[{"id":497140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":0,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie ganz herzlich und er\u00f6ffne die Sitzung.\n\nBevor ich die Tagesordnung aufrufe, m\u00f6chte ich Sie darauf hinweisen, dass interfraktionell vereinbart worden ist, die heutige Tagesordnung um die Wahl von Mitgliedern der Kommission \u201eLagerung hoch radioaktiver Abfallstoffe\u201c zu erweitern und diese Wahl nach der Fragestunde durchzuf\u00fchren.\n\nDar\u00fcber hinaus ist interfraktionell vereinbart worden, die Unterrichtung der Bundesregierung zum Entwurf eines Direktzahlungen-Durchf\u00fchrungsgesetzes auf Drucksache 18\/1418 federf\u00fchrend dem Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft sowie zur Mitberatung dem Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit zu \u00fcberweisen.\n\nSind Sie mit diesen Vorschl\u00e4gen einverstanden? - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung - das hat mir eine besondere Freude bereitet - mitgeteilt: Bundesbericht Forschung und Innovation 2014.\n\nSehr geehrte Frau Bundesministerin, Sie haben jetzt das Wort f\u00fcr einen einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497141,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben heute im Bundeskabinett den Bundesbericht Forschung und Innovation 2014 beschlossen. Es ist ein ausf\u00fchrliches Werk. Anhand vieler Zahlen und Fakten wird darin die derzeitige Stellung Deutschlands in der Welt dargestellt. Es wurden nicht nur die Forschungs- und Innovationsdaten, die sich auf den Bund beziehen, sondern auch all die, die sich auf die Bundesl\u00e4nder beziehen, erhoben und entsprechend eingeordnet. Der Bericht ist sehr dick; er umfasst 700 Seiten. Es handelt sich also wirklich um ein ausf\u00fchrliches Kompendium.\n\nAls Quintessenz kann man sagen: Dieser Bericht macht deutlich, dass Deutschland als Forschungs- und Innovationsstandort in den letzten Jahren immer attraktiver geworden ist und an der Spitze liegt. In Bezug auf die Innovationsf\u00e4higkeit gibt es weltweit die unterschiedlichsten Rankings. Deutschland ist in diesen Rankings immer im vorderen Feld zu finden. Wenn man den EU-Leistungsanzeiger bez\u00fcglich Innovation anschaut, sieht man, dass Deutschland in der Gruppe von f\u00fcnf L\u00e4ndern liegt, die als innovationsst\u00e4rkste L\u00e4nder in Europa, als sogenannte Innovationsf\u00fchrer, gelten. Neben Deutschland z\u00e4hlen dazu unter anderem die Schweiz, Schweden und D\u00e4nemark.\n\nEs verwundert immer wieder, dass die Bundesrepublik Deutschland mit ihrer sehr kleinen Bev\u00f6lkerung - wir machen 1,2 Prozent der Weltbev\u00f6lkerung aus - an der Spitze liegt, wenn es um den Export von Hightechg\u00fctern geht. Deutschland liegt dabei sogar vor gro\u00dfen Nationen wie China oder den USA. Das spiegelt unsere Leistungsf\u00e4higkeit wider.\n\nWir k\u00f6nnen aus diesem Bericht, was die Entwicklung der letzten Jahre betrifft, viel Erfreuliches herauslesen. Dieser Bericht setzt sich aber auch damit auseinander, was uns das Gutachten von EFI, also der Expertenkommission Forschung und Innovation, ins Stammbuch geschrieben hat. Und in den Bericht wurden die Anregungen des EFI-Gutachtens zur Weiterentwicklung der Innovationskraft Deutschlands aufgenommen; denn die gute Stellung, \u00fcber die wir uns jetzt freuen, k\u00f6nnen wir ganz schnell verlieren, wenn wir nicht daf\u00fcr sorgen, dass die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands erhalten bleibt bzw. noch gesteigert wird.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":2,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es liegen mir bereits mehrere Wortmeldungen vor. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst dem Kollegen Rupprecht die M\u00f6glichkeit geben, seine Fragen zu stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":3,"sitzung":35,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen herzlichen Dank, Frau Ministerin. Dass Deutschland im Hinblick auf die Innovationsindikatoren an der Spitze steht, ist sehr erfreulich und sehr positiv und macht uns alle ein St\u00fcck weit auch stolz.\n\nIm Bericht wird aber auch der Aspekt des Braindrains angesprochen. Es wird beklagt, dass die kl\u00fcgsten K\u00f6pfe angeblich Deutschland verlassen. Hierzu w\u00fcrden mich Ihre Einsch\u00e4tzung bzw. Ihre Bewertung sowie \u00dcberlegungen zu eventuellen Gegenma\u00dfnahmen interessieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497144,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"\u00dcber diese Passage im EFI-Gutachten habe ich mich ge\u00e4rgert. Dort wird ja dargestellt, dass Deutschland da ein Problem h\u00e4tte. Die Daten, die die Gutachter als Grundlage genommen haben, sind aber Durchschnittszahlen aus den Jahren 1996 bis 2011. Die Entwicklung in diesem Zeitraum wurde \u00fcberhaupt nicht betrachtet. 1996 hatten wir in diesem Bereich ein Problem. Viele junge Leute, viele Spitzenforscher sind weggegangen. Dies hat sich inzwischen grundlegend ge\u00e4ndert. Im Moment sind wir hochattraktiv f\u00fcr Spitzenforscher aus aller Welt. Dies sehen wir bei den Bewerbungen, zum Beispiel auf Alexander-von-Humboldt-Professuren.\n\nIch greife zur Verdeutlichung einmal eine Forschungsgemeinschaft heraus: die Max-Planck-Gesellschaft. Sie betreibt Grundlagenforschung, ist aber auch im Bereich Innovationen t\u00e4tig. Der Anteil der Doktoranden bei ihr, also von allen, die bundesweit bei der Max-Planck-Gesellschaft promovieren, betr\u00e4gt 49 Prozent, bei den Postdoktoranden sind es sogar fast 80 Prozent. Fast 31 Prozent der Direktoren der Max-Planck-Gesellschaft stammen aus dem Ausland. Dies alles ist nur ein Indiz. Aber auch aus Umfragen wird das deutlich: Zwei Drittel der deutschen Wissenschaftler, die derzeit in den USA t\u00e4tig sind, m\u00f6chten nach Deutschland zur\u00fcckkommen. Wir haben auch viele Ma\u00dfnahmen ergriffen, damit es einfach wird, wenn man nach einem langj\u00e4hrigen Aufenthalt in den USA nach Deutschland zur\u00fcckkommt.\n\nWir k\u00f6nnen also sagen, dass Deutschland f\u00fcr internationale Wissenschaftler hochattraktiv ist, und zwar in allen Kategorien: Doktoranden, Postdoktoranden bis hin zu Spitzenforschern. \u00dcber diese Situation freuen wir uns sehr. Vor Jahren kannten wir sie so nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":5,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Fragender hat der Kollege R\u00f6spel das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":6,"sitzung":35,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, es freut uns, dass Sie sich nach dem \u00c4rgern wieder gut erholt haben und frisch wie eh und je vor uns stehen. Mir ging es \u00e4hnlich.\n\nIch habe eine Frage zu einer anderen Aussage im EFI-Gutachten: Teilt die Bundesregierung die dort ge\u00e4u\u00dferte Auffassung, dass das EEG-Gesetz weder Innovationswirkung noch Klimaschutzf\u00f6rderung bewirkt hat?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":7,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497148,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nein, diese Auffassung teilen wir dezidiert nicht. Wenn man sich die Forschungsergebnisse im Bereich der erneuerbaren Energien anschaut, dann zeigt sich, dass es sogar eine anregende Wirkung hat. Sicher kann an der einen oder anderen Stelle mal ein Hemmnis auftreten. Aber die dort ge\u00e4u\u00dferte Einsch\u00e4tzung bez\u00fcglich der Wirkung des EEG teilt die Bundesregierung in keiner Weise.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":9,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat als n\u00e4chster Fragender der Kollege Gehring das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":10,"sitzung":35,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, bereits im Jahr 2000 wurde im Rahmen der europaweiten Lissabon-Strategie beschlossen, bis zum Jahr 2010 mindestens 3 Prozent des Bruttoinlandsprodukts in Forschung und Entwicklung zu investieren. Deutschland hat dieses Mindestziel als vermeintlicher Vorreiter 2014 quasi fast erreicht. Regierungseigene Kommissionen, Wissenschaftsorganisationen und Wirtschaftsverb\u00e4nde sagen Ihnen aber seit Jahren, dass man sich, wenn man bei Innovationen Vorreiter sein will, deutlich ehrgeizigere Ziele setzen muss. Deshalb meine Frage an Sie: Wird sich die Bundesregierung das 3,5-Prozent-Ziel zu eigen machen? Wenn ja, wann wollen Sie es erreichen und wie wollen Sie es finanzieren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":11,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497152,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Wir haben die Situation, dass die Zielmarke von 3 Prozent f\u00fcr 2010 aufgrund der Wirtschafts- und Finanzkrise ver\u00e4ndert wurde. In der Lissabon-Strategie haben wir jetzt das Ziel verankert, dass die EU-Staaten, also die EU 28, im Jahr 2020 3 Prozent erreichen sollen. Davon sind viele L\u00e4nder weit entfernt. Viele L\u00e4nder liegen noch unter 2 Prozent. Aber auch L\u00e4nder wie zum Beispiel die USA liegen nur bei knapp 2,8 Prozent. Es gibt auch einige L\u00e4nder auf der Welt - forschungsstarke wie Korea und Japan -, die \u00fcber 3 Prozent liegen.\n\nWir erreichen \u00fcbrigens nicht erst im Jahr 2014 - obwohl der Bericht f\u00fcr 2014 ist -, sondern wir haben bereits im Jahr 2012 das 3-Prozent-Ziel de facto erreicht. Wir m\u00f6chten in den n\u00e4chsten Jahren auch gerne mehr erreichen. Wir haben es aber vermieden, uns eine konkrete Zahl vorzugeben. Wir unternehmen einerseits maximale Anstrengungen, um mehr als 3 Prozent zu erreichen. Andererseits sind andere Zielsetzungen wie die Konsolidierung des Haushalts wichtig. Und schlie\u00dflich ist 3 Prozent des BIP, des Bruttoinlandsprodukts, ein relativer Wert. Das hei\u00dft, wenn wir beim BIP richtig gut liegen, dann macht 3 Prozent absolut sehr viel mehr aus. Das ist also nicht ganz genau zu kalkulieren.\n\nWir wollen weiterhin Vorreiter in Europa sein - das sind wir - und wollen auch die anderen mitziehen und anregen, damit die EU-Staaten insgesamt bis zum Jahre 2020 einen Anteil der Ausgaben f\u00fcr FuE am Bruttoinlandsprodukt von 3 Prozent erreichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":13,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Fragesteller hat der Kollege Rossmann das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":14,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, ich m\u00f6chte eine Bemerkung vorwegschicken. Uns liegt ja eine Stellungnahme der Bundesregierung zum EFI-Gutachten vor. Darin wird immer darauf abgehoben, dass es im Jahr 2005 einen Turnaround gegeben hat. Angesichts der Pr\u00e4sidentin muss ich sagen: In Sachen Bildung und Forschung ist der Turnaround schon im Jahr 1998 anzusiedeln.\n\nJetzt zur Frage. In vielen fr\u00fcheren EFI-Gutachten ist auf die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung abgehoben worden. Nun konnte man j\u00fcngst vom Bundesfinanzminister, der ja Gewicht hat, lesen, er hielte gar nichts davon, weil der Fehlleitungseffekt dieser Ma\u00dfnahme bei gut 90 Prozent liege, es sich also um Mitnahmeeffekte handelt. Insofern m\u00f6chte ich Sie fragen: Welche guten Ans\u00e4tze verfolgt diese Regierung, um jenseits der steuerlichen Forschungsf\u00f6rderung die Bereitstellung von Wagniskapital zu stimulieren und insbesondere kleine und mittlere Unternehmen zu st\u00fctzen? Welche besonderen Anregungen dazu k\u00f6nnen Sie dem EFI-Gutachten entnehmen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497155,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn man sich anschaut, was wir in den letzten Jahren unternommen und erreicht haben, dann erkennt man: Ein gro\u00dfer Teil der Gelder aus der Hightech-Strategie f\u00fcr die Wirtschaft, fast 50 Prozent, ist den KMU, also den kleinen und mittleren Unternehmen zugeflossen; aber gemessen daran ist ihre Innovationskraft, das, was sie in diesem Bereich leisten, zu gering. Wir glauben also, dass hier noch eine Schw\u00e4che unserer Hightech-Strategie liegt. Deswegen wollen wir bei der \u00dcberarbeitung der Hightech-Strategie \u00fcberlegen - ich werde die Eckpunkte der Weiterentwicklung der Hightech-Strategie, abgestimmt mit allen Ressorts, im Sommer vorlegen -: Welche neuen Formate, welche neuen Ma\u00dfnahmen sind geeignet, um kleine und mittlere Unternehmen noch besser zu f\u00f6rdern?\n\nDie Aussagen des Finanzministers sind korrekt. Aber gleichzeitig hat sich der Finanzminister offen gezeigt, was die F\u00f6rderung bzw. Erleichterung der Bereitstellung von Wagniskapital anbelangt; das ist ja gerade f\u00fcr Neugr\u00fcndungen sehr wichtig. Um das Thema der steuerlichen F\u00f6rderung von FuE haben wir in den Koalitionsverhandlungen lange gerungen. Ich denke, der Forschungs- und der Wirtschaftsfl\u00fcgel wollten das sehr gerne, obwohl sie nat\u00fcrlich gesehen haben, welche Kosten damit verbunden sind. Wir werden das nicht heute oder morgen umsetzen; aber ich glaube nicht, dass die Diskussion ein f\u00fcr alle Male beerdigt ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":16,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Lenkert das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":17,"sitzung":35,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, Sie f\u00fchrten aus, wie positiv sich der Hightechbereich in der Bundesrepublik entwickelt hat. Sie werden mir sicher zustimmen, dass er nat\u00fcrlich eine gesunde Basis braucht, die vor allen Dingen immer wieder erneuert werden muss. Jetzt nenne ich Ihnen ein paar Zahlen: 85 Prozent der Nachwuchswissenschaftlerinnen und -wissenschaftler an Forschungseinrichtungen und Universit\u00e4ten sind nur befristet besch\u00e4ftigt, die H\u00e4lfte davon nur in Teilzeit. Diese Jobs sind nat\u00fcrlich wesentlich weniger attraktiv als Stellen in der Industrie und in der industrienahen Forschung. Aber m\u00fcssen wir nicht, wenn wir zuk\u00fcnftig unseren Stand halten wollen, sicherstellen, dass die besten Nachwuchskr\u00e4fte in die Lehre und in die \u00f6ffentliche Forschung und nicht in die Indus-trie gehen, weil ansonsten der Abstand zu gro\u00df wird und die Kette rei\u00dft? Unter dem Aspekt frage ich Sie: Wie wollen Sie mit Ihrer heutigen Politik sicherstellen, dass wir auch in 15 Jahren noch den guten Stand haben, den wir jetzt haben? Wie wollen Sie, wenn Sie jetzt den Bundesl\u00e4ndern 6 Milliarden Euro geben, sicherstellen, dass diese wirklich zus\u00e4tzlich in Bildung und Forschung flie\u00dfen und nicht zur Schlie\u00dfung von Haushaltsl\u00f6chern in den Bundesl\u00e4ndern eingesetzt werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497158,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich brauchen wir die Nachwuchswissenschaftler in den Forschungseinrichtungen; aber zwei Drittel der Forschung in Deutschland werden privatwirtschaftlich, haupts\u00e4chlich in gro\u00dfen Unternehmen erbracht. Auch dieser Bereich der Forschung ist attraktiv, und wir brauchen ihn, wenn wir die Spitzenposition halten wollen. Von den zehn forschungsintensivsten bzw. -st\u00e4rksten Firmen Europas sind f\u00fcnf in Deutschland angesiedelt, und auch sie brauchen Nachwuchs. Ich w\u00fcrde also nicht von einem Entweder-oder sprechen.\n\nWichtig ist, f\u00fcr junge Leute attraktiv zu sein. Wir haben viele Programme - Sie kennen sie zum Teil - im Rahmen der DFG, aber auch beim DAAD. Der letzte Monitoringbericht bez\u00fcglich der Zufriedenheit der Wissenschaftler weist verbesserte Werte aus, weil wir in Deutschland langfristig Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit bieten, gerade f\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen. Nat\u00fcrlich reden wir vonseiten des Bundes auch mit den L\u00e4ndern, weil sie die Verantwortung f\u00fcr die Hochschulen haben; das ist in Deutschland ja verfassungsrechtlich ganz klar so geregelt.\n\nIch glaube, dass die Vorstellung, wir m\u00fcssten nur mehr unbefristete Stellen in den entsprechenden Einrichtungen etablieren, grundfalsch ist, weil Wissenschaft in einem gewissen Ma\u00dfe Fluktuation braucht. Wenn wir - nur theoretisch - sagen w\u00fcrden: \u201eOkay, wir schaffen mehr unbefristete Stellen\u201c, dann w\u00e4re dieser Bereich unter Umst\u00e4nden den nachfolgenden Generationen verschlossen.\n\nMan kann die Situation in Deutschland nicht einfach mit der in \u00d6sterreich vergleichen, wie Ihre Fraktion das gerne macht. In \u00d6sterreich bekommen Sie zwar schnell eine unbefristete Stelle, Sie k\u00f6nnen diese Stelle aber auch ganz schnell wieder verlieren. In Deutschland ist das nicht so. Man muss \u00fcberlegen, wie man die unterschiedlichen Systeme vergleichen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":19,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin, ich muss Sie leider darauf hinweisen, dass wir eine Verabredung haben: Antwortzeit eine Minute, maximal anderthalb Minuten. Ich bitte Sie um Verst\u00e4ndnis, dass ich Sie jetzt unterbreche.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497160,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich kann schon noch schneller reden, aber - -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":21,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Fragender hat der Kollege Kaufmann das Wort und dann Herr Rabanus.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":22,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, unser Wohlstand in Deutschland basiert zu einem erheblichen Teil auf Forschung und Innovation. Was k\u00f6nnen Sie vor diesem Hintergrund zum volkswirtschaftlichen Impact der Innovationspolitik sagen? Welche Indikatoren ziehen Sie daf\u00fcr heran?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497163,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Im Bericht sind die \u00fcblichen Indikatoren enthalten, die zur Vergleichbarkeit von verschiedenen Volkswirtschaften herangezogen werden: zum Beispiel der Anteil von Hightechg\u00fctern gemessen am Gesamtexport eines Landes, die Forschungsst\u00e4rke von Unternehmen - ich habe die Zahl genannt: f\u00fcnf der zehn forschungsst\u00e4rksten Unternehmen kommen aus Deutschland -, aber auch die Patentanmeldungen. Zu den Patentanmeldungen ist zu sagen, dass Deutschland, was transnationale, also gro\u00dfe Patente betrifft, die f\u00fcr den internationalen Markt wichtig sind, jetzt den dritten Platz nach den USA und Japan erreicht hat. Als weiterer Indikator ist auch die Zahl der Besch\u00e4ftigten im Wissenschafts- und Forschungssystem zu nennen. Die Zahl ist um \u00fcber 100 000 auf rund 600 000 Besch\u00e4ftigte gestiegen.\n\nWeitergehende volkswirtschaftliche Effekte auf die Situation in Deutschland sind zum Beispiel: Wir haben die h\u00f6chste Besch\u00e4ftigungsquote, die wir jemals hatten, und zugleich auch eine niedrige Jugendarbeitslosigkeit. Wir sind der Meinung, dass diese Effekte dem klugen Verhalten Deutschlands, w\u00e4hrend der Zeit der Finanz- und Wirtschaftskrise in Forschung und Innovation zu investieren, geschuldet sind. Dies hat auch dazu beigetragen, dass wir uns so schnell erholt haben und unser Bruttoinlandsprodukt nach der Krise fast doppelt so schnell gewachsen ist wie das der anderen EU-Staaten.\n\nDas sind aus meiner Sicht Indikatoren, die belegen, dass Forschung und Entwicklung wirklich und nicht nur in Sonntagsreden ein ganz zentrales Element f\u00fcr die Gesundheit und die Leistungsf\u00e4higkeit einer Volkswirtschaft sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":24,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Rabanus das Wort und dann Herr R\u00f6spel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":25,"sitzung":35,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":1703.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, Sie haben eben betont, wie wichtig Forschung und Entwicklung in Unternehmen seien. Meine Nachfrage dazu: Gibt es eine Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung, wie stabil Forschung und Entwicklung in Unternehmen sind, oder gibt es vielleicht einen Trend oder Tendenzen hin zur Abwanderung? Wenn es diese gibt: Welche Strategie verfolgt die Bundesregierung, um damit umzugehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497166,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nicht nur unserem Bericht, sondern auch den Gutachten und den Untersuchungen der ZAB liegt die eindeutige Aussage zugrunde, dass wir im Bereich weniger Branchen sehr stabile Forschungsleistungen haben. Dort sind wir ausgewiesen spitze. Hinzugekommen ist hier der IuK-Bereich. Dort verzeichnen wir st\u00e4rker Innnovationen, als das noch vor einigen Jahren der Fall war.\n\nF\u00fcr uns ist es sehr wichtig - ich habe vorhin darauf hingewiesen -, daf\u00fcr zu sorgen, dass es f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen attraktiver wird, zu forschen, statt nur Produkte weiterzuentwickeln. Ganz zentral ist die Tatsache, dass es uns im Rahmen der Hightech-Strategie, zum Beispiel durch den Spitzen-cluster-Wettbewerb oder durch die Verbindung von \u00f6ffentlicher und privater Forschung, gelungen ist, Anreize zu setzen. So sorgen wir mit den Spitzenclustern daf\u00fcr, dass wir in diesen Bereichen in einigen Jahren Welt-spitze sein werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":27,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege R\u00f6spel das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":28,"sitzung":35,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die Expertenkommission Forschung und Innovation legt uns ja \u201eGutachten zu Forschung, Innovation und technologischer Leistungsf\u00e4higkeit Deutschlands\u201c vor, und das, wie ich finde, seit Jahren in bew\u00e4hrter Manier. Nun ist es so, dass dieser Kommission mittlerweile mit Ausnahme des Vorsitzenden, Professor Harhoff, nur noch - in Anf\u00fchrungsstrichen - Wirtschaftswissenschaftler angeh\u00f6ren. Wird die Bundesregierung bei k\u00fcnftigen Berufungen wieder st\u00e4rker Naturwissenschaftler, Ingenieure und Technologen einbeziehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497169,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja, Herr R\u00f6spel, das werden wir machen. Es gibt ja immer wieder Nachbesetzungen.\n\nIm \u00dcbrigen wurde der Teil des Gutachtens \u00fcber das EEG, der uns beiden nicht gefallen hat, von jemandem verfasst, der naturwissenschaftlich qualifiziert ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":30,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Gehring das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":31,"sitzung":35,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit \u00fcber einem halben Jahr gibt es in dieser Bundesregierung einen gro\u00dfen Konflikt dar\u00fcber, ob und wie dieses 6-plus-3-Milliarden-Euro-Paket f\u00fcr Bildung, Forschung und Wissenschaft so an die L\u00e4nder verteilt -werden kann, dass es den Bildungs- und Forschungseinrichtungen zugutekommt. Am Montag gab es einen bemerkenswerten Vorgang: Die gro\u00dfen Wissenschaftsorganisationen haben sich zum zweiten Mal seit Bestehen der Bundespressekonferenz mit einem Weckruf bzw. einem Alarmsignal an die Republik gewendet und darauf hingewiesen, dass in diesem ganzen Bereich keine Planungssicherheit besteht, weil Sie die gro\u00dfen Finanzierungsfragen noch nicht gekl\u00e4rt haben. Deshalb w\u00fcrde mich sehr interessieren, wann mit einer Einigung zu rechnen ist, ob Sie, wenn es am kommenden Wochenende ein Treffen gibt, an den Gespr\u00e4chen \u00fcber Ausgabezeitpunkt und Verteilung der Wissenschafts- und Forschungsmittel beteiligt sind und ob Sie es angesichts des 3,5-Prozent-Ziels, das wir uns eigentlich setzen m\u00fcssten, angemessen finden, dass es um nur 6 plus 3 Milliarden Euro geht? Im Verh\u00e4ltnis zum sehr gro\u00dfen, umfassenden und teuren Rentenpaket finden wir das unzureichend, wenn wir innovationsstark bleiben wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497172,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Forschung und Innovation in Deutschland bezahlen wir nicht aus den Rentenbeitr\u00e4gen","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497173,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497174,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- ja, das ist so -, sondern aus Steuermitteln. In den Ko-alitionsverhandlungen ist erg\u00e4nzend zu all dem, was schon im Plan stand, gesagt worden: 23 Milliarden Euro Mehrausgaben in dieser Legislaturperiode; und von diesen 23 Milliarden Euro werden 9 Milliarden Euro f\u00fcr den Bereich Bildung, Wissenschaft und Forschung vorgesehen. Das ist, wenn ich richtig rechne, mehr als ein Drittel. Ich denke, das ist eine ganz klare Priorit\u00e4tensetzung seitens der Koalitionsfraktionen.\n\nDie Pressekonferenz von Herrn Hippler, HRK-Chef, Herrn Strohschneider, DFG-Chef, und Herrn Marquardt, Chef des Wissenschaftsrats, habe ich sehr genau verfolgt. Sie sind nicht wegen mangelnder Sicherheit in Aufregung; denn alle au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen haben ganz klare Rahmenbedingungen. Und dass sie so schnell wie m\u00f6glich eine L\u00f6sung haben m\u00f6chten, ist nat\u00fcrlich; daf\u00fcr haben sie geworben. Das finde ich v\u00f6llig legitim. Wir sind bei den Verhandlungen auf der Zielgeraden. Ich denke, es wird eine gute L\u00f6sung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":35,"sitzung":35,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und sind Sie dabei?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":36,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster hat der Kollege Diaby das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":37,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, das EFI-Gutachten wurde mehrfach erw\u00e4hnt. Ich m\u00f6chte fragen, welche Forderungen aus den letzten EFI-Gutachten die Bundesregierung umsetzen wird bzw. bereits umgesetzt hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497178,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Diaby - ich habe mir Ihren Namen gemerkt; Sie haben mich kritisiert, dass ich ihn immer vergesse -, das EFI-Gutachten wurde vor kurzem ver\u00f6ffentlicht. Viele der Positionen in diesem Gutachten entsprechen genau unseren Handlungslinien. Hinsichtlich der Programmpauschale ist zum Beispiel das, was die Experten sich w\u00fcnschen, bis jetzt noch nicht umgesetzt, aber wir stehen dazu in Verhandlungen mit den L\u00e4ndern. Wenn sie sagen, dass sie Verl\u00e4sslichkeit im Bereich der au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen wollen, dann sage ich: Das machen wir auf jeden Fall, hundertprozentig; wir sind im Gespr\u00e4ch. Wenn sie sich deutlich f\u00fcr die Weiterentwicklung der Hightech-Strategie aussprechen, dann sage ich: Das steht nicht nur im Koalitionsvertrag, sondern wird jetzt auch getan. Man kann also sagen, dass wir f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften Teil der Schlussfolgerungen ein hohes Ma\u00df an Sympathie haben, aber nicht f\u00fcr jeden Einzelfall. Wo wir es m\u00f6glich machen k\u00f6nnen und es prinzipiell f\u00fcr richtig halten, versuchen wir seitens der Bundesregierung, diese Empfehlungen umzusetzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":39,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Rossmann das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":40,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, Kollege Gehring hatte schon auf das anspruchsvolle 3,5-Prozent-Ziel hingewiesen und nach Braindrain und Braingain gefragt. Ich m\u00f6chte die Frage zuspitzen, weil der Kollege Fuchtel, der Schutzpatron Griechenlands, hinter Ihnen sitzt: In den s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern gibt es gro\u00dfe Probleme. Griechenland beispielsweise investiert aktuell 0,6 Prozent des Bruttoinlandprodukts in Forschung und Entwicklung. Um die Zahl zu wiederholen: Griechenland hat in den letzten zwei, drei Jahren einen enormen Braindrain erlebt, da 100 000 wissenschaftlich qualifizierte Menschen ausgewandert sind. Auf Deutschland bezogen w\u00e4ren das 800 000 Menschen. Ich sage das, damit wir wissen, was wir dem Land zumuten und welche Entwicklung sich dort vollzieht. K\u00f6nnen Sie sagen, mit welchen Initiativen die Bundesregierung das, was in ihrer Stellungnahme enthalten ist, ausf\u00fcllen will, wie sie also die Entwicklung im Bereich Wissenschaft und Forschung in s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, in L\u00e4ndern, die sich trotz Strukturkrise entwickeln sollen, bef\u00f6rdern will? Was sind die besonderen Ankn\u00fcpfungspunkte - vom DAAD bis hin zu europ\u00e4ischer Einwirkung -, damit wir 2020 das 3-Prozent-Ziel tats\u00e4chlich in allen L\u00e4ndern erreichen und es nicht etwa dazu kommt, dass Deutschland 3,5 Prozent und Griechenland 1,0 Prozent erreichen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497181,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben eine Reihe von Ma\u00dfnahmen in diesen L\u00e4ndern ergriffen, nicht nur im akademischen Bereich, und haben auch entsprechende Kontakte. Bez\u00fcglich Griechenland - das Land haben Sie ja explizit angesprochen - gibt es im Rahmen des DAAD spezielle Programme, um griechische Studierende und Absolventen zu unterst\u00fctzen. Wir stocken in der EU die Mittel f\u00fcr ERASMUS - daf\u00fcr hat Deutschland sehr gek\u00e4mpft - um 40 Prozent auf. Wir f\u00fchren auch im Bereich der beruflichen Bildung, die in der jetzigen Diskussion noch keine Rolle spielte und immer wenig beachtet wird, entsprechende Ma\u00dfnahmen durch. Auch daran haben diese L\u00e4nder Interesse. Es gibt ein Memorandum - Griechenland und Spanien sind beispielsweise dabei, aber nicht nur diese -, in dem wir entsprechende Unterst\u00fctzung vereinbart haben. Dabei geht es nicht um einen simplen Export, also nicht darum, das, was wir in Deutschland machen, in diesen L\u00e4ndern vor Ort zu reproduzieren, sondern um F\u00f6rderung. Gleichzeitig wollen wir - das betrifft insbesondere den Bereich des Arbeitsministeriums - Jugendliche, die jetzt die Chance nutzen, in Deutschland eine Ausbildung zu absolvieren, finanziell unterst\u00fctzen.\n\nEs gibt zwischen den Universit\u00e4ten traditionell schon lange bestehende Kontakte. Diese f\u00fchren jetzt in dieser speziellen Situation dazu, dass man auch vonseiten der deutschen Hochschulen und nicht nur vonseiten des Bundes die M\u00f6glichkeiten nutzt, die es gibt. Speziell beim DAAD sind wir auf diese Problematik eingegangen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":42,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Lenkert das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":43,"sitzung":35,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, ich hatte vorhin nach den Arbeits-bedingungen gefragt. Ich m\u00f6chte Sie noch einmal daran erinnern: 85 Prozent aller Jungabsolventen, die an Hochschulen besch\u00e4ftigt sind, haben befristete Arbeitsvertr\u00e4ge, davon sind zwei Drittel auf weniger als ein Jahr befristet. Das sind f\u00fcr mich keine Bedingungen, die daf\u00fcr sorgen, dass ein Wechsel stattfindet, sondern solche Bedingungen bieten schlicht keine Planbarkeit. Demzufolge wird unserer Industrie irgendwann der Nachwuchs ausgehen. Die Firma Bayer hat wahrscheinlich aus diesen Gr\u00fcnden ein riesiges Forschungszentrum in Schanghai eingerichtet. Dort sind ja die Absolventenzahlen deutlich h\u00f6her, und vor allen Dingen bleiben dort die besten Absolventen an den Hochschulen, was die Qualit\u00e4t zuk\u00fcnftiger Absolventen deutlich steigern wird.\n\nJetzt zum zweiten Teil meiner Frage, auf den Sie vorhin nicht eingegangen sind. Sie wollen den L\u00e4ndern zus\u00e4tzlich 6 Milliarden Euro f\u00fcr Bildung geben. Wie wollen Sie sicherstellen, dass das Geld in der Bildung ankommt, und wollen Sie das Kooperationsverbot zu diesem Zwecke aufheben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497184,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich habe die Logik Ihrer Frage vorhin schon nicht verstanden. Sie sagen: Wenn die Bedingungen an den Hochschulen f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs nicht gut sind, dann fehlen die guten Kr\u00e4fte in der Wirtschaft - so Ihre These. Das Gegenteil m\u00fcsste dann doch der Fall sein: Nachwuchswissenschaftler m\u00fcssten ein gro\u00dfes Interesse haben, zu optimalen Bedingungen in die gro\u00dfen Forschungsabteilungen der Wirtschaft zu gehen.\n\nEs gibt \u00fcbrigens auch kein einziges Programm des Bundes, aus dem sich eine Befristung auf ein Jahr oder weniger f\u00fcr die Mitarbeiter an den Hochschulen ableitet, im Gegenteil. \u00dcber diesen Punkt haben wir in den Koalitionsverhandlungen diskutiert, also dar\u00fcber, wie man gegen diese Praxis, dass die Hochschulen Arbeitsvertr\u00e4ge oft sehr kurz befristen, angehen kann. Das ist keine Folge, die sich irgendwie aus unseren Gesetzen ergibt, aber in der Praxis ist es so. Das sage ich klipp und klar.\n\nIch kann auch Ihre Dramatisierung, dass es befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse gibt, nicht nachvollziehen. Wenn man promoviert, dann hat man nat\u00fcrlich ein befristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis, und danach entscheidet man sich. Das dauert, je nachdem, drei, vier oder f\u00fcnf Jahre. Das ist ganz normal, und das ist, soweit ich wei\u00df, auch an den Hochschulen in den meisten anderen L\u00e4ndern so.\n\nWas die Sicherheit betrifft: Ich gehe davon aus, dass Bund und L\u00e4nder ein gemeinsames Interesse daran haben. Mit den 2008 zwischen der Bundeskanzlerin und den L\u00e4ndern vereinbarten Zielen, zum einen das 10-Prozent-Ziel und zum anderen das 3-Prozent-Ziel, haben wir, glaube ich, eine gute Basis. Nat\u00fcrlich kann der Bund, auch wenn Sie sich das w\u00fcnschen, die L\u00e4nder nicht einfach zwangsverpflichten. Wenn man Vereinbarungen trifft, m\u00fcssen diese aus gegenseitigem Respekt realisiert werden. Wir haben zum Beispiel beim Hochschulpakt und bei der Exzellenzinitiative - hier gibt es ja Bund-L\u00e4nder-Kooperationen; jeder zahlt seinen Teil - gute Erfahrungen gemacht. Das ist zwar nicht immer einfach abrechenbar, aber im Prinzip gibt es da klare Regeln. Ich bin jedenfalls nicht diejenige, die den L\u00e4ndern einfach etwas vorschreibt. Das kann ich nicht.\n\nNoch einen Satz: F\u00fcr eine Ver\u00e4nderung von Arti-kel 91 b des Grundgesetzes bin ich sehr. Das halte ich im Wissenschaftsbereich f\u00fcr zwingend notwendig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":45,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Dr. Thomas Feist das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":46,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, Investitionen in Forschung und Entwicklung sind immer Investitionen, die, wie ich finde, gerechterweise nur zum Teil mit Wissenschaft zu tun haben. Sie haben v\u00f6llig zu Recht auch auf Ausbildung hingewiesen.  Wie lautet Ihr Vorschlag, um in die Zukunft unseres Standortes zu investieren und dabei gleichzeitig etwas f\u00fcr die Gleichwertigkeit von akademischen und beruflichen Bildungsabschl\u00fcssen zu tun?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497187,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben gemeinsam mit der Kulturministerkonferenz im Rahmen des DQR die Gleichstellung von Meister- und Bachelorabschl\u00fcssen beschlossen. In Dortmund habe ich die ersten Meisterbriefe, in denen das verankert und dokumentiert ist, zusammen mit dem Chef der Handwerkskammer \u00fcbergeben d\u00fcrfen.\n\nWas wir brauchen, ist eine gr\u00f6\u00dfere Wertsch\u00e4tzung der dualen Ausbildung, der beruflichen Ausbildung, der Qualit\u00e4t der Arbeit eines Handwerkers und eines Facharbeiters. Das l\u00e4sst sich durch bunte Flyer und Plakate nicht so einfach erreichen. Hier tun wir sehr viel, und wir werden unsere Bem\u00fchungen verst\u00e4rken. Es ist notwendig, dass man sich gesamtgesellschaftlich klarmacht, in welch schwierige Situation wir kommen, wenn wir junge Menschen nicht in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe f\u00fcr eine duale Ausbildung gewinnen. Dieses Thema ist aber auch im Hinblick auf die Lebenschancen des Einzelnen und die Bildungsgerechtigkeit sehr wichtig.\n\nIch sage es gerne noch einmal - dabei richte ich mich insbesondere an die jungen Menschen, die auf der Zuschauertrib\u00fcne sitzen -: Wir haben in Deutschland im Moment eine gute Situation. Die Arbeitslosenquote liegt im Schnitt bei etwas \u00fcber 5 Prozent; die Lage ist regional allerdings sehr unterschiedlich. In dieser Situation herrscht unter denjenigen, die einen akademischen Abschluss haben, eine Arbeitslosenquote von 2,4 Prozent. In der Gruppe derer, die keinen Abschluss haben, betr\u00e4gt die Arbeitslosenquote \u00fcber 19 Prozent. Das hei\u00dft, jeder F\u00fcnfte ohne Abschluss ist ohne Arbeit, und das in einer Situation, in der die Arbeitslosigkeit insgesamt gering ist. Deswegen ist es, was die Bildungsgerechtigkeit betrifft, ganz wichtig, dass sich die Bundesregierung, das Parlament und alle Fraktionen gemeinsam darum bem\u00fchen, die Akzeptanz der dualen Ausbildung und ihre Bedingungen zu verbessern.\n\nERASMUS plus bietet sehr attraktive Bedingungen. Wenn jemand zum Beispiel im Rahmen einer Ausbildung zum Handwerker f\u00fcr drei Wochen ins Ausland geht, dann wird dies finanziell und auch in jeder anderen Hinsicht sehr viel st\u00e4rker unterst\u00fctzt, als es bei Studenten im Rahmen von ERASMUS der Fall ist. Das ist ein Fingerzeig, dass wir uns hier besonders bem\u00fchen wollen.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":48,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Gehring das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":49,"sitzung":35,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie haben angesprochen, dass Sie sich st\u00e4rker um die kl\u00fcgsten K\u00f6pfe bem\u00fchen wollen. Das steht durchaus im Widerspruch zum zunehmenden Befristungsunwesen an vielen Hochschulen hierzulande; der Kollege von der Linksfraktion hat darauf hingewiesen. Deshalb m\u00f6chte ich Ihnen die Frage stellen - ich bitte Sie um eine Antwort -: Was tun Sie, um im Hochschul- und Wissenschaftssystem in Deutschland wettbewerbsf\u00e4hige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zu gew\u00e4hrleisten, die fair ausgestaltet sind und eine verl\u00e4ssliche Perspektive bieten? Ganz konkret: Wieso nehmen Sie sich kein neues Juniorprofessuren-Programm vor? Wann kommt die Novelle zum Wissenschaftszeitvertragsgesetz? Wie wollen Sie, wie im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigt und versprochen, die Grundfinanzierung der Hochschulen verbessern? Das sind drei Bausteine, die Perspektiven f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs schaffen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie sich hierzu konkret verhalten w\u00fcrden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497190,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Einf\u00fchrung der Juniorprofessur war - Frau Bulmahn, Sie erinnern sich - mit gro\u00dfen Widerst\u00e4nden verbunden. Unser Ziel war es, sie zu einem ganz normalen Instrument der akademischen Karriere zu machen. Das hat funktioniert. Heute gibt es die Juniorprofessur, und sie ist akzeptiert. Allerdings gibt es auch andere Wege, die m\u00f6glich sind.\n\nZum Beispiel ist bei den Juniorprofessuren - das freut mich besonders - ein viel h\u00f6herer Frauenanteil als bei allen anderen Professuren zu verzeichnen. Auch in dieser Hinsicht sind sie also ein geeignetes Instrument. Es besteht aber keine Notwendigkeit, Dinge, die angeschoben und initiiert wurden, auf Dauer zu f\u00f6rdern, wenn man dadurch in das normale Regelwerk der Hochschulen eingreift. Die Hochschulen haben die Freiheit, selbst zu entscheiden, wie sie mit diesem Thema - Juniorprofessuren und andere Professuren - umgehen.\n\nIch glaube, wenn der Bund, die Bundesregierung, die Koalitionsfraktionen sagen w\u00fcrden: \u201eWir wollen die Grundfinanzierung der Hochschulen unterst\u00fctzen\u201c, dann ginge das weit \u00fcber unseren Auftrag hinaus. Dazu besteht weder eine rechtliche Verpflichtung, noch gibt es ohne Weiteres die entsprechenden M\u00f6glichkeiten. Es w\u00e4re eine kleine Revolution, wenn wir das hinbekommen w\u00fcrden. Wir wollen, dass die Bedingungen an den Hochschulen verbessert werden, auch dadurch, dass die Grundfinanzierung verbessert wird.\n\nEin Beispiel ist die Exzellenzinitiative. Wozu f\u00fchrt sie? In der Regel hat sie zur Folge, dass in den Hochschulen viel Geld f\u00fcr qualifizierte Arbeitspl\u00e4tze vorhanden ist. Dass der Anteil junger Menschen, der an einer Hochschule oder Wissenschaftseinrichtung befristet - das ist f\u00fcr sie ein gro\u00dfer Nachteil - besch\u00e4ftigt ist, so gro\u00df ist, hat damit zu tun, dass der Bund die daf\u00fcr erforderlichen finanziellen M\u00f6glichkeiten geschaffen hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":51,"sitzung":35,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit dem Wissenschaftszeitvertragsgesetz?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497192,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Das wird angegangen, haben wir uns vorgenommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":53,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Kaczmarek das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":54,"sitzung":35,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, ich teile das, was Sie zum Thema \u201eWertsch\u00e4tzung f\u00fcr das duale System\u201c gesagt haben, voll und ganz. Ich wundere mich manchmal, dass - das haben Sie nicht gesagt; aber so etwas ist manchmal zu lesen - ein Widerspruch zwischen dualem System und akademischer Ausbildung konstruiert wird. Wir erleben doch gerade das Gegenteil: Arbeitgeber fragen nach Anteilen von beruflicher Ausbildung und akademischer Ausbildung. Deswegen die Frage: Sehen Sie noch Nachholbedarf, was den Zugang beruflich Qualifizierter zu den Hochschulen angeht? M\u00fcssen wir nicht eher \u00fcber eine Verschr\u00e4nkung von akademischer und dualer Ausbildung reden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497195,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja, genau das m\u00fcssen wir. Ich bin sehr froh, dass dieser simplen Diskussion, akademische Abschl\u00fcsse und Berufsabschl\u00fcsse gegeneinander auszuspielen, beim EFI-Gutachten dezidiert nicht gefolgt wurde.\n\nEine wichtige M\u00f6glichkeit, um die berufliche Ausbildung zu st\u00e4rken, ist die Erh\u00f6hung der Durchl\u00e4ssigkeit. Das hei\u00dft, wer nach zwei, drei Jahren Berufsausbildung einen Berufsabschluss erworben und drei Jahre Berufspraxis hat, kann in Deutschland - in dieser Hinsicht sind mittlerweile alle L\u00e4ndergesetze novelliert worden - mit dieser beruflichen Erfahrung studieren. Man muss kein Abitur nachholen, man braucht nicht den zweiten Bildungsweg zu beschreiten. Man darf allerdings nicht jedes Fach studieren, sondern nur eines, das mit dem Beruf zusammenh\u00e4ngt. Allerdings sind - da m\u00fcssen wir noch st\u00e4rker argumentieren - in vielen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr solche Bewerber noch gro\u00dfe H\u00fcrden aufgerichtet, weil man mit Eingangspr\u00fcfung, Probesemester oder anderem konfrontiert wird. Das schreckt ab. An dieser Baustelle ist noch zu arbeiten. Rechtlich ist ein solches Verfahren okay; aber damit das Studieren f\u00fcr Bewerber mit beruflichem Hintergrund attraktiv und m\u00f6glich wird, m\u00fcssen wir, Bund und L\u00e4nder, noch gemeinsam darauf hinwirken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":56,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Kaufmann das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":57,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":1466.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, wir wollen ja eines der Hauptinstrumente unserer erfolgreichen Innovationspolitik, die Hightech-Strategie, weiterentwickeln. Welche Rolle spielen dabei Ihres Erachtens die \u201eForschungsunion Wirtschaft - Wissenschaft\u201c und eine noch weiter vertiefte Zusammenarbeit zwischen Wissenschaft, Wirtschaft und Politik?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497198,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, dass gute Ideen, dass Patente, die in Deutschland entwickelt werden, ohne Weiteres das Land verlassen. Unser Interesse muss es sein, dass m\u00f6glichst viel in Deutschland - oder f\u00fcr Deutschland im Ausland - umgesetzt wird. Deswegen kann die Zusammenarbeit zwischen Wissenschaft und Wirtschaft keine simple Transferschiene sein, sondern daf\u00fcr braucht man - das ist ein komplexes Gebilde - neue Formate. Zum Beispiel der Forschungscampus ist so ein Format. Beim Forschungscampus arbeiten Indus-trieunternehmen und Hochschulen zusammen, \u00fcber zehn Jahre, vom Bund unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert, um im vorwettbewerblichen Bereich abzuklopfen, was f\u00fcr ein Potenzial zum Beispiel eine Bachelorarbeit f\u00fcr ein Produkt oder etwas anderes hat. Das hei\u00dft, eine Aufgabe ist es, auch \u00fcber neue Formate nachzudenken - neben denen, die im Rahmen der Hightech-Strategie schon etabliert sind -, um die Zusammenarbeit von Wissenschaft und Wirtschaft, die ja keine Einbahnstra\u00dfe sein kann, sondern sehr komplex ist, noch zu st\u00e4rken.\n\nWas den \u00dcbergang von Ideen aus der Grundlagenforschung zu Produkten angeht, sind wir in Deutschland sehr, sehr gut. Trotzdem haben wir noch Luft nach oben. Wichtig ist, dass wir auch in der Grundlagenforschung in der Lage sind, zuk\u00fcnftige Herausforderungen zu erkennen und Ideen an einer Stelle zu f\u00f6rdern und zu unterst\u00fctzen, wo es noch gar nicht um die Verwertbarkeit von Produkten gehen kann. Das haben wir zum Beispiel bei der Batterieforschung oder bei der ressourcenschonenden Produktion erreicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":59,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Schluss hat der Kollege Gehring noch einmal das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":60,"sitzung":35,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Bericht der Bundesregierung ist die Lage wahrscheinlich nicht nur gut und sch\u00f6n beschrieben. Deswegen w\u00fcrde ich Sie jetzt gerne noch einmal fragen: Wo sehen Sie denn eigentlich, wo sieht der Bericht L\u00fccken im Innovationsprozess in Deutschland? Wo m\u00fcssen wir besser werden, und wie wollen Sie dazu beitragen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497201,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte vorhin erw\u00e4hnt, Herr Gehring, dass wir die Hightech-Strategie weiterentwickeln. Genau an der Stelle k\u00f6nnen wir schauen, wo wir Schw\u00e4chen haben. Damit kann man vieles, glaube ich, bew\u00e4ltigen.\n\nEine der Schw\u00e4chen war, dass Kleinunternehmen noch nicht umfassend in den Innovationsprozess eingebunden sind.\n\nEin anderes wichtiges Thema ist Wagniskapital. Ich finde nicht, dass wir einfach die amerikanische Variante hier realisieren k\u00f6nnen. Wir brauchen aber Neuerungen beim Wagniskapital.\n\nWir haben - da bin ich mir mit dem Wirtschaftsminister einig - viele Instrumente, um Gr\u00fcndungen zu unterst\u00fctzen; aber gerade im Hightechbereich ist da noch einiges m\u00f6glich.\n\nWas f\u00fcr mich keine Schw\u00e4che ist, sondern etwas, wo wir st\u00e4rker werden sollten, ist das Thema \u201eEinbindung der Innovation in die Zivilgesellschaft\u201c. Einige wichtige Themen werden in Deutschland nicht mehr behandelt. Das kann uns Arbeitspl\u00e4tze kosten. In diesen Bereichen fallen wir zur\u00fcck.\n\nEs ist wichtig, von Anfang an auf die \u00c4ngste der Menschen, die es durchaus gibt, zu reagieren, die Sorgen der Menschen ernst zu nehmen und sich zu \u00fcberlegen, wie man dort entsprechend kommunizieren und das durch Forschung begleiten kann; das machen wir jetzt zum Beispiel im Bereich der Energieforschung mit gro\u00dfen Projekten.\n\nDas sind einige wichtige Punkte. Es gibt aber noch viele andere. Ich m\u00f6chte zum Beispiel gerne, dass die Fachhochschulen noch sehr viel st\u00e4rker in der Breite pr\u00e4sent sind, weil sie Anlaufstellen f\u00fcr die kleinen und mittleren Unternehmen sind. Das ist aus meiner Sicht ein Weg, um Innovationen mehr zu bef\u00f6rdern.\n\nIch hoffe auf eine gute Diskussion, wenn wir hier \u00fcber unsere Eckpunkte f\u00fcr die Weiterentwicklung der Hightech-Strategie sprechen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":62,"sitzung":35,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind gespannt, wann das der Fall ist!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":63,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, gibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Das ist nicht der Fall. Damit beende ich den Bereich der Themen der heutigen Kabinettssitzung.\n\nGibt es sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Das ist nicht der Fall. Dann beende ich die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/1433\n\nWir kommen zun\u00e4chst zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Zur Beantwortung steht die Staatssekret\u00e4rin Frau Fischbach zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 1 der Kollegin Kathrin Vogler auf:\n\nWelche Bem\u00fchungen unternimmt das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, um sicherzustellen, dass Patientinnen und Patienten in Deutschland sicher vor gef\u00e4hrlichen und verbotenen Therapieformen wie zum Beispiel \u201eKonversionstherapien\u201c und \u201ereparative\u201c Verfahren bei Homosexualit\u00e4t sind, und welche Informationen hat die Bundesregierung \u00fcber die Verbreitung solcher \u201eTherapien\u201c?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":64,"sitzung":35,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Vogler, ich antworte Ihnen gerne auf Ihre Frage wie folgt: Die Bundesregierung, wie im \u00dcbrigen auch die Bundes\u00e4rztekammer und der Welt\u00e4rztebund, vertritt die Auffassung, dass Homosexualit\u00e4t keine Krankheit ist und keiner Therapie bedarf. Werden trotzdem fragw\u00fcrdige Therapien angeboten, die geeignet sind, Patientinnen oder Patienten zu sch\u00e4digen, dann sind die \u00c4rztekammern oder die Approbationsbeh\u00f6rden gefordert, im Einzelfall berufsrechtliche Schritte einzuleiten.\n\nDie Bundesregierung hat keine Informationen dar\u00fcber, wie h\u00e4ufig sogenannte Therapien angeboten werden, die auf die Ver\u00e4nderung einer homosexuellen Orientierung zielen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":65,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Vogler.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":66,"sitzung":35,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Hier kann ich gleich ansetzen. Da diese sogenannten Therapien von Homosexualit\u00e4t nach Auffassung der Bundesregierung und auch nach Auffassung der Bundes\u00e4rztekammer gar keine Therapien sind, weil sie medizinischen Erkenntnissen und dem Stand der Wissenschaft widersprechen, frage ich, welche konkreten Handlungsm\u00f6glichkeiten die Bundesregierung sieht, auf die Approbationsbeh\u00f6rden und die \u00c4rztekammern einzuwirken, damit dort zum einen intensiver recherchiert wird, in welchem Umfang es diese Art von seltsamen Therapieversuchen gibt, und zum anderen Sanktionen gegen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte verh\u00e4ngt werden, die derlei betreiben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":67,"sitzung":35,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Vogler, die Aufsicht \u00fcber die Berufsaus\u00fcbung der Heilberufe liegt in der Hoheit der L\u00e4nder. Hier sind also die L\u00e4nder gefordert.\n\nBei den \u00c4rztekammern sind Gutachterkommissionen eingerichtet, die befragt und angerufen werden k\u00f6nnen, und auch die Schlichtungsstellen sollen versuchen, den Patienten zu ihrem Recht zu verhelfen.\n\nIch will das noch einmal ganz deutlich sagen: Aufgrund des Patientenschutzes ist es in Deutschland nicht m\u00f6glich, ohne Einwilligung des Patienten eine Therapie durchzuf\u00fchren. Wir haben ein Behandlungsvertragsrecht - das ist im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch niedergeschrieben -, das deutlich macht, dass nur allgemein anerkannte fachliche Standards angewandt werden d\u00fcrfen und dass die naturwissenschaftlichen Erkenntnisse und die \u00e4rztlichen und fach\u00e4rztlichen Erfahrungen eine Rolle spielen und mit in die Behandlung einflie\u00dfen sollen, damit das Behandlungsziel auch erreicht wird.\n\nF\u00fcr uns und f\u00fcr die Fachwelt erf\u00fcllen die Therapien, die Sie genannt haben, diese Standards nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":68,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vogler hat noch eine zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":69,"sitzung":35,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Die Frage, die ich gestellt habe, und auch die folgenden Fragen der Kolleginnen und Kollegen basieren auf den Recherchen des Journalisten Christian Deker, der im Selbstversuch Arztpraxen aufgesucht hat, in denen diese angebliche Therapie angeboten wurde.\n\nEr hat mit Erstaunen festgestellt, dass diese Therapien auf den Rechnungen - er hatte sich als Privatpatient ausgegeben - teilweise unter anderen Bezeichnungen abgerechnet wurden. Au\u00dferdem musste er bei Nachfrage an die gesetzlichen Krankenversicherungen feststellen - ich zitiere w\u00f6rtlich -:\n\nAuf die Frage, ob das erlaubt sei, antwortet keine einzige der angefragten Versicherungen mit einem klaren Nein.\n\nIch m\u00f6chte Sie an dieser Stelle gerne fragen: Wie sieht die Bundesregierung die Erstattung solch zweifelhafter Verfahren durch private Krankenversicherungen oder gesetzliche Krankenkassen? Halten Sie das f\u00fcr erlaubt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":70,"sitzung":35,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen hier etwas genauer hinsehen. Es gibt Situationen, in denen Betroffene - ich sage es einmal so - krankheitswertige Auspr\u00e4gungen zeigen. Gerade junge Menschen werden mit der Situation konfrontiert, dass sie Fragen haben und noch nicht wissen: Wie sieht es mit der eigenen sexuellen Identit\u00e4t aus? Wohin will ich? - In Einzelf\u00e4llen kann es m\u00f6glich und auch n\u00f6tig sein, wenn es krankheitswertig ist, dass die Therapien verordnet und abgerechnet werden. Aber ich sage noch einmal: In allen anderen F\u00e4llen muss der Patient seine Einwilligung zu diesen Therapien geben, sonst d\u00fcrfen sie nicht durchgef\u00fchrt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":71,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Petzold das Wort f\u00fcr eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":72,"sitzung":35,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Fischbach, wenn es diese hohe \u00dcbereinstimmung zwischen Ihrem Haus und der Bundes\u00e4rztekammer gibt, dann m\u00f6chte ich Sie gerne fragen, was Sie von der Idee halten, dass die Bundesregierung gemeinsam mit der Bundes\u00e4rztekammer eine \u00f6ffentliche Kampagne zum Thema \u201eHomosexualit\u00e4t ist keine Krankheit\u201c durchf\u00fchrt. Dann w\u00fcssten m\u00f6glicherweise unter anderem die Jugendlichen, von denen Sie gesprochen haben, dass sie vielleicht gar keine Krankheit haben und keine zweifelhafte Therapie ben\u00f6tigen, sondern anderweitig gekl\u00e4rt werden kann, was mit ihnen los ist. Was halten Sie von einer derartigen Kampagne, die dann auch in allen Arztpraxen aush\u00e4ngen k\u00f6nnte, um deutlich zu machen, dass es sich hier um keine Krankheit handelt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":73,"sitzung":35,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Petzold, die Bundesregierung finanziert \u00fcber die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung viele Kampagnen und verf\u00fcgt \u00fcber wirklich hervorragendes Informationsmaterial. Auf diesem Gebiet laufen sehr viele Kampagnen, gerade auch f\u00fcr die Schule, also genau den Bereich, in dem sich junge Menschen, die in der Pers\u00f6nlichkeitsfindung sind, aufhalten.\n\nDiese Kampagnen sind sehr gut und werden sehr gut angenommen; das zeigen die Zahlen der Inanspruchnahme. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir noch mehr \u00d6ffentlichkeitsarbeit betreiben k\u00f6nnen. Aber wir haben im Moment einiges an Kampagnen auf den Weg gebracht, die genau das beinhalten, was Sie fordern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":74,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt komme ich zur Frage 2 der Abgeordneten Birgit W\u00f6llert. Hier ist um eine schriftliche Beantwortung gebeten worden.\n\nIch rufe die Frage 3 des Abgeordneten Harald Petzold auf:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen unternimmt die Bundesregierung, um Betroffene vor den teilweise gesundheitssch\u00e4dlichen \u201eKonversionstherapien\u201c bzw. \u201ereparativen\u201c Verfahren bei Homo-sexualit\u00e4t zu sch\u00fctzen, und wie werden die Gesch\u00e4digten von der Bundesregierung unterst\u00fctzt angesichts der Tatsache, dass nicht nur christlich fundamentalistische Gruppen bis heute meinen, Homosexualit\u00e4t sei eine ver\u00e4nderbare Charakter-eigenschaft, sondern auch einige approbierte \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten \u201eKonversionsbehandlungen\u201c anbieten, um Homosexualit\u00e4t zu \u201eheilen\u201c?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":75,"sitzung":35,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, manches wird jetzt wiederholt, weil die Fragestellungen der vorherigen Fragen fast identisch sind und sich nur in wenigen Details unterscheiden. Nichtsdestotrotz, Herr Kollege Petzold, antworte ich Ihnen gerne wie folgt: Die Bundesregierung ist mit der Bundes\u00e4rztekammer und dem Welt\u00e4rztebund der Auffassung, dass Homosexualit\u00e4t keine Erkrankung ist und deshalb keiner Therapie bedarf. Die in Rede stehenden auf Beseitigung einer Homosexualit\u00e4t ausgerichteten Therapien werden in Fachkreisen abgelehnt. Ob die Anwendung oben genannter Therapien im Einzelfall gegen berufsrechtliche Pflichten des Arztes oder Psychotherapeuten verst\u00f6\u00dft, obliegt - das hatte ich vorhin schon gesagt - der \u00dcberpr\u00fcfung der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden.\n\nMit dem 2013 in Kraft getretenen Patientenrechtegesetz hat die Bundesregierung wichtige Impulse gesetzt, um Patientinnen und Patienten im Behandlungsverh\u00e4ltnis zu sch\u00fctzen; denn die Entscheidung dar\u00fcber, ob und welche Behandlung durchgef\u00fchrt werden soll, trifft der Behandelnde nicht alleine. Rechtliche Grundlage f\u00fcr eine Behandlung ist immer die Einwilligung des Patienten, nachdem er vom Behandelnden - auch das ist wichtig - umfassend aufgekl\u00e4rt wurde. Bei der Aufkl\u00e4rung ist auch auf Alternativen zu der beabsichtigten Behandlungsma\u00dfnahme hinzuweisen. Hinweise zu Risiken und Chancen der vorgesehenen Behandlung und zu Behandlungsalternativen d\u00fcrfen nicht auf eine abstrakte Risikobeschreibung beschr\u00e4nkt sein.\n\nMit dem Patientenrechtegesetz wurde auch \u00a7 66 SGB V ge\u00e4ndert. Die Krankenkassen sollen nunmehr Versicherte bei dem Verdacht auf einen Behandlungsfehler unterst\u00fctzen. Eine fehlerhafte Behandlung kann auch dann vorliegen, wenn keine Erkrankung vorliegt und trotzdem behandelt wird oder wenn falsche Therapie-methoden angewendet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":76,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Petzold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":77,"sitzung":35,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich habe eine Nachfrage, sehr geehrte Frau Kollegin Fischbach. Was halten Sie davon, eine Studie in Auftrag zu geben, mit der wissenschaftlich fundiert erforscht wird, inwieweit derartige Behandlungstherapien in der \u00c4rzteschaft verankert sind und inwieweit durch diese Therapien Schaden angerichtet wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":78,"sitzung":35,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt sehr viele Studien, die sich mit dem Thema besch\u00e4ftigen. Aber anscheinend - so sieht es im Moment aus - gibt es gr\u00f6\u00dfere Bedarfe. Wir werden in der Bundesregierung dar\u00fcber reden und gegebenenfalls auch neue Studien in Auftrag geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":79,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage des Kollegen Petzold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":80,"sitzung":35,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin, Sie hatten Mechanismen angesprochen, mit denen Patientenrechte gesch\u00fctzt werden. Inwieweit wird das durch die Bundesregierung in der \u00f6ffentlichen Kommunikation unterst\u00fctzt, bzw. mit welchen Ma\u00dfnahmen sorgen Sie daf\u00fcr, dass so etwas bekannt ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":81,"sitzung":35,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben mit der Neubesetzung des Patientenbeauftragten eine Person innerhalb der Bundesregierung, die gerade daf\u00fcr da ist, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Patientenrechte gesch\u00fctzt und eingehalten werden. Wir haben gerade heute Morgen im Ausschuss geh\u00f6rt, dass die Zahl der R\u00fcckmeldungen und Anfragen an diese Stelle sehr gro\u00df ist. Bis zu 7 000 Patienten wenden sich an den Pa-tientenbeauftragten. Das zeigt, dass er in seiner Funktion wahrgenommen wird und dass die R\u00fcckanbindung dann auch in die Bundesregierung erfolgt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":82,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Vogler hatte sich noch f\u00fcr eine weitere Frage gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":83,"sitzung":35,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben v\u00f6llig zu Recht darauf hingewiesen, dass die informierte Einwilligung des Patienten bzw. der Patientin die Voraussetzung f\u00fcr einen g\u00fcltigen Behandlungsvertrag ist. Ich stelle mir die Frage, wie das vor allem bei Jugendlichen sicherzustellen ist. In diesem Fall sind es ja gar keine Patientinnen und Patienten, sondern es geht um junge Menschen, die gerade in der Phase ihres Coming-out in der Familie, im Freundeskreis und in der Schule Schwierigkeiten haben und vielleicht auch tats\u00e4chlich unter psychischen Druck geraten, weil ihre sexuelle Identit\u00e4t nicht allgemein anerkannt ist und sie vielleicht sogar von ihren Eltern zwangsweise einem solchen Scharlatan oder Pseudotherapeuten vorgef\u00fchrt werden. Wie k\u00f6nnen sich diese jungen Menschen dagegen wehren, und welche M\u00f6glichkeiten sieht die Bundesregierung, die Rechte junger Schwuler und Lesben zu st\u00e4rken, damit sie sich gegen solche Zumutungen wehren k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":84,"sitzung":35,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Ganz klar m\u00fcssen junge Menschen wissen, wo es Beratungsstellen gibt und wo sie jemanden finden, dem sie sich anvertrauen k\u00f6nnen, gerade auch in den F\u00e4llen, in denen die eigene Familie Schwierigkeiten macht oder dem jungen Menschen nicht die Unterst\u00fctzung gibt, die er braucht, um sich in seiner Identit\u00e4t zu finden. Es ist ganz wichtig, dass er eine Beratungsstelle und eine vertrauensvolle Beratungsperson aufsuchen kann, die ihm hilft.\n\nAber ich sage es noch einmal: Wir haben sehr viele gute Kampagnen und Informationsmaterialien der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung gerade auch zum Coming-out-Prozess, wenn man sich fragt: Wie gehe ich damit um? Wie kann ich mein Selbstwertgef\u00fchl st\u00e4rken? - Das muss noch st\u00e4rker in die Schulen hineingetragen werden. Wir haben viele gute R\u00fcckmeldungen aus den Schulen. Ich glaube, es macht auch Sinn, das schon in den Sexualkundeunterricht mit einflie\u00dfen zu lassen, damit die jungen Menschen fr\u00fch genug wissen, welche Hilfestellungen es gibt und an wen sie sich wenden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":85,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe jetzt die Frage 4 des Abgeordneten Harald Petzold auf:\n\nWie k\u00f6nnen sich Betroffene gegen eine \u201eKonversionstherapie\u201c sch\u00fctzen, da es trotz der Entpathologisierung von Homosexualit\u00e4t in der ICD-10 (ICD: International Statistical Classification of Diseases and Related Health Problems) von 1991 weiterhin M\u00f6glichkeiten gibt, die nichtheterosexuelle Orientierung einer Patientin oder eines Patienten wie eine Erkrankung zu behandeln, und welche Initiativen ergreift die Bundesregierung, um die M\u00f6glichkeiten, \u201eKonversionstherapien\u201c unter dem Deckmantel der \u00e4rztlichen oder psychotherapeutischen Behandlung abrechnen zu k\u00f6nnen, einzuschr\u00e4nken?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":86,"sitzung":35,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage es noch einmal: Es wird sich einiges wiederholen, weil die Fragestellungen nicht sehr voneinander abweichen.\n\nHerr Kollege Petzold, angesichts der Tatsache, dass Homosexualit\u00e4t keine Krankheit ist, sollen Betroffene und deren Angeh\u00f6rige in die Lage versetzt werden, sich aktiv gegen eine solche Behandlung zu entscheiden. Voraussetzung daf\u00fcr sind eine sachliche Aufkl\u00e4rung und Information des Betroffenen \u00fcber Homosexualit\u00e4t, wie sie zum Beispiel - ich habe das gerade in meiner Antwort auf die Zusatzfrage gesagt - von der Bundeszen-trale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung erfolgen. Dort -werden Homosexualit\u00e4t, homosexuelles Coming-out und homosexuelle Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung umfangreich im Rahmen der Sexualaufkl\u00e4rung thematisiert sowie in unterschiedlichen, kostenlosen und leicht zug\u00e4nglichen Medien - es ist auch wichtig, dass der Zugang einfach ist - als normaler Teil von Sexualit\u00e4t kommuniziert.\n\nIm Regelfall ist die Durchf\u00fchrung einer psychotherapeutischen Behandlung zulasten der gesetzlichen Krankenversicherung und meistens auch zulasten der privaten Krankenversicherung von der Best\u00e4tigung des Behandlungsplans durch einen Gutachter abh\u00e4ngig. Dieser pr\u00fcft auf der Grundlage eines Berichts des Behandelnden, ob die beantragte Psychotherapie im jeweiligen Behandlungsfall indiziert ist. Dies d\u00fcrfte nach der in meiner Antwort auf Frage 3 erw\u00e4hnten Einsch\u00e4tzung derartiger Konversionstherapien zu verneinen sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":87,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Petzold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":88,"sitzung":35,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin, ich habe die Nachfrage, was Ihr Ministerium unternimmt angesichts der Tatsache - Frau Vogler hat darauf hingewiesen -, dass in der Zwischenzeit in der \u00d6ffentlichkeit bekannt geworden ist, dass derartige Therapien zur Anwendung kommen. Wenn so etwas bekannt wird, muss doch staatsanwaltschaftlich gegen die entsprechenden Therapeuten zum Beispiel wegen K\u00f6rperverletzung vorgegangen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":89,"sitzung":35,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage es noch einmal: Die Aufsicht \u00fcber die Berufsaus\u00fcbung bei den Heilberufen obliegt den L\u00e4ndern. Es geht darum, dass sich die Betroffenen melden und Anzeige erstatten, damit entsprechend gehandelt werden kann. Die Bundesregierung kann f\u00fcr niemanden einen Arzt verklagen. Sie kann in den entsprechenden F\u00e4llen nur auf die L\u00e4nder einwirken, f\u00fcr gro\u00dfe \u00d6ffentlichkeit zu sorgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":90,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine zweite Zusatzfrage hat der Kollege Petzold das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":91,"sitzung":35,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben die M\u00f6glichkeiten, Zugang zu den entsprechenden Informationen zu bekommen, angesprochen. Meine zweite Zusatzfrage lautet deswegen: Sind Sie als Vertreterin des Bundesgesundheitsministeriums bereit, beispielsweise auf der Startseite Ihrer Internetpr\u00e4sentation einen sehr schnellen Zugang zu den entsprechenden Informationen zu schaffen bzw. das, was Sie hier \u00fcber die fachliche Auffassung Ihres Hauses gesagt haben, dort zu dokumentieren, und zwar leicht auffindbar und erkennbar?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":92,"sitzung":35,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Wir \u00fcberarbeiten die Internetseite unseres Hauses st\u00e4ndig und \u00fcberlegen in Gespr\u00e4chen immer gemeinsam, an welchen Stellen bestimmte Sachverhalte aufgenommen werden sollen bzw. aufgenommen werden m\u00fcssen. Das werden wir auch in diesem Fall tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":93,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Dann hat die Kollegin Vogler noch eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":94,"sitzung":35,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben darauf hingewiesen, dass es umfangreiches Aufkl\u00e4rungsmaterial gibt, das kostenlos und leicht zug\u00e4nglich zur Verf\u00fcgung steht. Sie haben des Weiteren auf die Sexualaufkl\u00e4rung vor Ort in Schulen und in den Kommunen hingewiesen. Nun frage ich Sie, ob Ihnen bekannt ist, dass in letzter Zeit in -vielen Kreisen und Kommunen gerade die Projekte zur Sexualaufkl\u00e4rung Jugendlicher aus Geldmangel oder aus politischer Opportunit\u00e4t gestrichen worden sind bzw. erst gar nicht bewilligt worden sind.\n\nIch war k\u00fcrzlich in Paderborn, um eine Spende unseres Fraktionsvereins an den Verein pro familia zu \u00fcberbringen, der super Aufkl\u00e4rungsarbeit leistet und super Pr\u00e4ventionsprojekte f\u00fcr Jugendliche und Menschen mit Behinderung durchf\u00fchrt. Dieser Verein bekommt aber vom Kreis Paderborn keinen einzigen Cent daf\u00fcr.\n\nMeine Frage lautet: Kann sich die Bundesregierung vorstellen, Kommunen dabei zu unterst\u00fctzen und sie aufzufordern, sich diesen Fragen wieder mehr zuzuwenden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":95,"sitzung":35,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie verstehen sicherlich, dass ich keine Zusage machen kann, dass die Bundesregierung jetzt Paderborn unterst\u00fctzt in der Aus\u00fcbung der T\u00e4tigkeiten, die die Kommune aufgrund des SGB VIII vor Ort leisten muss. Aber ich kann Ihnen versichern, dass die Bundesregierung \u00fcber Modellprojekte diese Themen immer wieder in die Fl\u00e4che bringt. Das werden wir - genauso wie bisher - auch in diesem Fall tun.\n\nWir k\u00f6nnen an der Stelle nur immer wieder darauf hinweisen, dass die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung hervorragende Materialien kostenlos zur Verf\u00fcgung stellt. Auch die Stadt Paderborn, bei der Sie waren, k\u00f6nnte darauf zur\u00fcckgreifen und eine vielleicht noch bessere Aufkl\u00e4rungsarbeit leisten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":96,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fragen 5 und 6 des Abgeordneten Harald Weinberg sowie die Fragen 7 und 8 der Abgeordneten Maria Klein-Schmeink werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Die Frage 9 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn, die Fragen 10 und 11 des Kollegen Stephan K\u00fchn sowie die Fragen 12 und 13 des Kollegen Herbert Behrens werden ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.\n\nIch rufe die Frage 14 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nIn welcher H\u00f6he hat Deutschland in den vergangenen zehn Jahren finanzielle Mittel f\u00fcr Bauten des US-Milit\u00e4rs und der NSA in Deutschland, beispielsweise das European Cryptologic Center - \u201eDagger Complex\u201c - in Darmstadt bzw. Wiesbaden, beigesteuert - bitte einzeln aufschl\u00fcsseln nach Jahren und Bauprojekten -, und was ist gegebenenfalls der Grund f\u00fcr deutsche Zahlungen f\u00fcr einen US-Geheimdienst, der nach Dokumenten Edward Snowdens verd\u00e4chtig ist, Millionen von Kommunikationsverbindungen deutscher Staatsb\u00fcrger illegal, anlasslos und verdachtsunabh\u00e4ngig ausgesp\u00e4ht, gespeichert und ausgewertet zu haben, und f\u00fcr Zahlungen f\u00fcr das US-Milit\u00e4r, die in zehn Jahren 600 Millionen Euro betragen haben sollen (www.sueddeutsche.de\/politik\/geheimer-krieg-deutschland-zahlt-millionen-fuer-us-militaer-1.1820318)?\n\nZur Beantwortung erh\u00e4lt die Staatssekret\u00e4rin Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":97,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Str\u00f6bele, entsprechend den Zusatzabkommen zum NATO-Truppenstatut - ZA NTS - sowie mit den in Deutschland stationierten US-Streitkr\u00e4ften bilateral abgeschlossenen Vereinbarungen - das sind die Auftragsbautengrunds\u00e4tze (ABG 1975) - werden die Bauma\u00dfnahmen der US-Streitkr\u00e4fte - Neubau-, Umbau- und Erweiterungsbauten - sowie Bauunterhalt in der Regel von der Bundesrepublik Deutschland f\u00fcr die US-Streitkr\u00e4fte durchgef\u00fchrt. Die Baukosten dieser Bauma\u00dfnahmen werden vollst\u00e4ndig von den US-Streitkr\u00e4ften getragen. Zudem entsch\u00e4digen die US-Streitkr\u00e4fte den Bund f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Bauma\u00dfnahmen. Diese Entsch\u00e4digung - durchschnittlich 6 Prozent der Baukosten - deckt nicht die tats\u00e4chlichen Kosten der Planungs- und Bauherrenleistungen, die der Bund den L\u00e4ndern f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der organgeliehenen Bauverwaltungen erstattet. Diese Differenz, das hei\u00dft der Finanzierungsbeitrag des Bundes, betrug in den letzten zehn Jahren insgesamt rund 824 Millionen Euro.\n\nEine detaillierte Aufschl\u00fcsselung nach Jahren und Bauprojekten ist aufgrund der sehr umfangreichen Projektanzahl in der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nicht m\u00f6glich und zudem wegen der Vielzahl und Kleinteiligkeit der Ma\u00dfnahmen mit erheblichem Personalaufwand verbunden. Auftraggeber der vom Bund f\u00fcr die US-Streitkr\u00e4fte durchgef\u00fchrten Bauma\u00dfnahmen sind ausschlie\u00dflich Dienststellen der US-Streitkr\u00e4fte. Bauma\u00dfnahmen f\u00fcr nichtmilit\u00e4rische Einrichtungen sind durch die vorgenannten Abkommen und Vereinbarungen nicht gedeckt und werden von der Bundesregierung bzw. von den f\u00fcr den Bund t\u00e4tigen Bauverwaltungen auch nicht \u00fcbernommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":98,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":99,"sitzung":35,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Hei\u00dft das konkret - ich habe nach der NSA gefragt -, dass f\u00fcr NSA und CIA - das sind Geheimdienste der Vereinigten Staaten von Amerika - keinerlei Kosten anfallen, seien es Kosten f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Bauten, seien es Kosten f\u00fcr den Gel\u00e4ndekauf oder \u00c4hnliches? Ich habe auch zwei Beispiele genannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":100,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann meine Antwort nur wiederholen: Es gibt eine Unterscheidung zwischen denjenigen Bauma\u00dfnahmen, die durch die Abkommen und die bilateralen Vereinbarungen gedeckt sind, und denen, die es nicht sind. Dabei verweise ich auf meine vorherige Antwort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":101,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":102,"sitzung":35,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt muss ich die zwei weiteren Fragen miteinander verbinden, weil Sie meine Frage nicht beantwortet haben. Hei\u00dft das konkret, dass f\u00fcr diese Bauma\u00dfnahmen, also etwa die Verlegung der NSA-Dienststelle von Darmstadt offenbar nach Wiesbaden, keinerlei Kosten von der Bundesregierung getragen werden? Sie haben auch eine weitere Frage nicht beantwortet: Was ist eigentlich der Grund daf\u00fcr, dass Deutschland rund 800 Millionen Euro insgesamt f\u00fcr solche Bauma\u00dfnahmen ausgibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":103,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Der Grund - ich hatte das eingangs gesagt - sind die Abkommen, die wir mit den US-Streitkr\u00e4ften haben. Sie beziehen sich auf den Dagger Complex in Darmstadt. Da wurden in den letzten zehn Jahren verschiedene Bauma\u00dfnahmen mit einem Gesamtvolumen der Baukosten von unter 5 Millionen Euro im Auftragsbauverfahren von der Bundesbauverwaltung f\u00fcr die Streitkr\u00e4fte durchgef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":104,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 15 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl:\n\nKann das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, BMUB, ausschlie\u00dfen, dass im letzten und in diesem Jahr in den diversen Gespr\u00e4chen zwischen Vertretern des BMUB und der Atomm\u00fcll-\/Abfallverursacher zu Endlager- und Entsorgungsfragen wie beispielsweise zum Schacht Konrad (vergleiche Antworten der Bundesregierung auf die Kleinen Anfragen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf den Bundestagsdrucksachen 17\/14599 zu den Fragen 3 und 4 und 17\/14278 zu Frage 9) von Abfallverursacherseite eine m\u00f6gliche Ver\u00e4nderung des bisherigen Systems der Entsorgungsr\u00fcckstellungen ins Spiel gebracht wurde, und hatte das BMUB vor dem 11. Mai 2014 von etwaigen Gespr\u00e4chen anderer Bundesressorts, insbesondere des Bundeskanzleramtes, mit Vertretern der AKW-betreibenden Energiekonzerne bzw. der Abfallverursacher zu einer m\u00f6glichen Ver\u00e4nderung des bisherigen Systems der Entsorgungsr\u00fcckstellungen und\/oder \u00fcbergeordneten \u00dcberlegungen einer Art Bad Bank f\u00fcr Atomkraftwerke und Atomm\u00fcll in dieser Wahlperiode gegebenenfalls Kenntnis?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, auch hier haben Sie das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":105,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Sehr geehrte Frau Kollegin Kotting-Uhl, zu dieser Thematik hat es weder Verhandlungen der Bundesregierung mit Vertretern der Energiekonzerne gegeben, noch gibt es dazu Beschl\u00fcsse innerhalb der Bundesregierung. Dass am Rande von sonstigen Gespr\u00e4chen einzelne EVU-Vertreter an Vertreter des BMUB oder anderer Ressorts diese oder \u00e4hnliche \u00dcberlegungen herangetragen haben, kann seitens des BMUB denktheoretisch nicht ausgeschlossen werden.\n\nDie Verantwortung f\u00fcr den sicheren Auslaufbetrieb der Kernkraftwerke, die Stilllegung und die Zwischenlagerung der radioaktiven Abf\u00e4lle liegt bei den Energieversorgungsunternehmen. Diese haben uneingeschr\u00e4nkt s\u00e4mtliche Kosten der Stilllegung sowie der Entsorgung zu tragen. Die f\u00fcr die radioaktiven Abf\u00e4lle verantwortlichen Energiekonzerne haben hierf\u00fcr in den Handelsbilanzen R\u00fcckstellungen in H\u00f6he von circa 36 Milliarden Euro, Stichtag: 31. Dezember 2013, passiviert. Nach dem geltenden Verursacherprinzip liegt die volle Kostenverantwortung bei den Unternehmen. Dabei muss gew\u00e4hrleistet sein, dass die erforderlichen finanziellen Mittel im Bedarfsfall zur Verf\u00fcgung stehen. Entsprechend dem Koalitionsvertrag wird die Bundesregierung \u00fcber die Umsetzung dieser rechtlichen Verpflichtungen mit den Energieversorgungsunternehmen Gespr\u00e4che f\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":106,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl, Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":107,"sitzung":35,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen, Frau Staatssekret\u00e4rin Schwarzel\u00fchr-Sutter. Ich stimme mit Ihnen vollkommen \u00fcberein, was den zweiten Teil betrifft, also die Frage, wer die Verantwortung tr\u00e4gt.\n\nDer erste Teil Ihrer Antwort, was die Kenntnis \u00fcber Gespr\u00e4che, sofern es \u00fcberhaupt welche gab, betrifft, widerspricht einer Antwort, die mein Kollege Krischer aus dem Ministerium von Herrn Gabriel bekommen hat. Darin sind n\u00e4mlich Gespr\u00e4che zwischen Herrn Gabriel und Herrn Altmaier einerseits mit Herrn Terium von RWE und Herrn Teyssen von Eon andererseits durchaus best\u00e4tigt worden. Es hei\u00dft in dieser Antwort, dass entsprechende \u00dcberlegungen vonseiten der Kernkraftwerke -betreibenden Energieversorgungsunternehmen in allgemeiner Form und ohne Konkretisierungen Mitgliedern der Bundesregierung vorgetragen wurden. Hat Ihr Ministerium davon \u00fcberhaupt keine Kenntnis gehabt? Hat man Sie also durch das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie \u00fcber diese Gespr\u00e4che nicht in Kenntnis gesetzt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":108,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe gerade betont: Es gab keine Verhandlungen und auch keine Beschl\u00fcsse. Dass dieses Thema am Rande irgendwelcher anderen Gespr\u00e4che mit BMUB-Vertretern behandelt wurde, kann ich denktheoretisch nicht ausschlie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":109,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":110,"sitzung":35,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Halten Sie es denn f\u00fcr m\u00f6glich, Frau Staatssekret\u00e4rin, dass die Energieversorger bei solchen Gespr\u00e4chen in allgemeiner Form darstellen, was sie sich vorstellen, und dass darauf \u00fcberhaupt nicht reagiert wird, dass man das Ganze also stumm zur Kenntnis nimmt? Gab es Ihrer Kenntnis nach keinerlei Reaktion?\n\nZweitens. Ist das BMUB davon in Kenntnis gesetzt worden, dass es gar keine Reaktion gab, bzw. davon, dass es eine gab?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":111,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte noch einmal darauf verweisen, dass es keine Verhandlungen und Beschl\u00fcsse gab, die dieses Thema zum Inhalt hatten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":112,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt noch weitere Nachfragew\u00fcnsche. Zun\u00e4chst hat die Kollegin Lemke das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":113,"sitzung":35,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eVerhandlungen und Beschl\u00fcsse\u201c habe ich verstanden, Frau Staatssekret\u00e4rin. Vielen Dank f\u00fcr die Auskunft.\n\nIch m\u00f6chte nur zum Punkt Gespr\u00e4che nachfragen; den Punkt \u201eVerhandlungen und Beschl\u00fcsse\u201c lassen wir einmal au\u00dfen vor. Habe ich Sie richtig verstanden, dass Wirtschaftsministerium und Kanzleramt in Gespr\u00e4chen mit den EVU \u00fcber die Frage Entsorgungsr\u00fcckstellungen gesprochen haben und dass sie das BMUB dar\u00fcber nicht informiert haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":114,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Die Liste der Gespr\u00e4che und Gespr\u00e4chsteilnehmer ist ja nachher Gegenstand einer Frage von Herrn Meiwald, gerichtet an das BMUB, und einer weiteren Frage, gerichtet an das BMWi. Ich m\u00f6chte jetzt einfach darum bitten, dass ich Ihnen diese Liste nachher zukommen lassen darf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":115,"sitzung":35,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wollte aber wissen, ob Sie \u00fcber die Gespr\u00e4che informiert worden sind!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":116,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"- Es gab keine Gespr\u00e4che, in denen dieses Thema im Mittelpunkt stand.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497257,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":118,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie eine weitere Nachfrage stellen, Frau Lemke. Ich bitte Sie aber, daf\u00fcr meine Worterteilung abzuwarten und nicht dazwischenzurufen. - Bitte, Frau Lemke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":119,"sitzung":35,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe verstanden, dass offensichtlich, so wie Sie es sagten, keine Gespr\u00e4che zwischen den EVU und dem BMUB stattgefunden haben. Aber wir haben in der Antwort auf die Frage des Kollegen Krischer in den letzten Tagen erfahren, dass BMWi und Kanzleramt mit den EVU sehr wohl dar\u00fcber gesprochen haben; nicht verhandelt und nicht beschlossen, aber gesprochen haben. Ich wollte nur wissen, ob das BMUB \u00fcber diese Gespr\u00e4che, die in der Antwort auf die Frage des Kollegen Krischer dargelegt worden sind, informiert wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":120,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann das nicht ausschlie\u00dfen, aber ich verweise dazu noch einmal auf die folgenden Fragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":121,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat sich noch die Kollegin H\u00f6hn zu Wort gemeldet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":122,"sitzung":35,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, es gab gerade dieser Tage im Handelsblatt einen Artikel, in dem deutlich wurde, dass der Vattenfall-Konzern die Haftungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr zuk\u00fcnftige Kosten im Zusammenhang mit dem Atomm\u00fcll jetzt einfach auf seine deutsche Tochter \u00fcbertr\u00e4gt. Die Haftung, f\u00fcr die sonst der gesamte Konzern die Verantwortung gehabt h\u00e4tte, liegt jetzt nur noch bei der deutschen Tochter. Das Ganze l\u00e4uft seit 2012.\n\nIst das BMUB \u00fcber diese Umstrukturierung nicht informiert worden? Hat es sich dar\u00fcber nicht informiert? Das ist doch bekannt! Wie konnte das BMUB in eine solche Falle laufen angesichts der Tatsache, dass sich die Unternehmen zunehmend aus der Verantwortung f\u00fcr zuk\u00fcnftige Sch\u00e4den ziehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":123,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, Sie verkn\u00fcpfen jetzt mehrere Themenbereiche, n\u00e4mlich das Thema der Entsorgungsfonds und die Frage, wie Vattenfall sich unternehmerisch aufgestellt hat. Ich m\u00f6chte beide Themen gern trennen.\n\nZu dem Thema Entsorgung hat es, wie ich es gerade gesagt habe, keine Verhandlungen und keine Beschl\u00fcsse gegeben. Ich k\u00f6nnte jetzt der Frage von Frau Kotting-Uhl vorgreifen, die darauf gerichtet ist, zu erfahren, wie sich die Situation f\u00fcr die Muttergesellschaft durch Beherrschungs- und Gewinnabf\u00fchrungsvertr\u00e4ge ver\u00e4ndert hat. Ich kann die Antwort auf diese Frage gern vorziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":124,"sitzung":35,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage war nicht die von Frau Kotting-Uhl!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":125,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat aber zun\u00e4chst die Kollegin Verlinden das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":126,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben gerade gesagt, Sie k\u00f6nnten nicht ausschlie\u00dfen, dass es einen Austausch oder Informationen \u00fcber diese Gespr\u00e4che im Bundeskanzleramt und im Wirtschaftsministerium gegeben hat. Dann frage ich Sie jetzt ganz direkt: Welche Form von Besprechungen und schriftlichen Abstimmungen hat es denn zu dem Thema \u201eAKW-R\u00fcckbau\u201c und zu dem Thema \u201eAtomm\u00fcllentsorgung und die betreffenden R\u00fcckstellungen\u201c zwischen den beiden zust\u00e4ndigen Ressorts, also dem Umwelt- und dem Wirtschaftsministerium, in dieser Wahlperiode bisher gegeben? Wann haben diese Besprechungen, insbesondere auf Leitungsebene, stattgefunden, und was war das Ergebnis dieser Besprechungen grunds\u00e4tzlicher Art? Solche Besprechungen m\u00fcssten Sie ja durchgef\u00fchrt haben, nehme ich einmal an, weil das Thema ziemlich relevant ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":127,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Auch Sie greifen einer Frage vor, n\u00e4mlich der Frage von Herrn Meiwald. Aber ich beantworte sie Ihnen gern, Frau Verlinden.\n\nFolgende Gespr\u00e4che auf Leitungsebene des BMUB mit hochrangigen Vertretern von Kernkraftwerke betreibenden Energiekonzernen fanden in dieser Legislaturperiode statt:\n\nAm 25. April 2014 gab es ein Telefonat von Staatssekret\u00e4r Jochen Flasbarth mit Dr.-Ing. Bernhard Fischer von Eon Generation GmbH zum Thema Standortzwischenlager. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung der AKW bzw. des Atomm\u00fclls waren kein Gespr\u00e4chsgegenstand.\n\nAm 19. Mai 2014 gab es ein Telefonat von Staatssekret\u00e4r Jochen Flasbarth mit Dr.-Ing. Hans-Josef Zimmer von EnBW. Auch dabei ging es um das Thema Standortzwischenlager. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung der AKW bzw. des Atomm\u00fclls waren kein Gespr\u00e4chsthema.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":128,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Entschuldigung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":129,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie wollten die Gespr\u00e4che und die Termine wissen. Ich trage es Ihnen gerade detailliert vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":130,"sitzung":35,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat sie nicht gefragt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":131,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zur n\u00e4chsten Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497272,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":133,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Schriftverkehr gibt es keinen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":134,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Austausch zwischen Umwelt- und Wirtschaftsministerium!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":135,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Entschuldigung! Wir haben noch eine ganze Reihe von Fragen zu dem Themenkomplex. Ich w\u00fcrde einfach darum bitten, dass im Rahmen der Behandlung der weiteren Fragen noch Nachfragen gestellt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":136,"sitzung":35,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn keine Antworten kommen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":137,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe jetzt die Frage 16 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nBestehen nach Kenntnis des BMUB jeweils zwischen der Vattenfall Europe Sales GmbH einerseits und der Kernkraftwerk Brunsb\u00fcttel GmbH & Co. OHG und der Kernkraftwerk Kr\u00fcmmel GmbH & Co. OHG andererseits jeweils Gewinnabf\u00fchrungs- und\/oder Beherrschungsvertr\u00e4ge, und falls nein, welche Konsequenzen ergeben sich hieraus aus Sicht des BMUB bez\u00fcglich einer m\u00f6glichen oder nicht m\u00f6glichen finanziellen Heranziehung der Vattenfall Europe Sales GmbH im nuklearen Haftungsfall oder bei einem Nichtausreichen der finanziellen Mittel der beiden oben genannten Betreibergesellschaften von Brunsb\u00fcttel und Kr\u00fcmmel f\u00fcr R\u00fcckbau und Entsorgung des betreffenden Atomkraftwerks und Atomm\u00fclls?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":138,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl, gem\u00e4\u00df der Solidarvereinbarung zwischen den Energieversorgungsunternehmen ist jedes Energieversorgungsunternehmen verpflichtet, Beherrschungs- oder Gewinnabf\u00fchrungsvertr\u00e4ge in Bezug auf die Betreibergesellschaften derjenigen Kernkraftwerke abzuschlie\u00dfen, f\u00fcr die sie die Muttergesellschaften sind. Hieraus ergibt sich eine unbegrenzte Haftung der jeweiligen Muttergesellschaft mit ihrem gesamten Betriebsverm\u00f6gen f\u00fcr finanzielle Verbindlichkeiten, die beim Inhaber des Kernkraftwerks entstehen.\n\nBei Vattenfall ist die Vattenfall GmbH als Vertragspartner der Solidarvereinbarung zwischen den Energieversorgungsunternehmen verpflichtet, Beherrschungs- oder Gewinnabf\u00fchrungsvertr\u00e4ge in Bezug auf die Kernkraftwerk Brunsb\u00fcttel GmbH & Co. OHG und die Kernkraftwerk Kr\u00fcmmel GmbH & Co. OHG abzuschie\u00dfen. Die in der Frage adressierte Vattenfall Europe Sales GmbH ist eine f\u00fcr den Vertrieb zust\u00e4ndige Tochtergesellschaft Vattenfalls.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":139,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":140,"sitzung":35,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Wir wissen bereits, dass bei Vattenfall keine Beherrschungsvertr\u00e4ge mehr mit der Mutterfirma - dem gro\u00dfen schwedischen Konzern - existieren, sondern dass das bereits auf die deutsche Tochter \u00fcbertragen wurde. Es gibt durchaus Hinweise, dass eventuell geplant ist, innerhalb der deutschen Holding diese beiden AKW-Betriebsgesellschaften abzuspalten bzw. zu isolieren.\n\nIch m\u00f6chte jetzt gerne von Ihnen erfahren, ob Sie wissen, welche Laufzeit diese Vertr\u00e4ge zwischen den Betriebsgesellschaften und der Muttergesellschaft haben und ob die deutsche Vattenfall Holding, solange diese Vertr\u00e4ge bestehen, verpflichtet ist, die Kernkraftwerk Brunsb\u00fcttel GmbH & Co. OHG und die Kernkraftwerk Kr\u00fcmmel GmbH & Co. OHG finanziell zu unterst\u00fctzen, falls deren eigene Mittel - das ist der Hintergrund der Frage - f\u00fcr die Verpflichtungen in Bezug auf den R\u00fcckbau und die Entsorgung nicht ausreichen. Ist das BMUB dar\u00fcber informiert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":141,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Zu der finanziellen Verantwortung der Vattenfall GmbH: Gem\u00e4\u00df der Solidarvereinbarung zwischen den Energieversorgungsunternehmen ist die Vattenfall GmbH zum Abschluss eines Beherrschungs- und Gewinnabf\u00fchrungsvertrages mit der Vattenfall Europe Nuclear Energy GmbH verpflichtet. Letztere wiederum ist verpflichtet, jeweils einen Beherrschungs- oder Gewinnabf\u00fchrungsvertrag mit der Kernkraftwerk Brunsb\u00fcttel GmbH & Co. OHG und der Kernkraftwerk Kr\u00fcmmel GmbH & Co. OHG abzuschlie\u00dfen.\n\nBis zum Herbst 2012 bestand ein im Jahr 2008 geschlossener Beherrschungsvertrag zwischen dem schwedischen Mutterkonzern Vattenfall AB und der Vattenfall Europe AG, die zum damaligen Zeitpunkt Vertragspartner der Solidarvereinbarung zwischen den Energieversorgungsunternehmen war. Durch die Verschmelzung der Vattenfall Europe AG mit der Vattenfall Deutschland GmbH entstand die heutige Vattenfall GmbH, und der Beherrschungsvertrag mit Vattenfall AB endete. F\u00fcr die finanziellen Verbindlichkeiten der Kernkraftwerk Brunsb\u00fcttel GmbH & Co. OHG und der Kernkraftwerk Kr\u00fcmmel GmbH & Co. OHG haften aufgrund der in der Solidarvereinbarung angeordneten Verpflichtung zum Abschluss von Beherrschungs- oder Gewinnabf\u00fchrungsvertr\u00e4gen die Vattenfall GmbH und die Vattenfall Europe Nuclear Energy GmbH.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":142,"sitzung":35,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Ich habe noch eine weitere Frage, um das vielleicht noch ein bisschen verst\u00e4ndlicher zu machen: Hat die Bundesregierung bzw. das Bundesumweltministerium Erkenntnisse dar\u00fcber, in welcher H\u00f6he die Betriebsgesellschaften in Brunsb\u00fcttel und in Kr\u00fcmmel ihre R\u00fcckstellungen jeweils auf R\u00fcckbau, Zwischenlagerung und Endlagerung verteilen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":143,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Es wird regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft, ob die R\u00fcckstellungen entsprechend vorgenommen worden sind. Ich gehe davon aus - mir liegen keine anderen Erkenntnisse vor -, dass dies geschah.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":144,"sitzung":35,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":145,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn hat sich noch gemeldet; sie hat jetzt das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":146,"sitzung":35,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich hatte eben eine Frage gestellt, die Sie auch jetzt nicht beantwortet haben, obwohl Sie eine entsprechende Antwort angek\u00fcndigt hatten.\n\nSeit 2012 gibt es eine Umstrukturierung im Vattenfall-Konzern. Danach ist in Bezug auf zuk\u00fcnftige Sch\u00e4den zu bef\u00fcrchten, dass eine ausreichende Haftung nicht mehr gew\u00e4hrleistet werden kann. Hat es keinerlei Gespr\u00e4che zwischen dem damaligen BMU, dem jetzigen BMUB, und Vattenfall dar\u00fcber gegeben, wie man dieses Risiko minimieren kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":147,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, mit Ihrer Frage unterstellen Sie im Prinzip, dass Vattenfall seinen Haftungsverpflichtungen nicht nachkommt. Ich habe versucht, Ihnen darzulegen, dass sich die Rechtsform von Vattenfall zwar ge\u00e4ndert hat, die Verpflichtung als solche aber nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":148,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt noch eine Nachfrage des Kollegen Peter Meiwald.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":149,"sitzung":35,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich m\u00f6chte Sie fragen: Gibt es vonseiten des BMUB eine Einsch\u00e4tzung dazu, wie hoch die Summe der R\u00fcckstellungen eigentlich sein m\u00fcsste, um die auflaufenden Kosten f\u00fcr Zwischenlagerung, R\u00fcckbau der Kraftwerke Kr\u00fcmmel und Brunsb\u00fcttel und Endlagerung zu decken? Gibt es dazu Absch\u00e4tzungen auf Basis der dem BMUB vorliegenden Referenzstudien f\u00fcr den AKW-R\u00fcckbau? K\u00f6nnen Sie einsch\u00e4tzen, ob die Kraftwerksbetreiber \u00fcber ausreichend R\u00fcckstellungen verf\u00fcgen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":150,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Kollege Meiwald, ich hatte eingangs gesagt, dass mit Stichtag Ende letzten Jahres R\u00fcckstellungen in H\u00f6he von ungef\u00e4hr 36 Milliarden Euro vorhanden waren. Die Energieversorgungsunternehmen sind zur \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr Stilllegung, R\u00fcckbau und Entsorgung verpflichtet. Das ist der Stand der Dinge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":151,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 17 des Abgeordneten Oliver Krischer wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 18 der Abgeordneten Steffi Lemke auf:\n\nWelche neueren schriftlichen Erkenntnisse liegen dem BMUB zu den Kosten des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Leistungsreaktoren und des betreffenden betrieblichen und des R\u00fcckbauatomm\u00fclls vor - bitte jeweils konkrete Angabe von Titel, Autor und Datum machen -, und welche Konsequenzen ergeben sich f\u00fcr das BMUB aus diesen Erkenntnissen in Bezug auf einen etwaigen Ver\u00e4nderungsbedarf am bisherigen System der R\u00fcckstellungen f\u00fcr R\u00fcckbau und Entsorgung der Atomkraftwerke und des Atomm\u00fclls, insbesondere bez\u00fcglich Verf\u00fcgbarkeit und Insolvenzfestigkeit?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":152,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Lemke, dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit liegen keine neueren schriftlichen Unterlagen zu den Kosten der Stilllegung und des R\u00fcckbaus von Leistungsreaktoren sowie der Entsorgung der betreffenden radioaktiven betrieblichen und R\u00fcckbauabf\u00e4lle vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":153,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Lemke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":154,"sitzung":35,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, die Referenzkostenstudie der Firma NIS zum R\u00fcckbau in Greifswald ist dem BMUB unbekannt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":155,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Lemke, das muss ich pr\u00fcfen. Das wei\u00df ich nicht; das kann ich Ihnen jetzt nicht beantworten. Ich w\u00fcrde Ihnen das schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":156,"sitzung":35,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, dann w\u00fcrde ich gern meine zweite Nachfrage stellen, wenn ich darf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":157,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Gern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":158,"sitzung":35,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Nachfrage bezieht sich auch auf Ihre Antwort auf die Frage der Kollegin H\u00f6hn. Nachdem die EVU in den letzten Wochen presse\u00f6ffentlich bekannt gegeben haben, dass sie die Entsorgungskosten gern auf die \u00f6ffentliche Hand \u00fcbertragen m\u00f6chten: Vertrauen Sie den EVU, dass es keinerlei Bestrebungen gibt, sich dieser Kostenrelevanz m\u00f6glicherweise zu entziehen, zum Beispiel durch Umstrukturierungen in Unternehmen? Die Bundesregierung scheint auch nach dem Diskurs \u00fcber den \u00f6ffentlichen Entsorgungsfonds darauf zu vertrauen, dass alle EVU den gesetzlichen Verpflichtungen bez\u00fcglich ihrer Entsorgungsr\u00fcckstellungen freiwillig und vollst\u00e4ndig nachkommen werden, und zwar auch in Anbetracht der europ\u00e4ischen Finanzmarktkrise, die wir in den letzten Jahren erlebt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":159,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Ich verweise noch einmal darauf, dass die Energieversorgungsunternehmen die volle Kostenverantwortung tragen. Die R\u00fcckstellungen wurden in besagter H\u00f6he gebildet. Gem\u00e4\u00df dem Koalitionsvertrag werden wir in diesem Zusammenhang mit den Unternehmen Gespr\u00e4che f\u00fchren, um sicherzustellen, dass sie ihrer Verpflichtung nachkommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":160,"sitzung":35,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie vertrauen ihnen also tats\u00e4chlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":161,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Das habe ich so nicht gesagt, Frau Kollegin Lemke. Wir \u00fcberpr\u00fcfen die rechtliche Situation. Wir haben keine Erkenntnisse dar\u00fcber, dass die rechtlichen Vorgaben nicht eingehalten werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":162,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Kollegin Kotting-Uhl auf, die sich ebenfalls zu einer Nachfrage gemeldet hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":163,"sitzung":35,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin Schwarzel\u00fchr-Sutter, ich entnehme Ihren bisherigen Ausf\u00fchrungen, dass die Bundesregierung darauf vertraut, dass die R\u00fcckstellungen vorhanden, ausreichend und insolvenzfest sind. Den Vorsto\u00df der drei Konzerne - es geht dabei um Stiftung, Bad Bank usw. und um das Angebot, die R\u00fcckstellungen dort einzuzahlen; damit werden alle Risiken auf die \u00f6ffentliche Hand \u00fcbertragen - kann man durchaus so interpretieren, dass innerhalb der Konzerne die Sorge besteht, dass diese R\u00fcckstellungen nicht ausreichen und dass das, was sich in den R\u00fcckstellungen befindet, nicht insolvenz-sicher ist. Dies erschlie\u00dft sich schon daraus, dass die R\u00fcckstellungen zum Teil in Kohlekraftwerke und andere nicht zukunftsf\u00e4hige Bereiche gesteckt wurden.\n\nGibt es im BMUB ausgehend von dem Artikel im Spiegel und den Gespr\u00e4chen der Energieversorgungsunternehmen mit Minister Gabriel und Minister Altmaier \u00dcberlegungen bez\u00fcglich der Insolvenzsicherheit der R\u00fcckstellungen? Oder geht die Bundesregierung nach wie vor davon aus, dass alles in trockenen T\u00fcchern und damit sicher ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":164,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat diesen Punkt aus dem Koalitionsvertrag aufgenommen. \u00dcber die Umsetzung dieser rechtlichen Verpflichtungen werden wir mit den Energieversorgungsunternehmen sprechen, das hei\u00dft, wir sprechen dar\u00fcber, wie die R\u00fcckstellungen gesichert werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":165,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat Frau H\u00f6hn das Wort f\u00fcr eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":166,"sitzung":35,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben vorhin gesagt, dass bez\u00fcglich des Vorschlags einer Bad Bank keine offiziellen Gespr\u00e4che stattgefunden haben, sondern nur am Rande dar\u00fcber gesprochen wurde. Wir haben gerade verschiedene andere Komplexe angesprochen, beispielsweise die Umstrukturierung von Vattenfall. Es gibt auch noch den Komplex der Schadensersatzklage von Vattenfall gegen die Bundesregierung in einer H\u00f6he von 3,7 Milliarden Euro wegen der kurzfristig ver\u00e4nderten Laufzeit, die Angela Merkel durchgesetzt hat. Haben \u00fcber all diese Komplexe - also Umstrukturierung und Klagen; nicht nur Vattenfall, sondern auch die anderen Konzerne haben entsprechende Klagen angedroht - keine offiziellen Gespr\u00e4che zwischen BMU und den Unternehmen stattgefunden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":167,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, ich habe vorhin gesagt, dass es keine Verhandlungen und Beschl\u00fcsse gab. Was die Inhalte von Gespr\u00e4chen betrifft, verweise ich auf die Fragen von Herrn Meiwald an das BMUB und an das BMWi. Nat\u00fcrlich wird es immer wieder Gespr\u00e4che geben. Auch in den letzten 14 Jahren - hier schlie\u00dfe ich andere Regierungskonstellationen nicht aus - haben Gespr\u00e4che mit Energieversorgungsunternehmen immer wieder stattgefunden. Die Themen und Inhalte werde ich nachher bei der Beantwortung der nachfolgenden Fragen detailliert aufzeigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":168,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Wilms das Wort f\u00fcr eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":169,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter, ich m\u00f6chte einen Blick nach Schleswig-Holstein, in den Norden werfen. Erwartet das BMUB, falls das Urteil des OVG Schleswig zum Zwischenlager Brunsb\u00fcttel rechtskr\u00e4ftig wird, zus\u00e4tzliche Zwischenlagerkosten, und zwar nicht nur unmittelbar f\u00fcr das Zwischenlager Brunsb\u00fcttel, sondern bundesweit? Wie weit sind Sie hier mit Ihren \u00dcberlegungen? Sind Sie \u00fcber den Stand von Gespr\u00e4chen hinausgekommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":170,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Wilms, wir besch\u00e4ftigen uns mit dem Castorr\u00fccktransport und dementsprechend mit den Zwischenlagern. Sie k\u00f6nnen versichert sein, dass wir alles daf\u00fcr tun werden, unserer Pflicht und Verantwortung nachzukommen und die Energieversorgungsunternehmen, die daf\u00fcr die Verantwortung tragen und die Kosten \u00fcbernehmen m\u00fcssen, entsprechend mit einzubeziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":171,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Zdebel das Wort f\u00fcr eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":172,"sitzung":35,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, die Mittel f\u00fcr R\u00fcckstellungen werden im Wesentlichen investiert; sie stehen also kurzfristig gar nicht zur Verf\u00fcgung. Vor diesem Hintergrund frage ich noch einmal: Mit welcher Strategie geht die Bundesregierung in die Gespr\u00e4che mit den Energiekonzernen, was die R\u00fcckstellungen angeht?\n\nSie haben bisher nur gesagt, dass Sie Gespr\u00e4che f\u00fchren wollen. Es ist mir aber \u00fcberhaupt noch nicht klar, mit welcher Strategie Sie diese Gespr\u00e4che f\u00fchren wollen, um daf\u00fcr zu sorgen, dass die R\u00fcckstellungen tats\u00e4chlich insolvenzsicher gestaltet werden. Dazu muss es doch schon Vorstellungen der Bundesregierung geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":173,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Zdebel, ich hatte schon vorhin auf den Koalitionsvertrag hingewiesen. Es ist uns wichtig, dass den rechtlichen Verpflichtungen nachgekommen wird und die R\u00fcckstellungen sicher sind. Wir nehmen das ernst, und deswegen wollen wir diese Gespr\u00e4che f\u00fchren; das haben wir schon fr\u00fchzeitig im Koalitionsvertrag fixiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":174,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zur Frage 19 des Abgeordneten Peter Meiwald:\n\nWelche Gespr\u00e4che des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit mit hochrangigen Vertretern von Atomkraftwerke betreibenden Energiekonzernen fanden in dieser Wahlperiode auf Leitungsebene statt - bitte differenzierte Angaben machen wie in der Antwort der Bundesregierung zu Frage 19 der Kleinen Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Bundestagsdrucksache 17\/11922 in Verbindung mit der Antwort der Bundesregierung auf die schriftliche Frage 17 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl auf Bundestagsdrucksache 17\/12042, also Datum, Teilnehmer und Themen -, und in welchen dieser Gespr\u00e4che ging es auch um Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung der Atomkraftwerke bzw. des Atomm\u00fclls dieser Energiekonzerne?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben wieder das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":175,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Meiwald, folgende Gespr\u00e4che auf Leitungsebene des BMUB mit hochrangigen Vertretern Kernkraftwerke betreibender Energiekonzerne fanden in dieser Legislaturperiode statt:\n\nAm 25. April 2014 Staatssekret\u00e4r Jochen Flasbarth mit Herrn Dr. Bernhard Fischer von der Eon Generation GmbH: Telefonat zum Thema Standortzwischenlager. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung der AKW bzw. des Atomm\u00fclls waren kein Gespr\u00e4chsgegenstand.\n\nAm 19. Mai 2014 Staatssekret\u00e4r Jochen Flasbarth mit Dr. Hans-Josef Zimmer von EnBW: Telefonat zum Thema Standortzwischenlager. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung der AKW bzw. des Atomm\u00fclls waren kein Gespr\u00e4chsgegenstand.\n\nAm 12. Februar 2014 die Bundesministerin mit Dr. Johannes Teyssen von Eon. Thema des Gespr\u00e4chs war die Energiepolitik, und zwar die Energiewende und der Klimaschutz, die Klimaziele f\u00fcr 2030 und die Reform des ETS.\n\nAm 12. Februar 2014 ein Gespr\u00e4ch der Bundesministerin mit Peter Terium, Dr. Johannes Teyssen, G\u00e9rard Mestrallet, Fulvio Conti, Ignacio S. Gal\u00e1n, Dr. Gertjan Lankhorst, Daniel Benes, Dr. Gerhard Roiss, Dr. h. c. Tapio Kuula, also mit Vertretern entsprechender Unternehmen. Hier ging es um ein Gespr\u00e4ch der Bundeskanzlerin unter Teilnahme von Bundesminister Altmaier, Bundesministerin Hendricks und Bundesminister Gabriel mit Vorstandsvorsitzenden europ\u00e4ischer Energiekonzerne zu Fragen der europ\u00e4ischen Energie-politik.\n\nAm 21. Februar 2014 gab es ein Gespr\u00e4ch der Bundesministerin und des Abteilungsleiters KI - Klimaschutzpolitik - mit Herrn Terium und Herrn Heinacher von RWE. Da ging es um aktuelle energiepolitische Themen wie Strompreise, Netzausbau und Klimaziele.\n\nIn keinem dieser Gespr\u00e4che ging es um Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung der AKW bzw. des Atomm\u00fclls dieser Energiekonzerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":176,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Meiwald.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":177,"sitzung":35,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die detaillierte \u00dcbersicht. Ich muss Sie, nachdem Sie mehrfach auf den Koalitionsvertrag und seine Implikationen hingewiesen haben, trotzdem fragen: Gibt es eine inhaltliche Begr\u00fcndung daf\u00fcr, dass die im Koalitionsvertrag angedeuteten Gespr\u00e4che mit dem Ziel, die Verpflichtung zum R\u00fcckbau zu kl\u00e4ren, noch nicht stattgefunden haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":178,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Mir ist keine inhaltliche Begr\u00fcndung bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":179,"sitzung":35,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine weitere Frage, die ein bisschen in eine andere Richtung geht: Kann das BMUB best\u00e4tigen, dass es hinsichtlich des bisherigen Systems der EVU-R\u00fcckstellungen \u00c4nderungsbedarf gibt, und wenn ja, welchen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":180,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu liegen mir keine Erkenntnisse vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":181,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt erh\u00e4lt die Kollegin Kotting-Uhl das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":182,"sitzung":35,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin Schwarzel\u00fchr-Sutter, Sie vertreten hier die Bundesregierung und insbesondere das Bundesumweltministerium. Ich finde, diese Antworten kann man so nicht durchgehen lassen; es tut mir leid. Wir haben den Atomausstieg beschlossen. Da ist klar: Die AKW m\u00fcssen r\u00fcckgebaut werden. Wir haben ein Standortauswahlgesetz beschlossen, wir haben die Einsetzung einer Kommission beschlossen, die sich mit Grundsatzfragen befassen wird; sie wird morgen zum ersten Mal tagen. Bei all dem geht es um die Lagerung des hochradioaktiven M\u00fclls.\n\nDavor geht es nun um den R\u00fcckbau der Atomkraftwerke, denn er steht an. Es kann nicht sein, dass Gespr\u00e4che mit den Energieversorgern \u00fcber Klimaschutz, europ\u00e4ische Energiepolitik und was wei\u00df ich was alles stattfinden - all das ist extrem wichtig -, aber kein Wort \u00fcber das gewechselt wird, was jetzt in Deutschland akut ansteht: n\u00e4mlich der R\u00fcckbau und daran anschlie\u00dfend die Entsorgung, \u00fcber die man sich jetzt Gedanken machen muss. Es stellt sich auch die Frage, ob ausreichend R\u00fcckstellungen vorhanden sind und ob diese insolvenzsicher sind.\n\nIch kann mir schlichtweg nicht vorstellen - ansonsten m\u00fcsste ich der Bundesregierung und dem BMUB absolute Ignoranz vorwerfen -, dass Sie mit den Energieversorgern kein Jota \u00fcber diese elementar wichtigen Fragen, deren Kl\u00e4rung jetzt ansteht, gesprochen haben. Deswegen m\u00f6chte ich Sie noch einmal fragen: Sind Sie sich absolut sicher, dass in all den Gespr\u00e4chen oder auch in anderen Gespr\u00e4chen, die Sie uns vielleicht jetzt nicht aufgelistet haben, nicht \u00fcber diese wichtigen Fragen gesprochen wurde?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":183,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl, die Bundesregierung ist sich ihrer Verpflichtung bewusst. Sie besch\u00e4ftigt sich intensiv mit dem Ausstieg aus der Atomenergie. Dazu sind bereits gesetzliche Regelungen vorhanden. Es ist kein neuer -Aspekt, dass Kernkraftwerke stillgelegt und r\u00fcckgebaut werden, dass Atomm\u00fcll zwischengelagert und entsorgt werden muss. Wir befinden uns, wie Sie es angedeutet haben, in einem Prozess. Auch den R\u00fccktransport der Castoren m\u00f6chte ich ansprechen. Aufgrund des in diesem Zusammenhang geschlossenen Kompromisses haben wir das Standortauswahlgesetz auf den Weg gebracht. Morgen findet die konstituierende Sitzung der Endlagerkommission statt. Insofern ist eine gesetzliche Grundlage vorhanden.\n\nIch habe Ihnen bereits gesagt: Mir liegen keine Erkenntnisse dar\u00fcber vor, dass spezifisch zu diesem Thema Gespr\u00e4che mit Vertretern gef\u00fchrt wurden, auch nicht am Rande.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":184,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":185,"sitzung":35,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staats-sekret\u00e4rin, Vattenfall hat wegen der K\u00fcrzung der vereinbarten Laufzeit und des Atomausstiegs gegen die Bundessregierung geklagt und fordert eine Entsch\u00e4digung in H\u00f6he von 3,7 Milliarden Euro. Auch andere Unternehmen klagen. Bei den Klagen geht es um eine Summe von insgesamt 15 Milliarden Euro. Jetzt wird versucht, diese 15 Milliarden Euro, die ein erheblicher Schaden f\u00fcr den Steuerzahler w\u00e4ren, quasi in eine Bad Bank zu \u00fcberf\u00fchren. Es w\u00e4re f\u00fcr Angela Merkel nat\u00fcrlich ein sch\u00f6ner Erfolg, wenn sie \u00fcber diese 15 Milliarden Euro nicht mehr reden m\u00fcsste. K\u00f6nnen Sie best\u00e4tigen, dass \u00fcber diese Aspekte - 15 Milliarden Euro, Bad Bank - in all den Gespr\u00e4chen, die Sie aufgef\u00fchrt haben, nicht gesprochen worden ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":186,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen versichern, Frau H\u00f6hn, dass die Bundeskanzlerin an die Verantwortung der Energieversorger appelliert und diese an ihre Pflichten erinnert hat. Mir liegen aber keine weiteren Erkenntnisse vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":187,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Verlinden das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":188,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben verschiedene R\u00fcckmeldungen \u00fcber die Gespr\u00e4che mit den EVU bekommen, bei denen es mehr oder weniger intensiv um dieses Thema ging. Ich m\u00f6chte auf meine Frage von eben zur\u00fcckkommen. Mir ist es wichtig, zu erfahren: Gab es einen Austausch innerhalb der Bundesregierung, also zwischen den Ressorts?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":189,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Wir reden \u00f6fters miteinander!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":190,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gab es Besprechungen auf Leitungsebene zwischen Umweltministerium, Energieministerium und Kanzleramt \u00fcber die vielen verschiedenen Gespr\u00e4che, die jeweils mit den EVU gef\u00fchrt worden sind, um eine gemeinsame Linie abzustecken, um gemeinsam festzulegen, wie man politisch weiter vorgeht? Dazu haben wir jetzt noch gar nichts geh\u00f6rt. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie noch ein bisschen konkreter schildern w\u00fcrden, welche Absprachen zwischen den verschiedenen Ressorts, die mit sehr unterschiedlichen Positionen in der \u00d6ffentlichkeit wahrgenommen werden, stattfanden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":191,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Verlinden, nat\u00fcrlich sprechen Ressorts untereinander \u00fcber bestimmte Themen. Es w\u00e4re ja auch schlimm, wenn wir das nicht t\u00e4ten. Aber es gab keine Absprachen, wie Sie das eben gesagt haben, oder Beschl\u00fcsse. Weitere Erkenntnisse liegen mir dazu nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":192,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Miersch das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":193,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, habe ich Sie richtig verstanden, dass diese Bundesregierung - im Gegensatz zu fr\u00fcheren Bundesregierungen, beispielsweise der letzten, die versucht hat, mit den Atomkonzernen einen Deal \u00fcber die Laufzeitverl\u00e4ngerung zu schlie\u00dfen - mit den Energieversorgern keinen Deal dergestalt eingehen will, Forderungen im Rahmen einer Klage vor intransparenten Schiedsgerichten mit Fragen der Laufzeitverl\u00e4ngerung und der Endlagerung zu verbinden, sondern darauf verweist, dass es rechtliche Verpflichtungen gibt? Habe ich Sie richtig verstanden, dass \u00fcber das, was die vier gro\u00dfen Konzerne gegenw\u00e4rtig als Signal aussenden, gegebenenfalls im Rahmen eines parlamentarischen Verfahrens, eines Gesetzgebungsverfahrens, gesprochen werden muss, um die rechtlichen Verpflichtungen m\u00f6glicherweise noch rechtssicherer zu machen, als das bisher der Fall ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":194,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, es ist in unser aller Interesse, dass die R\u00fcckstellungen f\u00fcr die rechtlichen Verpflichtungen der Energieversorgungsunternehmen gesichert sind. Verkn\u00fcpfungen in diesem Zusammenhang sind mir nicht bekannt. Sie sind auch nicht beabsichtigt, weil das schwierig w\u00e4re. Wir wollen die volle Kosten\u00fcbernahme durch die Energieversorgungsunternehmen f\u00fcr die Aufgaben, die sie im Bereich Stilllegung, R\u00fcckbau, Entsorgung haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":195,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 20 der Abgeordneten Julia Verlinden auf:\n\nWann genau - m\u00f6glichst Datum bitte - hatte das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit in dieser Wahlperiode erstmals Kenntnis von \u00dcberlegungen von Atomkraftwerke betreibenden Energiekonzernen bez\u00fcglich m\u00f6glicher Ver\u00e4nderungen des bisherigen Systems der R\u00fcckstellungen f\u00fcr R\u00fcckbau und Entsorgung der Atomkraftwerke und des Atomm\u00fclls und\/oder \u00fcbergeordneten \u00dcberlegungen einer Art Bad Bank f\u00fcr Atomkraftwerke und Atomm\u00fcll - bitte differenzieren nach Fachebene, Leitungsebene und Hausspitze -, und welche Konsequenzen wurden aus dieser Kenntnis gezogen - bitte mit zeitlicher Angabe?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben wieder das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":196,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Verlinden, es fanden in dieser Legislaturperiode keine Verhandlungen des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit mit hochrangigen Vertretern der Kernkraftwerke betreibenden Energiekonzerne \u00fcber deren \u00dcberlegungen zu m\u00f6glichen Ver\u00e4nderungen des bisherigen Systems der R\u00fcckstellungen f\u00fcr R\u00fcckbau und Entsorgung der Kernkraftwerke und des radioaktiven Abfalls oder zu \u00dcberlegungen einer Art Bad Bank statt.\n\nDie uneingeschr\u00e4nkte Verantwortung f\u00fcr den sicheren Auslaufbetrieb der Kernkraftwerke, die Stilllegung, den R\u00fcckbau und auch die Zwischenlagerung der radioaktiven Abf\u00e4lle liegt bei den Energieversorgungsunternehmen. Diese haben uneingeschr\u00e4nkt s\u00e4mtliche Kosten der Stilllegung, des R\u00fcckbaus sowie der Endlagerung zu tragen. Entsprechend dem Koalitionsvertrag wird die Bundesregierung \u00fcber die Umsetzung dieser rechtlichen Verpflichtungen mit den Energieversorgungsunternehmen Gespr\u00e4che f\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":197,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Verlinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":198,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hei\u00dft das, dass das Umweltministerium keine Kenntnisse von den Pl\u00e4nen der EVU hatte, eine Bad Bank zu installieren? Hei\u00dft das, das Umweltministerium hat w\u00e4hrend der ganzen Gespr\u00e4che mit den EVU in den letzten Monaten und Jahren nie erfahren, dass es solche \u00dcberlegungen geben k\u00f6nnte, dass es in die Richtung gehen k\u00f6nnte, \u00fcber die jetzt politisch diskutiert wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":199,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte vorhin die Themen und Inhalte einzeln aufgef\u00fchrt. Wir werden sicherlich im Rahmen dessen, was im Koalitionsvertrag steht, jetzt Gespr\u00e4che f\u00fchren. Ich m\u00f6chte diesen Gespr\u00e4chen aber nicht vorgreifen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":200,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde gerne eine zweite Nachfrage stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":201,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":202,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche Erkenntnisse hat das Umweltministerium dar\u00fcber, ob das Kanzleramt, das sich ja auch mit diesem Thema besch\u00e4ftigt hat, m\u00f6glicherweise zu einem Aufweichen des bisherigen Verursacherprinzips in dem Sinne bereit w\u00e4re, dass die Kosten f\u00fcr den R\u00fcckbau vom Steuerzahler getragen werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":203,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Auch wenn Sie jetzt noch einmal versuchen, mich aus einer anderen Perspektive heraus festzunageln, kann ich nur nochmals darauf hinweisen, dass die Gespr\u00e4che, die wir gef\u00fchrt haben, andere Themen zum Inhalt hatten. Es gab ein Gespr\u00e4ch im Kanzleramt \u00fcber die europ\u00e4ische Energiepolitik. Insofern kann ich Ihnen keine neuen Erkenntnisse meinerseits vortragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":204,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin H\u00f6hn das Wort zu einer weiteren Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":205,"sitzung":35,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben bisher immer \u00fcber Gespr\u00e4che geredet. Es gibt aber auch andere Arten der Kommunikation. Ich kann mir eigentlich nicht vorstellen, dass die Energie-konzerne \u00dcberlegungen hinsichtlich einer Bad Bank anstellen und diese Idee in keiner Form an die Bundesregierung herantragen. Hat es denn in irgendeiner anderen Form - schriftlich, wie auch immer - Ideen bzw. Skizzen der Unternehmen gegeben, die an das BMU bzw. jetzt an das BMUB, an das Kanzleramt oder an die Bundesregierung herangetragen wurden, um sich \u00fcber diese Idee, die jetzt \u00f6ffentlich diskutiert wird, vorher in irgendeiner Form mit der Bundesregierung oder dem BMUB auszutauschen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":206,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin H\u00f6hn, davon ist mir nichts bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":207,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Krischer das Wort zu einer weiteren Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":208,"sitzung":35,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. - Diese kann man ja so zusammenfassen: \u00dcber Gespr\u00e4che, \u00dcberlegungen und Inhalte ist nichts bekannt. Man fragt sich dann, wor\u00fcber gesprochen worden ist.\n\nIch m\u00f6chte auf einen anderen Punkt zu sprechen kommen. Es gibt einen Bericht des Bundesrechnungshofs aus dem Jahr 2011, in dem sehr dezidiert festgestellt wird, dass es f\u00fcr die Bundesregierung keinerlei Transparenz bez\u00fcglich der Werthaltigkeit der R\u00fcckstellungen innerhalb der Konzerne gibt und man sich insofern auf etwas verlassen muss, dessen Substanz man gar nicht kennt. Meine Frage lautet: Ist Ihnen dieser Bericht bekannt, und wenn ja, welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus diesem Bericht, um Transparenz bez\u00fcglich der Werthaltigkeit der R\u00fcckstellungen in den Konzernbilanzen herzustellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":209,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Krischer, aus diesem Grund ist in den Koalitionsvertrag die Aussage aufgenommen worden, dass wir diese rechtliche Verpflichtung sichern wollen. Wir werden das im Laufe dieser Legislaturperiode tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":210,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Kotting-Uhl das Wort zu einer weiteren Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":211,"sitzung":35,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, der Verweis auf den Passus im Koalitionsvertrag hilft uns jetzt angesichts der Sachlage nicht wirklich weiter. Es ist einfach nur erstaunlich, dass das bisher nur dort steht und die entsprechenden Gespr\u00e4che nicht gef\u00fchrt wurden. Ich finde das hier heute demonstrierte Desinteresse der Bundesregierung an diesen Fragen schon bemerkenswert. Um ehrlich zu sein, es ist auch fahrl\u00e4ssig, wenn es denn so ist.\n\nIch m\u00f6chte ein St\u00fcck zur\u00fcckgehen, und zwar in das Jahr 2011. Mir ist bewusst, dass Sie da noch nicht Staatssekret\u00e4rin waren und das BMUB noch nicht in SPD-Hand war. Trotzdem muss Ihr Haus Sie ja \u00fcber solche Dinge informieren, vor allem vor einer solchen Fragestunde. Die Idee einer Bad Bank ist ja nicht erst jetzt entstanden. Vielmehr hat die Investitionsbank Lazard diese Idee bereits 2011 entwickelt und publikgemacht. Ist es Ihrer Kenntnis nach denn so, dass auch in den Jahren 2011 und 2012 - wir haben bisher immer nur von 2013 und 2014 gesprochen -, also in den ersten zwei Jahren nach Entwicklung dieses Modells, f\u00fcr das sich die Energiekonzerne sicher sehr interessiert haben, bei der Bundesregierung kein Interesse daran bestand? Gab es in den Jahren 2011 und 2012 irgendwann einmal Gespr\u00e4che mit den Energieversorgern \u00fcber diese Idee einer Bad Bank? Denn bei den Energieversorgern, bei den Konzernen ist dies garantiert ventiliert worden. Hat sich die Bundesregierung daf\u00fcr nicht interessiert oder doch?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":212,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Kotting-Uhl, ich kann dazu jetzt keine Auskunft geben, w\u00fcrde Ihnen aber schriftlich nachreichen, ob und gegebenenfalls welche Gespr\u00e4che es in jener Zeit zu diesem Thema gegeben hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":213,"sitzung":35,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":214,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Zdebel das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":215,"sitzung":35,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich habe noch eine Nachfrage zu dem Bericht des Bundesrechnungshofs, den der Kollege Krischer gerade erw\u00e4hnt hat. Mir kommt das langsam wie ein St\u00fcck aus dem Tollhaus vor. Einerseits haben Sie gerade dargestellt, Frau Staatssekret\u00e4rin, dass Sie davon \u00fcberzeugt sind, dass die R\u00fcckstellungen sicher sind, und dass Sie Gespr\u00e4che dar\u00fcber f\u00fchren wollen. Andererseits k\u00f6nnen Sie jetzt aber nichts Konkretes dazu sagen, wie Sie den Bericht des Bundesrechnungshofs letztlich bewerten. Der Bericht des Bundesrechnungshofs enthielt ja eine vernichtende Kritik. Dort stand, dass die Bundesregierung im Moment \u00fcberhaupt nicht in der Lage ist, die R\u00fcckstellungen der Konzerne fachlich zu bewerten.\n\nDa stellt sich f\u00fcr mich die Frage: Hat sich diese Situation seit 2011 ge\u00e4ndert? Wenn dem nicht so ist, stellt sich die Frage, wie Sie dann so \u00fcberzeugt sagen k\u00f6nnen, dass die R\u00fcckstellungen der Konzerne im Moment sicher sind, wie Sie dies gerade in diversen Antworten auf Nachfragen immer wieder zumindest vermittelt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":216,"sitzung":35,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":1657.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Kollege Zdebel, ich habe gesagt: Die R\u00fcckstellungen sind in den Bilanzen vorhanden. Ich habe auch darauf hingewiesen, dass wir auf die rechtliche Verpflichtung und die Umsetzung der rechtlichen Verpflichtung Wert legen und diese sichern wollen und dass wir deshalb entsprechende Gespr\u00e4che aufnehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":217,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nDie Fragen beziehen sich zun\u00e4chst auf den gleichen Themenkomplex.\n\nWir kommen zun\u00e4chst zur Frage 21 des Kollegen Krischer:\n\nWann genau - m\u00f6glichst Datum bitte - hatte das Bundeskanzleramt in dieser Wahlperiode erstmals Kenntnis von \u00dcberlegungen von Atomkraftwerke betreibenden Energiekonzernen bez\u00fcglich m\u00f6glicher Ver\u00e4nderungen des bisherigen Systems der R\u00fcckstellungen f\u00fcr R\u00fcckbau und Entsorgung der Atomkraftwerke und des Atomm\u00fclls und\/oder \u00fcbergeordneten \u00dcberlegungen einer Art Bad Bank f\u00fcr Atomkraftwerke und Atomm\u00fcll - bitte differenzieren nach Fachebene, Leitungsebene und Hausspitze -, und welche Konsequenzen wurden aus dieser Kenntnis gezogen (bitte mit zeitlicher Angabe)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":218,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Krischer, auch Sie fragen nach Gespr\u00e4chen, und zwar im Bereich des Bundeskanzleramtes. Ich antworte Ihnen wie folgt: Die Idee einer Stiftung f\u00fcr Kernkraftwerke unter Beteiligung des Bundes ist aus den Medien bekannt; dar\u00fcber wird seit geraumer Zeit diskutiert. Entsprechende \u00dcberlegungen wurden in Gespr\u00e4chen mit dem Chef des Bundeskanzleramtes am 21. Februar 2014 und am 27. M\u00e4rz 2014 von Vertretern der Energieversorgungsunternehmen in allgemeiner Form und ohne Konkretisierung angesprochen. Konkrete Pl\u00e4ne sind allerdings nicht vorgestellt worden. Deshalb hat es weder Verhandlungen der Bundesregierung mit Vertretern der Energiekonzerne zu dieser Thematik gegeben, noch gibt es dazu Beschl\u00fcsse innerhalb der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":219,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":220,"sitzung":35,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn diese \u00dcberlegungen vorgestellt worden sind und Sie sagen, diese Gespr\u00e4che h\u00e4tten keinerlei konkrete Formen angenommen, dann w\u00fcrde mich interessieren, was dort substanziell vorgetragen worden ist. Ein Gespr\u00e4ch muss ja irgendeinen Inhalt und einen gewissen Grad an Konkretisierung haben; sonst macht das ja gar keinen Sinn. Ich bitte, zu erl\u00e4utern, was dort vorgetragen worden ist. Ich bitte, weiterhin zu erl\u00e4utern, wie sich die Bundesregierung zu den, wie Sie sagen, in unkonkreter Form dargestellten Vorschl\u00e4gen positioniert hat oder ob man am Ende gar keine Meinung dazu ge\u00e4u\u00dfert hat und nur still und schweigend danebengesessen und dann den Raum verlassen hat. Ich bitte um eine Darstellung, wie ich mir das vorzustellen habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":221,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, es gibt in allen m\u00f6glichen Gespr\u00e4chen - das passiert wahrscheinlich auch bei Ihnen - immer wieder einmal Vorschl\u00e4ge, die sehr unkonkret an jemanden herangetragen werden. Es gibt also kein konkretes Arbeitspapier oder sonst etwas. Deshalb hat es auch keine Beschl\u00fcsse und keine Verhandlungen zu diesem Thema gegeben. Ich war bei den Gespr\u00e4chen nicht dabei. Insofern kann ich Ihnen nicht erl\u00e4utern, was sonst noch besprochen wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":222,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":223,"sitzung":35,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aus welchem Anlass sind diese Gespr\u00e4che denn gef\u00fchrt worden? War der Anlass, dass man konkret \u00fcber dieses Thema sprechen wollte, oder gab es einen anderen Anlass und man ist rein zuf\u00e4llig bei einer netten Tasse Kaffee - so habe ich Sie jetzt verstanden - darauf zu sprechen gekommen? Ich gehe davon aus, dass solche Gespr\u00e4che nicht spontan entstehen, sondern dass es da einen gewissen Vorlauf gibt. Deshalb w\u00fcrde mich interessieren: Was waren der konkrete Hintergrund und der Anlass f\u00fcr die Einladungen? Wie, in welcher Form und wo haben diese Gespr\u00e4che stattgefunden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":224,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, mir ist zum Anlass der Ein-ladungen und zum Prozedere nichts bekannt. Ich habe Ihnen nur die beiden Termine genannt, die mir das Kanzleramt mitgeteilt hat. Aber ich kann dort gerne nachfragen und Ihnen diese Frage schriftlich beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":225,"sitzung":35,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das w\u00fcrde mich sehr interessieren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":226,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Fragestellerin hat die Kollegin H\u00f6hn das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":227,"sitzung":35,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben ja zumindest die Information \u00fcber die Termine dieser Gespr\u00e4che. In der Regel werden, wenn \u00fcber solche neuen Ideen diskutiert wird, Vermerke angefertigt. Gibt es Vermerke \u00fcber diese Gespr\u00e4che? Wenn ja, k\u00f6nnen wir sie bekommen? Wenn nein, warum sind \u00fcber diese Gespr\u00e4che keine Vermerke angefertigt worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":228,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann weder best\u00e4tigen noch dementieren, dass \u00fcber diese Gespr\u00e4che des Chefs des Bundeskanzleramtes mit den Energieversorgungsunternehmen Vermerke angefertigt worden sind. Auch da m\u00fcsste ich mich erkundigen. Das werde ich gerne tun. Ich kann Ihnen, was das Rechtliche angeht, jetzt allerdings nicht zusagen, dass wir solche Vermerke weitergeben d\u00fcrfen. Aber ich werde das weiterleiten und Ihnen dann eine entsprechende Antwort zukommen lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":229,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 22 der Abgeordneten Steffi Lemke wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 23 des Abgeordneten Peter Meiwald:\n\nVon welchen Gespr\u00e4chen von Vertretern der Bundesregierung mit Vertretern von Atomkraftwerke betreibenden Energiekonzernen, in denen es auch um \u00dcberlegungen der Energieversorgungsunternehmen zu einer Art Bad Bank f\u00fcr Atomkraftwerke und Atomm\u00fcll ging, hatte der Regierungssprecher Steffen Seibert am 12. Mai 2014 Kenntnis, als er gegen\u00fcber Medien sagte, es habe diesbez\u00fcglich \u201ekeine Verhandlungen und Beschl\u00fcsse\u201c gegeben, aber auf Nachfrage entsprechende \u201eGespr\u00e4che\u201c nicht dementierte (vergleiche \u201eVerstaatlichung von AKWs - Wer hat mit wem gesprochen?\u201c in taz.die tageszeitung vom 13. Mai 2014; bitte vollst\u00e4ndige Angabe aller entsprechenden Gespr\u00e4che machen)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":230,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r Seibert hat in der Regierungspressekonferenz am 12. Mai 2014 mit Blick auf die in den Medien thematisierte Frage einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Stiftung f\u00fcr die Kernkraftwerke in Deutschland klargestellt, dass es keine Verhandlungen zwischen der Bundesregierung und den Energieversorgungsunternehmen und keine entsprechenden Beschl\u00fcsse gegeben hat. Er hat dar\u00fcber hinaus auf eine Nachfrage die Vermutung ge\u00e4u\u00dfert, dass diese Thematik in der Vergangenheit in Gespr\u00e4chen eine Rolle gespielt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":231,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Meiwald.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":232,"sitzung":35,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, wie muss man sich das vorstellen: Hat es im Vorfeld der Pressekon-ferenz R\u00fcckfragen explizit nur zu Verhandlungen und Beschl\u00fcssen gegeben, oder lautete die Ressortabfrage anders? Wie kam es dazu, dass der Kollege Seibert diese Aussagen da so gemacht hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":233,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ich war bei der Pressekonferenz nicht dabei. Ich kann Ihnen nicht sagen, ob es vor der Pressekonferenz eine Abfrage in den Ministerien gegeben hat.\n\nIch gehe aber sicher davon aus, dass der Regierungssprecher wusste, dass es keine Beschl\u00fcsse und keine Verhandlungen mit den Energieversorgungsunternehmen zu diesem Thema gegeben hat. Der Regierungssprecher wird aber selbstverst\u00e4ndlich davon ausgegangen sein, dass wir - allein aufgabenbedingt - vielf\u00e4ltige Gespr\u00e4che f\u00fchren; deshalb hat er solche Gespr\u00e4che nicht ausgeschlossen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":234,"sitzung":35,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie uns eine Einsch\u00e4tzung dazu geben, wie das Kanzleramt sich in diesen Gespr\u00e4chen gegen\u00fcber dieser grunds\u00e4tzlichen und ja noch eher vagen Idee verhalten hat? Wurde deutlich gemacht, dass es f\u00fcr die Bundesregierung auf keinen Fall akzeptabel ist, da auch den Steuerzahler in die Verantwortung zu nehmen? Oder in welcher Form kann man sich diese Gespr\u00e4che vorstellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":235,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Da fehlt mir einfach die Kenntnis, weil ich selber nicht Gespr\u00e4chsteilnehmerin war. Ich kann Ihnen keine Auskunft dazu geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":236,"sitzung":35,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie das schriftlich nachreichen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":237,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, ich kann nachfragen - wenn die Gespr\u00e4chspartner mich da informieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":238,"sitzung":35,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":239,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 24 der Abgeordneten Verlinden:\n\nWann genau - m\u00f6glichst Datum bitte - hatte das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie in dieser Wahlperiode erstmals Kenntnis von \u00dcberlegungen von Atomkraftwerke betreibenden Energiekonzernen bez\u00fcglich m\u00f6glicher Ver\u00e4nderungen des bisherigen Systems der R\u00fcckstellungen f\u00fcr R\u00fcckbau und Entsorgung der Atomkraftwerke und des Atomm\u00fclls und\/oder \u00fcbergeordneten \u00dcberlegungen einer Art Bad Bank f\u00fcr Atomkraftwerke und Atomm\u00fcll - bitte differenzieren nach Fachebene, Leitungsebene und Hausspitze -, und welche Konsequenzen wurden aus dieser Kenntnis gezogen - bitte mit zeitlicher Angabe?\n\nAuch hier haben Sie wieder das Wort, Frau Staats-sekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":240,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Liebe Kollegin Verlinden, die Idee einer Stiftung f\u00fcr Kernkraftwerke unter Beteiligung des Bundes ist aus den Medien bekannt und wird seit geraumer Zeit diskutiert. Entsprechende \u00dcberlegungen wurden vonseiten Kernkraftwerke betreibender Energieversorgungsunternehmen in allgemeiner Form und ohne Konkretisierung auch Mitgliedern der Bundesregierung vorgetragen, so zum Beispiel vom Vorstandsvorsitzenden der Eon SE, Dr. Johannes Teyssen, oder vom Vorstandsvorsitzenden von RWE, Peter Terium, in Gespr\u00e4chen mit dem Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie am 13. Februar 2014 bzw. am 18. Februar 2014. Konkrete Pl\u00e4ne sind der Bundesregierung allerdings nicht vorgestellt worden. Deshalb hat es weder Verhandlungen des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie mit Vertretern der Energiekonzerne zu dieser Thematik gegeben, noch gibt es dazu Beschl\u00fcsse innerhalb der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":241,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201ePl\u00e4ne\u201c w\u00e4re ja auch spannend: Sie sind ja die Regierung, Sie machen die Politik, nicht die EVU.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":242,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben nach Vorschl\u00e4gen gefragt, die die EVU an uns herangetragen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":243,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau. Aber Sie haben gerade von \u201ePl\u00e4nen\u201c gesprochen.\n\nZu meiner Nachfrage. Ich w\u00fcrde noch gerne wissen: Da Sie davon schon wussten, bevor das im Spiegel thematisiert wurde und eine \u00f6ffentliche Debatte dar\u00fcber ausgel\u00f6st wurde, hatten Sie ja schon Gelegenheit, das hausintern zu diskutieren und zu beraten. Wie wird denn jetzt das BMWi darauf reagieren, was sind jetzt die Konsequenzen daraus? Wird es konkrete Initiativen und Ma\u00dfnahmen geben? Welche werden das konkret sein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":244,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Da es keine konkreten Vorschl\u00e4ge gibt, mit denen man sich auseinandersetzen k\u00f6nnte, hat es auch keine konkreten Ma\u00dfnahmen im BMWi gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":245,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":246,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, Sie k\u00f6nnen noch eine Nachfrage stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":247,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, k\u00f6nnen Sie denn zumindest ausschlie\u00dfen, dass das in der Konsequenz dazu f\u00fchren wird, dass \u00f6ffentliche Mittel zur Abwicklung der privat betriebenen Atomanlagen eingesetzt werden? K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass diese Idee der Bad Bank zur realen Politik wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":248,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Verlinden, die Diskussion um eine solche Stiftungsl\u00f6sung oder andere L\u00f6sungen dauert ja schon sehr viel l\u00e4nger an. Es gab auch zu rot-gr\u00fcnen Zeiten verschiedene Vorschl\u00e4ge dazu.\n\nIch meine mich zu erinnern, dass sich letzte Woche auch Frau H\u00f6hn - wenn auch unter anderen rechtlichen Gesichtspunkten - im Hinblick auf eine Stiftungsl\u00f6sung \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert hat. Insofern ist bei allem Verst\u00e4ndnis zu sagen: Selbstverst\u00e4ndlich gibt es unterschiedliche Vorschl\u00e4ge dazu. Die m\u00fcssen ordentlich bewertet werden. Deshalb haben wir im Koalitionsvertrag festgelegt, dass wir uns mit den Energieversorgungsunternehmen auseinandersetzen und Gespr\u00e4che dazu f\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":249,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt erh\u00e4lt die Kollegin H\u00f6hn das Wort zu einer weiteren Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":250,"sitzung":35,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, in der Tat, da haben Sie recht: \u00dcber eine solche L\u00f6sung wird schon l\u00e4nger diskutiert, schon deswegen, weil man die R\u00fcckstellungen sichern will. Deshalb wundern wir uns ja auch, dass Sie in der Bundesregierung offiziell nicht dar\u00fcber reden. \u00dcberall in der Gesellschaft wird dar\u00fcber geredet, wie man diese R\u00fcckstellungen sichern kann, aber offensichtlich nicht innerhalb der Bundesregierung. Deshalb frage ich: Wie wollen Sie die Probleme eigentlich zusammenbringen?\n\nErstens. Diese 36 Milliarden Euro werden nicht ausreichen, um die Atomkraftwerke abzubauen. Wie wollen Sie also diese 36 Milliarden Euro und zus\u00e4tzliche Gelder, die daf\u00fcr letzten Endes f\u00e4llig werden, sichern?\n\nZweitens. Wie gehen Sie eigentlich mit den Forderungen der Energiekonzerne um, die jetzt aufgrund der zur\u00fcckgenommenen Laufzeitverl\u00e4ngerung mit Klagen Schadensersatz f\u00fcr den Atomausstieg fordern, zu dem es holterdiepolter und ohne Unterschrift der Konzerne kam?\n\nHier geht es ja um zweistellige Milliardenbetr\u00e4ge. Das ist also eine richtig fette Summe, die auch den Bundeshaushalt stark tangiert. Gibt es in irgendeiner Form offizielle Gespr\u00e4che und \u00dcberlegungen innerhalb Ihres Hauses oder auch innerhalb des Bundeskanzleramtes dar\u00fcber, wie man damit umgeht und wie man eine bestm\u00f6gliche L\u00f6sung f\u00fcr diesen Bundeshaushalt erreichen kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":251,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, selbstverst\u00e4ndlich wird im Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie - und ich gehe davon aus, auch in den anderen H\u00e4usern - zu diesen Themenfeldern gearbeitet. Wie gesagt: Es gibt unterschiedliche L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten, an denen gearbeitet wird, aber es gibt noch keine einheitliche Auffassung der Bundesregierung. Wir werden nicht mit Einzelvorschl\u00e4gen oder Einzelbewertungen an die \u00d6ffentlichkeit gehen und uns mit Sicherheit im Parlament damit befassen.\n\nFrau H\u00f6hn, Ihre Frage und dieser ganze Fragenkomplex sind aber einzig und allein darauf ausgerichtet, welche Verhandlungen es mit den Energieversorgungsunternehmen gegeben hat, und das habe ich beantwortet.\n\nWir werden im parlamentarischen Raum mit Sicherheit Gelegenheit haben, uns \u00fcber die Sicherung der R\u00fccklagen, \u00fcber die H\u00f6he der zu erwartenden Kosten f\u00fcr den R\u00fcckbau der Atomkraftwerke usw. auseinanderzusetzen; das ist klar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":252,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Kotting-Uhl die M\u00f6glichkeit zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":253,"sitzung":35,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, es geht um die m\u00f6gliche \u00c4nderung des bisherigen R\u00fcckstellungssystems. Sie haben jetzt ausgef\u00fchrt, dass es sehr viele unterschiedliche M\u00f6glichkeiten gibt und dass wir uns dar\u00fcber auseinandersetzen werden.\n\nEs gibt aber eine ganz klare Trennlinie zwischen diesen unterschiedlichen M\u00f6glichkeiten. Hier geht es darum, ob wir bereit sind, in \u00f6ffentlicher Verantwortung sowohl Haftungsrisiken als auch finanzielle Risiken zu \u00fcbernehmen, oder ob wir die Verantwortung f\u00fcr diese Risiken bei den Konzernen belassen.\n\nAuf den Punkt gebracht: Das eine Modell sieht einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Fonds vor, f\u00fcr den verschiedene Ausf\u00fchrungen angedacht sind. In diesen Fonds werden die R\u00fcckstellungen \u00fcberf\u00fchrt. Alles, was dar\u00fcber hinaus geht, bleibt aber in der Verantwortung der Konzerne, das hei\u00dft, sie sind weiterhin \u00fcber diese 36 Milliarden Euro hinaus, um die es bisher geht und die in diesem Fonds verwaltet werden sollen, haftungspflichtig.\n\nBei dem anderen Modell gibt es auch verschiedene M\u00f6glichkeiten. Im Kern haben die Konzerne jetzt aber vorgeschlagen, dass mit den 36 Milliarden Euro die finanzielle Verpflichtung der Konzerne erf\u00fcllt ist.\n\nHier m\u00f6chte ich Sie schon fragen, ob ganz klar ist, dass die zweite Variante nicht infrage kommt, sondern dass die Variante 1 - die finanziellen Risiken verbleiben auch \u00fcber die 36 Milliarden Euro hinaus bei den Konzernen - auch Linie der Bundesregierung ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":254,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Noch einmal ganz klar: Die uneingeschr\u00e4nkte Verantwortung f\u00fcr den sicheren Auslaufbetrieb der Kernkraftwerke, die Stilllegung, den R\u00fcckbau und auch die Zwischenlagerung des Atomm\u00fclls liegt bei den Energieversorgungsunternehmen. Diese haben uneingeschr\u00e4nkt s\u00e4mtliche Kosten der Stilllegung, des R\u00fcckbaus und der Endlagerung zu tragen. Damit haben sie eben auch f\u00fcr entsprechende R\u00fcckstellungen in den Bilanzen zu sorgen. Das ist ja das Thema, um das es geht.\n\nEs ist also ganz klar: Die Kostenverantwortung liegt klar bei den Energieversorgungsunternehmen. Es muss aber auch geregelt werden - das ist ein anderes Thema -, wie diese R\u00fccklagen gegen Insolvenz oder was auch immer abzusichern sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497395,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage des Kollegen Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":256,"sitzung":35,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich habe jetzt geh\u00f6rt, dass es Diskussionen, Gespr\u00e4che, Meinungsbildungen usw. gibt, die noch nicht konkretisiert werden k\u00f6nnen. Ich h\u00e4tte jetzt einfach gerne eine Antwort auf die ganz banale Frage, welches Ressort innerhalb der Bundesregierung die Federf\u00fchrung in puncto R\u00fcckstellungen f\u00fcr den AKW-R\u00fcckbau, f\u00fcr dessen Sicherstellung und auch gegebenenfalls f\u00fcr den Fonds - in welcher Form auch immer - hat und wie ein Arbeitsprozess zu diesem Thema organisiert wird. Wenn ich die \u00c4u\u00dferungen der Kollegin aus dem Umweltministerium richtig verstehe, sieht man hier ja doch schon die Notwendigkeit, irgendetwas zu tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":257,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, ich glaube, es ist nichts dagegen einzuwenden, dass die Mitglieder der Bundesregierung, aber auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den einzelnen Ministerien ihrer Arbeit nachkommen, Gespr\u00e4che in unterschiedlichen Konstellationen f\u00fchren, sich mit unterschiedlichen Vorschl\u00e4gen befassen und im Endeffekt Vorbereitungen f\u00fcr weiterf\u00fchrende Gespr\u00e4che treffen. Die Federf\u00fchrung ist allein schon an der Zuordnung Ihrer Fragen zu dem entsprechenden Gesch\u00e4ftsbereich zu erkennen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":258,"sitzung":35,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daraus nun gerade nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":259,"sitzung":35,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Wer hat die Federf\u00fchrung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497400,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die selbstst\u00e4ndige Wortergreifung ist jedenfalls nicht zul\u00e4ssig. Au\u00dferdem sage ich allen, die am Thema interessiert sind: Es gibt noch weitere Fragen von anderen Kolleginnen und Kollegen zu diesem Komplex, sodass ich denke, dieses Thema wird noch vertieft werden k\u00f6nnen.\n\nWir kommen zur Frage 25 der Kollegin Dr. Valerie Wilms:\n\nWelche Gespr\u00e4che des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie mit hochrangigen Vertretern von Atomkraftwerke betreibenden Energiekonzernen fanden in dieser Wahlperiode auf Leitungsebene statt - bitte differenzierte Angaben machen wie in Bundestagsdrucksache 17\/11922 zu Frage 19 in Verbindung mit Bundestagsdrucksache 17\/12042 zu Frage 17, also Datum, Teilnehmer und Themen -, und in welchen dieser Gespr\u00e4che ging es auch um Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung der Atomkraftwerke bzw. des Atomm\u00fclls dieser Energiekonzerne?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":261,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, Sie fragen nach den Gespr\u00e4chen, die hochrangige Vertreter des BMWi gef\u00fchrt -haben. Aufgabenbedingt pflegen Mitglieder der Bundesregierung, Parlamentarische Staatssekret\u00e4rinnen und Parlamentarische Staatssekret\u00e4re sowie Staatssekret\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4re der Bundesministerien Kontakte mit einer Vielzahl von Akteuren.\n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie hat f\u00fcr die Beantwortung der m\u00fcndlichen Frage eine hausinterne Abfrage durchgef\u00fchrt. Insbesondere aufgrund der f\u00fcr die Beantwortung m\u00fcndlicher Fragen zur Verf\u00fcgung stehenden kurzen Zeit kann jedoch eine l\u00fcckenlose Aufstellung nicht garantiert werden.\n\nEs wurden Gespr\u00e4che mit Unternehmensvertretern gef\u00fchrt, in deren Portfolio sich auch Kernkraftwerke befinden. Aus den nachfolgenden Daten kann aber nicht der Schluss gezogen werden, dass dort \u00fcber konkrete Vorschl\u00e4ge der Unternehmen bzw. Branchen zum weiteren Verfahren des Umgangs mit kerntechnischen Anlagen gesprochen wurde.\n\nDies vorausgeschickt beantworte ich Ihre Frage wie folgt: Am 28. Januar 2014 hat Bundesminister Sigmar Gabriel ein Gespr\u00e4ch mit Energieproduzenten zum EEG gef\u00fchrt. Teilnehmer waren Dr. Leonhard Birnbaum (Eon SE), Peter Terium (RWE), Dr. Frank Mastiaux (EnBW), Ewald Woste (BDEW), Andreas Feicht (VKU), Fritz Brickwedde (BEE), Dr. G\u00fcnther H\u00e4ckl (BSW), Sylvia Pilarsky-Grosch (Bundesverband WindEnergie e. V.), Helmut Lamp (BBE), Jens Eckhoff (Stiftung Offshore-Windenergie), Dr. Krawinkel (vzbv), Sven Becker (Trianel GmbH), Michael Riechel (Th\u00fcga AG), Dr. Werner Brinker (EWE AG), Fred Jung (juwi AG), Hartmut -Br\u00f6samle (wpd onshore), Hans-Dieter Kettwig (Enercon), Frank Asbeck (Solarworld AG), Bernhard Beck (BELECTRIC), Dr. Florian Bieberbach (Stadtwerke M\u00fcnchen GmbH), Markus Wessel-Ellermann (Commerzbank AG), Ronny Meyer (WAB e. V., Windenergie-Agentur). Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken bzw. radioaktiven Abf\u00e4llen wurden nicht besprochen.\n\nAm 12. Februar 2014 hat Sigmar Gabriel ein Gespr\u00e4ch mit Peter Terium (RWE AG), Dr. Johannes -Teyssen (Eon SE), G\u00e9rard Mestrallet (GDF Suez SA aus Frankreich), Fulvio Conti (ENEL SpA aus Italien), -Ignacio S. Gal\u00e1n (Iberdrola SA aus Spanien), Dr. Gertjan Lankhorst (GasTerra B. V., Niederlande), Daniel Benes (CEZ a. s. aus Tschechien), Dr. Gerhard Roiss (OMV AG aus \u00d6sterreich), Dr. h. c. Tapio Kuula (Fortum Oyj aus Finnland) gef\u00fchrt. An diesen Gespr\u00e4chen der Bundeskanzlerin mit Vorstandsvorsitzenden europ\u00e4ischer Energiekonzerne zu Fragen der europ\u00e4ischen Energiepolitik haben auch Bundesminister Altmaier und Bundesministerin Hendricks teilgenommen. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken bzw. radioaktiver Abf\u00e4lle sind nicht besprochen worden.\n\nAm 13. Februar 2014 f\u00fchrte Sigmar Gabriel ein Gespr\u00e4ch mit Dr. Johannes Teyssen (Eon) und Dr. Leonhard Birnbaum (Eon). Es ging dabei um Kapazit\u00e4tsm\u00e4rkte, um das EEG, um Emissionshandel und die Situation von Kernkraftwerken allgemein. Dort wurden auch Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken und radioaktiven Abf\u00e4llen besprochen.\n\nAm 18. Februar 2014 f\u00fchrte Bundesminister Gabriel ein Gespr\u00e4ch mit Herrn Peter Terium (RWE), Herrn -Heinacher (RWE) und Alexander Nolden (RWE). Hierbei ging es um die finanzielle Situation von RWE, Kapazit\u00e4tsm\u00e4rkte, das EEG, Emissionshandel und die Situation der Kernkraftwerke allgemein. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken und radioaktiven Abf\u00e4llen wurden in dem Zusammenhang besprochen.\n\nAm 27. Februar 2014 f\u00fchrte Bundesminister Gabriel ein Gespr\u00e4ch mit Dr. Frank Mastiaux und MdL Dr. Nils Schmid. Es handelte sich um einen Antrittsbesuch des Dr. Mastiaux, und es ging um EnBW allgemein, um das EEG und die Energiewende, um Kapazit\u00e4tsmechanismen, Netzreserve, Emissionshandel und Offshorewindenergie. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken und radioaktiven Abf\u00e4llen wurden nicht besprochen.\n\nAm 14. M\u00e4rz 2014 gab es ein Gespr\u00e4ch des Bundesministers Gabriel mit T. J. Hatakka (Vattenfall), mit S. Kleimeier (Vattenfall), Peter Terium (RWE), Dr. Mastiaux (EnBW), Dr. B. Zinow (EnBW), E. Woste (Bundes-verband der Energie- und Wasserwirtschaft e. V.), A. Kuhlmann (BDEW), M. G. Feist (Enercity), Dr. F. -Bieberbach (Stadtwerke M\u00fcnchen GmbH), C. Dany (Stadtwerke M\u00fcnchen) und Raimund Otto (Stadtwerke Leipzig). In dem Gespr\u00e4ch ging es um Kapazit\u00e4tsmechanismen und die EEG-Reform. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken und radioaktiven Abf\u00e4llen wurden nicht besprochen.\n\nHerr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer hat am 6. M\u00e4rz 2014 ein Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt mit Arnaud Bellanger, Aufsichtsratsvorsitzender der Areva Wind GmbH, Michael Munder-Oschimek, einer der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Areva Wind GmbH, Wolfgang Wilms, ein weiterer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Areva Wind GmbH, und Joachim Arndt, ebenfalls Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Areva Wind GmbH. Es ging in dem Gespr\u00e4ch um Offshorewindenergie, die EEG-Novelle und den Standort Bremerhaven. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken bzw. radioaktiven Abf\u00e4llen wurden nicht besprochen.\n\nFrau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke - also ich - hat am 7. April 2014 ein Gespr\u00e4ch mit Bernd Dubberstein (Edis AG), Manfred Paasch, Vorstand der Edis AG und Vorsitzender des Vereins \u201epro Brandenburg\u201c, und Andreas Kimmel von der Edis AG gef\u00fchrt. Es ging in diesem Gespr\u00e4ch um Infrastruktur- und Netzausbau in Ostdeutschland. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken bzw. radioaktiven Abf\u00e4llen wurden nicht besprochen.\n\nStaatssekret\u00e4r Rainer Baake f\u00fchrte am 28. Januar 2014 ein Gespr\u00e4ch mit Dr. Frank Mastiaux (EnBW), Christoph Dany (Stadtwerke M\u00fcnchen), Dr. Leonhard Birnbaum (Eon) sowie Vertreterinnen und Vertretern anderer Organisationen. In dem Gespr\u00e4ch ging es um das EEG. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken bzw. radioaktiven Abf\u00e4llen wurden nicht besprochen.\n\nAm 18. Februar 2014 f\u00fchrte Herr Baake ein Gespr\u00e4ch mit Johannes Lambertz (RWE), Dr. Ingo Luge (Eon) sowie mit Vertreterinnen und Vertretern anderer Organisationen. Auch in diesem Gespr\u00e4ch ging es um das EEG. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken bzw. radioaktiven Abf\u00e4llen wurden nicht besprochen.\n\nAm 18. Februar 2014 f\u00fchrte Herr Baake ein Gespr\u00e4ch mit Peter Terium von RWE. Auch in diesem Gespr\u00e4ch ging es um das EEG. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken bzw. radioaktiven Abf\u00e4llen waren nicht Gespr\u00e4chsgegenstand.\n\nAm 14. M\u00e4rz 2014 f\u00fchrte Herr Baake ein Gespr\u00e4ch mit Dr. Johannes Teyssen von Eon SE.\n\nBei dem Gespr\u00e4ch waren auch anwesend Tuomo J. -Hatakka (Vattenfall GmbH), Peter Terium (RWE Konzern), Dr. Frank Mastiaux (EnBW), Dr. Florian Bieberbach (Stadtwerke M\u00fcnchen), Werner Albrecht (Stadtwerke M\u00fcnchen), Stephan Schwarz (Stadtwerke M\u00fcnchen), Herbert K\u00f6nig (Stadtwerke M\u00fcnchen) sowie Vertreter und Vertreterinnen anderer Organisationen. Es ging auch in diesem -Gespr\u00e4ch um das EEG. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken bzw. radio-aktiven Abf\u00e4llen waren nicht Gespr\u00e4chsgegenstand.\n\nAm 20. M\u00e4rz 2014 hat Herr Baake ein Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt mit Eberhard Schomburg von Eon, Fred Schulz von Eon, Thiess Hansen von Eon und Mike Winkel von Eon. Auch in diesem Gespr\u00e4ch ging es um das EEG. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken bzw. radioaktiven Abf\u00e4llen sind auch dort nicht besprochen worden.\n\nAm 10. April 2014 f\u00fchrte Herr Baake ein Gespr\u00e4ch mit Dr. Ingo Luge von Eon, Dr. Frank Mastiaux von EnBW sowie Vertreterinnen und Vertretern anderer Organisationen. In diesem Gespr\u00e4ch ging es um die Versorgungssicherheit in S\u00fcddeutschland. Aspekte des R\u00fcckbaus und der Entsorgung von Kernkraftwerken bzw. radioaktiven Abf\u00e4llen wurden nicht besprochen.\n\nDa Sie sich das nicht alles merken konnten, bekommen Sie das selbstverst\u00e4ndlich schriftlich, genauso wie die Protokollanten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497402,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497403,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat die Antwortzeit von zwei Minuten, die normalerweise \u00fcblich ist, geringf\u00fcgig \u00fcberzogen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":264,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ich danke, Herr Pr\u00e4sident. Aber sonst h\u00e4tte ich nicht so ausf\u00fchrlich antworten k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497405,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das diente der Vollst\u00e4ndigkeit, hat aber bei dem einen oder anderen auf der Besuchertrib\u00fcne zu Irritationen gef\u00fchrt. Die Regierung hat jedenfalls vollst\u00e4ndig und sehr ausf\u00fchrlich geantwortet.\n\nFrau Dr. Wilms, wollen Sie noch eine Zusatzfrage stellen? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":266,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben meine Frage sehr ausf\u00fchrlich beantwortet. Herzlichen Dank.\n\nWenn ich es aber richtig sehe, haben wir zu dem Punkt, wo es brennt und bei dem es darum geht, dass wir als Gesamtgesellschaft im Zweifelsfall daf\u00fcr eintreten m\u00fcssen, von Ihnen keine ersch\u00f6pfende Auskunft bekommen. Wir konnten aber anhand Ihrer Aufz\u00e4hlung sehr gut verfolgen, wie intensiv die Lobbyisten vorbeimarschieren, wenn es um das EEG geht. Allein deswegen ist die Liste, die Sie uns schriftlich zur Verf\u00fcgung stellen wollen, wertvoll.\n\nNun zu meiner Nachfrage. Sie haben gesagt, dass Sie mindestens zweimal \u00fcber das Thema \u201eAKW und R\u00fcckbau\u201c gesprochen haben. Ich m\u00f6chte wissen, welche Aussagen das BMWi dabei getroffen hat, welche Positionen das BMWi dabei vertreten hat und ob dort m\u00f6glicherweise schon Zugest\u00e4ndnisse in Richtung des Vorschlags der Atomwirtschaft er\u00f6rtert wurden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":267,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, Sie haben mich danach gefragt, mit welchen hochrangigen Vertretern von atomkraftwerkbetreibenden Energiekonzernen wir Gespr\u00e4che gef\u00fchrt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":268,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das ist richtig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":269,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen sagen, welche Gespr\u00e4che wir in der Zwischenzeit noch gef\u00fchrt haben. Aber daraus zu schlie\u00dfen, dass an dieser Stelle ein besonders gro\u00dfer Lobbyismus ausgebrochen sei, halte ich f\u00fcr ein bisschen abenteuerlich, wenn ich das bemerken darf. Ich versuche, auf Ihre Fragen so ersch\u00f6pfend wie m\u00f6glich zu antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":270,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":271,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Wie ich vorhin gesagt habe, ist es in den beiden Gespr\u00e4chen, die ich auch aufgez\u00e4hlt habe, am Rande um sehr unkonkrete Vorschl\u00e4ge gegangen. Es hat keine Zugest\u00e4ndnisse, Beschl\u00fcsse oder sonst irgendetwas gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497412,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Wilms, Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":273,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Gleicke, ich will auf die R\u00fcckstellungen zur\u00fcckkommen. Liegen Ihnen Hinweise vor, dass auch andere Stellen \u00dcberlegungen in diese Richtung anstellen? Ich denke zum Beispiel an die Gewerkschaft IG BCE. Welche Informationen liegen Ihrem Hause vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":274,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen dazu keine Auskunft geben. Ich wei\u00df einfach nicht, ob es dazu Gespr\u00e4che gegeben hat. Da m\u00fcsste ich mich zuerst erkundigen.\n\nWas meinten Sie mit Ihrem Hinweis auf die IG BCE? Ich frage das, damit ich meinem Haus m\u00f6glichst konkrete Informationen weitergeben kann. Meinten Sie die R\u00fcckstellungen f\u00fcr Atomkraftwerke?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":275,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich meinte die R\u00fcckstellungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":276,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Alles klar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497417,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Jetzt haben Herr Kollege Krischer und Frau Kollegin H\u00f6hn jeweils eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":278,"sitzung":35,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Kollegin, ich m\u00f6chte die Frage von eben noch einmal konkret stellen. Sie haben gesagt, ich h\u00e4tte anhand der Zuweisung der Fragen f\u00fcr die Beantwortung sehen k\u00f6nnen, bei wem die Federf\u00fchrung bei R\u00fcckstellungen f\u00fcr den Atomkraftwerker\u00fcckbau innerhalb der Bundesregierung liegt. Ich muss leider feststellen: Ich konnte es nicht sehen. Das ist sicherlich mein Versehen. Ich bitte Sie deshalb: Vielleicht nennen Sie mir - das k\u00f6nnen Sie sehr kurz machen - einfach den Namen des Ressorts, das in der Frage der R\u00fcckstellungen f\u00fcr den AKW-R\u00fcckbau und die Entsorgung die Federf\u00fchrung innerhalb der Bundesregierung hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":279,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Das BMWi hat innerhalb der Bundesregierung die Federf\u00fchrung f\u00fcr die R\u00fcckstellungen. Das BMUB hat die Federf\u00fchrung f\u00fcr die Vorgaben zur nuklearen Stilllegung und Entsorgung, das hei\u00dft indirekt f\u00fcr die H\u00f6he der -finanziellen Lasten sowie f\u00fcr das Atomhaftungsrecht. F\u00fcr die steuerlichen Aspekte hat das BMF die Federf\u00fchrung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497420,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":281,"sitzung":35,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben vorhin gesagt, Sie wollten die genaue Frage wissen, damit Sie den richtigen Arbeitsauftrag an das Ministerium geben k\u00f6nnen. Das ist der richtige Weg. Nun gibt es zwei Termine, bei denen sich immerhin der Minister mit den Chefs von Eon und RWE getroffen hat, n\u00e4mlich am 13. und am 18. Februar, und \u00fcber diese R\u00fcckstellungen offensichtlich geredet worden ist. Das haben Sie best\u00e4tigt. Gibt es denn Arbeitsauftr\u00e4ge des Ministers nach diesen Gespr\u00e4chen f\u00fcr das Ministerium?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":282,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist mir nicht bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":283,"sitzung":35,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie da nachforschen und mich dar\u00fcber informieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":284,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich gerne machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":285,"sitzung":35,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497426,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 26 der Kollegin Dr. Valerie Wilms:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung dar\u00fcber, wie werthaltig die R\u00fcckstellungen in den Konzernbilanzen von RWE derzeit noch sind, bitte differenzieren nach Ressort und Datum?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":287,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Wilms, diesmal antworte ich -etwas k\u00fcrzer. Zu dieser Thematik hat es weder Verhandlungen der Bundesregierung mit Vertretern der Energiekonzerne gegeben, noch gibt es dazu Beschl\u00fcsse -innerhalb der Bundesregierung. Die uneingeschr\u00e4nkte Verantwortung f\u00fcr den sicheren Ablaufbetrieb der Kernkraftwerke, die Stilllegung, den R\u00fcckbau und auch die Zwischenlagerung der radioaktiven Abf\u00e4lle liegt bei den Energieversorgungsunternehmen. Diese haben uneingeschr\u00e4nkt s\u00e4mtliche Kosten der Stilllegung, des R\u00fcckbaus sowie der Endlagerung zu tragen. Daf\u00fcr haben die Unternehmen R\u00fcckstellungen in Milliardenh\u00f6he gebildet. Es muss gew\u00e4hrleistet sein, dass die finanziellen Mittel f\u00fcr diese Zwecke jederzeit gesichert zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497428,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage, Frau Dr. Wilms.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":289,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank f\u00fcr die kurze Antwort, Kollegin Gleicke, so m\u00fcssen wir beide nicht ganz so lange hier stehen. Ich habe doch noch eine Nachfrage an der Stelle. Das Thema ist jetzt in der Presse. Wenn ich Ihre Antwort, wie ich sie wahrgenommen habe, richtig interpretiere, dann hegen Sie keine Zweifel an der Bewertung dieser R\u00fcckstellungen, n\u00e4mlich ob diese noch ausreichend werthaltig sind.\n\nWas wird das BMWi jetzt machen? Wird es das einfach so stehenlassen - Sie haben eben gesagt, dass Ihr Ressort zust\u00e4ndig ist -, oder wollen Sie jetzt herangehen, sich das anschauen, sich intensiv mit den Konzernen auseinandersetzen und fragen, wo wirklich R\u00fcckstellungen vorhanden sind? Es geht darum, ob sie in Euro vorhanden sind; denn R\u00fcckstellungen sind eine theoretische Geschichte und k\u00f6nnen irgendwann einmal zu Geld gemacht werden, wenn man Gl\u00fcck hat. Werden Sie jetzt Wirtschaftspr\u00fcfer in die Unternehmen schicken, oder was haben Sie vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":290,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Wilms, es ist ganz einfach so, dass wir uns tats\u00e4chlich im Handelsrecht befinden. Das hei\u00dft, dass die Unternehmen gem\u00e4\u00df ihrer Risiken R\u00fcckstellungen bilden m\u00fcssen. Das ist auch bei der Nuklearwirtschaft so. Insofern werden diese R\u00fcckstellungen selbstverst\u00e4ndlich von unabh\u00e4ngigen Wirtschaftspr\u00fcfern gepr\u00fcft. Auch die Finanzverwaltungen pr\u00fcfen; denn das muss im entsprechenden Bereich sein.\n\nWenn sich Ver\u00e4nderungen ergeben, zum Beispiel weil sich bestimmte Ma\u00dfnahmen oder was auch immer verteuern oder Anlagen, in denen diese R\u00fcckstellungen angelegt sind, nicht mehr so werthaltig sind, haben die Unternehmen Vorsorge zu treffen und ihre R\u00fcckstellungen zu erh\u00f6hen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497431,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine zweite Zusatzfrage, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":292,"sitzung":35,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Gleicke, das ist die hehre Theorie; das stimmt alles von der Theorie her. Aber Sie wissen doch auch, dass in der Praxis sehr viel Bewertungsspielraum vorhanden ist. Mit anderen Worten: Offen ist, wie man mit der Bewertung von R\u00fcckstellungen umgeht. Bilanzkosmetik - die zul\u00e4ssig ist - wird durchaus h\u00e4ufig vorgenommen.\n\nUns ist durch die Presse dargestellt worden, dass dieses Thema von den Konzernen - Sie selber haben es eben gesagt - zumindest in zwei Gespr\u00e4chen angeschnitten wurde. Wenn sogar die Betreiber dieser Atomkraftwerke \u00fcber eine Bad Bank zur Finanzierung des R\u00fcckbaus von Atomanlagen nachdenken, dann frage ich mich doch wirklich, warum bei Ihnen nicht langsam die Alarmglocken l\u00e4uten, warum Sie diese Bewertung nicht einmal von unabh\u00e4ngiger Seite vornehmen lassen und wirklich die Details untersuchen, um zu erfahren, f\u00fcr wann was geplant ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":293,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, ich habe Ihnen gesagt, dass es sich dabei um sehr unkonkrete Vorschl\u00e4ge handelte, dass also nicht die gesamte Maschinerie des Ministeriums in Gang gesetzt worden ist, um entsprechende Vorschl\u00e4ge auszuarbeiten. Ich habe Ihnen au\u00dferdem gesagt, dass f\u00fcr uns die Energieversorgungsunternehmen die uneingeschr\u00e4nkte Verantwortung f\u00fcr den R\u00fcckbau der Atomkraftwerke und f\u00fcr die Zwischenlagerung und die Entsorgung des Atomm\u00fclls haben und dass sie daf\u00fcr R\u00fccklagen zu bilden haben, genauso wie der Bergbau R\u00fccklagen f\u00fcr seine Ewigkeitslasten bilden muss. Dies wird von Wirtschaftspr\u00fcfern und von den Finanzverwaltungen gepr\u00fcft. Ich habe keinen Anlass, zu meinen, dass sich die Unternehmen nicht gesetzeskonform verhalten. Ich gehe davon aus, dass sie sich, genauso wie es seri\u00f6se Kaufleute tun, mit den rechtlichen Dingen auseinandersetzen.\n\nSie k\u00f6nnen versichert sein, Frau Kollegin Wilms: Dieses Thema verl\u00e4sst uns nicht; ich habe es vorhin schon einmal gesagt. Auch das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie macht sich dar\u00fcber Gedanken, wie wir diesen Themenbereich abarbeiten k\u00f6nnen. Wir werden Ihnen zu gegebener Zeit Vorschl\u00e4ge unterbreiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497434,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt zwei Nachfragew\u00fcnsche; den einen hat Frau Kollegin Kotting-Uhl, den anderen Frau Kollegin H\u00f6hn, beide B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nFrau Kotting-Uhl, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":295,"sitzung":35,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":1592.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin Gleicke, allein die Tatsache, dass die Konzerne diesen Vorschlag auf den Tisch gelegt haben, muss zum Nachdenken anregen. Jeder politische Mensch fragt sich: Warum haben die das wohl gemacht? Was f\u00fcr \u00dcberlegungen gibt es im BMWi bzw. was ist Ihre Interpretation bez\u00fcglich der Frage, warum diese Konzerne die \u00dcberlegung, eine halbstaatliche Bad Bank zu schaffen, \u00fcberhaupt auf den Tisch legen sollten, wenn der Grund daf\u00fcr doch nur sein kann, dass sie selber Zweifel an der Werthaltigkeit ihrer R\u00fcckstellungen haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":296,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl, es ist ganz klar, dass die Opposition sehr fr\u00fchzeitig Gedankenspiele in den zust\u00e4ndigen Ministerien kennen m\u00f6chte. Aber ich werde Ihnen heute in dieser Fragestunde diese Fragen nicht beantworten k\u00f6nnen, da ich nicht bei jedem Vorschlag einer Mitarbeiterin oder eines Mitarbeiters, der im politischen Raum oder im wirtschaftlichen Raum auf die Tagesordnung kommt, sofort ins Nachdenken gerate; so etwas geht ja gar nicht. Wir denken permanent nach. Wenn wir Vorschl\u00e4ge haben, dann werden wir sie Ihnen auch unterbreiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497437,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, Sie haben als N\u00e4chste das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":298,"sitzung":35,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"De facto ist der Vorschlag der EVU, eine Bad Bank zur Finanzierung des R\u00fcckbaus der Atomkraftwerke zu schaffen, ein Eingest\u00e4ndnis, dass sie mit den bisherigen R\u00fcckstellungen in H\u00f6he von 36 Milliarden Euro nicht hinkommen. Deshalb die Frage: Wie bewertet eigentlich das Ministerium die R\u00fcckstellungen der EVU in H\u00f6he von 36 Milliarden Euro? Gibt es eine Einsch\u00e4tzung, ob man mit dieser Summe hinkommt oder ob man mehr braucht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":299,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, wir kennen es von anderen Themenbereichen, dass Preissteigerungen stattfinden - Stichwort \u201eEndlagersuchgesetz\u201c -, dass sich also Kosten ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Es finden immer wieder Gespr\u00e4che miteinander und ein Austausch untereinander statt, damit die Unternehmen Risiken seri\u00f6s bewerten und R\u00fccklagen bilden k\u00f6nnen.\n\nIch sage aber noch einmal ganz klar: Die Bundes-regierung stellt fest, dass nach Recht und Gesetz allein die Energieversorgungsunternehmen f\u00fcr die Finanzierung des R\u00fcckbaus der Atomkraftwerke verantwortlich sind und R\u00fccklagen zu bilden haben. Ich gehe davon aus, dass sich die Unternehmen an dieser Stelle nach Recht und Gesetz verhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497440,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen nun zur Frage 27 des Kollegen Hubertus Zdebel, Fraktion Die Linke:\n\nStimmt die Meldung des Magazins Der Spiegel vom 12. Mai 2014, dass der Bundesregierung ein Vorschlag von Eon, RWE und EnBW zur Unterbringung ihrer Atomausstiegsr\u00fccklagen in einer \u00f6ffentlich-rechtlichen Stiftung f\u00fcr den Betrieb und R\u00fcckbau der deutschen Atomkraftwerke sowie f\u00fcr die Atomm\u00fclllagerung vorliegt?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":301,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie haben zwei Fragen gestellt. Wegen des Sachzusammenhangs w\u00fcrde ich sie gern zusammen beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497442,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich jetzt auch die Frage 28 des Kollegen Hubertus Zdebel auf:\n\nWenn ja, was beinhaltet der Vorschlag der genannten Unternehmen bez\u00fcglich des Aufgabenbereiches der vorgeschlagenen Stiftung und der k\u00fcnftigen Haftung f\u00fcr die Kosten des Atomausstieges und der Atomm\u00fcllentsorgung (bitte aufschl\u00fcsseln nach Kapitalbeteiligung der jeweiligen Unternehmen und die gegebenenfalls vorgeschlagenen \u00c4nderungen der gesetzlichen Haftungsregelungen einzeln vermelden)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":303,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Der Bundesregierung liegt kein entsprechendes Konzept vor. Das ist hier schon mehrfach deutlich geworden. Weder hat es Verhandlungen der Bundesregierung mit Vertretern der Energiekonzerne zu dieser Thematik gegeben, noch gibt es dazu Beschl\u00fcsse innerhalb der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497444,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kollege Zdebel, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":305,"sitzung":35,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ist das nicht ein bisschen eine semantische Feinheit? Sie haben gerade ausgef\u00fchrt, dass es sehr wohl zumindest allgemeine Gespr\u00e4che von Herrn Minister Gabriel mit RWE und Eon zu der ganzen Frage gegeben hat. Dann sagen Sie aber: Es liegt uns kein Plan oder ausgearbeitetes Konzept vor. - Es geht doch im Prinzip darum, zumindest in dieser Frage: War die Bundesregierung \u00fcber entsprechende \u00dcberlegungen der Konzerne informiert? Dazu m\u00fcssten Sie einr\u00e4umen, dass bei diesen Gespr\u00e4chen zumindest in allgemeiner Form dar\u00fcber informiert worden ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":306,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich habe Ihnen gerade gesagt, dass es diese allgemeinen Gespr\u00e4che gegeben hat. Sie geh\u00f6ren zu unserer Arbeit; das ist also systemimmanent, will ich mal sagen. Aber Sie haben mich gefragt - auf Ihre Frage bezieht sich meine Antwort -, was Inhalt dieser Vorschl\u00e4ge war. Ich habe Ihnen gesagt: Die Vorschl\u00e4ge waren unkonkret. Ich kann dazu keine Ausf\u00fchrungen machen, weil es quasi keinen konkreten Vorschlag gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinz-wiese","sequence":307,"sitzung":35,"speaker":"Heinz Wiese [Ehingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Heinz Wiese","speaker_fp":"heinz-wiese","speaker_key":1268.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es nun mal!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":308,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte daf\u00fcr herzlich um Verst\u00e4ndnis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497449,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6chten Sie noch eine Nachfrage stellen? Sie haben insgesamt vier Nachfragen, weil die beiden Fragen zusammen beantwortet wurden. - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":310,"sitzung":35,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde dann ganz gern noch eine Nachfrage stellen. Frau Gleicke, wir haben das hier die ganze Zeit schon in unterschiedlichsten Varianten geh\u00f6rt. Mir kommt das ein bisschen weltfremd vor. Was ist denn darunter zu verstehen, dass \u00fcber allgemeine Vorstellungen, was diese Fragen angeht, informiert worden ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":311,"sitzung":35,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will noch einmal betonen: Diese Diskussion ist \u00e4lter als die Spiegel-Meldungen oder sonst etwas. Ich habe das vorhin auch schon auf die Nachfragen der Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen gesagt. Nat\u00fcrlich gibt es in \u00f6ffentlichen Debatten, auch in der Presse oder so immer wieder Vorschl\u00e4ge, die hinl\u00e4nglich unkonkret sind. Sie fragen mich aber quasi nach Auswirkungen sowie nach einem Modell, das die Energieversorger vorgelegt haben sollen. Das haben sie nicht getan; sie haben das Thema angesprochen, das mit \u201eR\u00fcckbau und Entsorgung\u201c zu beschreiben ist. Insofern kann ich keine Aussage zu irgendeinem Konzept der Energieversorger machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497452,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6chten Sie noch eine Nachfrage stellen? - Das ist nicht der Fall. Sch\u00f6nen Dank.\n\nDie Fragen 29 und 30 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn sowie die Frage 31 der Kollegin Sevim Dagdelen werden schriftlich beantwortet. Damit verlassen wir den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung steht Staatsminister Michael Roth bereit.\n\nDie Frage 32 der Kollegin Sevim Dagdelen wird schriftlich beantwortet.\n\nWir haben jetzt noch Zeit f\u00fcr die Beantwortung einer Frage. Ich rufe die Frage 33 des Abgeordneten Niema Movassat auf:\n\nWelche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung aus dem Brand des Gewerkschaftshauses in Odessa am 2. Mai 2014, bei dem 46 gr\u00f6\u00dftenteils linke oder gewerkschaftlich organisierte Aktivisten starben, wom\u00f6glich noch bei weitem mehr Menschen - bis zu 116 - umkamen, die zum Teil vor dem Brand erschossen bzw. erdrosselt wurden, und warum hat sie sich als Reaktion auf diese Morde und zur vollst\u00e4ndigen Aufkl\u00e4rung der Tat nicht umgehend f\u00fcr die Entsendung einer OSZE-Beobachtermission in die Ukraine eingesetzt (siehe www.heise. de\/tp\/artikel\/41\/41668\/1.html)?\n\nDas wird die letzte Frage in der heutigen Fragestunde sein, weil wir dann zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt kommen m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":313,"sitzung":35,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich hoffe, dass ich noch so zu informieren vermag, wie das meine gesch\u00e4tzte Kollegin mit den vielen detailreichen Angaben zu den Treffen getan hat.\n\nLieber Herr Kollege Movassat, selbstverst\u00e4ndlich laufen in der Ukraine entsprechende strafrechtliche Ermittlungen. Dar\u00fcber hinaus hat das ukrainische Parlament bereits am 13. Mai eine eigene Untersuchungskommission zur Aufkl\u00e4rung der Ereignisse in Odessa am 2. Mai eingesetzt. Diese Untersuchungskommission wird von den beiden Abgeordneten Anton Kisse - Partei der Regionen - und von Wadym Merikow - Batkiwschtschyna - geleitet.\n\nSie wissen sicher auch, dass f\u00fcr die Bundesregierung Bundesau\u00dfenminister Steinmeier in Kiew und in Odessa am 14. Mai 2014 mit der ukrainischen Regierung und den regionalen Beh\u00f6rden \u00fcber die tragischen Ereignisse gesprochen hat. Er hat noch einmal die gro\u00dfe Bedeutung unterstrichen, die die Bundesregierung der vollst\u00e4ndigen Aufkl\u00e4rung der Ereignisse beimisst.\n\nDar\u00fcber hinaus ist die sogenannte Sonderbeobachtungsmission der OSZE seit April 2014 mit einem Team vor Ort in Odessa. Es beobachtet die Sicherheitslage und berichtet an alle OSZE-Teilnehmerstaaten.\n\nDiese OSZE-Missionen haben gem\u00e4\u00df ihrem Mandat einen umfassenden Auftrag zur Konfliktpr\u00e4vention. Darunter, Herr Kollege, f\u00e4llt jedoch nicht die \u00dcberwachung einzelner polizeilicher oder auch gerichtlicher Verfahren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497454,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Haben Sie eine Nachfrage, Herr Kollege?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":315,"sitzung":35,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, danke, habe ich. - Meine Nachfrage bezieht sich auf Erkenntnisse der Bundesregierung rund um den Brand. Es war wohl so, dass sich die Polizei in Odessa zur\u00fcckzog, als der Brand ausbrach, dass die Feuerwehr blockiert wurde oder erst gar nicht herausgefahren ist, w\u00e4hrend dort Menschen verbrannten. Meine Frage ist: Hat die Bundesregierung Erkenntnisse dar\u00fcber, warum die Polizei nicht gegen die Brandstifter einschritt und die Feuerwehr das Feuer nicht l\u00f6schte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":316,"sitzung":35,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Movassat, das Problem besteht darin, dass sehr widerspr\u00fcchliche Aussagen und Informationen vorliegen. Insofern hat die Bundesregierung ein au\u00dfer-ordentlich gro\u00dfes Interesse, dass die Untersuchungs-ergebnisse baldm\u00f6glichst vorgelegt werden. Es laufen, wie gesagt, auch strafrechtliche Ermittlungen. Dar\u00fcber hinaus hoffen wir, dass auch die Untersuchungskommission des ukrainischen Parlaments Licht in das Dunkel zu bringen vermag. - Ich will noch einmal zusammenfassen: Wir haben sehr widerspr\u00fcchliche Erkenntnisse und Informationen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497457,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten und letzten Zusatzfrage. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":318,"sitzung":35,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, in der Tat sind die Informationen - das ist wahr - teilweise widerspr\u00fcchlich. Es ist aber so, dass, nachdem der Brand stattgefunden hatte, die ukrainischen Medien davon sprachen, dass hier Patrioten -Separatisten zur\u00fcckgeschlagen h\u00e4tten, und der Gouverneur der Region bezeichnete den Mord an den Menschen im Gewerkschaftshaus als legal. Insofern lautet meine Frage an die Bundesregierung: Glauben Sie wirklich, dass diese Kommission der ukrainischen Regierung hierzu einen neutralen und unabh\u00e4ngigen Bericht vorlegen kann? Oder ist sie nicht durch diese sozusagen gelenkte Berichterstattung, die dort stattfindet und die Geschehnisse ganz einseitig darstellt, voreingenommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":319,"sitzung":35,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Zum einen gibt es strafrechtliche Ermittlungen, zum anderen gibt es eine vom Parlament eingesetzte Untersuchungskommission. Wir haben derzeit keinen Anlass, daran zu zweifeln, dass diese Untersuchungskommission ihrer Aufgabe gerecht werden wird. Sie k\u00f6nnen sich, Herr Kollege Movassat, darauf verlassen, dass wir uns selbstverst\u00e4ndlich regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Zwischenergebnisse informieren werden. Wir wissen selbstverst\u00e4ndlich auch, dass die unterschiedlichsten Verantwortlichen, die in der Ukraine pr\u00e4sent sind - egal ob Parlamentarierinnen und Parlamentarier oder Vertreter der internationalen Organisationen, - dieses Thema in allen Gespr\u00e4chen ansprechen. Selbstverst\u00e4ndlich gilt das auch f\u00fcr Vertreter der Bundesregierung, die immer wieder um Aufkl\u00e4rung bitten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497460,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Wir sind damit am Ende der Fragestunde. Die \u00fcbrigen Fragen werden gem\u00e4\u00df den Vorschriften unserer Gesch\u00e4ftsordnung behandelt.\n\nIch rufe auf den Zusatzpunkt 1:\n\nWahl von Mitgliedern der \u201eKommission Lagerung hoch radioaktiver Abfallstoffe\u201c gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 Satz 2 Nummer 2 und Satz 3 des Standortauswahlgesetzes\n\nDrucksache 18\/1452\n\nHierzu liegt uns ein gemeinsamer Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00fcndnisses 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/1452 vor. Wer stimmt f\u00fcr diesen Wahlvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Wahlvorschlag ist mit den Stimmen der einbringenden Fraktionen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke so beschlossen.\n\nIch rufe auf den Zusatzpunkt 2:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nFreilassung der von Boko Haram entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Vorsitzende der CDU\/CSU-Fraktion, Volker Kauder.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497461,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":322,"sitzung":35,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Seit einiger Zeit bewegt uns das Schicksal von 200 jungen M\u00e4dchen und Frauen - vielleicht sind es auch ein wenig mehr -, die in Nigeria brutal entf\u00fchrt wurden und nach Ank\u00fcndigung der Gruppe, die sie entf\u00fchrt hat, als Sklavinnen verkauft oder zwangsverheiratet werden sollen. Diese Gruppe, Boko Haram, hat sich nicht nur zu der Entf\u00fchrung bekannt, sondern hat diese jungen M\u00e4dchen und Frauen in einer widerlichen Art und Weise \u00f6ffentlich zur Schau gestellt. Sie hat damit gezeigt, was f\u00fcr einen Charakter sie hat.\n\nWir alle - bis vielleicht auf diejenigen, die schon vor Ort waren - haben unsere Informationen nur aus zweiter oder dritter Hand. Deswegen habe ich mich heute mit Menschen unterhalten, die im Norden Nigerias unterwegs sind und die einen genaueren \u00dcberblick \u00fcber das haben, was dort passiert. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter von \u201eOpen Doors\u201c, aber auch von anderen Organisationen.\n\nEs gibt in den gro\u00dfen Zeitungen eine ganze Reihe von analytischen Berichten dar\u00fcber, was hinter dieser Tat steckt. Es wird \u00fcber Machtfragen, Geldfragen, ethnische Fragen und Landfragen spekuliert. Das ein oder andere spielt nat\u00fcrlich eine Rolle. Wir brauchen aber gar nicht zu spekulieren. Es gibt n\u00e4mlich eine F\u00fclle von Dokumenten von Boko Haram, die den Kern der Gruppe aufzeigen. In diesen Dokumenten wird eindeutig und klar formuliert: Wir wollen - zumindest im Norden Nigerias -, eine islamische Republik, einen Teil Afrikas, in dem ausschlie\u00dflich die Scharia herrscht. - Das ist nicht einfach so dahingesprochen. In beachtlichen Teilen im Norden des Landes wurde die Scharia bereits \u00fcberfallartig eingef\u00fchrt.\n\nBoko Haram hat nicht nur erkl\u00e4rt, dass die Scharia in ganz Nigeria eingef\u00fchrt werden soll, sondern auch, dass sie in diesem Land keine Christen haben will. Es ist also nicht wie in anderen Staaten, wo man die Scharia auch auf Minderheiten ausdehnt. Boko Haram will, dass die Christen aus Nigeria verschwinden. Das ist eine klare Andeutung, die zeigt, dass es im Kern nicht um eine -ethnische Auseinandersetzung oder etwas anderes geht. Im Kern geht es vielmehr darum, dass Boko Haram die Christen aus dem Land verdr\u00e4ngen will und nicht davor zur\u00fcckschreckt, Kindern - es sind \u00fcbrigens auch Jungen \u00fcberfallen worden - in brutalster Art und Weise ein solches Verbrechen anzutun, und zwar, weil sie auch Christen sind oder vielleicht, weil sie Christen sind. Ich finde, wir haben daher allen Grund, dies auch offen anzusprechen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497463,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":324,"sitzung":35,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen alle, dass mich die Frage der Religionsfreiheit seit vielen Jahren besch\u00e4ftigt. Ich bin sehr vorsichtig, wenn es um die Frage geht: Wo handelt es sich um ethnische Konflikte, und wo geht es tats\u00e4chlich um Religionsfreiheit? In diesem Fall in Nigeria geht es um Religionen.\n\nWarum sich Boko Haram so hat ausdehnen k\u00f6nnen, hat viele Gr\u00fcnde. Wir stellen seit einiger Zeit eine Ver\u00e4nderung fest. Waren es fr\u00fcher vor allem Staaten, die Gl\u00e4ubige, darunter Christen, verfolgt haben, so sind es nun zunehmend Gruppen, die deswegen stark sind, weil das staatliche Gewaltmonopol nicht mehr existiert. Genau dies ist auch in Nigeria der Fall. Um diese Probleme zu bek\u00e4mpfen, m\u00fcssen wir alles daransetzen, dass der Staat seinen Aufgaben nachkommen kann. Wir m\u00fcssen klar und deutlich sagen: Wir werden die Verfolgung von Menschen, die glauben, nicht zulassen. Dabei geht es uns um die Glaubensfreiheit generell. Aber die Wahrheit ist leider, dass die am meisten verfolgte Gruppe die Christen sind, und zwar vor allem dort, wo Muslime in der Mehrheit sind und die Macht haben.  Dies muss offen angesprochen werden. Die Wahrheit ist politisch immer korrekt, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497465,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497466,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Kollegin Annette Groth, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497467,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":328,"sitzung":35,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir alle sind ber\u00fchrt von dem Schicksal der \u00fcber 200 M\u00e4dchen, die von Boko Haram verschleppt wurden. Diese unschuldigen M\u00e4dchen und jungen Frauen wurden Geiseln einer kriminellen Bande.\n\nSeit vielen Jahren begeht Boko Haram furchtbare Menschenrechtsverletzungen. Tausende Menschen wurden in den vergangenen Jahren in D\u00f6rfern, Kirchen, Schulen und Polizeistationen massakriert. Dies wurde allerdings lange Zeit in unseren Medien kaum erw\u00e4hnt. Jetzt m\u00fcssen alle erdenklichen M\u00fchen unternommen werden, um die M\u00e4dchen zu finden und zu ihren Familien zur\u00fcckzubringen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497469,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":330,"sitzung":35,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin aber \u00fcberzeugt, dass milit\u00e4rische Gewalt nicht geeignet ist, um dieses Ziel zu erreichen, nicht nur weil dadurch das Leben der M\u00e4dchen gef\u00e4hrdet w\u00fcrde, sondern auch weil ich die massive Kampagne, die die nigerianische Armee gegen Boko Haram f\u00fchrt, keineswegs f\u00fcr die richtige Antwort halte.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497471,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":332,"sitzung":35,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Vorgehen der Armee hat bereits Tausende Opfer, darunter viele unbeteiligte Zivilisten, gefordert. Und vor allem \u00e4ndert es nichts an den Ursachen, aufgrund derer sich viele junge Menschen Boko Haram angeschlossen haben.\n\nNigeria ist einer der bev\u00f6lkerungsreichsten Staaten und der gr\u00f6\u00dfte \u00d6lproduzent Afrikas. Dennoch herrschen gro\u00dfe Armut, Korruption und ein brutaler Polizeiapparat in diesem Land. Im Norden Nigerias, wo Boko Haram besonders stark ist, leben etwa 70 Prozent der Bev\u00f6lkerung von weniger als 1 US-Dollar pro Tag. Die Reichen leben in Saus und Braus.\n\nInnerhalb der jungen Bev\u00f6lkerung haben sich Per-spektivlosigkeit und eine weitverbreitete Wut auf die korrupten Eliten fest verankert. Das ist ein idealer N\u00e4hrboden f\u00fcr fanatische Gruppen, die sich um die Jugendlichen k\u00fcmmern und deren Wut und Hoffnungslosigkeit f\u00fcr ihre Zwecke missbrauchen. Durch den Beitritt zu Boko Haram erhalten diese Jugendlichen ein regelm\u00e4\u00dfiges Einkommen und im Rahmen dieser Gruppe einen gesellschaftlichen Status.\n\nVor zwei Wochen ist im britischen Guardian ein Artikel erschienen, der die Zusammenh\u00e4nge zwischen den sozialen und politischen Gegebenheiten und dem Terror, den Boko Haram gegen die nigerianische Bev\u00f6lkerung aus\u00fcbt, sehr klar aufzeigt. Eindr\u00fccklich schildert der Autor, wie der durch den fortschreitenden Klimawandel entstandene Mangel an fruchtbarem Land und sauberem Wasser immer mehr Hunger, Krankheiten und Armut produziert.\n\nDas vom US-Kongress finanzierte Institute for Peace geht genau wie das nigerianische Milit\u00e4r davon aus, dass zwischen Klimawandel und Gewalt in Nigeria ein kausaler Zusammenhang besteht. Sehr viele Soldaten der Boko Haram sind Menschen, die vor D\u00fcrre und Nahrungsmittelknappheit auch aus den Nachbarl\u00e4ndern Nigerias geflohen sind.\n\nDie Ausbreitung von Boko Haram, al-Qaida und \u00e4hnlichen fanatischen Gruppen in Nigeria, Mali und anderswo w\u00e4re ohne Unterst\u00fctzung zum Beispiel durch den algerischen Geheimdienst nicht m\u00f6glich gewesen. Auch einige Golfstaaten wie zum Beispiel Katar und Saudi-Arabien unterst\u00fctzen diese Gruppen. All dies geschieht auch mit dem Wissen westlicher Geheimdienste. K\u00fcrzlich hat die Bundesregierung wieder einmal Waffenexporte in H\u00f6he von 29 Millionen Euro nach Algerien und mehr als 31 Millionen Euro nach Saudi-Arabien genehmigt. Das ist einfach skandal\u00f6s.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497473,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":334,"sitzung":35,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber hinaus haben die Kriegseins\u00e4tze der westlichen Staaten zum Beispiel in Libyen und im Irak dazu gef\u00fchrt, dass riesige Mengen von Waffen in die Region hineingepumpt wurden und heute von diesen fanatischen Gruppen eingesetzt werden. Dort gibt es mehr Waffen als Brot. Das ist doch wirklich wahnsinnig.\n\nDie v\u00f6lkerrechtswidrige Kriegslogik des Westens hat ein Klima geschaffen, das die Wut auf den Westen als ideologischen N\u00e4hrboden f\u00fcr diese Gruppen mit ihren perversen Zielen angeheizt hat. Auch deswegen fordern wir Linke seit vielen Jahren, die milit\u00e4rischen Abenteuer in dieser Region endlich zu beenden und eine zivile Au\u00dfenpolitik einzuleiten. Statt Waffen brauchen die Menschen echte Entwicklungsperspektiven.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497475,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-groth","sequence":336,"sitzung":35,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":1557.0,"speaker_party":"linke","text":"Die deutsche und die europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik m\u00fcssen endlich Verantwortung \u00fcbernehmen. Diesen fanatischen Gruppen muss der finanzielle Nachschub entzogen werden. Gleichzeitig m\u00fcssen \u00f6konomische und soziale Grundlagen f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung der Staaten in der Region bef\u00f6rdert werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, heute m\u00fcssen wir alle mit den Mitteln der Diplomatie auf eine schnelle Freilassung der M\u00e4dchen hinwirken, und ich hoffe, dass es bald zu einer Freilassung kommt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497477,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497478,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich Edelgard Bulmahn, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497479,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":340,"sitzung":35,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nDrei Dinge sind uns aus dem Paradies geblieben: die Sterne der Nacht, die Blumen des Tages und die Augen der Kinder.\n\nSo der italienische Dichter und Philosoph Dante -Alighieri im 14. Jahrhundert. Das Kostbarste, was Eltern haben, sind ihre Kinder. Wer Menschen verachtet, wer sie zutiefst verletzen will, ihnen den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Schaden zuf\u00fcgen will, der nutzt genau dies aus.\n\nUnschuldige Kinder und Jugendliche zu Geiseln zu machen, zeugt von einer unvorstellbar rohen und brutalen R\u00fccksichtslosigkeit und Unmenschlichkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497481,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":342,"sitzung":35,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer so handelt, gibt seine eigene Menschlichkeit auf und verabschiedet sich bewusst von grundlegenden Werten, die allen Kulturen und Religionen der Welt gemeinsam sind.\n\nDie Entf\u00fchrung von \u00fcber 270 M\u00e4dchen aus einer Schule in Chibok im Norden Nigerias ist aber auch eine Tat, die ein gezieltes Statement gegen die Bildung und damit auch gegen bessere Lebenschancen von M\u00e4dchen und jungen Frauen sein soll. Wer den Islam als Rechtfertigung hierf\u00fcr heranzieht, wie es der Anf\u00fchrer der Terrorgruppe Boko Haram tut, verh\u00f6hnt den Islam.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497483,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":344,"sitzung":35,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":"spd","text":"Anschl\u00e4ge wie die Entf\u00fchrung der Sch\u00fclerinnen in Nigeria sind leider kein Einzelfall: Seit Jahren - meine Vorredner haben darauf hingewiesen - begeht Boko Haram immer wieder Verbrechen gegen die Menschlichkeit. Erst gestern wurden bei einem Anschlag in Jos mindestens 120 Menschen get\u00f6tet.\n\nNigeria - das d\u00fcrfen wir in dieser Debatte nicht vergessen - war ein von Toleranz gepr\u00e4gter Vielv\u00f6lkerstaat. Das macht die Dramatik und das Problem dieser Entwicklung so deutlich. Die F\u00fchrer der katholischen und der muslimischen Religionsgruppe betonen immer wieder, es gebe keinen Krieg der Religionen; Opfer seien Christen und Muslime. Die religi\u00f6sen F\u00fchrer - das ist ein St\u00fcck Hoffnung - setzen sich immer wieder f\u00fcr Ausgleich und Toleranz ein.\n\nEine grundlegende Ursache des Konfliktes liegt in der sozio\u00f6konomischen Ungleichheit zwischen dem Norden und dem S\u00fcden. N\u00e4hrboden f\u00fcr Boko Haram sind wirtschaftliche und soziale Benachteiligungen der Menschen im Norden des Landes, hohe Jugendarbeitslosigkeit, Perspektivlosigkeit, Korruption und Verlust des Vertrauens in staatliche Institutionen. Vom beachtlichen Wirtschaftswachstum der letzten Jahre und von den wertvollen Ressourcen, die es in diesem Land gibt, profitieren die meisten Menschen im Norden, aber auch im S\u00fcden nicht.\n\nDie Regierung steht deshalb vor einer doppelten Herausforderung: Erstens muss sie den Terror bek\u00e4mpfen. Aber sie darf dabei nicht stehen bleiben. Sie muss zweitens Armut bek\u00e4mpfen und Menschen wieder eine Perspektive geben, und zwar unabh\u00e4ngig davon, wo sie -leben. Teilhabe am wirtschaftlichen Erfolg, an der wirtschaftlichen Entwicklung, Respekt vor Menschenrechten, Wiederherstellung von Rechtsstaatlichkeit und nat\u00fcrlich auch die Zusammenarbeit mit den Religionen sind wichtige Voraussetzungen daf\u00fcr, damit dem Terrorismus in diesem Land und einer solchen Gruppe wie Boko Haram der N\u00e4hrboden entzogen wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497485,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":346,"sitzung":35,"speaker":"Edelgard Bulmahn (SPD)","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":"spd","text":"Welche Schlussfolgerungen lassen sich daraus ziehen? Ja, ich bin sehr froh, dass es die Konferenz in Paris gegeben hat. Sie hat deutlich gemacht, dass eine derart massive menschenverachtende Verletzung von grundlegenden Menschenrechten von der internationalen Staatengemeinschaft nicht akzeptiert werden kann und darf. Das ist ein wichtiges Signal, im \u00dcbrigen auch deshalb, weil damit nicht nur Nigeria, sondern auch seine Nachbarstaaten sowie Europa und die USA deutlich gemacht haben, dass wir alle die Verantwortung daf\u00fcr tragen, dass den Menschen wieder eine gerechtere Teilhabe an wirtschaftlicher Entwicklung erm\u00f6glicht wird. Nur so kann der N\u00e4hrboden f\u00fcr Terrorismus ausgetrocknet werden.\n\nIch sage ausdr\u00fccklich auch: Es darf keine rein milit\u00e4rische Antwort geben, sondern eine Antwort muss im echten Sinne des Wortes umfassend sein. Deshalb m\u00fcssen wir \u00fcber Entwicklungshilfe und \u00fcber unsere wirtschaftlichen Hilfen unseren Teil zum Aufbau und zur St\u00e4rkung rechtsstaatlicher und demokratischer Institutionen und Strukturen in diesem Land beitragen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Korruption bek\u00e4mpft wird und dass sich gute Regierungsf\u00fchrung wieder st\u00e4rker etabliert. Damit k\u00f6nnen die Voraussetzungen f\u00fcr eine bessere \u00f6konomische Entwicklung in allen Teilen des Landes geschaffen werden.\n\nIch habe bereits erw\u00e4hnt, dass auch die Bek\u00e4mpfung von Armut, Hunger und Not notwendig ist. Hier stehen wir ebenfalls in der Verantwortung, \u00fcber die Entwicklungshilfe zu reagieren. Wir stehen \u00fcber die Entwicklungshilfe hinaus auch in der Verantwortung, durch wirtschaftliche Zusammenarbeit zwischen unserem Land, aber auch zwischen der EU und dieser Region die nachhaltige Entwicklung zu unterst\u00fctzen.\n\nMeine sehr geehrten Herren und Damen, die deutsche Politik tr\u00e4gt hier eine Verantwortung. Wir m\u00fcssen unseren Beitrag leisten, auf einen positiven Wandel hinzuwirken. Dazu ist es wichtig, dass wir uns auch auf Regierungsebene an einem institutionalisierten Dialog beteiligen, dass wir diesen Dialog nutzen und dass wir ihn tats\u00e4chlich f\u00fchren.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497487,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497488,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort Kollegen Uwe Kekeritz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":349,"sitzung":35,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Boko Haram ist ein Synonym f\u00fcr schlimmste Menschenrechtsverletzungen. Das zeigt nicht nur die Entf\u00fchrung der Sch\u00fclerinnen und die Drohung, die M\u00e4dchen auf dem Markt zu verkaufen oder zu versklaven.\n\nInsgesamt wurden bisher weit \u00fcber 4 000 Menschen ermordet, die Verletzten, die Vertriebenen, die Traumatisierten wurden nie gez\u00e4hlt, konnten vielleicht auch nicht gez\u00e4hlt werden, und das Morden geht bekanntlich weiter, wie die gestrigen Nachrichten best\u00e4tigten. Deshalb ist es verdammt traurig, dass erst die Entf\u00fchrung der M\u00e4dchen die globale Betroffenheit ausgel\u00f6st hat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497490,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":351,"sitzung":35,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kauder, was Sie zu diesem Thema gesagt haben, war v\u00f6llig richtig. Aber ich denke, wir sollten hier sehr aufpassen: Es ist unsere Aufgabe, klarzustellen, dass das Problem Boko Haram kein religi\u00f6ses Problem ist. Mit Religion lassen sich diese Hassverbrechen nicht begr\u00fcnden und, wie Frau Bulmahn richtig sagte, schon gar nicht mit dem Islam oder dem islamischen Glauben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497492,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":353,"sitzung":35,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das reiche Land Nigeria hat sich nicht unverschuldet in diese Situation man\u00f6vriert, aus der es heute alleine nicht mehr herauskommt. Pr\u00e4sident Goodluck hat die Situation lange v\u00f6llig falsch eingesch\u00e4tzt und falsch reagiert. F\u00fchrende Politiker und hohe Milit\u00e4rs haben sogar lange Zeit versucht, die Terrorakte f\u00fcr ihre politischen Zwecke zu instrumentalisieren. Viele Menschen, im Prinzip die ganze Nation, zahlen daf\u00fcr einen extrem hohen Preis.\n\nJetzt stellt sich die Frage nach internationaler Solidarit\u00e4t, die auch dem Schutz der Nachbarstaaten Kamerun, Benin, Tschad, Niger gilt. Diese L\u00e4nder leiden ebenfalls verst\u00e4rkt unter dem Terror Boko Harams. Ich denke, es ist unser aller Aufgabe, hier einzuschreiten. Boko Haram sucht neue R\u00fcckzugsgebiete und neue Ziele. Eine Destabilisierung der ganzen Region, die bestimmt zw\u00f6lfmal so gro\u00df ist wie die Bundesrepublik Deutschland, ist nicht ausgeschlossen. Auch deshalb haben sich jetzt die USA, Gro\u00dfbritannien und Frankreich mit den genannten L\u00e4ndern zusammengetan. Sie versuchen, eine L\u00f6sung zu finden. Sie versuchen vor allen Dingen, die M\u00e4dchen zu finden und zu befreien. Die M\u00e4dchen m\u00fcssen zur\u00fcck zu ihren Familien, und sie m\u00fcssen zur\u00fcck in die Schulen.\n\nWir m\u00fcssen uns viele Fragen stellen: Wer steckt hinter Boko Haram? Wie ist die Entstehungsgeschichte? Woher bekommt Boko Haram die Waffen? Welche Rolle spielt die nigerianische Regierung? Welche Rolle spielen unsere Waffenexporte? Und wir m\u00fcssen auch die Frage stellen: Welche Rolle spielt die endemische Korruption in diesem Land? Der Fairness halber muss ich sagen, dass man diese Frage so nicht formulieren darf. Man m\u00fcsste sie anders formulieren, n\u00e4mlich: Wie lange haben westliche Staaten und Konzerne mit den unterschiedlichen korrupten Regierungen Nigerias hervorragend zusammengearbeitet und die Korruption dadurch bef\u00f6rdert und gef\u00f6rdert? Shell ist doch nur das bekannte Beispiel. Sie erinnern sich: Der \u00d6lkonzern hat mit den unterschiedlichen Regierungen jahrzehntelang bestens zusammengearbeitet. Sie haben letztlich gemeinsam das Volk der Ogoni bek\u00e4mpft. Das Volk hat f\u00fcrchterlich gelitten. Zusammen haben sie, Shell und die Regierung, letztlich auch den B\u00fcrgerrechtler und Schriftsteller Ken Saro-Wiwa \u00fcber ein Gerichtsurteil ermorden lassen. Da frage ich schon: Tragen wir nicht auch Mitverantwortung?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497494,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":355,"sitzung":35,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nigeria ist aus rein \u00f6konomischer Sicht sehr erfolgreich - Frau Bulmahn hat es angesprochen -, aber es gilt eine einfache Regel: Wachstum braucht Regeln; denn sonst wird es zerst\u00f6rerisch. Es bedeutet sehr oft Ausgrenzung jener, die eben nicht direkt vom Wachstum profitieren. Damit tr\u00e4gt ein unkontrolliertes, nicht reguliertes Wachstum oftmals den Kern der staatlichen Zerst\u00f6rung in sich. Das ist nicht nur in Nigeria der Fall; das ist in vielen L\u00e4ndern der Fall.\n\nHier kommt auch unsere Verantwortung ins Spiel. Es gibt viele Punkte, an denen unsere Verantwortung ansetzt. Ich greife hier nur einen Bereich heraus: Es ist unsere Aufgabe, diejenigen Unternehmen, die in Nigeria und in anderen armen L\u00e4ndern investieren, zu ermutigen, auch weiterhin zu investieren. Wir m\u00fcssen aber von diesen Unternehmen zwingend verlangen, dass sie daf\u00fcr sorgen, dass Menschenrechte, \u00f6kologische und soziale Standards eingehalten werden. Die Konzerne sind f\u00fcr -ihren Wirkungskreis verantwortlich. Aber auch wir Politiker im Bundestag und auf europ\u00e4ischer Ebene sind letztlich f\u00fcr europ\u00e4ische und deutsche Konzerne mitverantwortlich, und ich sehe, dass wir diese Verantwortung noch nicht wahrnehmen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497496,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN und des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":357,"sitzung":35,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ohne soziale und \u00f6kologische Gerechtigkeit wird Nigeria keine L\u00f6sungen finden. Einer heutigen Befreiung der M\u00e4dchen, die wir alle verlangen und w\u00fcnschen, w\u00fcrden zuk\u00fcnftig noch mehr Tote durch weitere Terrorakte folgen. Wir m\u00fcssen in vielen Bereichen Verantwortung \u00fcbernehmen: im R\u00fcstungsbereich, im Finanzbereich, im Bereich der Kontrolle der internationalen Unternehmen, im Klimabereich. Nehmen wir unsere Verantwortung doch endlich ernst! Die M\u00e4dchen haben das verdient.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497498,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497499,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort Kollegin Sabine Weiss, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497500,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Stefan Rebmann [SPD]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":361,"sitzung":35,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Das Verbrechen der Entf\u00fchrung von mehr als 200 nigerianischen M\u00e4dchen ist so ungeheuerlich, dass es sprachlos macht, sprachlos vor der Menschenverachtung der T\u00e4ter von Boko Haram, sprachlos vor der Grausamkeit, Kinder f\u00fcr ihre Ziele zu instrumentalisieren. F\u00fcr eine solche Tat kann es keine Rechtfertigung und auch keine Relativierung geben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497502,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":363,"sitzung":35,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von dieser Aktuellen Stunde heute muss das Signal ausgehen, dass der Deutsche Bundestag diese Menschenrechtsverbrechen geschlossen und uneingeschr\u00e4nkt verurteilt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497504,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":365,"sitzung":35,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und sie muss klarmachen, dass wir alle verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen, die zur Befreiung der M\u00e4dchen f\u00fchren. Diese Zielsetzungen hat heute im \u00dcbrigen auch der Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung in einer schriftlichen Erkl\u00e4rung zum Ausdruck gebracht.\n\nDer amerikanische Kolumnist Nicholas Kristof hat letzte Woche gefragt: Warum habt ihr solche Angst vor klugen M\u00e4dchen? Seine Antwort, etwas zusammengefasst: Weil gebildete M\u00e4dchen den gr\u00f6\u00dften Albtraum f\u00fcr Gruppen wie Boko Haram darstellen. - Gebildete M\u00e4dchen verwandeln Gesellschaften zum Positiven, sie beleben das gesellschaftliche Leben und die Betriebe, sie tragen zum Wirtschaftswachstum und zur Verbesserung des Lebensstandards der Menschen bei.\n\nWas also k\u00f6nnen wir tun? Die internationale Gemeinschaft - das ist mehrfach angeklungen - muss bei der Suche und gegebenenfalls Befreiung der M\u00e4dchen engagiert bleiben. Der von Pr\u00e4sident Hollande am Wochenende hierzu abgehaltene Gipfel und die dort beschlossene Kooperation der L\u00e4nder der Region und der internationalen Gemeinschaft sind zu begr\u00fc\u00dfen. Deutschland sollte sich hier weiterhin entsprechend seinen M\u00f6glichkeiten intensiv beteiligen.\n\nWir m\u00fcssen aber auch fragen: Wie geht es dann weiter? Die Bewegung Boko Haram wird ja nicht einfach \u201eweggehen\u201c, sondern sie w\u00e4chst. \u00c4hnlich wie in Mali m\u00fcssen wir neben den akuten, unmittelbaren Ma\u00dfnahmen der Terrorbek\u00e4mpfung eine Doppelstrategie fahren. Zum einen m\u00fcssen wir dazu beitragen, die \u00f6rtlichen Sicherheitsstrukturen zu reformieren und die zivile \u00dcberwachung zu st\u00e4rken. Diese scheinen in der gesamten Region \u00fcberfordert zu sein, mit der islamistischen Gewalt fertigzuwerden. Als Entwicklungspolitikerin sehe ich zum anderen aber auch eine Aufgabe darin, mit zivilen Mitteln Gruppen wie Boko Haram den N\u00e4hrboden zu entziehen.\n\nZivile Mittel der Entwicklungszusammenarbeit dienen erstens dazu, Bildung zu st\u00e4rken, von M\u00e4dchen und Jungen, und zweitens dazu, die Gesundheitssituation der Menschen zu verbessern. Wie schwierig diese Gesundheitssituation in Teilen von Nigeria ist, belegt zum Beispiel der Umstand, dass ein Ausbruch von Polio dort wieder eine Gefahr ist. Diese Gefahr ist umso gr\u00f6\u00dfer, wenn staatliche Institutionen aus Sicherheitsgr\u00fcnden in manche Regionen gar nicht gelangen, um Impfungen durchzuf\u00fchren und pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Drittens brauchen wir zivile Mittel, um Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Menschen zu schaffen. Denn ohne Arbeitspl\u00e4tze haben sie keine Perspektive, suchen Flucht in Radikalisierung und finden diese bei Boko Haram. Im M\u00e4rz zum Beispiel wurden in Nigeria 16 Menschen totgetreten, als sich eine halbe Million Menschen um circa 5 000 Regierungsarbeitspl\u00e4tze beworben hatten.\n\nDas Trauerspiel ist - auch das ist angeklungen -, dass Nigeria als \u00d6lexporteur Ressourcen hat und sogar ein Mitteleinkommensland ist. Dennoch lebt die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung unter der Armutsgrenze.\n\nWir m\u00fcssen also z\u00fcgig und \u00fcberlegt das angehen, was f\u00fcr die Zukunft zu tun ist. Aber Priorit\u00e4t muss jetzt haben, undogmatisch alles Vertretbare zu unterst\u00fctzen, um diese M\u00e4dchen zu befreien und zur\u00fcck in ihre Familien zu bringen und auch zur\u00fcck in die Schule.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497506,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497507,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chster erteile ich das Wort Kollegin Kathrin Vogler, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497508,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":369,"sitzung":35,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte meine Rede in der heutigen Aktuellen Stunde gerne meiner Tochter und ihren Freundinnen widmen. Rosa, Larissa, Chiara, Kira, Diana, Angela und Alice besuchen die 9. Klasse des Gymna-siums in Emsdetten. Sie sind ganz normale Teenager und schon deshalb keine besonders begeisterten Sch\u00fclerinnen. Aber sie wissen, dass Bildung, gute Bildung eine Voraussetzung f\u00fcr einen interessanten Beruf und ein selbstst\u00e4ndiges Leben ist. Sie wollen Lehrerin oder Lektorin, Steuerberaterin oder Grafikerin werden. Ich w\u00fcnsche ihnen von Herzen, dass sie sich diese W\u00fcnsche erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\nAm 14. April dieses Jahres endeten ganz \u00e4hnliche Tr\u00e4ume von \u00fcber 200 M\u00e4dchen im Norden Nigerias auf brutale Weise. Aus ihrer Schule wurden sie nachts entf\u00fchrt und verschleppt. Eine gewaltt\u00e4tige Sekte namens Boko Haram hat diese M\u00e4dchen zu Zielobjekten gemacht, und das nur, weil sie lernen und sich aus Unwissenheit und Abh\u00e4ngigkeit befreien wollten. Durch diese Entf\u00fchrung haben die gewaltsamen Konflikte in Nigeria erstmals gro\u00dfe internationale Aufmerksamkeit erhalten; sie haben sozusagen 200 Gesichter bekommen.\n\nWir k\u00f6nnen uns einf\u00fchlen in die Angst dieser Jugendlichen, in die Verzweiflung ihrer Eltern oder in die Wut all der Menschen in Nigeria, die sich solche \u00dcbergriffe nicht mehr gefallen lassen wollen und gegen die Unt\u00e4tigkeit ihrer Regierung auf die Stra\u00dfe gehen. Unsere Gef\u00fchle sind bei den Menschen dort. Auch wenn die weltweite Solidarit\u00e4tskampagne sicher nicht unmittelbar die Freilassung der Sch\u00fclerinnen erreichen wird, so hat sie zumindest die Verantwortlichen in Nigeria und den Nachbarl\u00e4ndern wachger\u00fcttelt.\n\nAuch ich m\u00f6chte den Kolumnisten Nicholas Kristof von der New York Times zitieren, und zwar etwas genauer. Er fragt: \u201eWarum lassen sich Fanatiker so schrecken durch Bildung f\u00fcr M\u00e4dchen?\u201c Er antwortet:\n\nEs gibt keine machtvollere Kraft, um eine Gesellschaft umzugestalten. Die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung f\u00fcr den Fanatismus sind nicht Raketen, die von Drohnen abgefeuert werden, sondern M\u00e4dchen, die B\u00fccher lesen.\n\nEr bedauert deshalb, dass der Westen viel, viel mehr in Drohnen und Raketen investiert als in Bildung. Da, finde ich, hat er recht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497510,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":371,"sitzung":35,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte auch die nigerianische Schriftstellerin Chimamanda Ngozi Adichie zitieren, die sich mehr Komplexit\u00e4t in der Debatte w\u00fcnscht, auch in den westlichen Medien. In der FAZ vom Wochenende forderte sie von uns:\n\nH\u00f6rt auf, es euch so leicht zu machen! Es ist nicht wie mit den Taliban. Nicht alles in der Welt muss in eure vorgefertigten kleinen Schubladen passen.\n\nAuch sie sieht ein milit\u00e4risches Eingreifen von au\u00dfen skeptisch und fragt sich und uns:\n\nWenn ich die Pr\u00e4sidentin von Nigeria w\u00e4re, w\u00fcrde ich unsere Soldaten nach Amerika schicken, um dessen innenpolitische Probleme zu l\u00f6sen?\n\nIch glaube, wir m\u00fcssen bei aller Betroffenheit und Emp\u00f6rung gerade auf solche nachdenklichen Stimmen h\u00f6ren. Wir k\u00f6nnen die innenpolitischen Konflikte in Nigeria nicht stellvertretend l\u00f6sen. Nicht wir werden diejenigen sein, welche die M\u00e4dchen zur\u00fcckbringen. Aber wir k\u00f6nnen diejenigen ermutigen, die Wege aus Hass und Gewalt suchen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497512,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":373,"sitzung":35,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Als Beispiele nenne ich den Priester James Wuye und den Imam Muhammad Ashafa. Beide waren militante Glaubensk\u00e4mpfer, der eine in einer christlichen Miliz und der andere in einer muslimischen - reiner Zufall, dass nicht der eine den anderen t\u00f6tete. Irgendwann aber begegneten sie sich und stellten, jeder f\u00fcr sich, fest: Es geht hier gar nicht um Religion, sondern es geht um Macht, Geld und knappe Ressourcen. - Dann gr\u00fcndeten sie das Interreligi\u00f6se Zentrum f\u00fcr Mediation, mit dem sie seit fast 20 Jahren unter ihren Landsleuten die Gedanken von Vers\u00f6hnung und Feindesliebe verbreiten. Beiden gemeinsam wurde im letzten Jahr sowohl der Deutsche Afrika-Preis als auch der Hessische Friedenspreis verliehen.\n\nDass ihr Engagement \u00fcberhaupt in Deutschland wahrgenommen wurde, ist einem Projekt des Zivilen Friedensdienstes zu verdanken. Leider aber gibt es im -Moment keine solchen Friedensdienstprojekte mit Unterst\u00fctzung der Bundesregierung mehr in Nigeria. Projekte in derart schwierigen und umk\u00e4mpften Regionen sind aufwendig und teuer. Die Bundesregierung hat die Mittel f\u00fcr den Zivilen Friedensdienst eingefroren. Diese Entscheidung, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist einfach falsch.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497514,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":375,"sitzung":35,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Investieren wir doch in die Zukunft! Unterst\u00fctzen wir Friedenskr\u00e4fte und Vers\u00f6hnungsarbeit, nicht nur, aber eben auch in Nigeria! Denn auch dieser Konflikt wird nicht mit Waffengewalt gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, sondern nur - dazu haben ja schon einige vor mir Kluges gesagt - mit sozialer Gerechtigkeit und ziviler Konfliktbearbeitung. So k\u00f6nnten wir Verantwortung \u00fcbernehmen: f\u00fcr den Frieden und f\u00fcr die Freilassung dieser M\u00e4dchen und aller anderen Entf\u00fchrten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497516,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497517,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort Kollegin Michaela Engelmeier-Heite von der SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497518,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497519,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":35,"speaker":"Michaela Engelmeier-Heite (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier-Heite","speaker_fp":"michaela-engelmeier-heite","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mehr als 200 junge M\u00e4dchen verschwinden in Nigeria, entf\u00fchrt von Terroristen und an einen unbekannten Ort verschleppt. \u201eTerroristen\u201c - ja, nat\u00fcrlich -, anders kann man die Entf\u00fchrer, die islamistische Gruppe Boko Haram, nicht nennen. Ich glaube, dass kein Mensch \u00fcberhaupt ermessen kann, was diese M\u00e4dchen erleiden: hilflos Terroristen und ihrer Willk\u00fcr ausgeliefert, herausgerissen aus einem Leben, das vielleicht nicht rundum sorglos war, einem Leben, das ohne Zweifel auch durch Armut gepr\u00e4gt war, aber einem Leben im Kreise ihrer Familie und in ihrer gewohnten Umgebung.\n\nSeit einem Monat - seit einem Monat! - nur noch Angst und Verunsicherung: Angst vor einer ungewissen Zukunft, Angst vor m\u00f6glicher Vergewaltigung, Angst vor einem m\u00f6glichen Verkauf f\u00fcr wenige Naira, Versklavung und Zwangsehe. Immer dr\u00e4ngender wird der Ruf: Befreit unsere T\u00f6chter! Bring back our girls! - Wer eigene Kinder hat, wird verstehen, welchen Schmerz, welche Angst die Eltern und Angeh\u00f6rigen der mehr als 200 entf\u00fchrten M\u00e4dchen in Nigeria seit Wochen durchleiden. Wo sind die M\u00e4dchen? Was ist mit ihnen passiert? Fragen, auf die es keine Antwort gibt, noch nicht, auch nicht auf die Frage: Wird mir mein Kind wiedergebracht? - Und darum muss es gehen, das ist erst einmal das Wichtigste: Die M\u00e4dchen m\u00fcssen gefunden und befreit werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497520,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497521,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":35,"speaker":"Michaela Engelmeier-Heite (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier-Heite","speaker_fp":"michaela-engelmeier-heite","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Und sie m\u00fcssen so schnell wie m\u00f6glich zu ihren Familien zur\u00fcckgebracht werden.\n\nViel zu lange wurde die von der Terrorgruppe Boko Haram ausgehende Gefahr untersch\u00e4tzt und ignoriert. Seit Jahren \u00fcberzieht sie das Land mit Anarchie und Terror, ver\u00fcbt feige Mordanschl\u00e4ge und zwingt Menschen zur Flucht aus ihrer Heimat im Norden Nigerias. Mehr als 3 000 Tote gehen auf das Konto von Boko Haram. Gestern wurden bei feigen Anschl\u00e4gen erneut unschuldige Menschen Opfer, 118 Menschen; und es ist zu bef\u00fcrchten, dass die Zahl der Opfer weiter steigt. Es gibt noch keinen Bekennerbrief von Boko Haram; aber es ist zu bef\u00fcrchten, dass auch f\u00fcr diese Anschl\u00e4ge Boko -Haram verantwortlich ist. Deswegen sage ich: Boko -Haram muss gestoppt werden!\n\nViel zu lange blieb der Welt\u00f6ffentlichkeit verborgen, was in Nigeria geschah, aber nicht nur in Nigeria, sondern auch in der Region. Denn eines ist sicher: Boko -Haram verfolgt nicht nur das Ziel, Nigeria zu destabilisieren. Diese Gruppe breitet sich bereits in den Nachbarl\u00e4ndern Nigerias aus und stellt eine immer gr\u00f6\u00dfere regionale und internationale Bedrohung dar.\n\nSeit der Entf\u00fchrung dieser mehr als 200 M\u00e4dchen im vergangenen Monat steht Boko Haram jetzt jedoch nicht mehr \u201enur\u201c die nigerianische Regierung entgegen. In diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dft die SPD-Fraktion die Einberufung eines Krisengipfels durch den franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Fran\u00e7ois Hollande am vergangenen Wochenende in Paris. Der dort von Nigeria und seinen vier Nachbarn - Benin, Kamerun, Niger und Tschad - gemeinsam mit Frankreich verabschiedete Aktionsplan dokumentiert den festen Willen, an der Seite Nigerias gegen Boko -Haram vorzugehen.\n\nAuch wir d\u00fcrfen unsere Augen nicht mehr vor dem menschenverachtenden Vorgehen von Boko Haram verschlie\u00dfen. Unser Platz ist an der Seite derjenigen, die dem terroristischen Wirken von Boko Haram Einhalt gebieten wollen. Wir alle verurteilen die Terroranschl\u00e4ge und die Entf\u00fchrung der nigerianischen M\u00e4dchen auf das Sch\u00e4rfste. Zu gro\u00df ist die weltweite Anteilnahme am Schicksal der M\u00e4dchen, als dass wir tatenlos bleiben k\u00f6nnten. Es muss daher alles getan werden, um die M\u00e4dchen sehr schnell aus den F\u00e4ngen der Terroristen zu befreien.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497522,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497523,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":35,"speaker":"Michaela Engelmeier-Heite (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier-Heite","speaker_fp":"michaela-engelmeier-heite","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Es muss ferner alles getan werden, um zu einer L\u00f6sung des Konflikts und seiner Ursachen in Nigeria beizutragen. Wir d\u00fcrfen die Ursachen von Konflikten, die Ursachen, die dazu f\u00fchren, dass terroristische Gruppen wie Boko Haram - aber auch andere militante Gruppen - junge Frauen, M\u00e4nner und Kinder f\u00fcr ihre kranken Aktivit\u00e4ten und Ziele rekrutieren k\u00f6nnen, nie aus den Augen lassen. Vielmehr m\u00fcssen wir alles daf\u00fcr tun, um m\u00f6gliche und tats\u00e4chliche Ursachen von Konflikten anzugehen. Gerade die Armut im Norden Nigerias zu bek\u00e4mpfen, einem Land mit einem enormen Wirtschaftspotenzial, und das Gef\u00e4lle zwischen dem reichen S\u00fcden und dem armen Norden abzubauen, w\u00fcrde dazu beitragen, solchen Terrorgruppen im \u00fcbertragenen Sinne das Wasser abzugraben. Hier ist die internationale Entwicklungspolitik -gefordert, hier ist die deutsche Entwicklungspolitik gefordert. Hierf\u00fcr stehen uns \u00e4u\u00dferst wirksame Ma\u00dfnahmen und Instrumente zur Verf\u00fcgung, um unserem Partnerland Nigeria bei der Gestaltung einer friedlichen und sozial, \u00f6kologisch und \u00f6konomisch nachhaltigen Entwicklung zur Seite zu stehen.\n\nHeute - und solange die M\u00e4dchen nicht befreit wurden - geht es aber vorrangig darum, alle M\u00f6glichkeiten zu eruieren und zu ergreifen, die n\u00f6tig sind, um sie sicher zu ihren Familien zur\u00fcckzubringen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497524,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497525,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Kollegen Cem \u00d6zdemir, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":386,"sitzung":35,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":1421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, keiner von uns kann sich das Leid der M\u00e4dchen und der Familien vorstellen. Chibok ist eine kleine Stadt im Nordosten von Nigeria. Jeder dort kennt mindestens ein M\u00e4dchen, das entf\u00fchrt wurde. Als Vater zweier Kinder - darunter eine Tochter - sage ich aber auch: Dies ist eben keine innere Angelegenheit Nigerias. Wir alle sind gefragt, alles daf\u00fcr zu tun, dass einerseits die M\u00e4dchen freikommen und andererseits der Terrororganisation Boko Haram endlich das Handwerk gelegt wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497527,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":388,"sitzung":35,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":1421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Weltgemeinschaft hat reagiert. Die Kampagne \u201e#BringBackOurGirls\u201c hat weltweit das Mitgef\u00fchl zum Ausdruck gebracht. Sie war ein Weckruf - \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Regierung in Nigeria, die ja erst noch verstehen musste, dass die Bewohner des Nordens ebenfalls ihre B\u00fcrger sind. Aber Bilder in sozialen Medien alleine - auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit - bringen die M\u00e4dchen nicht zur\u00fcck.\n\nBoko Haram bedroht Hunderttausende Menschen in Nigeria und \u00fcber die Grenzen des Landes hinaus. Sie sind verantwortlich f\u00fcr Vertreibung, f\u00fcr Mord, f\u00fcr Bombenanschl\u00e4ge, f\u00fcr Menschenhandel und Erpressung. Ihre Taten sind perfide, und ihre Ideologie ist - um das sehr klar zu sagen - eine Pervertierung des islamischen Glaubens.\n\nBek\u00e4mpfen k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir diese grausamen Menschenfeinde zusammen - egal ob wir Christen, ob wir Juden, ob wir Muslime, ob wir Atheisten sind. Aber die theologischen Grundlagen f\u00fcr die verbrecherischen Taten k\u00f6nnen ihnen allein nur die Muslime entziehen. Deshalb muss \u00fcberall dort, wo Religion f\u00fcr niedere Zwecke missbraucht wird, klar und deutlich gesagt werden: \u201eWer sich Boko Haram oder anderen Terrororganisationen anschlie\u00dft, der beleidigt den Islam, weil er ein Feind aller Muslime in der Welt ist\u201c - egal welchen individuellen Grad an Religiosit\u00e4t man hat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497529,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":390,"sitzung":35,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":1421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, es stimmt - alle Vorredner und Vorrednerinnen haben darauf hingewiesen -: Nigeria leidet unter Armut, unter Korruption, einem Ressourcenfluch, wie man fast schon sagen muss, und den schrecklichen Folgen des Klimawandels. Wir wissen: Dort, wo Armut und die Folgen des Klimawandels am st\u00e4rksten zu sp\u00fcren sind, findet die Terrorgruppe Boko Haram ihre K\u00e4mpfer. Darum m\u00fcssen wir alle alles daf\u00fcr tun, um ihnen diese Grundlage zu entziehen.\n\nTrotzdem sage ich: Es kann und darf keine Rechtfertigung f\u00fcr Terrorismus geben - zumal gegen die Zivilbev\u00f6lkerung und besonders, wie in diesem Fall, gegen Kinder. Wenn die mehrheitlich muslimischen L\u00e4nder in der Welt den ihnen zustehenden Platz in der menschlichen Zivilisation einnehmen wollen, dann werden sie das nur schaffen, wenn die Ketten der Frauen gesprengt werden und die Frauen 50 Prozent der Macht in diesen L\u00e4ndern erhalten. Nur dann werden sie den Platz einnehmen k\u00f6nnen, der ihnen auf unserem Planeten zusteht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497531,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":392,"sitzung":35,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":1421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Islam kann schon gar nicht als Rechtfertigung dienen. Mohammed, der Prophet aller Muslime, hat in zahlreichen \u00dcberlieferungen auf das Streben nach Wissen hingewiesen:\n\nSucht das Wissen, selbst wenn es in China w\u00e4re. \u2026 Das Streben nach Wissen ist eine heilige Pflicht f\u00fcr jeden Muslim, Mann oder Frau.\n\nEr hat eben nicht nur \u201eMann\u201c gesagt; der Prophet sprach von \u201eMann oder Frau\u201c.\n\nDie Tinte des Gelehrten ist heiliger als das Blut des M\u00e4rtyrers. \u2026 Wer sein Heim auf der Suche nach Wissen verl\u00e4sst, schreitet auf den Wegen Gottes.\n\nEr hat also nicht gesagt: Wer sein Heim verl\u00e4sst und sich Boko Haram anschlie\u00dft, ist auf den Wegen Gottes.\n\nLesen, Schreiben und Lernen \u00fcberhaupt: Das ist das Recht jedes Kindes. Und es ist die Pflicht aller Eltern und von uns Erwachsenen, die Grundlagen daf\u00fcr zu schaffen. Bildung ist eben nicht haram; Morde, Entf\u00fchrungen und Terror sind haram, und zwar in jeder Religion und in jeder Weltanschauung.\n\nDie Bundesregierung muss sich mit der Europ\u00e4ischen Union aktiv f\u00fcr die bedingungslose Freilassung der M\u00e4dchen einsetzen. Wir alle m\u00fcssen der Bev\u00f6lkerung Nigerias eine Zukunftsperspektive bieten: ohne Terror, ohne Korruption und ohne Armut. Das geht uns alle etwas an. Auch wir alle stehen da in der Verantwortung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497533,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497534,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort Dagmar W\u00f6hrl, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497535,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":396,"sitzung":35,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte erst einmal meinen Dank daf\u00fcr sagen, dass heute diese Aktuelle Stunde zu diesem Thema m\u00f6glich gemacht wurde. Es ist wichtig f\u00fcr uns, wichtig f\u00fcr die internationale Gemeinschaft, wichtig f\u00fcr unser Parlament, zu zeigen, dass wir bei Verletzungen von Menschenrechten nicht wegschauen, dass wir nicht wegschauen, wenn Terror und Gewalt ganze Regionen, Gebiete und L\u00e4nder destabilisieren.\n\n234 M\u00e4dchen wurden im Norden Nigerias entf\u00fchrt, \u00fcber 40 M\u00e4dchen konnten noch fl\u00fcchten. Sie haben erz\u00e4hlt, wie ihre als Soldaten verkleideten Entf\u00fchrer sie wie Vieh auf Lastwagen geladen haben. Da haben die M\u00e4dchen gemerkt, dass sie nicht in Sicherheit gebracht, sondern entf\u00fchrt werden sollten. Diese 40 M\u00e4dchen konnten fliehen, aber von den \u00fcbrigen 234 M\u00e4dchen fehlt jede Spur.\n\nWir sind \u00fcber den weltweiten Aufschrei \u00fcber diese Tat froh. Wir sind entr\u00fcstet \u00fcber die Zurschaustellung dieser M\u00e4dchen in der Hidschab, dem islamischen Gewand, die erste Sure des Koran lesend. Dabei hat man gemerkt, dass sie dazu gezwungen wurden. Wir sind auch deswegen \u00fcber den weltweiten Aufschrei froh, weil f\u00fcr das Massaker vor einigen Wochen, bei dem \u00fcber 60 Schuljungen niedergemetzelt worden sind, kein Mitglied der internationalen Gemeinschaft \u00fcberhaupt auch nur ein Schulterzucken \u00fcbrig hatte.\n\nEs ist von den Kolleginnen und Kollegen schon erw\u00e4hnt worden: Die Entf\u00fchrung hat im Norden Nigerias stattgefunden, einer der \u00e4rmsten Gegenden der Welt in einem der reichsten L\u00e4nder Afrikas. Wie geht das zusammen? Auf der einen Seite ist der Norden Nigerias die \u00e4rmste Region und hat inzwischen Somalia als gewaltt\u00e4tigste Region abgel\u00f6st. Auf der anderen Seite gibt es im Land \u00d6lvorkommen, Jachten, Klubs, also Reichtum par excellence, hohe Einnahmen aus \u00d6lgesch\u00e4ften, die sich jedoch die Eliten des Landes in die eigene Tasche stecken, w\u00e4hrend sie den Norden des Landes, den anderen Teil der Bev\u00f6lkerung, vergessen.\n\nDurch diese Diskrepanz zwischen dem Zerfall eines Staates und dem vermeintlichen Aufschwung wurde der N\u00e4hrboden f\u00fcr die islamistische Terroristengruppe Boko Haram geschaffen. Unsere Aufgabe und die Aufgabe der internationalen Gemeinschaft ist es, die entstandene Kluft wieder mit \u00fcberwinden zu helfen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497537,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":398,"sitzung":35,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Boko Haram wird auch als \u201eTaliban Nigerias\u201c bezeichnet. Diese Gruppe m\u00f6chte einen neuen Staat, ein mittelalterliches islamistisches Kalifat in Nigeria errichten. Leider wird Boko Haram immer m\u00e4chtiger, weil der N\u00e4hrboden f\u00fcr diese Gruppe nun einmal da ist.\n\n\u00dcber 2 000 Menschen wurden allein dieses Jahr durch Boko Haram get\u00f6tet. 250 000 Nigerianer sind im Land auf der Flucht, \u00fcber 60 000 Menschen haben das Land verlassen. Das T\u00f6ten und Morden nimmt kein Ende. Erst gestern haben wir geh\u00f6rt, dass 118 Menschen in Jos durch eine Autobombe ums Leben gekommen sind, wieder \u00fcberwiegend Frauen.\n\nNigeria ist, wie gesagt, eines der reichsten L\u00e4nder in Afrika. Wie kann es dazu kommen, dass ein Land mit der m\u00e4chtigsten Armee in Afrika des Terrorismus nicht Herr wird? Wie kann es dazu kommen, dass die Zentralregierung jegliche Kontrolle in Abuja verloren hat? Wie kann es dazu kommen, dass es Pr\u00e4sident Jonathan nicht schafft, diesem Terrorismus beizukommen?\n\nWir sind dankbar, dass es durch die Social-Media-Kampagne m\u00f6glich geworden ist, dass die internationale Gemeinschaft auf dieses Problem aufmerksam geworden ist, dass die Pr\u00e4sidenten Nigerias und seiner Nachbarl\u00e4nder in Paris zusammengekommen sind. Es ist das erste Mal, dass der nigerianische Pr\u00e4sident mit dem kamerunischen Pr\u00e4sidenten zusammengetroffen ist. Aber die Afrikaner m\u00fcssen hier zusammenhalten.\n\nWir hoffen, dass der Sicherheitsrat am Donnerstag Boko Haram offiziell als Terrororganisation einstuft und auf die Sanktionsliste gegen das Terrornetzwerk setzt. Wichtig ist aber, dass wir im Rahmen unserer Entwicklungszusammenarbeit mithelfen, die Perspektivlosigkeit des Nordens zu beseitigen. F\u00fcr Bildung und Jobs zu sorgen, das sind die Aufgaben, die sich stellen. Gerade M\u00e4dchen und Frauen sind in Afrika diejenigen, mit denen wir die Hoffnung auf eine nachhaltige Entwicklung verbinden.\n\nDas Verbrechen der Terroristen ist ein doppelter Anschlag: sowohl gegen die Menschenrechte als auch gegen die Frauen Afrikas. Das Wichtigste ist, die Kinder zur\u00fcck zu ihren Familien zu bringen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497539,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":400,"sitzung":35,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind mit unserem Herzen, aber auch mit unseren Hoffnungen bei den Familien, die abends mit dem Gedanken schlafen gehen: Bitte bringt uns unsere Kinder zur\u00fcck! - Ich glaube, jeder von uns kann das nachvollziehen.\n\nWir k\u00f6nnen nur an die Entf\u00fchrer appellieren: Geben Sie die M\u00e4dchen frei! Aber vor allem m\u00fcssen wir an die verantwortlichen Akteure appellieren, wirklich alles zu tun, was in unserer Macht steht, damit die M\u00e4dchen wieder in Freiheit kommen. Wir appellieren auch an uns alle: Lassen Sie uns nicht unsere Politik von der Hand der Terroristen diktieren! Ich glaube, das ist ganz wichtig.\n\nWir k\u00f6nnen nur mit Nachdruck den Appell der -Social-Media-Kampagne wiederholen: Bringt diese M\u00e4dchen unversehrt und unbeschadet zu den Familien zur\u00fcck! Bring back our girls!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497541,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-wohrl","sequence":402,"sitzung":35,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":1615.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kollegen, ich appelliere auch an Sie: Bitte machen Sie mit! Lassen Sie Ihre Website mit der Kampagne verlinken. Ich glaube, es hilft, auch wenn es nur wenig ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497543,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497544,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich Kollegen Frank Schwabe, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497545,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":406,"sitzung":35,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren! Es ist zwar schon oft gesagt worden; aber ich will es dennoch wiederholen: Unser ganzes Beileid geh\u00f6rt den Angeh\u00f6rigen der Opfer der terroristischen Anschl\u00e4ge von gestern und der letzten Monate und Jahre. Betroffen sind im \u00dcbrigen Angeh\u00f6rige vieler Religionsgruppen, Muslime und Christen. Unser Mitgef\u00fchl gilt auch den Angeh\u00f6rigen und Freunden der entf\u00fchrten M\u00e4dchen. Die sogenannte Terrorgruppe Boko Haram hat nicht nur die M\u00e4dchen, sondern im Prinzip ein ganzes Land in Geiselhaft genommen. Alle Anstrengungen der nigerianischen Regierung ebenso wie die internationale Unterst\u00fctzung durch die afrikanischen Staaten - ich finde, auch das muss man immer wieder betonen -, aber auch durch die USA, Frankreich und andere sind richtig und begr\u00fc\u00dfenswert.\n\nDie Debatte heute ist richtig und muss sein. Ihr wohnt zwar wieder ein Fehler inne, den man aber machen muss, wenn solche aktuellen Ereignisse auftreten. Denn wir haben uns eigentlich vorgenommen, Afrika nicht nur als Krisenkontinent wahrzunehmen; wir wollen auch \u00fcber Potenziale und Erfolge reden. Gerade die afrika-politischen Leitlinien, die heute durch das Bundeskabinett verabschiedet worden sind, bieten daf\u00fcr einen -ausgewogenen Ansatz, w\u00fcrdigen die eigenen Anstrengungen Afrikas im Rahmen eigener Konfliktl\u00f6sungsstrategien und betonen die Notwendigkeit einer sozial -gerechten Entwicklung und die Einhaltung von Menschenrechten und Rechtsstaatlichkeit als Grundlagen jeder Entwicklung.\n\nNigeria selbst ist das \u00f6konomisch st\u00e4rkste Land Afrikas, ein Land mit einem enormen Bev\u00f6lkerungswachstum, enormen Rohstoffreserven und stark zunehmender Bedeutung weltweit. Es ist das zentrale Land auf dem afrikanischen Kontinent. Nigeria ist aber auch gesch\u00fcttelt von Milit\u00e4rdiktaturen, ein Land mit \u00e4u\u00dferst gro\u00dfen Herausforderungen durch die Vielfalt der Bev\u00f6lkerung - es gibt allein mehr als 500 Sprachen - und gepr\u00e4gt durch Rohstoffkonflikte, die schon angesprochen worden sind.\n\nGenau das ist sicherlich der Hintergrund oder zumindest die Hintergrundmelodie des Konfliktes rund um Boko Haram. Es sind Vertreter der katholischen Kirche und muslimische F\u00fchrer - Kollegin Bulmahn hat eingangs darauf hingewiesen -, die betonen, dass es im Kern eben nicht um einen Religionskonflikt geht, was schon dadurch deutlich wird, dass es mindestens genauso viele muslimische wie christliche Opfer gibt. Es gibt aber die Gefahr, dass aus diesem Konflikt ein Religionskonflikt wird. Deshalb - das will ich zweimal unterstreichen - sollten die internationale Gemeinschaft und insbesondere wir es unterlassen, diesen Konflikt entsprechend darzustellen. Ich finde, wir sollten uns da an die christlichen und muslimischen F\u00fchrer halten und es entsprechend darstellen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497547,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":408,"sitzung":35,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf die Bildung ist schon umfassend eingegangen worden. Deswegen kann ich nur betonen: Die Bildung ist eine zentrale Frage auch f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit. Leider haben heutzutage in Nigeria nicht alle M\u00e4dchen eine Schulausbildung. Es darf aber in der Tat niemandem zum Verh\u00e4ngnis werden, dass er sein Anrecht auf Bildung wahrnimmt. Wie bereits gesagt, sind insbesondere Schulen Angriffen von Terrorgruppen ausgesetzt. Nigeria ist dabei leider kein Einzelfall. In mindestens 30 L\u00e4ndern weltweit werden Schulen zum bewussten Ziel von Terroristen und bewaffneten Gruppen. Bildung ist eine Bedrohung f\u00fcr ihre Absichten. Deshalb muss es ein zentrales, internationales Anliegen sein, dass Schulen einen besonderen Schutz bekommen und dass das von allen L\u00e4ndern, im \u00dcbrigen auch von Deutschland, respektiert und international vereinbart wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497549,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":410,"sitzung":35,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Viele Konflikte in Nigeria basieren auf der Ausbeutung von Rohstoffen, wie das Schicksal von Ken Saro-Wiwa zeigt, das wir sicherlich alle noch in Erinnerung haben. Deswegen sind Fortschritte bei der Verabredung internationaler, sozialer, kultureller und \u00f6konomischer Standards von zentraler Bedeutung. Das ist die zentrale Aufgabe, die wir hier im Deutschen Bundestag haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497551,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. B\u00e4rbel Kofler [SPD]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":412,"sitzung":35,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Kampf gegen Terrorismus muss auch immer ein Kampf um den Erhalt von Menschenrechten und Rechtsstaatlichkeit sein. Daher ist es von zentraler Bedeutung, dass Regierungen, die gegen Terrorismus k\u00e4mpfen, nicht selbst gegen die Prinzipien von Menschenrechten und Rechtsstaatlichkeit versto\u00dfen, die sie eigentlich aufrechterhalten wollen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497553,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":414,"sitzung":35,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen muss es uns Sorge bereiten, dass die Regierung in Nigeria oft gegen Menschenrechte verst\u00f6\u00dft, auch im Kampf gegen Boko Haram. Am Ende wird Terrorismus mit den st\u00e4rksten polizeilichen und milit\u00e4rischen Mitteln nicht besiegt werden k\u00f6nnen, wenn ihm nicht der gesellschaftliche Boden entzogen wird. Doch der gesellschaftliche und \u00f6konomische Fortschritt kommt leider - das wurde hier bereits mehrfach betont - bei vielen Menschen im Land nicht an. Korruption ist ein riesengro\u00dfes Problem. Pr\u00e4sident Jonathan Goodluck hat dazu richtigerweise gesagt: \u201eIch kann nicht feiern, solange nicht alle Nigerianer die positiven Auswirkungen unseres Wachstums sp\u00fcren.\u201c Der im M\u00e4rz 2014 vorgestellte Nigeria\u2019s Soft Approach to Counter Terrorism, der auf die sozio\u00f6konomischen Ursachen des Konflikts mit Boko Haram abzielt, ist dazu ein richtiger Ansatz. Aber wir m\u00fcssen die Regierung auch auffordern, ihn Realit\u00e4t werden zu lassen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497555,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":416,"sitzung":35,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Nigeria muss also Fortschritte beim Einsatz f\u00fcr die soziale Teilhabe und bei der Durchsetzung menschenrechtlicher Standards machen. Dazu geh\u00f6rt auch die -Abschaffung der Todesstrafe. Der Kampf gegen den Terrorismus muss rechtsstaatlichen Prinzipien gerecht werden. Wenn die Regierung Nigerias diesen Weg geht, dann hat sie unsere volle Unterst\u00fctzung verdient.\n\nIch will betonen: Wir alle hoffen, dass die entf\u00fchrten M\u00e4dchen schnellstm\u00f6glich freikommen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497557,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497558,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort Charles M. Huber, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497559,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497560,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":35,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Das Thema Boko Haram hat nat\u00fcrlich aufgrund der Schrecklichkeit des Sachverhalts und der Vorg\u00e4nge Einfluss auf das Gesamtbild von Afrika. Ich nutze die Gelegenheit hier, Afrika auch in anderer Form darzustellen, und zwar in Bezug auf das Land, aus dem ich stamme bzw. mein Vater stammt. Mein Vater stammt aus dem Senegal und war als Diplomat f\u00fcr dieses Land t\u00e4tig. Der Senegal ist zu 94 Prozent von Moslems und zu 6 Prozent von Christen bewohnt. Mein Vater war also Diplomat in einer islamischen Gesellschaft. Sein Onkel war Staatspr\u00e4sident Senghor, ein katholisches Staatsoberhaupt bei 94 Prozent Moslems. Wenn ich meine Verwandten im Senegal besuche, dann sehe ich, dass zu Weihnachten ein Christbaum aufgestellt wird. Wenn ich den Senegal in Zeiten des Ramadan besuche, dann sehe ich, dass die Christen zusammen mit den Moslems das Ende des Fastenmonats feiern.\n\nDer Name \u201eBoko Haram\u201c klingt in unseren europ\u00e4ischen Ohren zun\u00e4chst einmal relativ harmlos. Es gab \u00e4hnliche Gruppierungen in anderen B\u00fcrgerkriegen, zum Beispiel in Sierra Leone die West Side Boys. Auch dieser Name klingt harmlos. Tatsache ist, dass es sich bei diesen Gruppierungen \u00fcberwiegend um Jugendliche handelt, die f\u00fcr eine Mission wie diese rekrutiert werden. Zu Deutsch hei\u00dft Boko Haram in etwa: westliche Bildung verboten. - Tatsache ist auch, dass es sich um eine Terrorvereinigung handelt. Die Ereignisse der letzten Wochen haben gezeigt, wie gef\u00e4hrlich diese Vereinigung ist.\n\nSeit 2010 gehen 200 Anschl\u00e4ge auf das Konto von Boko Haram. Nach Erhebungen von Amnesty International gab es seit Anfang 2014 bereits 1 500 Tote. Am 14. April, dem Tag, an dem die jungen M\u00e4dchen entf\u00fchrt wurden, gab es am Rande von Abuja einen Anschlag auf einen Busbahnhof mit 71 Toten und 200 Verletzten. Die Bev\u00f6lkerung redet von 200 Toten und noch mehr Verletzten. Der \u00fcberwiegende Teil - das wurde hier schon h\u00e4ufiger angesprochen - waren absurderweise Moslems. Den Gott, der dies angeordnet hat, gibt es meines Erachtens nicht. Die Zeiten, in denen hier unter religi\u00f6sem Vorwand Christen Christen gemeuchelt haben, hie\u00dfen Mittelalter. Das haben wir l\u00e4ngst hinter uns gelassen. Ich kann Ihnen sagen: Afrika will da nicht hin.\n\nWas die Ursachenanalyse betrifft, so gibt es interne und externe Faktoren. Es wurden zahlreiche interne Faktoren angesprochen, zum Beispiel Korruption, Misswirtschaft und schlechte Regierungsf\u00fchrung. Zu den externen Faktoren geh\u00f6rt, dass Boko Haram einem Netzwerk angeh\u00f6rt, welches mit al-Qaida und al-Schabab in Verbindung steht und welches sich unter dem Vorwand der religi\u00f6sen L\u00e4uterung die Destabilisierung eines Kontinents und die Verhinderung seiner wirtschaftlichen Entwicklung zum Ziel gesetzt hat.\n\nIch m\u00f6chte hier kurz auf eine Bemerkung meines Vorredners von den Gr\u00fcnen, Herrn Kekeritz, eingehen. Herr Kekeritz, Sie haben von Waffenlieferungen gesprochen. Wir wissen - das zeigt das Beispiel Ruanda -, dass in einem Land, in dem sich ein B\u00fcrgerkrieg oder Krisen anbahnen, auch ohne Waffenlieferungen Menschen h\u00f6chst effizient anderen Leid zuf\u00fcgen k\u00f6nnen. In Ruanda gab es 300 000 oder noch mehr Tote; ich habe die genaue Zahl nicht im Kopf. Damals gab es keine Waffenlieferungen, sondern die Menschen haben Macheten benutzt. Zum anderen: Boko Haram ist, wie bereits angesprochen, Teil eines Netzwerks. Es steht in Verbindung mit al-Qaida. Es gibt einen G\u00fcrtel, der sich entlang der -Sahelzone zieht. Er reicht hinunter bis nach Guinea. In Guinea gibt es einen Austausch von Kokain gegen Waffen mit s\u00fcdamerikanischen Gruppen. Dieser Austausch hat nichts mit Waffenexporten aus Deutschland zu tun. Das m\u00f6chte ich hier klarstellen.\n\nAfrika ist dennoch ein Chancenkontinent, und Nigeria ist, wie viele andere L\u00e4nder Afrikas, ein tolerantes Land. Ich habe in vielen Gespr\u00e4chen mit Botschaftern aus Afrika diese Angst gesp\u00fcrt. Sie sagten: Wir bekommen das Ph\u00e4nomen des Terrorismus alleine nicht in den Griff. - Das bezieht sich nicht allein auf Nigeria; vielmehr ist das Ph\u00e4nomen des Terrorismus ein weitgehend untersch\u00e4tztes Problem in Afrika.\n\nDa ich sehe, dass ich meine Redezeit schon \u00fcberschritten habe, m\u00f6chte ich zum Ende kommen. Afrikas Bev\u00f6lkerung braucht Vertrauen, vor allen Dingen Vertrauen in den Staat. Dazu m\u00f6chte ich sagen: Wir leben mit dem Staat, und f\u00fcr uns ist der Staat selbstverst\u00e4ndlich. Wir haben eine Rentenversicherung, wir haben eine Krankenversicherung, wir haben Arbeitslosengeld I und Arbeitslosengeld II. Jemand, der das f\u00fcr sich in Anspruch nehmen kann, glaubt an den Staat. Wir m\u00fcssen helfen, in Afrika Strukturen aufzubauen, damit die Menschen an den Staat glauben und solche Ph\u00e4nomene keine Chance mehr in der Zukunft haben.\n\nVielen Dank, und entschuldigen Sie, dass ich die Redezeit \u00fcberschritten habe.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497561,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497562,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letztem Redner erteile ich in dieser Debatte dem Kollegen Frank Heinrich, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":423,"sitzung":35,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Mehr als 200 M\u00e4dchen in Nigeria sind seit Mitte April entf\u00fchrt. Die Aktion \u201e#BringBackOurGirls\u201c, gerade von meiner Kollegin in diesem Saal an-gesprochen, steht f\u00fcr weltweite Solidarit\u00e4t. Auch der Ausschuss, dem ich angeh\u00f6re, der Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, AwZ, hat diese Tat einhellig verurteilt. Diese Haltung kommt auch in den Kommentaren der verschiedenen Sprecher heute Nachmittag hier zum Ausdruck. Das ist gut so. Ich bin als Menschenrechtler nat\u00fcrlich damit einverstanden, dass wir emotional auf diese Entf\u00fchrung reagieren, dass unser Herz reagiert. Aber es braucht auch unseren Kopf und unsere H\u00e4nde, die dem folgen m\u00fcssen; sonst bleibt es am Schluss bei hei\u00dfer Luft.\n\nDas Herz als Erstes. In dem Statement, international \u00fcber Facebook verbreitet, hei\u00dft es: \u201eour Girls\u201c - unsere M\u00e4dchen. Das geht uns, wie mein Kollege \u00d6zdemir vorhin gesagt hat, sehr wohl etwas an; schlie\u00dflich geht es um Menschenrechte, um Sicherheitspolitik, um die weltweite Fragilit\u00e4t in solchen Umfeldern. Vieles dieser Art existiert nicht nur latent, sondern ist uns pr\u00e4sent vor Augen. Wir sehen es in der Ukraine, in Zentralafrika und in Syrien. Man k\u00f6nnte noch einige weitere L\u00e4nder aufz\u00e4hlen. Immer wieder ist in solchen Konflikten die Religion ein zentraler Faktor. Egal um welche Religion es geht: Eigentlich sollte es um die Herzensbildung, um Aufkl\u00e4rung, um interreligi\u00f6sen Dialog gehen, der in Nigeria an vielen Stellen beispielhaft praktiziert wird. Dem stehen Fanatismus und Instrumentalisierung der Religion entgegen. Das haben Sie, Frau Bulmahn, sehr deutlich gemacht.\n\nWenn f\u00fcr den Umgang mit Menschenrechten allerdings nur das Herz z\u00e4hlt, dann kommt es sehr oft zu einer Betroffenheit, die l\u00e4hmt. Aber wer sich gar nicht erst ber\u00fchren l\u00e4sst, wird auch nicht aktiv. Um etwas zu bewegen, darf es nicht beim hei\u00dfen Herzen bleiben; vielmehr braucht man dazu sehr wohl einen k\u00fchlen Kopf. So l\u00e4sst sich \u00fcberhaupt auf die Stra\u00dfe und ins Dasein bringen, was es wirklich braucht.\n\nWir d\u00fcrfen uns auch nicht von der Entwicklung in Nigeria ablenken lassen - Boko Haram w\u00fcnscht das wahrscheinlich -; denn die ist sehr positiv. Wir haben geh\u00f6rt, dass Nigeria ein Vielv\u00f6lkerstaat, ein toleranter Staat ist. Boko Haram k\u00f6nnte damit Erfolg haben, dass wir einfach ins gleiche Horn blasen. Die Islamisten richten ihre Botschaft auch gegen den Westen, auch gegen uns. Von unserer Reaktion darauf h\u00e4ngt ab, ob sie mehr oder weniger Erfolg haben.\n\nWas die Ablenkung von politischen Aktionen angeht: Es gab kurz nach der Entf\u00fchrung in Nigeria eine Konferenz. Dar\u00fcber ist kaum etwas berichtet worden; denn die Berichterstattung in den Medien war drei Tage lang von den Meldungen \u00fcber die Entf\u00fchrung dieser M\u00e4dchen beherrscht. Als erster Schritt ist das gut. F\u00fcr einen zweiten Schritt braucht es allerdings mehr.\n\nWir m\u00fcssen in Erinnerung behalten: Es gibt sehr positive Schritte in der Entwicklung von Nigeria. Nigeria ist f\u00fchrend in der ECOWAS; es spielt dort eine tragende politische Rolle. Au\u00dferdem gibt es viele bilaterale Vertr\u00e4ge mit diesem Staat. Fortschritte gibt es auch im Bereich der MDGs. Ich verweise auf die Halbierung der Kinder- und M\u00fcttersterblichkeit, sehr wohl wissend, dass der S\u00fcden und der Norden des Landes hierbei m\u00f6glicherweise gravierende Unterschiede aufweisen. Die absolute Armut in Nigeria ist von 68 Prozent auf 34 Prozent reduziert worden. Auch diese Reduzierung ist, bezogen auf das ganze Land, ungleich verteilt.\n\nF\u00fcr uns als Menschenrechtler ist es bedeutsam, dass es dort eine demokratisch legitimierte Regierung gibt. Da gibt es eine gewisse \u00dcbereinstimmung, eine Art Code of Conduct. Menschenrechtsverletzungen werden gerichtlich verfolgt. Dies gilt, auch wenn - da haben Sie recht, Herr Kollege - Amnesty International immer -wieder von Folterungen und T\u00f6tungen berichtet. Die m\u00fcssen wir weiter anmahnen, auch wenn sie unrechtm\u00e4\u00dfig an Mitgliedern von Boko Haram vorgenommen werden.\n\nInsofern m\u00fcssen wir all die Fragen stellen - ich werde sie nicht wiederholen -, die heute in diesem Saal aufgeworfen wurden. Ziel ist, die tiefer liegenden Konfliktursachen zu bek\u00e4mpfen. Darauf geht die heute Morgen im Ausschuss verabschiedete Erkl\u00e4rung ein. Positiv kann bei all dem sein, dass durch die Afrika-Strategie der Bundesregierung Dinge auf den Weg gebracht werden, die die Ursachen dieser Konflikte mit bek\u00e4mpfen.\n\nF\u00fcr den zweiten Schritt ist also wichtig, nach dem Herzen den Kopf zu gebrauchen. Bei der Vorbereitung dieser Rede fielen mir heute Morgen Zeilen eines Liedes von Manfred Siebald ein, die meine Kindheit mit gepr\u00e4gt haben. Darin hei\u00dft es: \u201eIst schon alles gesagt? Sind wir wirklich schon dort, wo das Reden aufh\u00f6rt und die Tat folgt dem Wort?\u201c - Ja, dann braucht es unsere H\u00e4nde.\n\nKonkrete Ma\u00dfnahmen - auch die will ich nicht alle wiederholen -: Es braucht zielgesteuerte Entwicklungshilfe hin zu partnerschaftlicher Zusammenarbeit. Nigeria ist Kooperationsland. Wir fordern, auch als AwZ, als Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit: Die internationale Gemeinschaft muss investieren, haupts\u00e4chlich in Bildung und in Arbeitspl\u00e4tze. Zivile Mittel, wie Kollegin Weiss es vorhin erw\u00e4hnt hat, m\u00fcssen ins Land flie\u00dfen, auch zur Bek\u00e4mpfung von Energiearmut. An die Regierung Nigerias appellieren wir, die Zivilgesellschaft einzubeziehen und zu st\u00e4rken. Es braucht eine St\u00e4rkung der NGOs im Land, auch was Menschenrechte angeht, sowie eine breitere Beteiligung an der wirtschaftlichen Entwicklung, zum Beispiel beim \u00d6l.\n\nIm konkreten Fall der entf\u00fchrten M\u00e4dchen geht es, in Abstimmung mit den USA und anderen Partnern, um Hilfe bei der Suche nach den M\u00e4dchen sowie m\u00f6glicherweise langfristig um gezielte Ausbildung und Begleitung bei Ermittlungen und Terrorbek\u00e4mpfung. Da k\u00f6nnen wir uns beteiligen. Ein wichtiger Schritt war letzte Woche der Gipfel zu Boko Haram in Paris. Zudem m\u00fcssen die Nachbarl\u00e4nder, vor allem Kamerun, im Kampf gegen Boko Haram unterst\u00fctzt werden. Sie bilden einen R\u00fcckzugsraum f\u00fcr deren Leute.\n\nIch fasse zusammen: Zum Ersten m\u00fcssen wir tun, was wir hier heute gesagt haben. Zum Zweiten m\u00fcssen wir weiterhin den Grundwasserspiegel - ich sage das im \u00fcbertragenen Sinne - von Wohlstand, von Menschenrechtsbedingungen zu heben helfen, sowohl im Norden Nigerias als auch in der Region allgemein. Zum Dritten: Bring back our girls! Wir verurteilen die Entf\u00fchrung aufs Allersch\u00e4rfste und fordern von Boko Haram die sofortige Freilassung der M\u00e4dchen. Set them free!\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":497564,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":497565,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":35,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das war der letzte Beitrag in einer, wie ich denke, sehr ernsten und sehr wichtigen Debatte. Alle Fraktionen haben gezeigt, dass der Deutsche Bundestag sich als Stimme der Menschenrechte in der Welt versteht. Wir sind zwar am Schluss der Tagesordnung, aber bei diesem Thema sicherlich nicht am Ende. Wir werden es aufmerksam und mit \u00f6ffentlicher Wirksamkeit weiter begleiten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":497566,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":35,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu den entf\u00fchrten Schulm\u00e4dchen in Nigeria","top_id":13923,"type":"poi","wahlperiode":18}]