[{"id":227770,"sequence":0,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 19 a bis 19 c auf:\n\na)\t-\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber Leistungsverbesserungen in der gesetzlichen Rentenversicherung","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":227771,"sequence":1,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"RV-Leistungsverbesserungsgesetz","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227772,"sequence":2,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Drucksache 18\/909\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/1489\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/1490\n\nb)\tZweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, Klaus Ernst, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung des Erwerbsminderungsschutzes\n\nDrucksache 18\/9\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/148\n\nc)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Matthias W. Birkwald, Sabine Zimmermann (Zwickau), Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nVollst\u00e4ndige Gleichstellung und gerechte Finanzierung der Kindererziehungszeiten in der Rente umsetzen - M\u00fctterrente verbessern\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Matthias W. Birkwald, Sabine Zimmermann (Zwickau), Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nRentenniveau anheben, Leistungen verbessern und die wesentlichen Ursachen f\u00fcr sinkende Renten und Altersarmut bek\u00e4mpfen\n\nDrucksachen 18\/765, 18\/767, 18\/1489\n\nZu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung liegen drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke vor. Des Weiteren liegen ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD sowie je ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor. \u00dcber die drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge sowie \u00fcber den Gesetzentwurf der Bundesregierung werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen. Insgesamt werden wir vier namentliche Abstimmungen durchf\u00fchren.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Frau Bundesministerin Andrea Nahles.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":227773,"sequence":3,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227774,"sequence":4,"sitzung":37,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In den letzten 15 Jahren haben wir in diesem Haus weitreichende Reformen beschlossen, Reformen, die Deutschland und Europa stabilisiert haben. Diese Reformen haben auch den Wohlstand in Deutschland gesichert. Durch eine kluge Politik wurden neue Spielr\u00e4ume er\u00f6ffnet. Zu diesen Reformen haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes einen enormen Beitrag geleistet. Wir haben ihnen auch einiges abverlangt. F\u00fcr viele war das nicht einfach. Mit dem heute vorliegenden Rentenpaket k\u00f6nnen wir nun die Arbeit und die Lebensleistung unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger w\u00fcrdigen. Wir k\u00f6nnen ein deutliches Signal setzen, dass vom Wohlstand in diesem Land auch diejenigen profitieren, die ihn mit geschaffen haben.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227775,"sequence":5,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227776,"sequence":6,"sitzung":37,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist der Kern des Rentenpaketes, das heute hier vorliegt.\n\nNicht nur harte Arbeit und die Reformf\u00e4higkeit unseres Landes haben dazu beigetragen, dass wir heute Vorreiter in Europa sind. Es liegt auch und nicht zuletzt am Zusammenhalt in unserem Land, an unserer Bereitschaft, f\u00fcreinander einzustehen, an einer starken Sozialpartnerschaft. Es liegt, mit anderen Worten, an gelebter Solidarit\u00e4t: Solidarit\u00e4t zwischen Jungen und Alten, zwischen Reichen und Armen, Starken und Schwachen. Dass unsere Sozialsysteme stabil sind, ist aber kein Selbstl\u00e4ufer. Sie m\u00fcssen immer wieder erneuert und angepasst werden. Genau da setzt das Rentenpaket an. Die Menschen nehmen es im \u00dcbrigen auch so wahr. Eine \u00fcberwiegende Mehrheit in unserem Land sagt: Dieses Rentenpaket ist gerecht und notwendig.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227777,"sequence":7,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227778,"sequence":8,"sitzung":37,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Dass Leistung und Solidarit\u00e4t in der richtigen Balance sind, haben wir uns in den letzten Monaten zusammen erarbeitet. Mein Dank geht deshalb zuallererst an die Regierungsfraktionen. Gemeinsam haben wir gute L\u00f6sungen zur Verhinderung missbr\u00e4uchlicher Fr\u00fchverrentungen gefunden und auch flexiblere \u00dcberg\u00e4nge in die Rente erm\u00f6glicht. Das hat die Sache rund gemacht. Der konstruktive Einsatz der beiden Fraktionsvorsitzenden hat im Schlussspurt viel zum Gelingen beigetragen. Deswegen m\u00f6chte ich Ihnen, lieber Volker Kauder, und auch dir, lieber Thomas Oppermann, meinen pers\u00f6nlichen Dank f\u00fcr diese gute Zusammenarbeit aussprechen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227779,"sequence":9,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227780,"sequence":10,"sitzung":37,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Genauso wichtig wie die genannten beiden Punkte ist mir, dass wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen konnten, kurze Zeiten der Arbeitslosigkeit bei der Rente ab 63 anzuerkennen. Das ist nur fair, meine lieben Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227781,"sequence":11,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227782,"sequence":12,"sitzung":37,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Menschen und Medien in unserem Land behaupten gern, die gro\u00dfen Parteien seien nicht mehr unterscheidbar. Die Debatte der letzten Monate und das Ringen um das Rentenpaket haben gezeigt, dass es Unterschiede gibt. Aber Union und SPD haben auch gezeigt, dass wir in der Lage sind, mit der notwendigen Ernsthaftigkeit, mit solidem politischem Handwerk","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227783,"sequence":13,"sitzung":37,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wow!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227784,"sequence":14,"sitzung":37,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"und mit dem Blick f\u00fcrs Ganze zu guten Ergebnissen zu kommen. Unser gemeinsames Ziel ist es, dass es den Menschen in unserem Land gut geht. Unser gemeinsames Ziel ist es, dass Leistung sich lohnt und anerkannt wird. Unser gemeinsames Ziel ist es, gelebte Solidarit\u00e4t als Grundprinzip unserer Gesellschaft zu st\u00e4rken.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227785,"sequence":15,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227786,"sequence":16,"sitzung":37,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb ist das, was wir heute vorlegen, ein gutes Ergebnis f\u00fcr den Zusammenhalt und die Stabilit\u00e4t in Deutschland.\n\nMit der St\u00e4rkung des Prinzips \u201eReha vor Rente\u201c sorgen wir daf\u00fcr, dass Menschen erst gar nicht in die Erwerbsminderung kommen. Mit der Verbesserung der Erwerbsminderungsrente sorgen wir f\u00fcr Solidarit\u00e4t mit denen, die wirklich nicht mehr k\u00f6nnen. Mit der M\u00fctterrente erkennen wir die gro\u00dfartige Leistung von Millionen M\u00fcttern und auch V\u00e4tern an. Das ist nicht geschenkt. Mit der abschlagsfreien Rente mit 63 geben wir denen Anerkennung, die fr\u00fch angefangen und 45 Jahre lang ihren Beitrag geleistet haben. Das ist verdient.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227787,"sequence":17,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227788,"sequence":18,"sitzung":37,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Zu guter Letzt, liebe Kolleginnen und Kollegen, schaffen wir die M\u00f6glichkeit, dass die, die l\u00e4nger arbeiten wollen, das auch k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227789,"sequence":19,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227790,"sequence":20,"sitzung":37,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Wir passen die Rente den ver\u00e4nderten Lebensbedingungen der Menschen in unserem Land an. Die Arbeitswelt hat sich ver\u00e4ndert. Die Biografien haben sich ver\u00e4ndert. Die Lebenswege sind nicht mehr so vorgezeichnet, nicht mehr so planbar wie in der Vergangenheit. So kann eben beides sein: Wer 45 Jahre hart gearbeitet hat, soll fr\u00fcher ohne Abschl\u00e4ge gehen; wer noch fit ist und weitermachen m\u00f6chte, soll l\u00e4nger arbeiten d\u00fcrfen. Das ist eben: Rente flexibler machen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227791,"sequence":21,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227792,"sequence":22,"sitzung":37,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":543.0,"speaker_party":null,"text":"Wir passen die Rente den ver\u00e4nderten Lebensbiografien an, und wir haben damit gerade erst begonnen.\n\nAus all diesen Gr\u00fcnden bitte ich Sie sehr herzlich um Ihre Zustimmung. Ich bitte Sie auch noch aus einem anderen Grund um Zustimmung. Mit diesem Rentenpaket l\u00f6sen wir ein, was wir den Menschen versprochen haben. Mit diesem Rentenpaket halten wir Wort. Auch das ist ein wichtiges und gutes Signal f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227793,"sequence":23,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227794,"sequence":24,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort Matthias W. Birkwald, Die Linke.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":227795,"sequence":25,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227796,"sequence":26,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Bundesministerin Nahles, mit Ihrem Rentenpaket haben Sie durchaus etwas geschafft:\n\nErstens. Millionen M\u00fctter, die ihre Kinder vor 1992 bekommen haben, werden sich am 1. Juli freuen, dass die Erziehung ihrer Kinder in der Rente besser anerkannt wird,","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227797,"sequence":27,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227798,"sequence":28,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"vor allem im Westen, etwas weniger im Osten.\n\nZweitens. Der im Juli 1951 geborene Industriemechaniker und die im Dezember 1952 geborene Verk\u00e4uferin, die beide 45 Jahre Beitr\u00e4ge in die Rentenkasse gezahlt haben, werden sich freuen, in diesem bzw. im kommenden Jahr an ihrem 63. Geburtstag ohne Abschl\u00e4ge in Rente gehen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227799,"sequence":29,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227800,"sequence":30,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Drittens - Frau Nahles, Sie k\u00f6nnen \u00fcbrigens zuh\u00f6ren; ich lobe Sie - wird sich die Altenpflegerin mit dem v\u00f6llig kaputten R\u00fccken, die am 1. Juli in Erwerbsminderungsrente gehen muss, \u00fcber durchschnittlich 36 Euro mehr Erwerbsminderungsrente freuen.\n\nJa, manches wird besser.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227801,"sequence":31,"sitzung":37,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Aha!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227802,"sequence":32,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist gut, und das erkennt die Linke ausdr\u00fccklich an.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227803,"sequence":33,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227804,"sequence":34,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aber vieles bleibt so schlecht, wie es ist. Das Rentenniveau sinkt f\u00fcr alle. Daran \u00e4ndern Sie nichts.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227805,"sequence":35,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227806,"sequence":36,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft, der Lebensstandard der Rentnerinnen und Rentner sinkt immer weiter.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227807,"sequence":37,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein! Es gibt Wachstum!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227808,"sequence":38,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sie halten am Zwang zur privaten Altersvorsorge fest, und Sie halten an der uns\u00e4glichen Rente erst ab 67 fest. Das, Frau Nahles, ist unverantwortlich.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227809,"sequence":39,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227810,"sequence":40,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, der 28-j\u00e4hrige Programmierer Jens Patzke aus K\u00f6ln sagt zu diesen S\u00fcndenf\u00e4llen, also der Rentenk\u00fcrzung und der Rente erst ab 67, klipp und klar: Ich w\u00fcrde gerne zwei, drei Prozent mehr Rentenbeitrag zahlen, damit wir alle mehr Rente bekommen und fr\u00fcher in Rente gehen k\u00f6nnen.\n\nDas ist nachzulesen in der aktuellen metallzeitung.\n\nJens Patzke sagt zur Rente ab 63 bzw. 65: Es w\u00e4re gerechter, wenn die Rente ab 63 f\u00fcr alle gelten w\u00fcrde. - Recht hat er. Die Altersgrenze soll nicht auf 65 ansteigen - auch f\u00fcr die Jungen nicht.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227811,"sequence":41,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227812,"sequence":42,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Er erkennt in dem Interview auch die Lebensleistung seiner \u00e4lteren Kolleginnen und Kollegen neidlos an, im Gegensatz zu den vielen Gegnern der Rente ab 63 in der CDU\/CSU und auch im Gegensatz zu vielen Gr\u00fcnen. Die Gr\u00fcnen lehnen n\u00e4mlich das Rentenpaket ab, weil es ihnen viel zu weit geht. Wir Linken enthalten uns bei der Abstimmung \u00fcber das Rentenpaket, weil es uns nicht weit genug geht.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227813,"sequence":43,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227814,"sequence":44,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir Linken werden uns enthalten, weil das Rentenpaket viel zu gut ist, um es abzulehnen, und weil es viel zu schlecht ist, um zuzustimmen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227815,"sequence":45,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227816,"sequence":46,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, vor vier Tagen sind Sie bei Ihrem sogenannten Rentenkompromiss wieder einmal vor dem CDU-Wirtschaftsfl\u00fcgel des Herrn von Stetten eingeknickt. Okay, Sie wollen, dass \u00c4ltere auch nach Erreichen ihrer Regelaltersgrenze in ihrem Job weiterarbeiten k\u00f6nnen. Das ist gut und sch\u00f6n. Ich freue mich \u00fcber jede 65-j\u00e4hrige Buchhalterin, die in einem guten Betrieb zu einem guten Gehalt arbeitet, sich fit f\u00fchlt und sich dann mit ihrem Chef darauf einigt, weiterzumachen. Aber auf dem Bau werden Sie da wohl niemanden finden. Gerade einmal 11,7 Prozent der sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigten M\u00e4nner dieser Branche sind 55 Jahre oder \u00e4lter. Genau diese Menschen brauchen die Unterst\u00fctzung der Politik:","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227817,"sequence":47,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227818,"sequence":48,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"\u00e4ltere Besch\u00e4ftigte, denen das Unternehmen \u00fcber Jahre hinweg jede Weiterbildung verweigert hat oder die krank sind, sich aber trotzdem Tag f\u00fcr Tag zur Arbeit schleppen, oder die mit dem Tempo und den neuen Methoden des Juniorchefs nicht mehr mitkommen. Vor allem f\u00fcr diese Menschen muss etwas getan werden.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227819,"sequence":49,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227820,"sequence":50,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dazu findet sich kein Wort in Ihrem Kompromiss. Oder habe ich da etwas \u00fcberlesen? Gr\u00fcnden Sie etwa eine Kommission gegen die absolut unakzeptablen Arbeitsbedingungen von \u00e4lteren Bauarbeitern und \u00e4lteren Krankenschwestern? Nein, das tun Sie nat\u00fcrlich nicht. Diese Menschen bekommen keine Reha und nur eine mickrige Erh\u00f6hung der Erwerbsminderungsrente, weil wegen der M\u00fctterrente, die Sie f\u00e4lschlicherweise aus Beitr\u00e4gen finanzieren, kein Geld mehr in der Rentenkasse ist. Das ist die soziale Schieflage Ihres Rentenpaketes, und das ist der eigentliche Skandal.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227821,"sequence":51,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227822,"sequence":52,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren von der Koalition, das Rentenpaket hat noch mehr Gerechtigkeitsl\u00fccken. Sie rechnen Hartz-IV-Zeiten nicht auf die 45 Beitragsjahre f\u00fcr die Rente ab 63 an. Wer einmal vier Jahre arbeitslos war, hat genauso viel oder wenig in seinem Arbeitsleben geleistet wie jemand, der viermal ein Jahr arbeitslos war. Die eine bekommt die Rente ab 63 bzw. 65, der andere nicht. Das ist ungerecht.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227823,"sequence":53,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227824,"sequence":54,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Aber es kommt noch dicker. Am Montag haben Sie Ihren rollierenden Stichtag verabredet. Zwei Jahre vor der Rente ab 63 darf man in Ihrer Welt nicht mehr arbeitslos werden; denn diese werden dann nicht mehr auf die 45 Jahre Wartezeit angerechnet.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227825,"sequence":55,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carola Reimann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt ja auch nicht!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227826,"sequence":56,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist nicht nur ungerecht, sondern einfach auch eine Sauerei!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227827,"sequence":57,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227828,"sequence":58,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, dazu ein Beispiel. Sie kommen ja aus dem sch\u00f6nen Rheinland-Pfalz. Sie wissen: Der N\u00e4hmaschinenhersteller Pfaff stand vergangenes Jahr vor der dritten Insolvenz. Die konnte zum Gl\u00fcck verhindert werden - nicht von der Politik.  Nein, die Firma konnte gerettet werden, weil 40 von 220 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern freiwillig und solidarisch in eine Besch\u00e4ftigungsgesellschaft gewechselt sind. Ein Pfaff-Mitarbeiter ist an seinem 60. Geburtstag in diese Gesellschaft gewechselt, um damit die K\u00fcndigung eines J\u00fcngeren zu verhindern. Das hat auch geklappt.\n\nDank der Zeit in der Besch\u00e4ftigungsgesellschaft und anschlie\u00dfend zwei Jahren Arbeitslosigkeit konnte er sich auf die Rente ab 63 ohne Abschl\u00e4ge freuen - bis vergangenen Montag. Da kam Ihr rollierendes Monster aus Angst vor der Fr\u00fchverrentung - f\u00fcr Ihren Koalitionsfrieden. Die zwei Jahre Arbeitslosigkeit vor dem 63. Geburtstag z\u00e4hlen pl\u00f6tzlich nicht mehr zu den 45 Versicherungsjahren. Das hei\u00dft, dieser Kollege wird von Ihnen allen daf\u00fcr bestraft, dass er den Arbeitsplatz eines j\u00fcngeren Kollegen gerettet hat. So schafft der CDU-Wirtschaftsfl\u00fcgel Generationenkonflikte. Ist das, was ich geschildert habe, etwa die Form von Fr\u00fchverrentung, die Sie unbedingt verhindern wollen? Nein, das ist solidarisch. Darum fordert die Linke: Stampfen Sie diesen rollierenden Stichtag ein!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227829,"sequence":59,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227830,"sequence":60,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Und schlie\u00dflich: Schlie\u00dfen Sie von den vielen Gerechtigkeitsl\u00fccken Ihres Rentenpaketes wenigstens die folgenden drei:\n\nErstens. Finanzieren Sie die M\u00fctterrente aus Steuergeldern. Das ist gerecht,","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227831,"sequence":61,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227832,"sequence":62,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"und das schafft finanzielle Spielr\u00e4ume f\u00fcr h\u00f6here Renten f\u00fcr alle. Ich will es hier noch einmal deutlich sagen: Alle Gewerkschaften, alle Arbeitgeber, alle Sozialverb\u00e4nde, die Linke, die Gr\u00fcnen und vor allen Dingen alle sachverst\u00e4ndigen Professoren in der Anh\u00f6rung des Bundestagsausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales haben Ihnen gesagt, dass die M\u00fctterrente aus Steuergeldern finanziert werden muss. Bei dieser Breite: H\u00f6ren Sie doch einmal auf den Rat der Sachverst\u00e4ndigen! Machen Sie es einfach! Kindererziehung geht alle an.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227833,"sequence":63,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227834,"sequence":64,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. H\u00f6ren Sie auf den Appell der Fraueninitiative der Volkssolidarit\u00e4t \u201eGleiche M\u00fctterrente in Ost und West\u201c,","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227835,"sequence":65,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227836,"sequence":66,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"und sorgen Sie daf\u00fcr, dass die vielen M\u00fctter und die wenigen V\u00e4ter f\u00fcr ihr Kind 86 Euro auf dem Rentenkonto gutgeschrieben bekommen - egal, ob es 1970 in Dresden oder 1998 in D\u00fcsseldorf geboren wurde.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227837,"sequence":67,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227838,"sequence":68,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Schaffen Sie die willk\u00fcrlichen K\u00fcrzungen von 10,8 Prozent bei den Erwerbsminderungsrenten endlich ab, und verl\u00e4ngern Sie die Zurechnungszeit um drei Jahre! Das br\u00e4chte durchschnittlich 130 Euro mehr im Monat, und es h\u00fclfe vielen kranken Rentnerinnen und Rentnern aus der Sozialhilfe heraus.\n\nMeine Damen und Herren, unsere Vorschl\u00e4ge zu all dem liegen auf dem Tisch. Stimmen Sie ihnen zu - im Interesse der Menschen!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227839,"sequence":69,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227840,"sequence":70,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort Karl Schiewerling, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":227841,"sequence":71,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227842,"sequence":72,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mehr Gerechtigkeit f\u00fcr Millionen M\u00fctter, Anerkennung von Lebensleistung, bessere soziale Absicherung bei Erwerbsminderung, Hilfestellungen, die berufliche T\u00e4tigkeit nach Krankheit wieder fortsetzen zu k\u00f6nnen, neue Perspektiven beim \u00dcbergang aus dem Arbeitsleben in die Ruhephase: Das ist Inhalt des gemeinsam verhandelten Rentenpaketes. Es ist ein gutes Rentenpaket. Wir helfen vielen Menschen. Deswegen wird die CDU\/CSU-Fraktion dem auch zustimmen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227843,"sequence":73,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227844,"sequence":74,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insbesondere die Verbesserung der Rente und der Rentenanspr\u00fcche f\u00fcr Millionen von Frauen, die vor 1992 Kinder geboren und erzogen haben, ist ein Herzensanliegen vieler Frauenverb\u00e4nde wie der Frauen-Union, der Katholischen Frauengemeinschaft Deutschlands und dem Deutschen LandFrauenverband. Sie haben dieses in die Union hineingetragen, das wurde von uns aufgegriffen, und wir setzen es jetzt um. Meine Damen und Herren, das ist ein gutes Zeichen, das wir hier f\u00fcr diese betroffenen Frauen setzen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227845,"sequence":75,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227846,"sequence":76,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum tun wir das? Wir tun das, weil es um Generationengerechtigkeit geht. Unserer Generation ginge es heute nicht so gut, h\u00e4tten diese Frauen nicht Kinder geboren und erzogen - und zwar zu Rahmenbedingungen, die nicht mit den heutigen zu vergleichen sind. Sie haben sie so erzogen, dass lebenst\u00fcchtige Menschen herausgekommen sind, die in der Lage sind, unseren Wirtschaftsstandort Deutschland zu st\u00e4rken. Wer Familienpolitik und Sozialpolitik, wer Erziehung und Rente voneinander trennt, hat nicht begriffen, dass es wirtschaftliche, inhaltliche und gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge gibt.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227847,"sequence":77,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227848,"sequence":78,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist das, was wir hier tun, ein wichtiges Zeichen f\u00fcr Gerechtigkeit.\n\nDie Rente mit 67 bis 2029 bleibt unser Ziel. Wir werden es erreichen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227849,"sequence":79,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja das Problem!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227850,"sequence":80,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden dann auch zu den alten Regelungen wieder zur\u00fcckkehren, wozu auch die Renteneintrittsm\u00f6glichkeit f\u00fcr besonders langj\u00e4hrig Versicherte 65-J\u00e4hrige, also mit 45 Beitragsjahren und mehr, geh\u00f6rt. Wir \u00e4ndern das jetzt im Rahmen einer vereinbarten befristeten Regelung. Es wird nun die Rente mit 63 geben, und das Eintrittsalter wird in den n\u00e4chsten 15 Jahren sukzessive ansteigen. Ich sage Ihnen: Das Ziel der Union ist und bleibt, dass wir 2029 wieder zu den alten Regelungen - das hei\u00dft auch: ohne Zeiten der Arbeitslosigkeit - zur\u00fcckkehren. Aber jetzt bleibt es so, wie wir es vereinbart haben. Wir werden sehen, wie sich die Dinge entwickeln.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227851,"sequence":81,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227852,"sequence":82,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir bekommen mit diesem Gesetz aber auch flexiblere \u00dcberg\u00e4nge von der Erwerbsarbeit in den Ruhestand. Wir wollen eine l\u00e4ngere Lebensarbeitszeit. Derjenige, der l\u00e4nger arbeiten will, soll das auch k\u00f6nnen. Durch die Initiative unseres Kollegen Carsten Linnemann hat die Union diesen Punkt auf die Tagesordnung gesetzt und damit deutlich gemacht, dass wir f\u00fcr flexiblere \u00dcberg\u00e4nge aus dem Erwerbsleben sind. Den Einstieg bekommen wir mit diesem Gesetz. Wir werden es in der zweiten Jahresh\u00e4lfte gemeinsam mit dem Koalitionspartner, der dies aktiv unterst\u00fctzt und es genauso sieht, gestalten und nach vorne bringen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227853,"sequence":83,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227854,"sequence":84,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Carola Reimann [SPD]","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227855,"sequence":85,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir nehmen dabei zwei Lebenssituationen in den Blick, n\u00e4mlich die Zeit vor dem Eintrittsalter f\u00fcr die Regelaltersrente und die Zeit danach. Wir wollen jetzt zun\u00e4chst einmal, dass diejenigen, die l\u00e4nger arbeiten wollen und bei denen das Renteneintrittsalter naht, die M\u00f6glichkeit dazu erhalten, den Beendigungszeitpunkt f\u00fcr ihr Arbeitsverh\u00e4ltnis hinauszuschieben. Das bedarf einiger rechtlicher Regelungen. Das erfolgt mit dem vorliegenden Gesetzentwurf, \u00fcber den wir heute entscheiden. Und auch denjenigen, die schon Rentner sind, denen aber einf\u00e4llt, sie k\u00f6nnten wieder erwerbst\u00e4tig werden, wollen wir diesen Weg erm\u00f6glichen. Schlie\u00dflich wollen wir denjenigen, die noch nicht das Renteneintrittsalter erreicht haben, aber einen flie\u00dfenderen \u00dcbergang in die Rente brauchen - aus welchen Gr\u00fcnden auch immer -, dies erm\u00f6glichen.\n\nDazu werden wir \u00fcberlegen, wie man die Anreize, die das Rentensystem heute schon setzt, n\u00e4mlich dass jemand, der die Rente erst sp\u00e4ter in Anspruch nimmt, eine deutlich h\u00f6here Rente bekommt - das ist heute schon geregelt: 6 Prozent mehr -, verbessert, und auch entsprechende weitere Anreize setzen. So kann man \u00fcberlegen, ob man die Teilrente, die es heute schon gibt, flexibilisiert. Aber \u00fcber all diese Fragen werden wir miteinander sprechen.\n\nLassen Sie mich ein letztes Wort zur Frage der Finanzierung sagen: Die Finanzierung dieses Rentenpakets ist verantwortlich gestaltet. Wir werden das Rentenniveau nicht absenken.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227856,"sequence":86,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch, nat\u00fcrlich!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227857,"sequence":87,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wie bitte? Steht doch im Gesetz drin!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227858,"sequence":88,"sitzung":37,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das entspricht nicht der Wahrheit, Herr Schiewerling, was Sie sagen!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227859,"sequence":89,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden in den n\u00e4chsten Jahren erleben, dass der Rentenversicherungsbeitrag nicht steigt. Wir werden erleben, dass wir trotz dieses umf\u00e4nglichen Rentenpaketes einen ausgeglichenen Bundeshaushalt erreichen. Wir werden die Steuern nicht erh\u00f6hen und dennoch den Menschen soziale Leistungen zukommen lassen.\n\nAuf Dauer gesehen wird der Staat, egal wie sich die Regierung zusammensetzt, kein Interesse daran haben, dass der Rentenversicherungsbeitrag durch die Decke schie\u00dft und dass das Rentenniveau ins Bodenlose f\u00e4llt.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227860,"sequence":90,"sitzung":37,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Schiewerling, bis 2017 doch nur!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227861,"sequence":91,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, was im Gesetz steht, ist keine Pflichtaufgabe, sondern das, was kommen wird, wenn nichts passiert. Bis wir so weit sind, wird noch einiges geschehen. Daf\u00fcr werden wir in der Union sorgen.\n\nIch bitte Sie herzlich um Ihre Zustimmung zu diesem Rentenpaket.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227862,"sequence":92,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227863,"sequence":93,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das Wort zu einer Kurzintervention hat der Kollege Birkwald.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":227864,"sequence":94,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Schiewerling, Sie haben gerade behauptet, das Rentenniveau w\u00fcrde nicht absinken.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227865,"sequence":95,"sitzung":37,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Wahrheitswidrig!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227866,"sequence":96,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Diese Aussage ist wahrheitswidrig. Sie ist komplett falsch.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227867,"sequence":97,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227868,"sequence":98,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das Rentenniveau betrug im vorigen Jahr 48,7 Prozent, betr\u00e4gt in diesem Jahr 47,8 Prozent und wird ausweislich des Gesetzes, das wir hier heute in abschlie\u00dfender Lesung diskutieren, im Jahr 2030 auf 43,7 Prozent absinken. Durch dieses Gesetz wird es st\u00e4rker sinken, als es ohne dieses Gesetz gesunken w\u00e4re; dann w\u00e4re es n\u00e4mlich auf nur - in Anf\u00fchrungsstrichen - 44,4 Prozent gesunken. Was sagen Sie zu dem Widerspruch zwischen dem, was in dem Gesetz steht, das wir heute verabschieden, und dem, was Sie eben gesagt haben? Das ist meine Frage.\n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, dem Hohen Hause und der \u00d6ffentlichkeit noch einmal deutlich zu machen, was das Rentenniveau ist; das ist vielen Menschen n\u00e4mlich gar nicht bewusst. Der aktuelle Begriff des Rentenniveaus lautet korrekt \u201eSicherungsniveau vor Steuern\u201c und ist wie folgt definiert - jetzt bitte gut aufpassen -:\n\nVerf\u00fcgbare Standardrente (nach Abzug von Kranken- und Pflegeversicherungsbeitrag, aber vor etwaigen Steuern auf Rente) im Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Bruttolohn nach Abzug der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge der Arbeitnehmer und der Beitr\u00e4ge zur gef\u00f6rderten freiwilligen Zusatzvorsorge, aber vor Abzug der Lohnsteuer.\n\nDas ist das Rentenniveau, und das, Herr Schiewerling, sinkt, egal, welche sch\u00f6nen Worte Sie hier machen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227869,"sequence":99,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227870,"sequence":100,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kollege Schiewerling zur Antwort.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":227871,"sequence":101,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Birkwald, ich finde es immer etwas befremdlich, wenn Sie Ihre Zwischenbemerkungen zu Grundsatzvorlesungen zum Rentenrecht nutzen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227872,"sequence":102,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227873,"sequence":103,"sitzung":37,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, dabei kann man etwas lernen!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227874,"sequence":104,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227875,"sequence":105,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist typisch. Vielleicht sollten Sie das anderweitig machen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227876,"sequence":106,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":347.0,"speaker_party":"linke","text":"Frage beantworten!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227877,"sequence":107,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube schon, dass die Menschen wissen, was ein Rentenniveau ist.\n\nDas bedarf nicht der Erl\u00e4uterung durch die Linke.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227878,"sequence":108,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227879,"sequence":109,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das glaube ich schon!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227880,"sequence":110,"sitzung":37,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":344.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur Sache!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227881,"sequence":111,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227882,"sequence":112,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Beruhigen Sie sich doch mal!\n\nJetzt sage ich Ihnen etwas zur Situation. Ja, Sie haben recht: Das steht im Gesetzentwurf, ist aber mit der Jahreszahl 2030 versehen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227883,"sequence":113,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Habe ich gesagt!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227884,"sequence":114,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundesregierung war sogar verpflichtet, dies reinzuschreiben, weil sie von der jetzigen Istsituation ausgehen muss. Das hei\u00dft nicht, dass es bis zum Jahre 2030 tats\u00e4chlich so eintritt, dass der Staat nicht eingreifen darf und dass es nicht zu positiven Auswirkungen aufgrund einer besseren wirtschaftlichen Entwicklung kommt. Was ist denn, wenn das wirtschaftliche Niveau weiter steigt, und was ist denn, wenn es sinkt und der Staat st\u00e4rker eingreift? Dann kann es sein, dass das Rentenniveau bis 2030 nicht so sinkt.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227885,"sequence":115,"sitzung":37,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Kollege beschlie\u00dft, so etwas nicht zu machen! Toll!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227886,"sequence":116,"sitzung":37,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":419.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen voraus: Ich kann mir nicht vorstellen, dass es eine Bundesregierung geben wird, die im Jahre 2030 allen Ernstes ein Rentenniveau von 43,8 Prozent haben will. Bis zum Jahre 2030 gehen noch viele Jahre ins Land.\n\nEtwas Weiteres sage ich Ihnen: Selten sind Prognosen f\u00fcr die Rentenversicherung mit 20 oder 30 Jahren Vorlauf Wirklichkeit geworden. Wenn es nach den Prognosen f\u00fcr die heutige Situation ginge, m\u00fcsste der Rentenversicherungsbeitrag nicht bei 18,9 Prozent bzw., wenn wir ihn abgesenkt h\u00e4tten, bei 18,3 Prozent liegen, sondern er h\u00e4tte nach den Planungen bei 19,4 Prozent liegen m\u00fcssen; das war eine der fr\u00fcheren Voraussagen. Mittlerweile hat sich die Situation v\u00f6llig ge\u00e4ndert. Das, was im Gesetz steht, ist das, was die Bundesregierung reinschreiben musste, weil sie nicht vorhersagen kann, wie eine Bundesregierung im Jahr 2021 reagieren will und wird. Dabei bleibe ich.\n\nMeine Kernaussage lautet deswegen - da habe ich nichts zur\u00fcckzunehmen -: Die CDU\/CSU wird alles da-ransetzen, dass der Rentenversicherungsbeitrag in den n\u00e4chsten 20 Jahren nicht durch die Decke schie\u00dft und dass das Rentenniveau nicht ins Bodenlose f\u00e4llt. - Das ist meine Kernaussage; daran f\u00fchlen wir uns gebunden. Sie werden es erleben. Denn wir haben in der Vergangenheit so gehandelt, und wir werden es auch in Zukunft tun. Das ist meine Kernaussage.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227887,"sequence":117,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227888,"sequence":118,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das klingt schon ganz anders!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227889,"sequence":119,"sitzung":37,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine ganz andere Aussage als vorhin!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227890,"sequence":120,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Kollegen Markus Kurth, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":227891,"sequence":121,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! An die Entscheidungen des heutigen Tages werden in den n\u00e4chsten Jahren, Jahrzehnten noch viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger denken, beginnend sp\u00e4testens im Jahr 2018, wenn wegen des Rentenpakets die R\u00fccklagen der Rentenversicherung aufgebraucht sind und 10 Milliarden Euro j\u00e4hrlich finanziert sein wollen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227892,"sequence":122,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227893,"sequence":123,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Abgeordneten der n\u00e4chsten Wahlperioden werden sich vielleicht daran erinnern, dass diejenigen, die heute das sogenannte Rentenpaket beschlie\u00dfen, eben nicht an die kommenden Jahrzehnte gedacht haben.\n\nWenn in den 20er-Jahren dieses Jahrhunderts die Altersarmut rapide zunimmt, werden sich die Menschen fragen, wie es denn passieren konnte, dass die fr\u00fcheren \u00dcbersch\u00fcsse der Rentenkasse nicht f\u00fcr eine armutsfeste Garantierente zur\u00fcckgelegt wurden, wie das damals die Gr\u00fcnen vorgeschlagen haben,","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227894,"sequence":124,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227895,"sequence":125,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"weil schon 2014 absehbar war, dass das Risiko der Altersarmut steigt.\n\nUnd in den 30er-Jahren dieses Jahrhunderts werden sich die dann politisch Verantwortlichen die Haare raufen, wieso denn eigentlich in der letzten demografischen Sch\u00f6nwetterphase dieses Jahrhunderts, als die Generation der Babyboomer noch erwerbst\u00e4tig war, die damalige Gro\u00dfe Koalition keine Vorsorge getroffen hat.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227896,"sequence":126,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227897,"sequence":127,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Geschichtswissenschaftler des Jahres 2034 werden dann nachvollziehen, dass damals im Jahr 2014 die beiden gr\u00f6\u00dften Fraktionen im Deutschen Bundestag einen Pakt schmiedeten, um kurzfristige Interessenpolitik f\u00fcr ihre Stammw\u00e4hler zu betreiben.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227898,"sequence":128,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227899,"sequence":129,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Historiker werden erforschen, welche Engstirnigkeit, Selbstbezogenheit und verzerrte Wirklichkeitswahrnehmung dazu gef\u00fchrt haben, dass der Blick auf das Gesamtsystem der Rente bei der letzten Kanzlerschaft Angela Merkels verloren gegangen ist.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227900,"sequence":130,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227901,"sequence":131,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alle Erkl\u00e4rungen k\u00f6nnen dann aber nicht mehr die fatalen, falschen Weichenstellungen jenes verh\u00e4ngnisvollen 23. Mai 2014 zur\u00fccknehmen.\n\nMeine Damen und Herren von der Regierungskoalition, Sie kleiden Ihr Rentenpaket in das Gewand der Gerechtigkeit. Tats\u00e4chlich schaffen Sie aber zahllose neue Ungerechtigkeiten. Wie absurd!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227902,"sequence":132,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227903,"sequence":133,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Beispiel: Eine 56-j\u00e4hrige Krankenpflegerin, die in den n\u00e4chsten Jahren wegen k\u00f6rperlichen Verschlei\u00dfes mit vollen rentenmindernden Abschl\u00e4gen in die Erwerbsminderungsrente gehen muss, hat nichts von der abschlagsfreien Rente mit 63, sie muss diese aber erst mit h\u00f6heren Rentenbeitr\u00e4gen, ein zweites Mal mit ihren Steuern und ein drittes Mal mit einem niedrigeren Rentenniveau bezahlen. Denn das Rentenpaket belastet nicht nur die Beitragszahler; es wirkt sich \u00fcber die komplizierte Formel zur Berechnung der Rentenh\u00f6he nat\u00fcrlich auch auf die heutigen und zuk\u00fcnftigen Rentnerinnen und Rentner aus.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227904,"sequence":134,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"So ist das, Herr Schiewerling!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227905,"sequence":135,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deren Rente wird nach Zahlen der Deutschen Rentenversicherung um 1,6 Prozent niedriger ausfallen. Herr Schiewerling, Ihr Geeier, Ihre Argumentation, Ihr Hoffnungslauf eben - sie dr\u00fccken die Daumen, das wird schon nicht so schlimm bis zum Jahr 2030 - k\u00f6nnen \u00fcber diese Tatsache nicht hinwegt\u00e4uschen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227906,"sequence":136,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227907,"sequence":137,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ja! Da hat der Kollege Kurth v\u00f6llig recht!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227908,"sequence":138,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist daran eigentlich gerecht? Meine Kolleginnen und Kollegen von der SPD, Sie und auch Sie, Frau Nahles, br\u00fcsten sich damit, Sie t\u00e4ten jetzt etwas f\u00fcr diejenigen, die etwas geleistet h\u00e4tten. Hat denn die Krankenpflegerin aus meinem Beispiel nichts geleistet? Haben etwa diejenigen, die 40 Beitragsjahre auf dem Buckel haben und unverschuldet mehrere Jahre langzeitarbeitslos waren, nichts geleistet?","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227909,"sequence":139,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227910,"sequence":140,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie mag sich in deren Ohren das Gerede von der belohnten Leistung anh\u00f6ren? Es ist nachgerade zynisch, wie Sie mit wackeren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern umgehen, die alles gegeben haben, aber aus nicht selbstverschuldeten Gr\u00fcnden die H\u00fcrde f\u00fcr die Rente mit 63 nicht schaffen.\n\nAber diese Ungerechtigkeiten alleine sind es nicht, die mich verst\u00f6ren. Sie versuchen ja auch, den Eindruck zu erwecken, Sie w\u00fcrden die Rente mit 67 zur\u00fccknehmen - daran leiden Sie ja immer noch -, aber das ist nicht so. Auch wenn die konservativen Medien sagen: Oh, Agenda 2010, das wird zur\u00fcckgedreht, R\u00fcckkehr in die Zeit von vor 20 Jahren. -","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227911,"sequence":141,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227912,"sequence":142,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"All das stimmt gar nicht! Die Rente mit 67 bleibt erhalten, und auch die Absenkungen des Rentenniveaus werden nat\u00fcrlich \u00fcber die bereits erfolgten hinausgehen.\n\nWas Sie machen, ist eine selektive Beg\u00fcnstigung von 15 Jahrg\u00e4ngen, die eine relativ l\u00fcckenlose Erwerbsbiografie haben.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227913,"sequence":143,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227914,"sequence":144,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alle anderen lassen Sie im Regen stehen und mit den zum Teil durchaus problematischen Resultaten der letzten Rentenreformen allein. Sie setzen sich nicht grunds\u00e4tzlich mit der Anhebung des Renteneintrittsalters auseinander. Wir Gr\u00fcne wollen flexible Renteneintritte f\u00fcr die, die es brauchen, aber keine falschen Anreize f\u00fcr die, die noch arbeiten k\u00f6nnen und wollen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227915,"sequence":145,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227916,"sequence":146,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bevor ich hier nur auf die Sozialdemokraten einhaue, verliere ich lieber auch noch ein paar Worte zur M\u00fctterrente; denn das ist ja finanziell insgesamt der gr\u00f6\u00dfte Posten. Dazu sage ich: Ja, Sie verringern mit der Stichtagsregelung eine vorhandene Gerechtigkeitsl\u00fccke. Zwei Fragen m\u00fcssen Sie sich aber stellen. Erstens: Ist das derzeit wirklich unser gr\u00f6\u00dftes sozialpolitisches Problem? Ist das die richtige Priorit\u00e4tensetzung? Und zweitens: Wird das vern\u00fcnftig finanziert?\n\nZu der ersten Frage muss ich sagen: Wenn ich mir die Zukunft anschaue, sehe ich, dass Altersarmut in den n\u00e4chsten Jahrzehnten das gr\u00f6\u00dfte Problem sein wird.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227917,"sequence":147,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227918,"sequence":148,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ursache daf\u00fcr sind gebrochene Erwerbsbiografien und ein zum Teil niedrigeres Lohnniveau. Hier ist nach der Priorit\u00e4tensetzung zu fragen. Ich setze meine Mittel, die nun einmal auch in der Politik begrenzt sind, doch dort ein, wo sie am n\u00f6tigsten gebraucht werden. Wenn in einem Haus mit zwei Zimmern in dem einen Zimmer tapeziert werden m\u00fcsste und es in das andere Zimmer reinregnet, dann fange ich doch bei begrenzten Mitteln nicht an zu tapezieren, sondern stopfe erst einmal die gr\u00f6\u00dften L\u00f6cher.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227919,"sequence":149,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Thomas Lutze [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227920,"sequence":150,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt zur Finanzierung: Sie finanzieren die M\u00fctterrente nicht \u00fcber Steuern - Kollege Birkwald hat das schon gesagt -, obwohl wirklich ausnahmslos alle Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung das gefordert haben. Sie stellen sich aber hier hin und sagen: Wir erh\u00f6hen die Steuern nicht, und wir nehmen keine neuen Schulden auf. - Zugleich lassen Sie das aber die kleinen Leute \u00fcber ihre Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge bezahlen. Das, was Sie da machen, ist im Grunde genommen Wahlbetrug.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227921,"sequence":151,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227922,"sequence":152,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mir fehlt jetzt die Zeit, um auf Ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die im Wesentlichen nichts \u00e4ndern, einzugehen. Es gab das gro\u00dfe Gegackere des Wirtschaftsgefl\u00fcgels der Union.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227923,"sequence":153,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227924,"sequence":154,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"\u201eWirtschaftsgefl\u00fcgel\u201c ist gut!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227925,"sequence":155,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen mussten Sie noch ein bisschen nachbessern. Die brauchten auch noch einen Skalp, den sie mit nach Hause nehmen k\u00f6nnen. Aber weder der rollierende Stichtag noch andere freiwillige Beitragsregelungen \u00e4ndern grunds\u00e4tzlich etwas an dem gesamten Paket. Insofern kann man sagen: Ihr Ablenkungsman\u00f6ver ist noch nicht einmal aufgegangen. Der Wirtschaftsrat der CDU sagt: Es handelt sich bei der Flexirente um ein \u201enotd\u00fcrftiges Feigenblatt\u201c. Die Nachverhandlungen konnten also noch nicht einmal die Funktion, die Sie ihnen zugedacht haben, erf\u00fcllen. Sie haben nur Verschlimmbesserungen erreicht.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227926,"sequence":156,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227927,"sequence":157,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zu dem Fazit, dass heute im Grunde genommen ein schlechter Tag f\u00fcr Deutschland und auch ein schlechter Tag f\u00fcr Europa ist. Sie tun genau das, was Sie den s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten vorwerfen: Klientel-geschenke auf Pump. Damit gef\u00e4hrden Sie die langfristigen Aussichten und die Nachhaltigkeit im Rentensystem. Das ist wirklich besch\u00e4mend.\n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, Sie w\u00fcrden dieses Paket so nicht beschlie\u00dfen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227928,"sequence":158,"sitzung":37,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Das w\u00fcrde aber Millionen Menschen entt\u00e4uschen!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227929,"sequence":159,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und ich sage noch einmal: Wir alle werden in den n\u00e4chsten Jahren noch h\u00e4ufig an diesen Tag und diese Entscheidung zur\u00fcckdenken.\n\nDanke.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227930,"sequence":160,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227931,"sequence":161,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich denke, Gr\u00fcn ist die Farbe der Hoffnung! Davon habe ich jetzt nichts gemerkt!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227932,"sequence":162,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort Kollegin Dr. Carola Reimann, SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":227933,"sequence":163,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227934,"sequence":164,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Heute ist ein guter Tag f\u00fcr viele Menschen in unserem Land,","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227935,"sequence":165,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227936,"sequence":166,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"f\u00fcr Millionen von Menschen in unserem Land, die in ihrem Leben viel geleistet haben. Mit der heutigen Lesung schlie\u00dfen wir die Beratungen zum Leistungsverbesserungsgesetz erfolgreich ab, und das ist gut; denn die Menschen warten auf diese Verbesserungen. Wir k\u00f6nnen heute sagen: Wir halten Wort. Das Rentenpaket wird Gesetz.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227937,"sequence":167,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227938,"sequence":168,"sitzung":37,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau so ein guter Tag wie Hartz IV f\u00fcr die Arbeitslosen!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227939,"sequence":169,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, wir haben wie immer im parlamentarischen Verfahren noch Erg\u00e4nzungen vorgenommen. Uns ist es gelungen, m\u00f6gliche Fr\u00fchverrentungen auszuschlie\u00dfen und gleichzeitig daf\u00fcr zu sorgen, dass unverschuldete Arbeitslosigkeit nicht bestraft wird. Wir haben Erg\u00e4nzungen f\u00fcr freiwillig Versicherte vorgenommen und den Einstieg in flexible \u00dcberg\u00e4nge in die Rente erleichtert, und das ohne die Absenkung bisher vereinbarter Arbeitsbedingungen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227940,"sequence":170,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kerstin Griese [SPD]","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227941,"sequence":171,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist mir besonders wichtig. Wir Sozialdemokraten und Sozialdemokratinnen wollen Flexibilit\u00e4t f\u00fcr Arbeitnehmer und nicht zulasten von Arbeitnehmern.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227942,"sequence":172,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227943,"sequence":173,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich h\u00f6re schon die ersten Kritiker und Kommentatoren: Rente mit 63 auf der einen Seite und arbeiten nach der Regelaltersgrenze auf der anderen Seite, das sei doch widerspr\u00fcchlich; die Gro\u00dfe Koalition wisse nicht, was sie wolle. Ich kann Sie da beruhigen: Wir wissen sehr genau, was wir wollen. Wir wollen, dass sich unsere Rentengesetzgebung an den individuellen Bed\u00fcrfnissen der Menschen orientiert. Und diese sind bekanntlich vielf\u00e4ltig.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227944,"sequence":174,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227945,"sequence":175,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Der eine oder die eine ist froh, wenn sie mit \u00fcber 70 noch arbeiten kann, weil sie ihre Arbeit liebt, weil sie dort ihre sozialen Kontakt hat und weil sie dazu f\u00fchrt, dass sie sich gebraucht f\u00fchlt. Aber es gibt eben auch den anderen Lebensentwurf, diejenigen, die froh sind, wenn sie nicht mehr arbeiten m\u00fcssen, weil sie genug geschuftet haben, die froh sind, wenn sie einmal Zeit f\u00fcr Familie, Kinder, Ehrenamt und Hobby haben. Es gibt nat\u00fcrlich auch diejenigen, die arbeiten wollen, aber schlicht und einfach nicht mehr arbeiten k\u00f6nnen. Deshalb m\u00fcssen wir unterschiedliche individuelle Ausstiegsm\u00f6glichkeiten anbieten. F\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten geh\u00f6rt die Rente mit 63 genauso dazu wie Modelle f\u00fcr die sogenannten Silver Workers, die freiwillig l\u00e4nger arbeiten. Das ist kein Widerspruch, sondern Politik, die sich an den individuellen Bed\u00fcrfnissen der Menschen orientiert.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227946,"sequence":176,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227947,"sequence":177,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, ich habe mich in den letzten Wochen das eine oder andere Mal \u00fcber die Aufgeregtheiten gewundert. Wir schaffen f\u00fcr langj\u00e4hrig Versicherte die M\u00f6glichkeit, abschlagsfrei in Rente zu gehen. Wir drehen hier kein Rad zur\u00fcck. Uns geht es um mehr Gerechtigkeit, mehr Anerkennung der Lebensleistung und darum, mehrere Optionen f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu schaffen. Niemand glaubt ja ernsthaft, Kollege Kurth, dass Menschen, die gerne l\u00e4nger arbeiten m\u00f6chten, wegen der Rente mit 63 nun fr\u00fcher in Rente gehen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227948,"sequence":178,"sitzung":37,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227949,"sequence":179,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als Gesetzgeber wollen den Menschen doch nichts vorschreiben. Wir wollen die Rahmenbedingungen daf\u00fcr schaffen, dass Menschen den f\u00fcr sie passenden \u00dcbergang in die Rente w\u00e4hlen k\u00f6nnen.\n\nUnsere Aufgabe in den kommenden Wochen und Monaten wird sein, gemeinsam mit den Gewerkschaften und Arbeitgebern daf\u00fcr zu sorgen, dass diese \u00dcberg\u00e4nge in die Rente k\u00fcnftig noch besser an die Lebenswirklichkeit angepasst werden. Zwei Punkte sind mir dabei sehr wichtig. Ich will, dass alle, wenn sie denn wollen, m\u00f6glichst lange gesund-aktiv im Berufsleben stehen k\u00f6nnen. Das darf kein Privileg gut ausgebildeter Akademiker sein. Ich will, dass auch am Ende des Arbeitslebens ordentliche Arbeitsverh\u00e4ltnisse herrschen. Ein Zweiklassenarbeitsrecht darf und wird es mit uns nicht geben.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227950,"sequence":180,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227951,"sequence":181,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":438.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das Rentenpaket ist ein wichtiger Baustein f\u00fcr die Weiterentwicklung unseres Rentensystems. Es schlie\u00dft Gerechtigkeitsl\u00fccken und st\u00e4rkt das Vertrauen in unsere gesetzliche Rentenversicherung. Mit unseren Vorschl\u00e4gen zu flexiblen \u00dcberg\u00e4ngen in den Ruhestand und zur Solidarrente werden wir in den kommenden Monaten weiter daran arbeiten, dieses Vertrauen zu st\u00e4rken.\n\nVielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227952,"sequence":182,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227953,"sequence":183,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Kollegen Peter Wei\u00df, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":227954,"sequence":184,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227955,"sequence":185,"sitzung":37,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":363.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Finanzierung des Rentenpakets ist hier kritisiert worden. Ich darf erinnern: Letztes Jahr war Bundestagswahl. B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hatten ein Wahlprogramm vorgelegt, das verschiedenste rentenpolitische Vorhaben enthielt.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227956,"sequence":186,"sitzung":37,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227957,"sequence":187,"sitzung":37,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":363.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Gesamtkosten h\u00e4tten im Jahr 2030 15 bis 20 Milliarden Euro betragen. Das ist beinahe das Doppelte dessen, was jetzt die Gro\u00dfe Koalition macht.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227958,"sequence":188,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227959,"sequence":189,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles mit Steuern gegenfinanziert!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227960,"sequence":190,"sitzung":37,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gegenfinanziert!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227961,"sequence":191,"sitzung":37,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":363.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer solche Versprechungen macht, eignet sich nicht, heute hier im Parlament oder in der \u00d6ffentlichkeit der Gralsh\u00fcter der Rentenfinanzen zu sein, im Gegenteil.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227962,"sequence":192,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227963,"sequence":193,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben alles gegenfinanziert! Das wissen Sie ja! Daf\u00fcr sind wir ja verkloppt worden!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227964,"sequence":194,"sitzung":37,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":363.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir legen ein insgesamt solide finanziertes Renten-paket vor. Wir beschlie\u00dfen bereits heute, dass wir in der n\u00e4chsten Legislaturperiode 2 Milliarden Euro Steuergelder zus\u00e4tzlich drauflegen, um die Rente nachhaltig zu finanzieren.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227965,"sequence":195,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227966,"sequence":196,"sitzung":37,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das reicht aber nicht! Das wissen Sie doch!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227967,"sequence":197,"sitzung":37,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":363.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, es war im Jahr 1986 ein geradezu revolution\u00e4rer Akt, dass der Deutsche Bundestag endlich zum ersten Mal Kindererziehungszeiten rentensteigernd im Rentenrecht anerkannt hat. Denn unser Rentensystem ist vor allem auf eines angewiesen, darauf, dass es Kinder und Enkelkinder gibt, die eines Tages mit dazu beitragen, dass unser Rentensystem finanziert ist und den \u00c4lteren eine Rente ausbezahlt wird.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227968,"sequence":198,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Kinder zahlen keine Beitr\u00e4ge!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227969,"sequence":199,"sitzung":37,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":363.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist die Anerkennung von Kindererziehungszeiten in der Rente das allererste Gebot von Generationengerechtigkeit.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227970,"sequence":200,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227971,"sequence":201,"sitzung":37,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":363.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir heute f\u00fcr die M\u00fctter von vor 1992 geborenen Kindern die M\u00fctterrente verdoppeln, dann ist das keine Besch\u00e4digung des Rentensystems, wie manche behaupten. Nein, es macht das Rentensystem st\u00e4rker, als es je war. Es sichert die Zukunftsf\u00e4higkeit des Rentensystems. Die M\u00fctterrente ist richtig f\u00fcr die Zukunft unserer Rente.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227972,"sequence":202,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227973,"sequence":203,"sitzung":37,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":363.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, mit dem Rentenpaket kehren wir auch nicht auf dem Weg um, dass die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer k\u00fcnftig l\u00e4nger -arbeiten sollen und die Regelaltersgrenze auf 67 angehoben wird. Aber die Menschen sollen auch bitte bis 67 gesund bleiben. Deshalb ist die Erh\u00f6hung der Rehaleistungen der Rentenversicherung, die wir heute beschlie\u00dfen, substanzieller Bestandteil einer klugen Politik, die das Arbeiten bis 67 erst m\u00f6glich macht.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227974,"sequence":204,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Warum heben Sie den Rehadeckel dann nicht ganz auf?","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227975,"sequence":205,"sitzung":37,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":363.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir er\u00f6ffnen zudem die M\u00f6glichkeit, dass auch \u00fcber die Regelaltersgrenze hinaus weitergearbeitet wird. Wir wollen im deutschen Rentenrecht individuelle Antworten - die Kollegin Reimann hat es gesagt - und nicht ein einseitiges Fallbeil, wann mit dem Arbeiten Schluss ist.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227976,"sequence":206,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227977,"sequence":207,"sitzung":37,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":363.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, auch wenn man vor\u00fcbergehend nach 45 Beitragsjahren - das ist eine lange Zeit - abschlagsfrei mit 63 in Rente gehen kann, bleibt es dabei: Wir werden auch diese Grenze Schritt f\u00fcr Schritt, in Zwei-Monats-Schritten, erh\u00f6hen. \u00dcbrigens: Wer l\u00e4nger als bis 63 arbeitet, bekommt auch mehr Rente. Deswegen: Wer mehr Rente haben m\u00f6chte, der muss l\u00e4nger arbeiten. Dabei bleibt es auch in Zukunft.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227978,"sequence":208,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227979,"sequence":209,"sitzung":37,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":363.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer wirklich nicht mehr kann, dauerhaft erkrankt ist oder einen Unfall hat, f\u00fcr den ist wichtig, dass er wei\u00df: Ich habe die M\u00f6glichkeit, Erwerbsminderungsrente zu beantragen, und ich kann davon auch leben. - Deswegen sind die Verbesserungen bei der Berechnung der H\u00f6he der Erwerbsminderungsrente, die wir heute beschlie\u00dfen, eine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr, dass auch f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern klar ist: Diese Rentenversicherung bietet mir nicht nur Sicherheit im Alter, sondern sie gibt mir auch Sicherheit, falls mir in meinem Arbeitsleben ein Unfall passiert und ich fr\u00fchzeitig ausscheiden muss. - Heute wird die Rentenversicherung f\u00fcr alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Deutschland ein St\u00fcck sozialer und zuverl\u00e4ssiger.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227980,"sequence":210,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227981,"sequence":211,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das war an sich schon ein ganz sch\u00f6ner Schlussgedanke. Ihre Redezeit ist n\u00e4mlich vorbei.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":227982,"sequence":212,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227983,"sequence":213,"sitzung":37,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":363.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl, Herr Pr\u00e4sident. - Zum Schluss: Mancher Zeitungskommentar erweckt den Eindruck, als ob das, was wir heute beschlie\u00dfen, etwas v\u00f6llig Neues sei. Nein, im letzten Jahr sind wir mit klaren Aussagen zur Rente in unserem Wahlprogramm in den Wahlkampf gegangen. Heute setzen wir das um und tun, was die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von uns erwarten: Wir halten Wort.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227984,"sequence":214,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227985,"sequence":215,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Kollegen Michael Gerdes, SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":227986,"sequence":216,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227987,"sequence":217,"sitzung":37,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":244.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit dem heutigen Tag wird die Rente ein St\u00fcck weit gerechter. Wir beschlie\u00dfen Verbesserungen f\u00fcr langj\u00e4hrig Versicherte, f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter und f\u00fcr Arbeitnehmer, die aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht mehr oder nur eingeschr\u00e4nkt arbeiten k\u00f6nnen. Das ist gut und richtig. Wir zollen damit Arbeits- und Lebensleistungen Respekt. Und: Wir passen das System der Arbeitswirklichkeit von heute an. Wer im Laufe seines Lebens kurzfristig ohne Arbeit war, wird nicht auch noch im Alter daf\u00fcr bestraft. Die Rente ab 63 nach 45 Beitragsjahren ist nun da.\n\nDie Kritiker sagen uns, das Rentensystem m\u00fcsse noch viel gerechter werden. Ja, gerechter zwischen den Generationen, gerechter zwischen Ost und West, gerechter finanziert. Wie auch immer wir Gerechtigkeit definieren: Es ist falsch, einzelne Gruppen gegeneinander auszuspielen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227988,"sequence":218,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227989,"sequence":219,"sitzung":37,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":244.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Rentensystem ist keine Wundert\u00fcte, aus der sich jeder das Beste nehmen kann.\n\nWichtig ist, finde ich, eine gewisse Balance. Die \u00c4lteren m\u00fcssen von ihrer verdienten Rente leben k\u00f6nnen. F\u00fcr die Mittelalten und J\u00fcngeren m\u00fcssen die Beitr\u00e4ge allerdings bezahlbar bleiben. Klar ist auch, dass uns die Rente weiterhin besch\u00e4ftigen wird; der demografische Wandel und die Ver\u00e4nderung der Arbeitswelt bringen das mit sich. Wir wollen ein Rentensystem, das zukunftsf\u00e4hig ist. Deshalb werden wir \u00fcber individuelle Renteneintritte reden m\u00fcssen. Wer l\u00e4nger arbeiten will und kann, soll das auch ohne Einschr\u00e4nkung tun d\u00fcrfen.\n\nBei der heutigen Reform h\u00e4tte ich mir pers\u00f6nlich noch eine Schippe mehr im Bereich der Erwerbsminderungsrenten gew\u00fcnscht. Dass die Verbesserungen dringend notwendig sind, war bei vielen Sachverst\u00e4ndigen unstrittig. Dennoch: Die Mehrheit der Bezieher einer Erwerbsminderungsrente kommt aus T\u00e4tigkeiten mit geringem Einkommen. Damit ist klar, dass auch mit der sp\u00e4teren Altersrente keine gro\u00dfen Spr\u00fcnge zu machen sind. Schlie\u00dflich wirken sich niedrige Entgeltpunkte unmittelbar auf die Absicherung im Alter aus. Hier haben wir eine L\u00fccke geschlossen, indem wir die Berechnung der Zurechnungszeiten verbessert haben.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227990,"sequence":220,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227991,"sequence":221,"sitzung":37,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":244.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Erh\u00f6hung des Rehabudgets ist ein gelungener Anfang. Wir investieren in die Gesundheit der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Wir erh\u00f6hen damit ihre Chance auf Teilhabe am Arbeitsleben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte noch auf einen \u00c4nderungsantrag von Union und SPD eingehen, der auf den ersten Blick unscheinbar wirkt, den ich aber dennoch enorm wichtig finde. Mit der heutigen Abstimmung entscheiden wir auch \u00fcber ein Verfahren, das die sogenannten Ehrenbeamten betrifft, sprich: ehrenamtliche B\u00fcrgermeister oder Ortsvorsteher. Wir verl\u00e4ngern die aktuelle Regelung, wonach die Aufwandsentsch\u00e4digung keinen Einfluss auf den Hinzuverdienst bei Alters- und Erwerbsminderungsrenten hat. Damit st\u00e4rken wir das politische Ehrenamt in den Kommunen, damit erhalten und st\u00e4rken wir den Personenkreis derer, die sich f\u00fcr kommunale Belange engagieren. Ich meine, das ist gut.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227992,"sequence":222,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227993,"sequence":223,"sitzung":37,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":244.0,"speaker_party":"spd","text":"Unterm Strich bin ich davon \u00fcberzeugt, dass der gefundene Kompromiss rund um das Rentenpaket ein gutes Ergebnis ist. Soziale H\u00e4rten werden verringert - so funktioniert ein Sozialstaat.\n\nAndrea Nahles und ihr Haus haben Erstaunliches geleistet: Das Rentenpaket wurde schnell und professionell gepackt. Schon im Juli werden die Ersten von den Beschl\u00fcssen profitieren. Solch ein Tempo beim Regieren kann sich sehen lassen. Deshalb, meine Damen und Herren, ist heute ein guter Tag.\n\nHerzlichen Dank und Gl\u00fcck auf!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227994,"sequence":224,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227995,"sequence":225,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Kollegen Stephan Stracke, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":227996,"sequence":226,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227997,"sequence":227,"sitzung":37,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Union und SPD haben sich mit dem Koalitionsvertrag auf eine Politik f\u00fcr hohe Besch\u00e4ftigung und eine gerechte Sozialpolitik verst\u00e4ndigt. Genau dies machen wir. Wir wissen: Nur dann, wenn die Wirtschaft gut l\u00e4uft, wir einen hohen Besch\u00e4ftigungsstand haben, haben wir auch den Spielraum f\u00fcr Leistungsverbesserungen. Diesen Spielraum haben wir uns in den letzten Jahren erwirtschaftet. F\u00fcr uns stehen dabei zwei Priorit\u00e4ten fest:\n\nErstens: keine neuen Schulden. Zum ersten Mal seit 1969, seit Franz Josef Strau\u00df Bundesfinanzminister war, werden wir 2015 einen ausgeglichenen Haushalt vorlegen. Das ist gelebte Generationengerechtigkeit; denn wir wollen unseren jungen Generationen Chancen vererben und nicht Schulden.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":227998,"sequence":228,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":227999,"sequence":229,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und leere Rentenkassen!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228000,"sequence":230,"sitzung":37,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Wir investieren in die Zukunft unseres Landes; denn wir m\u00fcssen heute die Grundlagen f\u00fcr morgen schaffen. Deshalb geben wir einen zweistelligen Milliardenbetrag aus, vor allem f\u00fcr Infrastruktur, Wissenschaft und Bildung. Diese Politik ist der Grund, warum Deutschland heute so gut dasteht und warum wir heute Spielraum f\u00fcr unser Rentenpaket haben.\n\nIch darf daran erinnern: Ende November 2005 brauchte die Rentenkasse noch eine Liquidit\u00e4tshilfe des Bundes in H\u00f6he von 900 Millionen Euro. Heute hat sie ein Finanzpolster von \u00fcber 32 Milliarden Euro. In den vergangenen beiden Jahren konnten wir die Beitragszahler j\u00e4hrlich um 10 Milliarden Euro entlasten, indem wir den Beitragssatz entsprechend abgesenkt haben. Heute k\u00f6nnen wir auch f\u00fcr diese Legislaturperiode sagen: Der Beitragssatz bleibt stabil.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228001,"sequence":231,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danach geht\u2019s rauf!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228002,"sequence":232,"sitzung":37,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All dies ist Ergebnis unserer unionsgef\u00fchrten Politik. Das ist ein wirklich gutes Ergebnis f\u00fcr Deutschland und die Menschen in diesem Land.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228003,"sequence":233,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228004,"sequence":234,"sitzung":37,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, unsere Politik ist getragen vom Grundgedanken einer solidarischen Leistungsgesellschaft. Genau deshalb machen wir die M\u00fctterrente. Sie ist verdienter Lohn f\u00fcr die Lebensleistung von \u00fcber 9,5 Millionen M\u00fcttern in diesem Land. Das ist der Lohn f\u00fcr Erziehungsleistungen, die wir hier entsprechend honorieren. Sie verdienen f\u00fcr das, was sie ein Lebtag gemacht haben, unsere h\u00f6chste Anerkennung. Die M\u00fctterrente ist Ausdruck davon; deswegen machen wir sie.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228005,"sequence":235,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228006,"sequence":236,"sitzung":37,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ausdruck einer solidarischen Leistungsgesellschaft ist es auch, zu sagen: Wer 45 Jahre gearbeitet hat in diesem Land, darf fr\u00fcher in Rente gehen. Deswegen haben wir die Rente mit 65 gemacht. Wir ziehen dies nun befristet um zwei Jahre vor - ich gebe zu: ein Gedanke, auf den wir nicht spontan selbst gekommen w\u00e4ren.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228007,"sequence":237,"sitzung":37,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ah!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228008,"sequence":238,"sitzung":37,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden hier auch Zeiten der Arbeitslosigkeit entsprechend ber\u00fccksichtigen. Dabei ist es uns gelungen, eine Fr\u00fchverrentungswelle zu verhindern, und zwar mit einer Stichtagsl\u00f6sung. Ich glaube, dass diese Stichtagsl\u00f6sung eine gute ist.\n\nWir ber\u00fccksichtigen in Zukunft auch freiwillige Beitr\u00e4ge. Damit schlie\u00dfen wir auch eine Gerechtigkeitsl\u00fccke, die entstanden ist durch die Anerkennung von Zeiten der Arbeitslosigkeit. Ansonsten w\u00fcrden Zeiten der Arbeitslosigkeit bessergestellt als freiwillige Beitragszahlungen. Deswegen haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, dass freiwillige Beitr\u00e4ge auf die Wartezeit von 45 Jahren angerechnet werden. Das ist eine sehr gute L\u00f6sung f\u00fcr die Menschen in diesem Land: f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige, f\u00fcr Handwerker, aber nat\u00fcrlich auch f\u00fcr all die anderen, die Pflichtbeitr\u00e4ge und zus\u00e4tzlich freiwillige Beitr\u00e4ge gezahlt haben. Mit dieser guten L\u00f6sung schlie\u00dfen wir eine Gerechtigkeitsl\u00fccke.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228009,"sequence":239,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228010,"sequence":240,"sitzung":37,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Letztes m\u00f6chte ich hier herausstellen: Der gr\u00f6\u00dften Sch\u00e4tze, die wir in dieser Bundesrepublik Deutschland haben, sind unser Vorsprung an Wissen und K\u00f6nnen und unsere herausragend qualifizierten Arbeitskr\u00e4fte. Diese Arbeitskr\u00e4fte gilt es zu pflegen, egal ob sie jung oder alt sind. Deswegen sagen wir: Diejenigen, die fit sind und arbeiten wollen - auch \u00fcber das f\u00fcr die Rente geltende Regeleintrittsalter hinaus -, sollen ab jetzt einfacher weiterarbeiten k\u00f6nnen. Deshalb werden wir hier die M\u00f6glichkeit einf\u00fchren, dass solche Arbeitsverh\u00e4ltnisse - sogar mehrfach - verl\u00e4ngert werden k\u00f6nnen. Damit werden wir den Menschen mehr passgenaue M\u00f6glichkeiten an die Hand geben, ihr Arbeitsleben zu gestalten. Auch das bringt dieses Rentenpaket mit sich und ist Ausdruck einer guten Politik.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228011,"sequence":241,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228012,"sequence":242,"sitzung":37,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":117.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Ergebnis halte ich fest: Dieses Rentenpaket tr\u00e4gt klar die Handschrift der Union. Es ist ein gutes Rentenpaket, und deswegen bitte ich um Zustimmung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228013,"sequence":243,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228014,"sequence":244,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Kollegen Dr. Martin Rosemann, SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228015,"sequence":245,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228016,"sequence":246,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Carola Reimann und Michael Gerdes haben es ja bereits gesagt: Heute ist ein guter Tag f\u00fcr die Rentnerinnen und Rentner und f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in diesem Land; denn zum ersten Mal seit vielen Jahren beschlie\u00dfen wir heute Leistungsverbesserungen in der gesetzlichen Rentenversicherung.\n\nDiese Leistungsverbesserungen sind in das Gesamtkonzept \u201eGute Arbeit, Gute Rente\u201c der Gro\u00dfen Koalition eingebettet; denn wir wissen, dass auch der gesetzliche Mindestlohn und die St\u00e4rkung der Tarifparteien einen Beitrag zur Sicherung eines guten Rentenniveaus in Deutschland leisten und damit die Alterssicherung in unserem Land st\u00e4rken.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228017,"sequence":247,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228018,"sequence":248,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist ein guter Tag f\u00fcr die SPD; denn wir setzen heute sozialdemokratische Politik um, und wir halten, was wir versprochen haben.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228019,"sequence":249,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228020,"sequence":250,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Was denn jetzt: sozialdemokratisch oder christdemokratisch?","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228021,"sequence":251,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist ein guter Tag f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition; denn sie zeigt ihre Handlungsf\u00e4higkeit: Sie verabschiedet ihr erstes gro\u00dfes Reformpaket und setzt vor allem um, was wir gemeinsam im Koalitionsvertrag vereinbart haben.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228022,"sequence":252,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228023,"sequence":253,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt auch f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung von Arbeitslosenzeiten bei der Anrechnung f\u00fcr die Rente mit 63 - und zwar ohne Verfallsdatum. Das ist ein Beitrag zu mehr Generationengerechtigkeit.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228024,"sequence":254,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228025,"sequence":255,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn die Regierung eine so gute Politik macht, dann ist es nat\u00fcrlich nicht leicht f\u00fcr die Opposition.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228026,"sequence":256,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Marcus Held [SPD]","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228027,"sequence":257,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben sich redlich bem\u00fcht und hier Beispiele aufgef\u00fchrt, zum Beispiel die Krankenschwester, die mit 56 Jahren nicht mehr kann. Nicht dazugesagt haben Sie, dass genau diese Krankenschwester von den Verbesserungen bei der Erwerbsminderungsrente profitieren wird.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228028,"sequence":258,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228029,"sequence":259,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Linken fordern immer mehr, aber immerhin enthalten sie sich, weil sie erkannt haben, dass die Richtung stimmt.\n\nDie Gr\u00fcnen haben hier die Strategie entwickelt, uns vorzuwerfen, dass wir nicht alles, was im Koalitionsvertrag steht, bereits in den ersten 100 Tagen umgesetzt haben. Ihnen kann ich sagen, dass die Rentenpolitik der Gro\u00dfen Koalition mit dem heutigen Tag nicht zu Ende sein wird. Ich nenne nur folgende Stichworte: solidarische Lebensleistungsrente zur Verhinderung von Altersarmut,","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228030,"sequence":260,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Na, da bin ich mal gespannt!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228031,"sequence":261,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Verbesserungen bei den Betriebsrenten, Rentenangleichung in Ost und West.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228032,"sequence":262,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie haben jetzt eine Reihe von Fragew\u00fcnschen ausgel\u00f6st, und zwar bei einem Kollegen von den Gr\u00fcnen und einem Kollegen von der SPD. M\u00f6gen Sie die Fragen zulassen?","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228033,"sequence":263,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Normalerweise beantworte ich gern Zwischenfragen. Ich habe aber nur noch sechs Sekunden Redezeit.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228034,"sequence":264,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird doch nicht angerechnet!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228035,"sequence":265,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Uhr w\u00fcrden wir daf\u00fcr anhalten.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228036,"sequence":266,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie viele Zwischenfragen sind es denn?","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228037,"sequence":267,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228038,"sequence":268,"sitzung":37,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Unmengen!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228039,"sequence":269,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt erst einmal einen Kollegen von den Gr\u00fcnen und einen Kollegen von der SPD gesehen. Sie k\u00f6nnen entscheiden.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228040,"sequence":270,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt haben Sie aber die Uhr in der Zeit, in der Sie mit mir diskutiert haben, nicht angehalten.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228041,"sequence":271,"sitzung":37,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mach doch weiter!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228042,"sequence":272,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nein, aber das kriegen wir schon geregelt.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228043,"sequence":273,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Also bitte.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228044,"sequence":274,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. Die Zeit f\u00fcr Ihre Antwort wird nicht auf Ihre Redezeit angerechnet, sodass Sie durch meine Frage eine Verl\u00e4ngerung Ihrer Redezeit bekommen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228045,"sequence":275,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228046,"sequence":276,"sitzung":37,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":224.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt komm schon!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228047,"sequence":277,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie verweisen auf den Koalitionsvertrag. Hoho, der Koalitionsvertrag! Sie wollen uns erz\u00e4hlen, dass Sie das alles umsetzen? Darf ich Sie daran erinnern, dass zum Beispiel die solidarische Lebensleistungsrente ausdr\u00fccklich unter einen Finanzierungsvorbehalt gestellt worden ist? In Ihrem Koalitionsvertrag findet sich eine Liste mit Priorit\u00e4ten ohne Finanzierungsvorbehalt. Schon jetzt haben Sie - ich erinnere nur an die ausgebliebene Entlastung f\u00fcr die Kommunen in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro - einiges von dieser Priorit\u00e4tenliste gestrichen.\n\nWie plausibel sollen Ihre Zusagen sein, wenn Sie am Anfang noch nicht einmal Ihre priorit\u00e4ren Vorhaben finanzieren k\u00f6nnen? Wie glaubw\u00fcrdig soll es denn sein, dass Sie etwas umsetzen wollen, was unter einem Finanzierungsvorbehalt steht? Das glaubt doch kein Mensch.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228048,"sequence":278,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228049,"sequence":279,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass Sie das nicht glauben, glaube ich Ihnen gern.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228050,"sequence":280,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228051,"sequence":281,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann Ihnen nur sagen: Einer Regierung, die in den ersten 100 Tagen zwei gro\u00dfe Reformpakete auf den Weg gebracht hat und damit Zusagen aus dem Koalitionsvertrag eins zu eins umsetzt, k\u00f6nnen Sie auch glauben, was sie schwarz auf wei\u00df im Koalitionsvertrag gemeinsam verabredet hat, Herr Kurth.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228052,"sequence":282,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228053,"sequence":283,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich bei diesem Punkt bleiben. Die Rentenpolitik der Gro\u00dfen Koalition wird nach dem heutigen Tag nicht zu Ende sein. Ich will an dieser Stelle gerne das Stichwort \u201eflexible \u00dcberg\u00e4nge\u201c aufgreifen. Das Thema \u201eflexible \u00dcberg\u00e4nge\u201c hat nicht die CDU\/CSU-Mittelstandsvereinigung erfunden. Wir als Sozialdemokraten haben hierzu Antr\u00e4ge zu einer Zeit gestellt, als noch Schwarz-Gelb regiert hat, als \u201eRentenreform\u201c f\u00fcr Sie ein Fremdwort war, etwas, was Sie damals nicht angegangen sind.\n\nWir als Sozialdemokraten haben daf\u00fcr gesorgt, dass das Thema \u201eflexible \u00dcberg\u00e4nge\u201c \u00fcberhaupt Eingang in den Koalitionsvertrag gefunden hat. Es freut mich, dass sich unser Koalitionspartner und auch die CDU\/CSU-Mittelstandsvereinigung dieses Themas angenommen haben und es mit Nachdruck mit verfolgen. Deswegen freue ich mich auch auf die Diskussion, die wir dar\u00fcber gemeinsam mit unserem Koalitionspartner unter Beteiligung der Tarifparteien f\u00fchren werden. Dazu lade ich die Opposition herzlich ein.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228054,"sequence":284,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228055,"sequence":285,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gab noch die Bitte einer Kurzintervention aus der SPD-Fraktion. - Bitte.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228056,"sequence":286,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Joachim Schabedoth","speaker_fp":"hans-joachim-schabedoth","speaker_key":133.0,"speaker_party":"spd","text":"Mich interessiert die Stellungnahme und Bewertung des Kollegen Rosemann zu folgendem Sachverhalt: Er hat doch, wie wir alle mitbekommen haben, gesagt, dass nach demoskopischen Umfragen eine gro\u00dfe Mehrheit junger und alter Menschen, unabh\u00e4ngig von jeder politischen Bindung - Gr\u00fcne, Schwarze, Rote -, f\u00fcr den vorgezogenen Renteneintritt nach 45 Beitragsjahren ist. Wie, Herr Kollege Rosemann, erkl\u00e4ren Sie sich, dass gerade die Vertreter der Gr\u00fcnenfraktion und auch der Linken so tun, als w\u00fcrde sie das \u00fcberhaupt nicht interessieren? Haben Sie daf\u00fcr eine Erkl\u00e4rung?","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228057,"sequence":287,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228058,"sequence":288,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe dazu geredet, Herr Kollege! Sie h\u00e4tten mal zuh\u00f6ren m\u00fcssen!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228059,"sequence":289,"sitzung":37,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt stellt man sich schon selber Fragen in der SPD!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228060,"sequence":290,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Rosemann, m\u00f6chten Sie antworten? - Bitte.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228061,"sequence":291,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Das gibt mir die Gelegenheit, noch einmal darauf hinzuweisen, dass die Zustimmung zum Rentenpaket in der Bev\u00f6lkerung bei 80 Prozent liegt. Diese Zustimmung lag vor der Kampagne der Initiative Neue Soziale Marktwirtschaft bei 80 Prozent, und sie liegt auch nach der Kampagne bei 80 Prozent.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228062,"sequence":292,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228063,"sequence":293,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":143.0,"speaker_party":"spd","text":"Daraus ziehe ich die Schlussfolgerung: Die Initiative Neue Soziale Marktwirtschaft h\u00e4tte das Geld besser anderswo angelegt, vielleicht f\u00fcr einen guten Zweck gespendet oder sogar in die Rentenkassen gezahlt.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228064,"sequence":294,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228065,"sequence":295,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin in dieser Debatte erteile ich das Wort Sabine Weiss, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228066,"sequence":296,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228067,"sequence":297,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Seit Wochen, wenn nicht sogar seit Monaten wird intensiv \u00fcber das Rentenpaket geredet, geschrieben und gestritten. Das war richtig so. Streiten geh\u00f6rt zur gelebten Demokratie, und Demokratie ist die beste aller Staatsformen, wenn auch die schwierigste, weil immer um \u00dcberzeugungen und Ziele gerungen werden muss.\n\nAber heute ist es so weit: Wir stimmen gleich \u00fcber das vorliegende Rentenpaket ab. Wir stimmen \u00fcber die Erh\u00f6hung der Erwerbsminderungsrente, die Verst\u00e4rkung von Rehabilitationsleistungen, die Einf\u00fchrung der Rente mit 63 nach 45 Beitragsjahren ab, und - versprochen und gehalten! - die M\u00fctterrente kommt.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228068,"sequence":298,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228069,"sequence":299,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gestatten Sie mir, dies heute zu meinem zentralen Thema zu machen.\n\nFrauen, die vor 1992 Kinder geboren haben, erhalten einen zus\u00e4tzlichen Rentenentgeltpunkt. Dies entspricht pro Monat und pro Kind einer Rentenerh\u00f6hung von rund 28 Euro.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228070,"sequence":300,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Im Westen, nicht im Osten! Da sind es 2,22 Euro weniger! Immer noch!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228071,"sequence":301,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies ist - das gibt es tats\u00e4chlich noch in der Politik - ein wahrer Grund zur Freude.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228072,"sequence":302,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228073,"sequence":303,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Etwa 9,5 Millionen Frauen und auch ein paar M\u00e4nner werden von der Erh\u00f6hung dieser M\u00fctterrente profitieren, wobei - das sp\u00fcre ich, wenn ich im Wahlkreis unterwegs bin - der finanzielle Wert nicht der wirklich ausschlaggebende ist. Viele Frauen empfinden es schlicht als gerecht, dass ihre Lebensleistung der Kindererziehung heute ein St\u00fcck mehr Anerkennung findet.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228074,"sequence":304,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228075,"sequence":305,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Frauen - wer w\u00fcrde dem nicht zustimmen, meine Damen und Herren? - haben diese Anerkennung auch verdient.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228076,"sequence":306,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228077,"sequence":307,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher ist heute - das m\u00f6chte ich noch einmal wiederholen, Herr Kurth - f\u00fcr uns ein Tag der Freude.\n\nBei dieser Freude sollte man auch an die erinnern, die immer wieder und nachhaltig daran erinnert haben, dass eine echte Gerechtigkeitsl\u00fccke besteht, also an die M\u00fctter des heutigen Erfolges.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228078,"sequence":308,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228079,"sequence":309,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn es waren die Frauen, die durch Beharrlichkeit den vorliegenden Gesetzentwurf in Bezug auf die M\u00fctterrente durchgesetzt haben.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228080,"sequence":310,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Maria B\u00f6hmer!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228081,"sequence":311,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf Initiative der Frauen-Union, liebe Maria B\u00f6hmer, hat sich die CDU bereits 2003 auf ihrem Leipziger Parteitag klar f\u00fcr eine st\u00e4rkere Anerkennung der Kinder-erziehungszeiten in der Rente ausgesprochen. Begleitet wurde diese Forderung der Frauen-Union immer von der Gruppe der Frauen der CDU\/CSU-Bundestagsfraktion.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228082,"sequence":312,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228083,"sequence":313,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber erst 2009 wurde im Koalitionsvertrag vereinbart, im Rahmen der finanziellen M\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen, ob Kindererziehungszeiten in der Rente verst\u00e4rkt ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. Die Frauen-Union lie\u00df aber nicht locker. Sie reichte beim Parteitag der CDU 2011 wiederum einen entsprechenden Antrag ein, der eine breite Mehrheit fand. Mit einer bundesweiten Unterschriftenaktion konnte die Frauen-Union den politischen Druck verst\u00e4rken.\n\nDie Frauen in der CDU\/CSU-Fraktion und die Frauen-Union erhielten starke Unterst\u00fctzerinnen. Zum Beispiel die katholischen Frauenverb\u00e4nde kfd und KDFB und der Deutsche LandFrauenverband sammelten Hunderttausende von Unterschriften. Onlinepetitionen wurden eingereicht; Postkartenaktionen wurden gestartet. Diese breite Bewegung f\u00fcr mehr Rentengerechtigkeit f\u00fchrte dazu, dass das Projekt M\u00fctterrente 2013 in das Regierungsprogramm der CDU\/CSU aufgenommen wurde.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich im Namen aller Frauen ausdr\u00fccklich unserer Bundeskanzlerin und Parteivorsitzenden danken, die sich f\u00fcr unser Anliegen eingesetzt, dieses unterst\u00fctzt und nachdr\u00fccklich daf\u00fcr geworben hat.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228084,"sequence":314,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228085,"sequence":315,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Weiss, die Frau Kollegin Maisch, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, hat den Wunsch, eine Frage zu stellen oder eine Bemerkung zu machen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228086,"sequence":316,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gerne.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228087,"sequence":317,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Maisch.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228088,"sequence":318,"sitzung":37,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Kollegin, Sie haben gerade im Namen aller Frauen gesprochen. Das finde ich mutig und ambitioniert. Deshalb m\u00f6chte ich Sie fragen: Sprechen Sie auch im Namen der Frauen, die so arm sind und deren Rente so gering ist, dass die M\u00fctterrente auf die Grundsicherung im Alter angerechnet wird? Das hei\u00dft, diese Frauen k\u00f6nnen so viele Kinder geboren und so viele Erziehungsleistungen in ihrem Leben erbracht haben, wie sie wollen, sie werden trotzdem keinen zus\u00e4tzlichen Cent in der Tasche haben. Deshalb frage ich Sie: Finden Sie, dass heute auch f\u00fcr die armen Frauen in Deutschland ein Tag zum Feiern ist?","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228089,"sequence":319,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228090,"sequence":320,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, diese F\u00e4lle haben wir in den letzten Wochen und Monaten rauf und runter diskutiert. Wir haben nie behauptet, dass wir nun au\u00dferhalb des Systems agieren und die M\u00fctterrente zus\u00e4tzlich gew\u00e4hren. Vielmehr sollten diejenigen, die bislang einen Rentenentgeltpunkt bekommen haben, noch einen zweiten erhalten. Aber der finanzielle Ausgleich ist nicht das entscheidende Moment. Vielmehr handelt es sich hier um eine Frage der Gerechtigkeit. Wenn wir die wenigen Ausnahmef\u00e4lle, die es leider noch immer gibt,","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228091,"sequence":321,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind immerhin ein paar Hunderttausend!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228092,"sequence":322,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"zum Normalfall erheben, uns also st\u00e4ndig aus dem Mangel heraus definieren, dann kann man alles schlechtreden. Aber wir lassen heute nichts schlechtreden. Die M\u00fctterrente ist eine Erfolgsgeschichte, und zwar insbesondere eine der CDU. Das m\u00fcssen Sie jetzt einfach einmal aushalten.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228093,"sequence":323,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228094,"sequence":324,"sitzung":37,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz besonders stolz waren wir nat\u00fcrlich, als unser Fraktionsvorsitzender Volker Kauder unser Anliegen -unterst\u00fctzte. Damit war der Weg bis zur heutigen Abstimmung freigegeben. Dann haben sich unser Koalitionspartner und die Bundesarbeitsministerin bei den Unterst\u00fctzern eingereiht, sodass wir heute mit einer breiten Mehrheit rechnen k\u00f6nnen. Den vielen Frauen, die sich in Verb\u00e4nden und Vereinen und wo auch immer f\u00fcr die M\u00fctterrente starkgemacht haben, darf ich nun aus vollem Herzen sagen: Euer Einsatz hat sich gelohnt. Die M\u00fctterrente kommt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228095,"sequence":325,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228096,"sequence":326,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort Dr. Peter Tauber, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228097,"sequence":327,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228098,"sequence":328,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":115.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich wollte ich ganz kurz und knapp die vier Eckpunkte des Rentenpakets referieren, um vor allem den Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen die Zustimmung etwas zu erleichtern. Nun hat sich aber der Kollege Kurth als Orakel von Delphi versucht und sich in die Situation der Historiker in 20 Jahren versetzt, um nachzusp\u00fcren, wie dann dieses Rentenpaket historisch eingeordnet wird. Da - lieber Herr Kurth, sehen Sie es mir nach - bin ich als Historiker herausgefordert.\n\nIch will Ihnen sagen, was ich pers\u00f6nlich glaube, wie dieses Rentenpaket eingeordnet wird. Sie sprachen von der letzten Kanzlerschaft Angela Merkels. Ich schildere Ihnen einmal, wie die Bewertung der dritten Kanzlerschaft Angela Merkels aussehen wird. Als die Union mit Angela Merkel in der ersten Kanzlerschaft Regierungsverantwortung in diesem Land \u00fcbernahm, waren 5 Millionen Menschen arbeitslos. Am Ende der ersten Gro\u00dfen Koalition stand die Bew\u00e4ltigung einer Finanz- und Wirtschaftskrise, die in der Geschichte dieser Republik einmalig war.\n\nIn der zweiten Kanzlerschaft von Angela Merkel stand Europa vor einer gro\u00dfen Herausforderung. Alle klugen Institute, auch diejenigen, die Sie zitiert haben, haben prognostiziert: Das geht schief; dieses Europa steht am Rande des Zusammenbruchs. - Das Gegenteil ist eingetreten dank einer klugen Politik.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228099,"sequence":329,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228100,"sequence":330,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Abwarten!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228101,"sequence":331,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":115.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Am Ende der zweiten Kanzlerschaft von Angela Merkel ging es dem Land gut: niedrige Arbeitslosigkeit, hohes Wirtschaftswachstum sowie eine prallgef\u00fcllte Rentenkasse im Vergleich zu der Zeit, als Sie Verantwortung hatten.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228102,"sequence":332,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist jetzt doch eher Wahlkampf, Herr Kollege, oder? Reden Sie doch mal zur Sache!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228103,"sequence":333,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":115.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu Beginn der dritten Kanzlerschaft von Angela Merkel haben sich Sozialdemokraten und Christdemokraten darauf verst\u00e4ndigt, dass auch diejenigen, die einen ma\u00dfgeblichen Anteil an dem Erfolg haben, n\u00e4mlich die \u00e4ltere Generation, an diesem Erfolg und an dieser guten Situation in unserem Land partizipieren sollen.\n\nIn dieser Gro\u00dfen Koalition reden wir also nicht nur \u00fcber Zahlen und Tabellen, sondern wir nehmen uns auch der Frage an, was wir eigentlich tun k\u00f6nnen, um den Zusammenhalt in diesem Land zu st\u00e4rken. Deswegen ist es bei allem Erfolg - steigende L\u00f6hne f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und eine niedrige Jugendarbeitslosigkeit - gut und richtig, sich auch zu fragen, was wir f\u00fcr die \u00e4ltere Generation tun. Die Antwort liefern wir gemeinsam mit diesem Paket. Deswegen wird, glaube ich, die Bewertung sehr viel positiver sein, als Sie sie vorgenommen haben.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228104,"sequence":334,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228105,"sequence":335,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":115.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df aus vielen Briefen und Gespr\u00e4chen, dass vor allem die M\u00fctterrente die Frauen umtreibt. Eine Frau hat mir geschrieben: Als Mutter von vier Kindern ist mir das Thema schon seit langer Zeit sehr wichtig. Es ist ja nicht so, dass wir \u00e4lteren M\u00fctter in all den Jahren unserer Kinderpause die H\u00e4nde in den Scho\u00df gelegt haben. - Daran merkt man eines: Nat\u00fcrlich geht es um den zus\u00e4tzlichen Rentenpunkt und um die damit verbundene Erh\u00f6hung der Rente. Aber es geht auch noch um einen zweiten Aspekt: Es geht um die Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung mindestens in gleichem Ma\u00dfe. Auch deswegen ist die M\u00fctterrente so wichtig. Deswegen sage ich Dank an alle in unserer Partei und Fraktion, die mit viel Herzblut daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228106,"sequence":336,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228107,"sequence":337,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":115.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das DIW hat in seiner Bewertung der M\u00fctterrente \u00fcbrigens gesagt, dass vor allem die niedrigen und mittleren Renten besonders davon profitieren. Auch das mag ein kleiner Hinweis an Ihre Adresse sein. Sie haben eben in diese Richtung gefragt.\n\nFakt ist: Am Ende profitieren \u00fcber 9 Millionen M\u00fctter von der M\u00fctterrente. Das ist eine ganz wichtige sozialpolitische Entscheidung dieser Gro\u00dfen Koalition. Es gibt \u00fcbrigens auch noch 200 000 V\u00e4ter - die werden immer unterschlagen; auch f\u00fcr die muss man einmal eine Lanze brechen -, die ebenfalls von der sogenannten M\u00fctterrente profitieren.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228108,"sequence":338,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228109,"sequence":339,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":115.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie werden die gleichen Zuschriften bekommen wie wir. Diese Menschen, \u00fcber 9 Millionen, freuen sich \u00fcber diese Entscheidung unserer Politik. Deswegen ist es ein guter Tag, nicht nur f\u00fcr die Gro\u00dfe Koalition und die betroffenen M\u00fctter und V\u00e4ter, sondern auch f\u00fcr unser ganzes Land. Unsere Entscheidung zeigt: Wir setzen uns ernsthaft mit der Frage auseinander, was wir f\u00fcr den Zusammenhalt der Generationen und f\u00fcr die Gerechtigkeit in diesem Land tun.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228110,"sequence":340,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228111,"sequence":341,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das Wort zu einer Kurzintervention hat Herr Kollege Dr. Strengmann-Kuhn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228112,"sequence":342,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Tauber, Sie tun so, als w\u00fcrde die gesamte Gesellschaft von dem Gesetz profitieren. Viele M\u00fctter gehen davon aus, dass sie jetzt viel mehr Geld bekommen; es sind aber nur circa 28 Euro. Das ist weniger als 1 Euro pro Tag. Im Osten ist es sogar noch weniger.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228113,"sequence":343,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"26,39 Euro im Osten! Das ist ungerecht!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228114,"sequence":344,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diejenigen, die Grundsicherung beziehen, haben nichts davon. Ich glaube, auch viele Leute mit geringem Einkommen werden denken, sie bek\u00e4men jetzt 28 Euro mehr pro Kind, wenn sie Kinder erzogen haben. In der Tat aber bekommen sie nichts. Diejenigen, die sp\u00e4ter einmal Witwenrente beziehen, werden feststellen, dass der Betrag angerechnet wird. Sie haben nur zum Teil etwas davon, obwohl auch sie etwas geleistet haben.\n\nWas aber viel wichtiger ist: Diese Menschen m\u00fcssen es bezahlen, und zwar am Anfang durch h\u00f6here Beitr\u00e4ge und sp\u00e4ter durch geringere Renten. Dann ist viel von den 28 Euro, die Sie jetzt aussch\u00fctten, wieder weg. Insofern profitieren nicht alle, nicht die \u00e4ltere Generation als Gesamtheit.\n\nMan k\u00f6nnte dar\u00fcber reden, das gesamte Rentenniveau anzuheben, aber tats\u00e4chlich sinkt das gesamte Rentenniveau f\u00fcr alle, und die Beitr\u00e4ge steigen f\u00fcr alle Beitragszahlerinnen und Beitragszahler. Es m\u00fcssen insbesondere die mit den geringsten Einkommen das bezahlen, was Sie jetzt vorlegen. Die Prognosen von meinem Kollegen Markus Kurth - glauben Sie an meine Worte - werden zutreffen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228115,"sequence":345,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228116,"sequence":346,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"M\u00f6chten Sie antworten, Herr Dr. Tauber?","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228117,"sequence":347,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":115.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Kollege, grunds\u00e4tzlich muss man festhalten: Die Rente basiert auf dem, was Menschen sich erarbeitet haben. Das ist der Unterschied zur Sozialhilfe. Deswegen vergleichen Sie an der Stelle \u00c4pfel mit Birnen.\n\nEs gilt noch ein Zweites, das wir uns von Ihnen an diesem Tag nicht kaputtmachen lassen. Ich gebe Ihnen noch das Zitat eines Historikers mit auf den Weg. Ernst Bloch hat einmal gesagt: \u201eMan mu\u00df ins Gelingen verliebt sein, nicht ins Scheitern.\u201c Bei den Gr\u00fcnen habe ich zu oft den Eindruck, sie sind ins Scheitern verliebt. Wir dagegen sind ins Gelingen verliebt.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228118,"sequence":348,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228119,"sequence":349,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letztem Redner in dieser Aussprache erteile ich das Wort Dr. Carsten Linnemann, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228120,"sequence":350,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228121,"sequence":351,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":177.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Unser ehemaliger Kollege Peter Struck hat einmal den Satz gepr\u00e4gt, dass kein Gesetz aus dem Deutschen Bundestag so herauskommt, wie es eingebracht worden ist. Ich freue mich, dass das Struck\u2019sche Gesetz heute erneut best\u00e4tigt wird.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228122,"sequence":352,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228123,"sequence":353,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":177.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit der Unterzeichnung des Koalitionsvertrages fiel bereits die Entscheidung, dass wir \u00c4nderungen bei der Erwerbsminderungsrente und beim Rehadeckel sowie die M\u00fctterrente und die Rente mit 63 bekommen. Was aber nicht klar war, war die Frage der konkreten Umsetzung. Insofern ist es gut, dass wir heute \u00fcber einen Gesetzentwurf abstimmen, der sich in wesentlichen Punkten vom ersten Entwurf unterscheidet.\n\nAllerdings k\u00f6nnen diese \u00c4nderungen - das ist meine pers\u00f6nliche Meinung - die grunds\u00e4tzlichen Fehler dieses Rentenpaketes, die in der Finanzierung und vor allem bei der Rente mit 63 liegen, nicht aufwiegen. Die Rente mit 63 ist und bleibt ein falsches Signal in einer Gesellschaft, die immer \u00e4lter wird.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228124,"sequence":354,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228125,"sequence":355,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":177.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun aber zu den meiner Meinung nach wichtigsten \u00c4nderungen, die vorgenommen wurden:\n\nErstens. Wir haben einem m\u00f6glichen Missbrauch bei der Rente mit 63 einen Riegel vorgeschoben. Die Gefahr einer Fr\u00fchverrentungswelle ist gebannt. Ich begr\u00fc\u00dfe es, m\u00f6chte aber einschr\u00e4nkend hinzuf\u00fcgen, dass ich nach wie vor der Meinung bin, dass Zeiten der Arbeitslosigkeit nicht wie Zeiten der Arbeit behandelt werden d\u00fcrfen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228126,"sequence":356,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228127,"sequence":357,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":177.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Mit der Flexirente \u00f6ffnen wir heute das Tor zu einem flexiblen Renteneintritt. Das ist gerade in einer Zeit wichtig, in der wir das Alter neu denken. Starre Regeln sind nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228128,"sequence":358,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228129,"sequence":359,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":177.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir leben im 21. Jahrhundert, im Jahrhundert der Kreativit\u00e4t, der Flexibilit\u00e4t und nicht mehr im 20. Jahrhundert, wo der Bevormundungsgedanke und damit der Betreuungsgedanke dominierten. Kurzum, wir brauchen in Zukunft alle: die J\u00fcngeren und auch die \u00c4lteren. Viele von ihnen wollen und k\u00f6nnen l\u00e4nger arbeiten. Wir sind auf ihr Wissen, ihre Erfahrungen und ihre sozialen Kompetenzen angewiesen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228130,"sequence":360,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228131,"sequence":361,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":177.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher freue ich mich, dass wir bereits in diesem Rentenpaket eine konkrete Ma\u00dfnahme vereinbaren konnten: Das Verbot der befristeten Weiterbesch\u00e4ftigung von Arbeitnehmern im Rentenalter wird aufgehoben. Die Flexirente ist aber nur der Anfang - da haben alle Redner recht - einer gro\u00dfen Debatte, und in dieser Debatte sollten wir keine gedanklichen Schranken aufbauen. Wir sollten frei und offen mit den Experten, mit den Fachleuten in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten \u00fcber die weitere Flexibilisierung reden.\n\nMir ist bewusst - das lassen Sie mich zum Schluss sagen -, dass mit der Flexirente ein v\u00f6llig neuer Punkt im Rentenpaket verankert werden konnte. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich bei allen Beteiligten der Gro\u00dfen Koalition bedanken, dass dieser Punkt mit aufgenommen wurde.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228132,"sequence":362,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228133,"sequence":363,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":177.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcnsche mir nun, dass daraus auch der Mut entsteht, dass wir weitere wichtige Weichenstellungen hin zu mehr Flexibilisierung bekommen, dass Menschen nicht nur l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen, sondern dies freiwillig auch wollen. Wir brauchen den Mentalit\u00e4tswechsel. Das k\u00f6nnte das Thema der n\u00e4chsten Wochen, Monate und Jahre sein. Lassen Sie es uns angehen. Insofern trage ich am Ende des Tages diesen Kompromiss mit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228134,"sequence":364,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228135,"sequence":365,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Aussprache ist damit beendet.\n\nEs gibt eine Reihe von Erkl\u00e4rungen nach \u00a7 31 der Gesch\u00e4ftsordnung, die wir zu Protokoll nehmen.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes \u00fcber Leistungsverbesserungen in der gesetzlichen Rentenversicherung. Der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/1489, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/909 in der Ausschussfassung anzunehmen. Hierzu liegen drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke vor. Die antragstellende Fraktion w\u00fcnscht jeweils namentliche Abstimmung. Nach diesen drei namentlichen Abstimmungen unterbreche ich die Sitzung bis zum Vorliegen der Ergebnisse. Anschlie\u00dfend erfolgen die namentliche Schlussabstimmung und weitere einfache Abstimmungen.\n\nWir kommen damit zur ersten namentlichen Abstimmung, und zwar \u00fcber den \u00c4nderungsantrag auf Druck-sache 18\/1495. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Dann er\u00f6ffne ich die namentliche Abstimmung \u00fcber den ersten \u00c4nderungsantrag.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der namentlichen Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.\n\nWir kommen damit zur zweiten namentlichen Abstimmung, und zwar \u00fcber den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/1496. Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die Abstimmung \u00fcber den zweiten \u00c4nderungsantrag.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.\n\nWir kommen damit zur dritten namentlichen Abstimmung, und zwar \u00fcber den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/1497. Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die namentliche Abstimmung \u00fcber den dritten \u00c4nderungsantrag. Gibt es noch ein Mitglied des Hauses, das seine Stimme nicht abgegeben hat?  - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich diese Abstimmung.\n\nBis zum Vorliegen der Ergebnisse der namentlichen Abstimmungen unterbreche ich die Sitzung. Ich empfehle aber, im Bereich des Plenarsaals zu bleiben.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228136,"sequence":366,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 12.20 bis 12.28 Uhr","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228137,"sequence":367,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch gebe das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den ersten \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/1495 der Abgeordneten Matthias W. Birkwald, Sabine Zimmermann (Zwickau), Roland Claus, weiterer Abgeordneter und der Fraktion Die Linke zu der zweiten Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung mit dem Titel \u201eEntwurf eines Gesetzes \u00fcber Leistungsverbesserungen in der gesetzlichen Rentenversicherung\u201c - Drucksachen 18\/909, 18\/1489 - bekannt: abgegebene Stimmen 588. Mit Ja haben gestimmt 114, mit Nein haben gestimmt 474, Enthaltung keine. Der \u00c4nderungsantrag ist damit abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t586;\n\ndavon\n\nja:\t113\n\nnein:\t473\n\nJa\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zoguz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nStefan Schwartze\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nIch gebe nun das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den zweiten \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/1496 der Abgeordneten Matthias W. Birkwald, Sabine Zimmermann (Zwickau), Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion Die Linke zu der zweiten Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung mit dem Titel \u201eEntwurf eines Gesetzes \u00fcber Leistungsverbesserungen in der gesetzlichen Rentenversicherung\u201c - Drucksachen 18\/909, 18\/1489 - bekannt: abgegebene Stimmen 580. Mit Ja haben gestimmt 110, mit Nein haben gestimmt 470, Enthaltung keine. Der zweite \u00c4nderungsantrag ist ebenfalls abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t584;\n\ndavon\n\nja:\t113\n\nnein:\t471\n\nJa\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zoguz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nStefan Schwartze\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nIch gebe das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den dritten \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten Matthias W. Birkwald, Sabine Zimmermann (Zwickau), Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion Die Linke zu der zweiten Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung auf den genannten Drucksachen bekannt: abgegebene Stimmen 588. Mit Ja haben gestimmt 115, mit Nein haben gestimmt 473, Enthaltungen keine. Damit ist auch der dritte \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t585;\n\ndavon\n\nja:\t112\n\nnein:\t473\n\nJa\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zoguz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nStefan Schwartze\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nWir stimmen nun \u00fcber den Gesetzentwurf in der Ausschussfassung ab. Wer dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. - Wer stimmt gegen den Gesetzentwurf in der Ausschussfassung? - Wer enth\u00e4lt sich? - Dann ist der Gesetzentwurf in der Ausschussfassung in zweiter Beratung mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD haben namentliche Abstimmung verlangt. Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne damit die vierte namentliche Abstimmung, die Schlussabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf.\n\nIch darf darauf hinweisen: Es folgen gleich Abstimmungen \u00fcber Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge. Es w\u00e4re also sch\u00f6n, wenn ein Teil der Kollegen so nett w\u00e4re, hier im Parlament zu bleiben.\n\nGibt es jemanden im Haus, der seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die Abstimmung geschlossen. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.\n\nWir kommen jetzt zu den Abstimmungen \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/1507. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Dann ist das mit den Stimmen der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD bei Gegenstimmen der Linken so angenommen.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228138,"sequence":368,"sitzung":37,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zustimmung der Gr\u00fcnen!","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228139,"sequence":369,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Es war, offen gestanden, nicht zu erkennen, wof\u00fcr Sie gestimmt haben. Entschuldigung, dann nehmen wir das ins Protokoll auf: Auch die Gr\u00fcnen haben dem Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1507 zugestimmt. Er ist also mit Zustimmung von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Gegenstimmen der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1508. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Dann ist der Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1508 abgelehnt. Daf\u00fcr stimmte die Fraktion Die Linke, dagegen stimmten alle anderen Fraktionen.\n\nWir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/1498. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Dann ist der Antrag gegen die Stimmen der Gr\u00fcnen, aber mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und Linke abgelehnt.\n\nTagesordnungspunkt 19 b. Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes der Fraktion Die Linke zur Verbesserung des Erwerbsminderungsschutzes. Der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales empfiehlt unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/1489, den Gesetzentwurf der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/9 abzulehnen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Daf\u00fcr haben gestimmt die Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, dagegen haben gestimmt SPD und CDU\/CSU. Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung abgelehnt. Damit entf\u00e4llt nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung die weitere Beratung.\n\nTagesordnungspunkt 19 c. Wir setzen die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales auf Drucksache 18\/1489 fort. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe c seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/765 mit dem Titel \u201eVollst\u00e4ndige Gleichstellung und gerechte Finanzierung der Kindererziehungszeiten in der Rente umsetzen - M\u00fctterrente verbessern\u201c. Wer stimmt f\u00fcr die Beschlussempfehlung des Ausschusses? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung des Ausschusses ist mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nSchlie\u00dflich empfiehlt der Ausschuss unter Buchstabe d seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/767 mit dem Titel \u201eRentenniveau anheben, Leistungen verbessern und die wesentlichen Ursachen f\u00fcr sinkende Renten und Altersarmut bek\u00e4mpfen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr die Beschlussempfehlung des Ausschusses? - Wer stimmt dagegen? - Damit ist die Beschlussempfehlung des Ausschusses angenommen mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Linken.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228140,"sequence":370,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich begr\u00fc\u00dfe Sie. Von meiner Seite aus einen sch\u00f6nen guten Tag! Auch unseren G\u00e4sten einen sch\u00f6nen guten Tag!\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 20 auf:\n\nErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Reform der Besonderen Ausgleichsregelung f\u00fcr stromkosten- und handelsintensive Unternehmen\n\nDrucksache 18\/1449\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Wolfgang Tiefensee f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228141,"sequence":371,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Leistungsverbesserungen in der Rentenversicherung","top_id":1775,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228142,"sequence":372,"sitzung":37,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Guten Tag, Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Im Jahr 2000 war die eigentliche Energiewende. Das EEG war der Durchbruch zur Einf\u00fchrung der erneuerbaren Energien.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228143,"sequence":373,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"War!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228144,"sequence":374,"sitzung":37,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Am 8. April dieses Jahres wurde im Kabinett ein Gesetzentwurf verabschiedet und ins Hohe Haus eingebracht, der dieses EEG reformiert. Im Jahre 2014 war es notwendig - vor dem Hintergrund der zweiten Energiewende oder der erneuten Best\u00e4tigung des Atomausstieges -, das Erneuerbare-Energien-Gesetz von einem Markteinf\u00fchrungsinstrument hin zur Marktdurchdringung zu reformieren.\n\nWas wir in der Zukunft brauchen, ist die Entwicklung eines neuen Strommarktdesigns auf europ\u00e4ischer Ebene. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber sprechen, wie wir Kapazit\u00e4tsmechanismen einf\u00fchren. Wir werden uns den gro\u00dfen Herausforderungen stellen m\u00fcssen, die Energieeffizienzrichtlinie der EU umzusetzen bzw. in unserem Land zu einem Durchbruch zu verhelfen. Eine Debatte \u00fcber das KWK-Gesetz steht an. Wie in einem Baukasten m\u00fcssen wir jetzt die verschiedenen Teile, die die Energiewende voranbringen, zusammenf\u00fcgen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228145,"sequence":375,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":106.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann mal los!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228146,"sequence":376,"sitzung":37,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Heute beraten wir \u00fcber die Reform der Besonderen Ausgleichsregelung, die ganz eng verschr\u00e4nkt ist mit der Reform des EEG. Wir m\u00fcssen auf der einen Seite den Bereich der erneuerbaren Energien f\u00f6rdern - dabei m\u00fcssen wir sowohl die Kosten im Griff behalten als auch f\u00fcr die Stabilit\u00e4t der Versorgung sorgen - und auf der anderen Seite unseren Wirtschaftsstandort, unseren Industriestandort erhalten. Das ist eine immense Herausforderung. Nur wenn das gelingt, wird das Erneuerbare-Energien-Gesetz eine Blaupause auch f\u00fcr andere sein.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228147,"sequence":377,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228148,"sequence":378,"sitzung":37,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt geht es darum, dass wir nicht nur f\u00fcr Kosten- und Versorgungssicherheit sorgen, sondern auch f\u00fcr Planungssicherheit. Ich bin Sigmar Gabriel und den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern seines Hauses dankbar, dass nicht nur das EEG in unglaublicher Geschwindigkeit und mit hoher Professionalit\u00e4t reformiert wird, sondern wir jetzt auch daf\u00fcr sorgen, dass die strom- und handelsintensiven Unternehmen - das meint den Mittelstand genauso wie die gro\u00dfe Industrie - verl\u00e4sslich darauf bauen k\u00f6nnen, dass sie international wettbewerbsf\u00e4hig bleiben. Aus diesem Grund beraten wir heute \u00fcber die Reform der Besonderen Ausgleichsregelung.\n\nWorum geht es? Es geht darum, daf\u00fcr zu sorgen, dass energie- und handelsintensive Unternehmen nicht wegen der F\u00f6rderung des Bereichs der erneuerbaren Energien und den mit der EEG-Umlage verbundenen gestiegenen Kosten im Wettbewerb so stark benachteiligt werden, dass Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet werden. Die Koalition steht sowohl f\u00fcr die F\u00f6rderung des Bereichs der erneuerbaren Energien als auch f\u00fcr die F\u00f6rderung des Wirtschafts- und Industriestandorts Deutschland. Beides muss zusammengehen, und das schaffen wir mit diesem Gesetz.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228149,"sequence":379,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228150,"sequence":380,"sitzung":37,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"In extrem schwierigen Verhandlungen ist es Sigmar Gabriel, aber auch der Bundeskanzlerin gelungen, vor dem Hintergrund der Umwelt- und Energiebeihilfeleitlinien daf\u00fcr zu sorgen, dass f\u00fcr diese Unternehmen Planungssicherheit besteht. Sie werden entlastet, damit wir in der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette, von der Grundstoffindustrie bis zum Nanoprodukt, Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland erhalten und durch den Erhalt von Technologien wettbewerbsf\u00e4hig bleiben.\n\nDiese Unternehmen werden aber nicht generell befreit. In der \u00d6ffentlichkeit ist vielfach nicht bekannt, dass ein namhafter Milliardenbetrag, ein Betrag von 7 Milliarden bis 8 Milliarden Euro - z\u00e4hlt man Dienstleistungen, Handel und Gewerbe hinzu, sind es etwa 12 Milliarden Euro -, gezahlt wird, um die Lasten des EEG gemeinsam mit den anderen Endkunden zu tragen.\n\nWir haben eine Regelung eingef\u00fchrt, nach der die Quote f\u00fcr die Befreiung, die sich aus der Stromintensit\u00e4t bzw. dem Stromverbrauch und der Bruttowertsch\u00f6pfung eines Unternehmens ergibt, erh\u00f6ht wird, und zwar f\u00fcr die Unternehmen und Branchen der Liste 1 von 14 auf 16 Prozent, sp\u00e4ter auf 17 Prozent, und f\u00fcr die Unternehmen, die auf der Liste 2 stehen, auf 20 Prozent. Wir wollen so daf\u00fcr sorgen, dass die Aufwendungen, die getragen werden m\u00fcssen - das sind etwa 5 Milliarden Euro -, auch in Zukunft stabil auf diesem Niveau bleiben. Das ist Verl\u00e4sslichkeit, und das ist ein fairer Umgang mit all denen, die daf\u00fcr bezahlen m\u00fcssen.\n\nF\u00fcr die erste Gigawattstunde muss zudem die volle EEG-Umlage gezahlt werden und f\u00fcr die weiteren Kilowattstunden jeweils 0,1 Cent. Also, auch hier gibt es eine Erh\u00f6hung.\n\nFerner haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass die Unternehmen, die fr\u00fcher befreit waren und in Zukunft nicht mehr befreit sind, von einer moderaten \u00dcbergangsregelung profitieren. Dies betrifft unter anderem Unternehmen, deren Stromintensit\u00e4t zwar 14 Prozent, aber nicht 16, 17 respektive 20 Prozent der Bruttowertsch\u00f6pfung betr\u00e4gt.\n\nWenn in der \u00d6ffentlichkeit jetzt der Stromkunde gegen die Unternehmen und damit gegen die Arbeitspl\u00e4tze und den Erhalt der Technologie in Deutschland\n\nausgespielt wird, dann ist das nicht richtig. Wir haben eine Balance geschaffen. H\u00e4tten wir diese Ausgleichsregelung nicht, dann k\u00f6nnten wir die Haushalte im Monat um durchschnittlich 3,50 Euro entlasten. So erhalten wir aber Wettbewerbsf\u00e4higkeit, Arbeitspl\u00e4tze und die Wertsch\u00f6pfungsketten in Deutschland.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228151,"sequence":381,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228152,"sequence":382,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Unsinn, was Sie da erz\u00e4hlen! Das wissen Sie auch!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228153,"sequence":383,"sitzung":37,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Gesetzentwurf ist ein guter Schritt. Herzlichen Dank daf\u00fcr. Wir gehen in die Beratungen. Ich bin sicher, dass die Energiewende so gelingen wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228154,"sequence":384,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228155,"sequence":385,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Tiefensee.\n\nIch darf Ihnen, bevor ich Frau Bulling-Schr\u00f6ter das Wort erteile, das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung bekannt geben. Der Entwurf eines Gesetzes \u00fcber Leistungsverbesserungen in der gesetzlichen Rentenversicherung ist angenommen: abgegebene Stimmen 584. Mit Ja haben 460 Kolleginnen und Kollegen gestimmt, mit Nein haben 64 Kollegen und Kolleginnen gestimmt, 60 haben sich enthalten. Damit ist der Gesetzentwurf angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t584;\n\ndavon\n\nja:\t460\n\nnein:\t64\n\nenthalten:\t60\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zoguz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nKatrin Albsteiger\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Heribert Hirte\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nMarian Wendt\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nPatricia Lips\n\nEckhard Pols\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nHarald Weinberg\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nMonika Lazar\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\nJ\u00fcrgen Trittin","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228156,"sequence":386,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228157,"sequence":387,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort in der laufenden Debatte hat Eva Bulling-Schr\u00f6ter f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228158,"sequence":388,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228159,"sequence":389,"sitzung":37,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der hier zur Debatte stehende Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Besonderen Ausgleichsregelung f\u00fcr stromkosten- und handelsintensive Unternehmen betrifft nur einen winzigen Teilaspekt des Erneuerbare-Energien-Gesetzes. Dieser Teilaspekt wurde aber von Minister Gabriel von Beginn an als Lokomotive benutzt, um einen enormen und v\u00f6llig unn\u00f6tigen Zeitdruck auf die gesamte EEG-Reform aufzubauen.\n\nIch erinnere daran, wie das damals im Dezember war: EU-Wettbewerbskommissar Almunia leitete das Verfahren ein, zu pr\u00fcfen, ob die EEG-Entlastungen der Indus-trie wettbewerbsrechtlich zul\u00e4ssig seien. Einige Stimmen forderten schon damals, die Besondere Ausgleichsregelung f\u00fcr die Industrie unabh\u00e4ngig vom EEG in einem eigenen Gesetz zu regeln, um den gro\u00dfen Zeitdruck von der EEG-Reform zu nehmen. Herr Gabriel lehnte das ab. Deshalb ist es eine Ironie der Geschichte, dass die Industrieprivilegien nun tats\u00e4chlich in einem eigenen gesetzlichen Akt geregelt werden, terminiert sogar nach dem EEG. H\u00e4tte man dies von Anfang an so getrennt, h\u00e4tte man die EEG-Reform mit Sorgfalt, Abw\u00e4gung und intensiverer demokratischer Diskussion vielleicht auf einen zukunftstr\u00e4chtigeren Weg gebracht.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228160,"sequence":390,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228161,"sequence":391,"sitzung":37,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber das wollten Sie nicht. Das wollte Minister Gabriel nicht. Er wollte dieses Tempo, basta. Damit haben Sie in der gesamten Branche der erneuerbaren Energien f\u00fcr eine fundamentale Verunsicherung, eine anstehende Klagewelle und kaum absehbare Investitionsverz\u00f6gerungen gesorgt.\n\nWas ist nun bei der Reform der Besonderen Ausgleichsregelung herausgekommen? Eine Umschichtung, aber in der Summe keine nennenswerte R\u00fccknahme der Privilegien f\u00fcr die energieintensiven Unternehmen. Einige Unternehmen werden k\u00fcnftig nicht mehr als antragsberechtigt gelten, daf\u00fcr rutschen andere in die Privilegierung hinein. Doch selbst f\u00fcr die, die herausfallen, haben Sie ein weiches Polster: Sie gelten als sogenannte H\u00e4rtef\u00e4lle, die durch Sonderregelungen eine Umlage von durchschnittlich nur 0,5 Cent pro Kilowattstunde zahlen. Der Skandal dabei ist, dass dies zeitlich sogar unbefristet ist. Ich halte das f\u00fcr unverantwortlich.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228162,"sequence":392,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228163,"sequence":393,"sitzung":37,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Dauersubventionen von eigentlich nicht dazu berechtigten Unternehmen kann man niemandem mehr erkl\u00e4ren, vor allem nicht den privaten Stromverbrauchern.\n\nIch m\u00f6chte heute auch dar\u00fcber reden, welche Privilegien im Energiebereich die Industrie gegen\u00fcber den privaten Haushalten sonst noch genie\u00dft. Im vergangenen Jahr wurde die deutsche Industrie mit insgesamt 16 Milliarden Euro bei Energie- und Emissionsabgaben beschenkt. Ich z\u00e4hle einmal auf, was dies alles umfasst: Entlastung von der Energie- und Stromsteuer in H\u00f6he von 5,1 Milliarden Euro, kostenlose Verteilung von Emissionszertifikaten in H\u00f6he von 1,1 Milliarden Euro, sogenannter Eigenverbrauch der Industrie und Kraftwerkseigenverbrauch in H\u00f6he von 1,5 Milliarden Euro - davon profitiert vor allem der Braunkohletagebau -, Befreiung von Netzentgelten, Erm\u00e4\u00dfigungen bei der Offshorehaftungsumlage, Erm\u00e4\u00dfigungen bei der Umlage f\u00fcr Kraft-W\u00e4rme-Kopplung und reduzierte Konzessionsabgaben.\n\nDas alles bekommt die Industrie zus\u00e4tzlich. Insgesamt sind dies 16 Milliarden Euro. Der Posten im Rahmen des vorliegenden Gesetzentwurfes betr\u00e4gt nur ein Viertel davon. Ich sage: Diese verdeckten Energiesubventionen verschaffen den deutschen Unternehmen gegen\u00fcber anderen europ\u00e4ischen Staaten Vorteile.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228164,"sequence":394,"sitzung":37,"speaker":"Andrea Wicklein [SPD]","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Wollen Sie die Arbeitspl\u00e4tze nicht sch\u00fctzen?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228165,"sequence":395,"sitzung":37,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":595.0,"speaker_party":"linke","text":"So sichert sich Deutschland in Europa seine St\u00e4rke, und so sehr pfeift Deutschland auf den Rest von Europa.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228166,"sequence":396,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228167,"sequence":397,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dr. Joachim Pfeiffer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228168,"sequence":398,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228169,"sequence":399,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Tiefensee hat ja schon deutlich gemacht, um was es geht; er hat auch die Zahlen genannt. Ich will versuchen, das Gesagte zu unterstreichen und es an ein paar Beispielen zu erl\u00e4utern. Es geht heute darum, dass wir das EEG europafest machen, dass wir die Umwelt- und Beihilfeleitlinien der Europ\u00e4ischen Union in nationales Recht umsetzen und damit dauerhafte Planungs- und Investitionssicherheit schaffen, und zwar im Hinblick auf die industriellen Arbeitspl\u00e4tze insbesondere in den energieintensiven Unternehmen in Deutschland. \u00dcber 1 Million Arbeitspl\u00e4tze gibt es direkt in den energieintensiven Unternehmen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228170,"sequence":400,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch mehr! Das nimmt ja zu!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228171,"sequence":401,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese wollen wir mit der Umsetzung dieses Gesetzentwurfes sichern.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228172,"sequence":402,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228173,"sequence":403,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insbesondere wollen wir - auch das hat Kollege Tiefensee bereits angesprochen - die industriellen Wertsch\u00f6pfungsketten hier in Deutschland erhalten. Wir alle sind stolz darauf, dass wir in Deutschland einen h\u00f6heren Industrieanteil haben als unsere Wettbewerber bzw. als die anderen L\u00e4nder in Europa. In Deutschland liegt der Anteil der industriellen Wertsch\u00f6pfung am Bruttosozialprodukt immer noch bei rund 23 Prozent. In anderen L\u00e4ndern ist er geringer: In Frankreich betr\u00e4gt er knapp 12 Prozent, in Gro\u00dfbritannien 11 Prozent und in den USA knapp 13 Prozent. Das ist ein entscheidender Vorteil, den Deutschland im internationalen Wettbewerb hat.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228174,"sequence":404,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228175,"sequence":405,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Wertsch\u00f6pfungsketten m\u00fcssen erhalten werden; denn sie sind die Grundvoraussetzung f\u00fcr viele Produkte, auf die wir stolz sind. Auch mit dem EEG und trotz des Umbaus der Energieversorgung w\u00fcrde kein Windrad in Deutschland aufgestellt, wenn es diese industriellen Wertsch\u00f6pfungsketten nicht g\u00e4be; denn in jedem Windrad ist beispielsweise Kupfer aus der Grundstoffindustrie zu finden. Ohne diese Grundstoffe, die hier gesichert werden, w\u00fcrde kein Hochgeschwindigkeitszug in Deutschland fahren. Ohne die industriellen Wertsch\u00f6pfungsketten, um die es hier geht, w\u00fcrde in Deutschland kein Flugzeugtriebwerk installiert, und es w\u00fcrde kein Automobil in Deutschland gebaut und verkauft.\n\nDa erschlie\u00dft sich mir nicht - das muss ich schon sagen -, warum die Linken und auch die Gr\u00fcnen hier skandalisieren und von \u201eunverantwortlich\u201c, \u201eDauersubvention\u201c und anderen Dingen sprechen;","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228176,"sequence":406,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe doch noch gar nicht gesprochen!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228177,"sequence":407,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das waren Begriffe, die gerade gefallen sind und die gleich wahrscheinlich auch beim Kollegen Krischer fallen werden. Da wird der Eindruck erweckt, als w\u00fcrden die entsprechenden Unternehmen subventioniert und als w\u00fcrde man ihnen etwas schenken, was sie eigentlich nicht verdient haben.\n\nWie sieht denn die Realit\u00e4t aus? Tatsache ist, dass diese Unternehmen teilweise einen Nachteilsausgleich bekommen, einen Ausgleich f\u00fcr die Nachteile, die sie am Standort Deutschland haben. Ob es Ihnen gef\u00e4llt oder nicht: Tatsache ist, dass die Industriestrompreise in Deutschland zu den h\u00f6chsten in Europa geh\u00f6ren. Sie bewegen sich in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 9,2 Cent bis 10 Cent pro Kilowattstunde. Vergleicht man sie mit den Strompreisen in den L\u00e4ndern, mit denen wir im Wettbewerb stehen - ich habe sie gerade schon genannt -, stellt man fest: Das sind etwa 40 Prozent mehr, als die Indus-trie in Frankreich f\u00fcr Strom zahlen muss; dort sind es n\u00e4mlich 5,6 Cent pro Kilowattstunde.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228178,"sequence":408,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum beschwert sich die franz\u00f6sische Industrie dann \u00fcber Strompreisdumping?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228179,"sequence":409,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Norwegen sind 5 Cent pro Kilowattstunde zu zahlen. In Schweden muss man nicht einmal die H\u00e4lfte dessen zahlen, was in Deutschland zu zahlen ist.\n\nEs ist ja nicht so - auch diese Zahlen hat der Kollege Tiefensee genannt -, dass nichts zu zahlen ist. Insgesamt zahlt die Industrie etwa die H\u00e4lfte der gesamten EEG-Umlage. Hier wird aber der Eindruck erweckt, als w\u00fcrde sie \u00fcberhaupt nichts zahlen und als w\u00fcrde sie etwas bekommen, was sie eigentlich nicht verdient hat. Wie gesagt, das Gegenteil ist der Fall.\n\nAuch der weltweite Vergleich zeigt: Unsere Strompreise sind mehr als doppelt so hoch wie die in den USA, mehr als doppelt so hoch wie die in Russland, 25 Prozent h\u00f6her als die in China","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228180,"sequence":410,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und? F\u00e4llt da der Strom aus?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228181,"sequence":411,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und \u00fcber 30 Prozent h\u00f6her als die Strompreise in einem anderen BRIC-Land, n\u00e4mlich in Brasilien.\n\nDiese Zusatzbelastungen gef\u00e4hrden die Wertsch\u00f6pfung in Deutschland. Deshalb versuchen wir, einen Spagat hinzubekommen: Auf der einen Seite wollen wir die F\u00f6rderung der Erneuerbaren weiter vorantreiben, und zwar kostenbewusst. Mengenm\u00e4\u00dfig ist sie ja ein gro\u00dfer Erfolg, aber die Kosten sind uns aus dem Ruder gelaufen. Deshalb versuchen wir, den Anstieg der Kosten durch die EEG-Reform abzubremsen. Auf der anderen Seite versuchen wir mit dem, was wir heute hier diskutieren und was dann in den n\u00e4chsten Wochen im Ausschuss und in den Anh\u00f6rungen noch intensiv diskutiert werden wird, Planungs- und Investitionssicherheit f\u00fcr die Industrie zu schaffen. Auch dies machen wir nicht willk\u00fcrlich, sondern in einer sinnvollen Kaskade, und zwar nach der Energieintensit\u00e4t:\n\nErstens. F\u00fcr jedes Unternehmen, das strom- und handelsintensiv ist - die Kriterien sind jetzt EU-weit sektorenweise in den Umwelt- und Beihilfeleitlinien festgelegt worden -, gilt ein Selbstbehalt von 15 Prozent der EEG-Umlage. Damit werden auch europaweit Wettbewerbsgleichheit und Planungssicherheit geschaffen.\n\nZweitens. Bei besonders stromintensiven Unternehmen wird die Belastung auf 4 Prozent der Bruttowertsch\u00f6pfung begrenzt - nicht der Kosten, sondern der Bruttowertsch\u00f6pfung -, die diese Unternehmen am Standort Deutschland erbringen. Sie k\u00f6nnen doch nicht ernsthaft etwas dagegen haben, dass diese Unternehmen in Deutschland Wertsch\u00f6pfung erbringen!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228182,"sequence":412,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben nichts dagegen! \u00dcberhaupt nichts!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228183,"sequence":413,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir die Belastung f\u00fcr diese Unternehmen nicht begrenzten, w\u00fcrden sie aus Deutschland weggehen m\u00fcssen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228184,"sequence":414,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228185,"sequence":415,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens, der sogenannte Superdeckel: Bei besonders stromintensiven Unternehmen - Kupfer-, Aluminium-, Stahlindustrie und andere mehr - wird die EEG-Belastung auf nur 0,5 Prozent der Bruttowertsch\u00f6pfung gedeckelt.\n\nViertens. Wir machen zudem etwas zwingend Notwendiges; denn wegen der ver\u00e4nderten Systematik der EU und jetzt auch der nationalen Umsetzung entfallen f\u00fcr zahlreiche Unternehmen Entlastungen, die bisher f\u00fcr sie galten. Wenn diese Entlastungen von heute auf morgen entfielen - zum Teil w\u00fcrde sich die Belastung f\u00fcr die Unternehmen nicht nur verdoppeln, sondern im Einzelfall verzwanzigfachen -, dann w\u00e4ren diese Unternehmen von heute auf morgen nicht mehr wettbewerbsf\u00e4hig und m\u00fcssten hier schlie\u00dfen bzw. den Standort verlassen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228186,"sequence":416,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie der Braunkohletagebau!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228187,"sequence":417,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wollen wir nicht. Deshalb haben wir die H\u00e4rtefallregelung geschaffen: Unternehmen, die aus der bisherigen Regelung herausfallen, m\u00fcssen zuk\u00fcnftig 20 Prozent der EEG-Umlage - daran werden sie schon hart genug zu tragen haben - zahlen; somit bleibt eine gewisse Entlastung.\n\nDas alles versuchen wir mit dem vorliegenden Gesetz umzusetzen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228188,"sequence":418,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228189,"sequence":419,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja leidenschaftliche Industriepolitik! Meine Herren!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228190,"sequence":420,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sichern damit den Standort.\n\nJetzt wird wieder argumentiert werden: Das ist zu viel Entlastung, zahlen m\u00fcssen das die Verbraucher. - Aber das w\u00e4re eine Milchm\u00e4dchenrechnung: Wenn alle Entlastungen f\u00fcr energieintensive Industrien gestrichen w\u00fcrden, w\u00fcrde die EEG-Umlage in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 1 Cent pro Kilowattstunde sinken, von 6,3 Cent auf, sagen wir einmal, 5 Cent pro Kilowattstunde. Das w\u00e4re nat\u00fcrlich eine gewisse Entlastung. Aber insgesamt wird deutlich: Der wahre Kostentreiber ist der Ausbau der erneuerbaren Energien. Die Kosten in diesem Bereich sind zu hoch. Deshalb will man an anderer Stelle dagegen vorgehen. Die energieintensiven Unternehmen sind aber der falsche Ansatzpunkt, sie sind Opfer dieser Entwicklung und nicht T\u00e4ter. Genau deshalb versuchen wir, diese Unternehmen zu entlasten.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228191,"sequence":421,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228192,"sequence":422,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pfeiffer, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228193,"sequence":423,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerne.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228194,"sequence":424,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228195,"sequence":425,"sitzung":37,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Vielen Dank, Kollege Pfeiffer.\n\nSie haben gerade sehr eindr\u00fccklich beschrieben, dass die EEG-Umlage nur um 1 Cent pro Kilowattstunde gesenkt werden k\u00f6nnte, wenn Sie bei den Entlastungen f\u00fcr die Industrie vern\u00fcnftige Einschnitte machen w\u00fcrden. Wie erkl\u00e4ren Sie sich dann, dass Ihre Regierung die Belastung der Selbstversorgung mit Strom aus erneuerbaren Quellen - die Streichung der Befreiung von Eigenstrom von der EEG-Umlage w\u00fcrde wahrscheinlich zu einer Senkung von noch nicht einmal 0,1 Cent pro Kilowattstunde f\u00fchren - trotzdem mit solcher Verve verfolgt? Warum sollen Menschen, die sich Strom aus erneuerbaren Quellen selber dezentral erzeugen, belastet werden?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228196,"sequence":426,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir befinden uns in einem Diskussionsprozess; die Anh\u00f6rung findet in der n\u00e4chsten Sitzungswoche statt. Wir werden uns bei diesem Thema innerhalb der Koalition, aber in der Anh\u00f6rung auch mit allen Fraktionen auseinandersetzen.\n\nWir wollen und werden sicherstellen - das ist gegen\u00fcber dem urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf auch schon deutlich verbessert -, dass der Umfang an Eigenstromverbrauch - wir reden hier \u00fcber insgesamt 50 Terawattstunden - erhalten wird. Hier geht es ja insbesondere um die Kraft-W\u00e4rme-Kopplung, also eine besonders effiziente Form der Energieerzeugung.\n\nWir werden auch sicherstellen, dass die Bestandsinvestitionen nicht nur gesichert sind, sondern auch erweitert werden k\u00f6nnen, n\u00e4mlich um eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von bis zu 30 Prozent. Auch diesbez\u00fcglich werden wir den Eigenstromverbrauch weiter privilegieren und sicherstellen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228197,"sequence":427,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228198,"sequence":428,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daneben werden wir uns sehr genau anschauen - das haben Sie angesprochen -, ob die jetzige Staffelung von 15, 30 und 50 Prozent - am Anfang waren es ja einmal bis zu 90 Prozent - sinnvoll ist, ob wir zwischen den -einzelnen Verbrauchern differenzieren sollten und wo dieser Strom herkommt. Gerade einmal 3,2 Terawattstunden der 50 Terawattstunden werden heute aus erneuerbaren Energien produziert.\n\nAndererseits gibt es nat\u00fcrlich schon die Tendenz - das werden Sie uns morgen oder \u00fcbermorgen in der Debatte wieder vorwerfen -,","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228199,"sequence":429,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Morgen ist Samstag!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228200,"sequence":430,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass sich manche von der Solidarit\u00e4t verabschieden, indem sie nur auf Eigenstromverbrauch setzen,","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228201,"sequence":431,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit Kohlekraftwerken?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228202,"sequence":432,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um ihre Belastungen durch die EEG-Umlage entsprechend zu reduzieren, was nat\u00fcrlich nachvollziehbar ist. Wir sind uns dieser Problematik bewusst, und wir werden hier im parlamentarischen Verfahren auch noch zu \u00c4nderungen gegen\u00fcber dem kommen, was bisher auf dem Tisch liegt.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228203,"sequence":433,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228204,"sequence":434,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Kommen Sie bitte zum Schluss Ihrer Rede.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228205,"sequence":435,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja. - Er hat ja eine Sekunde vor dem Ende meiner Redezeit die Zwischenfrage gestellt, sodass ich die M\u00f6glichkeit hatte, dieses zu erl\u00e4utern.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228206,"sequence":436,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe die Uhr selbstverst\u00e4ndlich angehalten.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228207,"sequence":437,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank daf\u00fcr.\n\nIch lade Sie ein, diesen Gesetzentwurf im weiteren Prozess dort noch besser zu machen, wo es noch Verbesserungsbedarf gibt; auch wir sehen noch den einen oder anderen kritischen Punkt.\n\nIch bitte Sie aber wirklich noch einmal nachdr\u00fccklich, die energieintensive Industrie nicht gegen die anderen Industrien in Deutschland auszuspielen. Wir brauchen beide f\u00fcr den Standort Deutschland, damit wir wettbewerbsf\u00e4hig sind und bleiben, und das wollen wir mit diesem Gesetz erreichen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228208,"sequence":438,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228209,"sequence":439,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Herr Kollege Pfeiffer. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Oliver Krischer von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228210,"sequence":440,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Pfeiffer, das war ja gerade ein emotionaler Ausbruch in puncto industriepolitischem Engagement. Das, was Sie gestern zu TTIP gesagt haben, gefiel mir besser. Da habe ich wenigstens etwas zum deutschen Reinheitsgebot und von Heineken-Bier an der Hotelbar geh\u00f6rt. Bei dem, was Sie hier jetzt vorgetragen haben, fiel es ein bisschen schwer, nachzuvollziehen, wo Sie hinwollen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228211,"sequence":441,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihnen kann man es nie recht machen!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228212,"sequence":442,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt hier - dar\u00fcber sprechen Sie nicht - zumindest zwischen der Gro\u00dfen Koalition und den Gr\u00fcnen - die Linken haben hier manchmal interessante Ansichten - 0,0 Dissens hinsichtlich der energie-, strom- und au\u00dfenhandelsintensiven Industrien.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228213,"sequence":443,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war im Wahlkampf aber anders!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228214,"sequence":444,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aluh\u00fctten, Stahlh\u00fctten, Chemieunternehmen, Metallgie\u00dfereien: Selbstverst\u00e4ndlich brauchen wir f\u00fcr sie Ausnahmetatbest\u00e4nde. Das streitet hier niemand ab, und das ist auch nicht Gegenstand der Debatte, auch wenn Sie selber das hier immer zum Problem machen und so tun, als w\u00fcrde man das infrage stellen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228215,"sequence":445,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228216,"sequence":446,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss aber benennen, was Sie tun. Sie legen uns hier ernsthaft eine Besondere Ausgleichsregelung vor, in der 219 Branchen genannt werden. Darunter sind Panzerschmieden, Fantasieschmuckhersteller, Fruchtsaftproduzenten und Schlachtereien. Sie definieren alles als energie-, strom- und au\u00dfenhandelsintensiv und schaffen die M\u00f6glichkeit, dass sie eine entsprechende Befreiung erhalten. Es bleibt fast nichts mehr \u00fcbrig, was in andere Bereiche f\u00e4llt.\n\nSelbst wenn Sie etwas ausnehmen - zum Beispiel den Braunkohletagebau -, wird entsprechend gestaltet: Vattenfall definiert seine Tagebaue, die vorher unter die Besondere Ausgleichsregelung fielen, um, setzt auf das Eigenstromprivileg und ist wieder komplett befreit. Das ist eine Kostenverlagerung von der einen Seite auf die andere.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228217,"sequence":447,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228218,"sequence":448,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Minister Gabriel hat angek\u00fcndigt, die privaten Verbraucher um 1 Milliarde Euro zu entlasten. Dazu hat er letzte Sitzungswoche gesagt: Das war ein gro\u00dfes Missverst\u00e4ndnis. - Man muss einfach feststellen: Es gibt keine Entlastung der privaten Verbraucher, sondern es gibt eine Belastung. Sie schieben die Kosten von der einen Seite auf die andere Seite. Die privaten Verbraucher auf der einen Seite bezahlen f\u00fcr das, was Sie auf der anderen Seite an Geschenken in Richtung Industrie verteilen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228219,"sequence":449,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228220,"sequence":450,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch: Die energieintensive Industrie zahlt 300 Millionen Euro an EEG-Umlage. Das ist v\u00f6llig in Ordnung, das ist richtig. Aber nach einer konservativen Sch\u00e4tzung Ihrer Bundesregierung wird davon ausgegangen, dass der strompreissenkende Effekt der erneuerbaren Energien 1 Milliarde Euro betr\u00e4gt. Das macht nach Adam Riese, nach betriebswirtschaftlicher Rechnung, einen Gewinn in H\u00f6he von 700 Millionen Euro. Das ist ein Geschenk. Davon profitiert die energie- intensive Industrie.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228221,"sequence":451,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hatte die Strompreise genannt! Sie sind h\u00f6her!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228222,"sequence":452,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Industrie profitiert von der Energiewende. Dann ist auch eine gewisse Belastung der Industrie gerecht. Man darf nicht nur die privaten Verbraucher zahlen lassen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228223,"sequence":453,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228224,"sequence":454,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mich \u00e4rgert es immer, wenn hier \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze geredet wird, aber offensichtlich immer nur eine partielle Sicht auf die Arbeitspl\u00e4tze vorherrscht, n\u00e4mlich auf die Arbeitspl\u00e4tze in der energieintensiven Industrie. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00e4mpfen wir um jeden Arbeitsplatz. In diesem Zusammenhang w\u00fcnsche ich mir einmal eine Ansprache an die Manager von ThyssenKrupp, damit sie nicht in Stahlwerke in Brasilien investieren. Dazu m\u00f6chte ich gerne etwas vom Wirtschaftsminister oder von dieser Koalition h\u00f6ren. Aber dazu h\u00f6rt man bei Ihnen nichts. Sie reden immer nur \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze in energieintensiven Industrien. Sie reden hier nie \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze in der Branche der Erneuerbaren. Das waren in Deutschland einmal 400 000 Arbeitspl\u00e4tze.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228225,"sequence":455,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228226,"sequence":456,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bisher hat jede Bundesregierung im M\u00e4rz eines Jahres immer die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze in der Branche der Erneuerbaren ver\u00f6ffentlicht. Zum ersten Mal, im Jahr 2014, gibt es hierzu keine Zahlen mehr. Ich habe nachgefragt, warum. Die Antwort ist, man m\u00fcsse etwas an der Statistik \u00e4ndern, das Institut, das die Zahlen erhebe, habe Personalprobleme usw. - Ich sage Ihnen, was die Wahrheit ist: Sie wollen die Zahlen nicht ver\u00f6ffentlichen, weil man daran die Bremsspuren Ihrer Politik sehen w\u00fcrde.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228227,"sequence":457,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228228,"sequence":458,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Verunsicherung durch Ihre Politik hat schon Zehntausende Arbeitspl\u00e4tze gekostet. Damit m\u00fcssen Sie sich einmal auseinandersetzen.\n\nIch h\u00f6re immer, dass Sie so viel unterwegs sind, dass Sie h\u00e4ufig mit den Menschen in den Betrieben sprechen. Dann gehen Sie doch einmal zu PlanET nach Borken, zu den verschiedenen Standorten von Enercon. Gehen Sie zu SMA oder zu SenerTec. Sprechen Sie mit den Menschen, und h\u00f6ren Sie sich einmal an, wozu Ihre Politik f\u00fchrt. Die Menschen stehen mit ihren Betrieben vor dem Aus und wissen nicht, wie es weitergehen soll. Denen bieten Sie null und nichts an. Das ist Ihr Defizit.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228229,"sequence":459,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228230,"sequence":460,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss noch \u00fcber einen weiteren Punkt sprechen. Eigentlich hatten Sie im Koalitionsvertrag vereinbart, dass Sie keine Steuern erh\u00f6hen und keine neuen Steuern einf\u00fchren wollen. Sie f\u00fchren aber eine neue Steuer ein: eine Sonnensteuer. Sie wollen, dass privat erzeugter Strom, also Eigenstrom, mit einer EEG-Umlage belegt wird. Sie konterkarieren damit das, was Sie gleichzeitig f\u00f6rdern. Auf der einen Seite f\u00f6rdern Sie Photovoltaikanlagen \u00fcber das EEG und dezentrale Kraft-W\u00e4rme-Kopplung \u00fcber das KWKG. Auf der anderen Seite wollen Sie den Menschen dieses Geld \u00fcber die Sonnensteuer wieder wegnehmen. Damit machen Sie genau das kaputt, was Sie im Koalitionsvertrag und in den entsprechenden Gesetzen als Ziel genannt haben. Das ist widersinnig. Das ist das Gegenteil einer Energiewende.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228231,"sequence":461,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228232,"sequence":462,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Verr\u00fcckte dabei ist, dass Sie das Falsche auch noch ungerecht machen; das muss man erst einmal hinbekommen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228233,"sequence":463,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228234,"sequence":464,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie machen folgende Einteilung: Der B\u00e4ckermeister mit einer Eigenstromanlage soll in Zukunft 50 Prozent der EEG-Umlage zahlen. Dessen Nachbar mit einem Metallerzeugungsbetrieb - sagen wir: eine H\u00e4rterei - soll in Zukunft nur noch 15 Prozent der EEG-Umlage zahlen. Warum das so ist, k\u00f6nnen Sie niemandem erkl\u00e4ren; das ist \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar.\n\nEs kommt noch besser. Alle beide gucken dann auf das sch\u00f6ne Braunkohlekraftwerk von Herrn Terium von RWE. Dieser sitzt in seinem B\u00fcro und lacht sich kaputt: Er soll n\u00e4mlich f\u00fcr seinen im Kohlekraftwerk erzeugten Eigenstrom gar nichts an EEG-Umlage zahlen. Das ist absurd. Das ist ungerecht. Das widerspricht allen Zielen der Energiewende, was Sie hier machen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228235,"sequence":465,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228236,"sequence":466,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: In vielen Gutachten wird darauf hingewiesen, dass das nicht mit der Verfassung vereinbar ist und dem Gleichbehandlungsgrundsatz widerspricht. Ich fordere Sie auf, Herr Pfeiffer - ich habe Ihnen bei Ihrer Rede sehr genau zugeh\u00f6rt -: \u00c4ndern Sie diese Regelung oder nehmen Sie sie zur\u00fcck. Lassen Sie das mit der Sonnensteuer, sonst stehen Sie irgendwann in Karlsruhe vor Gericht, das Ihnen dann Ihr ganzes Gesetz f\u00fcr null und nichtig erkl\u00e4ren wird.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228237,"sequence":467,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228238,"sequence":468,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben noch etwas anderes vor: Sie wollen Ausschreibungen einf\u00fchren und in Zukunft die Verg\u00fctungsh\u00f6he per Ausschreibung ermitteln. Ich habe kein Problem damit, dass man Modellversuche durchf\u00fchrt und pr\u00fcft, wie man die F\u00f6rderung der Erneuerbaren effizienter gestalten kann.\n\nAber Sie sehen vor, dass die Ermittlung der F\u00f6rderh\u00f6he \u00fcber Ausschreibungen ab 1. Januar 2017 f\u00fcr alle verbindlich gelten soll. Dabei haben Sie selber \u00fcberhaupt keine Vorstellung, wie das Ganze funktionieren soll.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228239,"sequence":469,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb machen wir das Modell! Deshalb machen wir die Pilotprojekte!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228240,"sequence":470,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt europaweit nur negative Erfahrungen. Es gibt keine positiven Erfahrungen. In anderen L\u00e4ndern ist entweder nichts mehr gebaut worden oder es ist teurer geworden. Es ist gescheitert.\n\nDas macht keinen Sinn. Damit machen Sie die B\u00fcrger-energie, die dezentrale Energiewende, kaputt. Die vielen Menschen, die sich engagieren wollen, k\u00f6nnen mit diesem Modell nicht klarkommen. Sie k\u00f6nnen gerne einen Versuch machen; aber Sie sollten sich nicht hinter der EU-Kommission verstecken und darauf verweisen, dass sie uns zu diesen Ausschreibungen verpflichte. Nutzen Sie lieber die vorhandenen Spielr\u00e4ume! Das ist eine Chance und eine Perspektive.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228241,"sequence":471,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228242,"sequence":472,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass wir \u00fcberhaupt noch einen Ausbau der erneuerbaren Energien haben, n\u00e4mlich in der Windenergie - denn die PV- und die Biomassef\u00f6rderung stellen Sie ganz ab, im Fall der PV \u00fcber die Eigenstromregelung -, haben wir \u00fcberwiegend den rot-gr\u00fcn gef\u00fchrten L\u00e4ndern zu verdanken, die durchgesetzt haben, dass der Ausbau weitergehen kann.\n\nAber dann haben Sie nat\u00fcrlich das N\u00e4chste vor. Jetzt kommen Sie mit der Lex Seehofer, die vorsieht, dass 2 000 Meter Abstand zur n\u00e4chstgelegenen Wohnbebauung eingehalten werden.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228243,"sequence":473,"sitzung":37,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wollen Sie die Menschen nicht sch\u00fctzen, Herr Krischer?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228244,"sequence":474,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wollen Sie einf\u00fchren. Sie haben dazu eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Umweltausschuss des Bundestages durchgef\u00fchrt, aber Sie haben keinen einzigen Sachverst\u00e4ndigen gefunden, der Ihre Position unterst\u00fctzt. Sie mussten drei Antiwind-B\u00fcrgerinitiativen einladen, die ganz steile Thesen vertreten. Ich appelliere an Ihren Anstand: Lassen Sie diesen Unsinn! H\u00f6ren Sie damit auf! Verzichten Sie auf die Lex Seehofer!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228245,"sequence":475,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228246,"sequence":476,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, kommen Sie bitte zum Schluss.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228247,"sequence":477,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. - Der Entwurf der EEG-Novelle mit der Besonderen Ausgleichsregelung, die Sie vorlegen, bremst den Ausbau der erneuerbaren Energien. Er schadet dem Klimaschutz und sichert das Gesch\u00e4ftsmodell der Gro\u00dfkraftwerke. Er vernichtet Arbeitspl\u00e4tze in der Branche der Erneuerbaren. Er ist ungerecht gegen\u00fcber Privatverbrauchern und Handwerk. Er ist kompliziert, und er ist das Gegenteil von kosteneffizient. Und er w\u00fcrgt dem B\u00fcrger Energie ab. Kurzum: Er ist ein Anschlag auf die Energiewende.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228248,"sequence":478,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228249,"sequence":479,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Und es war jetzt \u00fcberzogen, was die Zeit angeht. Das haben Sie aber auch gemacht, Herr Pfeiffer. Ich bin ja sehr gerecht.\n\nN\u00e4chster Redner in der Debatte ist Johann Saathoff f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228250,"sequence":480,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228251,"sequence":481,"sitzung":37,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Krischer, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer Rede zum Erneuerbare-Energien-Gesetz. Ich habe es w\u00e4hrend Ihrer Rede noch einmal nachgelesen: In dem Gesetzentwurf, \u00fcber den wir heute debattieren, ist ganz wenig von dem enthalten, was Sie heute angesprochen haben.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228252,"sequence":482,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Thema verfehlt!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228253,"sequence":483,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine ganze Menge dazu gesagt!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228254,"sequence":484,"sitzung":37,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen herzlichen Gl\u00fcckwunsch zur EEG-Rede!\n\nAuf das Thema Enercon m\u00f6chte ich ganz besonders eingehen; denn Enercon befindet sich in meinem Wahlkreis. Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass ich mit den Mitarbeitern intensive Gespr\u00e4che f\u00fchre.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228255,"sequence":485,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und sind sie begeistert von dem Gesetzentwurf? Was sagen sie denn?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228256,"sequence":486,"sitzung":37,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Fragen Sie dort nach, welche Auswirkungen es h\u00e4tte, wenn die Stahl- oder Kupferpreise erh\u00f6ht w\u00fcrden!\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr Betriebe, die besonders viel Strom bei der Herstellung ihrer Produkte ben\u00f6tigen und im internationalen Wettbewerb stehen, stellt die Energie einen bedeutenden Kostenfaktor dar. Diese Unternehmen stehen h\u00e4ufig im Wettbewerb mit Betrieben in anderen L\u00e4ndern, die zum Teil deutlich niedrigere Stromkosten haben, weil deren Regierungen sich noch nicht auf den Weg der erneuerbaren Energien gemacht haben. In dem vorliegenden Gesetzentwurf geht es um die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Unternehmen unter Ber\u00fccksichtigung des Wettbewerbsfaktors Stromkosten.\n\nDar\u00fcber hinaus muss das am Ende beschlossene Gesetz auch mit den neuen Umwelt- und Energiebeihilfeleitlinien in Einklang stehen, die die Europ\u00e4ische Kommission am 9. April dieses Jahres beschlossen hat. Deshalb pr\u00fcft die Kommission auch parallel zu unserem Gesetzgebungsverfahren den hier diskutierten Gesetzentwurf. Etwaige \u00c4nderungsantr\u00e4ge m\u00fcssten noch in Br\u00fcssel notifiziert werden.\n\nW\u00fcrde die Besondere Ausgleichsregelung nicht mehr greifen, h\u00e4tte dies schwerwiegende Folgen f\u00fcr die Menschen in Deutschland. Viele Arbeitspl\u00e4tze w\u00e4ren durch drohende Schlie\u00dfungen und Abwanderung insbesondere der produzierenden Betriebe bedroht. Das h\u00e4tte auch unmittelbar zur Folge, dass die dringend notwendige Akzeptanz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei der Energiewende durch den Verlust ihrer Existenzgrundlage nicht mehr gegeben w\u00e4re.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228257,"sequence":487,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228258,"sequence":488,"sitzung":37,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Abwanderung der Betriebe w\u00fcrde in L\u00e4nder erfolgen, die sich noch nicht auf den Weg der Erneuerbaren gemacht haben, die also nicht Klimaziele in ihr jeweiliges Leit- und Wertebild aufgenommen haben. Der Anreiz zu klimafreundlichem Verhalten anderer Nationen w\u00fcrde also unterdr\u00fcckt, wenn wir die stromintensiven Betriebe in unserem Land nicht durch die Besondere Ausgleichsregelung international wettbewerbsf\u00e4hig machen w\u00fcrden.\n\nZum Dritten stellt dieses Gesetz sicher, dass die beg\u00fcnstigten Unternehmen trotz der Beg\u00fcnstigung einen eigenen Beitrag zur F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien leisten; Kollege Pfeiffer hat darauf gerade hingewiesen.\n\nWeiterhin wird durch die Erh\u00f6hung der Eingangsschwelle im Gesetz sichergestellt, dass der sonst zu erwartende weitere Anstieg der Anzahl der privilegierten Unternehmen sowie des Entlastungsvolumens begrenzt wird.\n\nLetztlich soll im Gesetz normiert werden, dass die Unternehmen ein zertifiziertes Energie- und Umweltmanagementsystem betreiben. Es wird also sichergestellt, dass diese Unternehmen die Energieeffizienz deutlich st\u00e4rker in den Fokus nehmen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir zus\u00e4tzlich die Umsetzung der aus dem Umweltmanagementsystem gewonnenen Erkenntnisse sicherstellen k\u00f6nnten.\n\nEs ist gut, dass nun auch auf europ\u00e4ischer Ebene Klarheit dar\u00fcber besteht, welche Branchen als stromkosten- und handelsintensiv einzustufen sind. Damit ist ein gro\u00dfer Beitrag zur Planungssicherheit der betroffenen Betriebe geleistet. Allerdings finde ich es in der Diskussion nicht redlich, so zu tun, als seien alle Betriebe der 68 Branchen automatisch von der EEG-Umlage befreit. Man suggeriert damit, die privaten Verbraucher m\u00fcssten ihren Beitrag zur Energiewende leisten, w\u00e4hrend die Industrie fein raus sei. Dem ist definitiv nicht so. Mit dem Gesetz, \u00fcber dessen Entwurf wir heute erstmalig beraten, wird die Industrie keinesfalls aus den Kosten der Energiewende entlassen. Sie soll vielmehr weiterhin angemessen an den Kosten beteiligt werden, ohne dass sie nachhaltig im Wettbewerb gesch\u00e4digt und damit in der Existenz bedroht wird.\n\nDie Zugeh\u00f6rigkeit zu den Branchen ist zun\u00e4chst einmal die Voraussetzung, \u00fcberhaupt einen Antrag stellen zu d\u00fcrfen, als stromintensiver Betrieb anerkannt zu werden. Weiterhin ist Voraussetzung, dass die Betriebe einen Mindestanteil von Stromkosten an ihrer Bruttowertsch\u00f6pfung zu Faktorkosten als Eintrittsschwelle aufweisen. Die Eintrittsschwelle wird schrittweise angehoben, um dem Anstieg der EEG-Umlage Rechnung zu tragen und daf\u00fcr zu sorgen, dass sich der Kreis der privilegierten Unternehmen nicht weiter vergr\u00f6\u00dfert. Unser Ziel ist es, dass wir die Eingangsschwelle in Zukunft nicht weiter anheben m\u00fcssen, dass also die EEG-Umlage nicht weiter steigt. Es gibt allerdings Kritik: Die Schwelle sei nicht deutlich genug erh\u00f6ht worden. Ich halte diese Kritik f\u00fcr unberechtigt. Diese Anpassung ist mit Augenma\u00df sorgsam gew\u00e4hlt, um das Kind nicht mit dem Bade auszusch\u00fctten, oder wie wir Ostfriesen sagen: Man sall\u2019t Pullstock neet wieder setten, as man springen kann.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228259,"sequence":489,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Was wollen Sie uns damit sagen?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228260,"sequence":490,"sitzung":37,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich gebe die \u00dcbersetzung zu Protokoll.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228261,"sequence":491,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. Danke.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228262,"sequence":492,"sitzung":37,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist in diesem Zusammenhang der Begriff \u201eFaktorkosten\u201c, also quasi alle Kosten, die zur Produktion eines Produkts erforderlich sind, und damit auch die Kosten f\u00fcr zum Beispiel Leiharbeitsvertr\u00e4ge, die sonst nicht eingerechnet wurden. Mit diesem Gesetz wird also sichergestellt, dass die Betriebe nicht mehr - wie geschehen - Personal aus Arbeitsvertr\u00e4gen entlassen und \u00fcber Leiharbeitsvertr\u00e4ge wieder besch\u00e4ftigen, um den Anteil der Stromkosten an der Bruttowertsch\u00f6pfung \u00fcber die Eintrittsschwelle zu heben und so privilegiert zu sein. Dieser falsche Anreiz ist durch dieses Gesetz endlich gestoppt.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228263,"sequence":493,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228264,"sequence":494,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228265,"sequence":495,"sitzung":37,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Weiterhin leisten nun auch die privilegierten Unternehmen ihren Beitrag zur Energiewende, n\u00e4mlich grunds\u00e4tzlich 15 Prozent der EEG-Umlage. Diese Belastung wird nur bei ganz wenigen Betrieben auf 4 Prozent bzw. 0,5 Prozent der Bruttowertsch\u00f6pfung begrenzt.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228266,"sequence":496,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Benachteiligung der kleinen Unternehmen!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228267,"sequence":497,"sitzung":37,"speaker":"Johann Saathoff (SPD)","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber hinaus ist k\u00fcnftig von jeder Abnahmestelle f\u00fcr die erste Gigawattstunde die EEG-Umlage in voller H\u00f6he zu zahlen und weiterhin eine Mindestumlage in H\u00f6he von 0,1 Cent f\u00fcr jede weitere Kilowattstunde, um den Grundbetrag der privilegierten Unternehmen f\u00fcr das EEG-Konto sicherzustellen. In diesem Rahmen k\u00f6nnten wir uns allerdings noch einmal Gedanken \u00fcber die H\u00e4rtefallregelung machen.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf, den wir nun in den Aussch\u00fcssen zu beraten haben, stellt einen Schritt in die richtige Richtung dar und wird ein wichtiger Faktor bei der Sicherstellung der internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Unternehmen sowie im Sinne unserer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228268,"sequence":498,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228269,"sequence":499,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. Sie denken an die \u00dcbersetzung.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228270,"sequence":500,"sitzung":37,"speaker":"Johann Saathoff [SPD]","speaker_cleaned":"Johann Saathoff","speaker_fp":"johann-saathoff","speaker_key":137.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gerne!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228271,"sequence":501,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Caren Lay f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228272,"sequence":502,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228273,"sequence":503,"sitzung":37,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es verwundert mich nat\u00fcrlich nicht, dass die Union auch heute das Ausma\u00df der Industrierabatte verteidigt; das war schon in der letzten Legislaturperiode so. Wir haben nichts anderes erwartet.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228274,"sequence":504,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir stehen f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228275,"sequence":505,"sitzung":37,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass die SPD in dieser Legislaturperiode mit einer solchen Vehemenz in diesen Chor einstimmt, verwundert mich schon sehr. Denn von welcher Seite haben Sie Applaus f\u00fcr diesen Gesetzentwurf bekommen? Das war der Applaus von den Chefetagen der Industrie. Dort haben regelrecht die Sektkorken geknallt. Ich muss mich wundern. Dass Sie so viel Applaus","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228276,"sequence":506,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von den Gewerkschaften!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228277,"sequence":507,"sitzung":37,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"nur von der Wirtschaftsseite bekommen, w\u00e4hrend sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, wie ich finde zu Recht, beschweren und \u00fcbrigens auch das Gros der Medien in der Berichterstattung die zus\u00e4tzliche Belastung beklagt, sollte Ihnen wirklich zu denken geben.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228278,"sequence":508,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228279,"sequence":509,"sitzung":37,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist meiner Aufmerksamkeit nicht entgangen, dass sowohl Herr Gabriel als auch Herr Tiefensee und die anderen Redner der Koalition versuchen, den Eindruck zu verwischen, es gehe ihnen nur um die Industrieinteressen. Sie tun so, als ob es ihnen auch um die Interessen der Verbraucherinnen und Verbraucher ginge. Dazu muss ich sagen: Au\u00dfer dieser Beteuerung habe ich kein einziges Argument geh\u00f6rt, das mich davon \u00fcberzeugt.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228280,"sequence":510,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"1 Million Arbeitspl\u00e4tze!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228281,"sequence":511,"sitzung":37,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen wir uns die Fakten doch einmal an. Erstens. Das Entlastungsvolumen der Industrie soll bei gut 5 Milliarden Euro bleiben. Wir reden dabei nur \u00fcber die Stromrechnung. Es sind aber noch Entlastungen im Bundeshaushalt versteckt, \u00fcber die wir \u00fcberhaupt noch nicht gesprochen haben. Zweitens. Die Anzahl der Branchen, die entlastet werden sollen, steigt sogar an. Lag die Zahl bisher faktisch bei 168 Branchen, so soll sie jetzt auf 219 festgelegt werden. Wenn man wei\u00df, dass in Deutschland insgesamt nur 246 Branchen gez\u00e4hlt werden, dann kann man ausrechnen, dass faktisch ein Gro\u00dfteil der Branchen prinzipiell Entlastungen beantragen kann.\n\nMit diesem Vorgang hat Sigmar Gabriel daf\u00fcr gesorgt, dass er Gerhard Schr\u00f6der den Ruf als Genosse der Bosse abspenstig gemacht hat. Ich habe noch nicht geh\u00f6rt, dass Sie dem entgegengewirkt haben. Am Ende ist er auch noch stolz darauf. Ich finde, auch das sollte der SPD zu denken geben.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228282,"sequence":512,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228283,"sequence":513,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Lay, erlauben Sie eine Zwischenbemerkung oder eine Zwischenfrage von Herrn Tiefensee?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228284,"sequence":514,"sitzung":37,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, sehr gerne.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228285,"sequence":515,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Tiefensee.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228286,"sequence":516,"sitzung":37,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Lay, vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen. Sie haben gerade die Summe der Branchen erw\u00e4hnt, die in den Listen 1 und 2 des Gesetzes zur Reform der Besonderen Ausgleichsregelung zu finden sind. Ist es so, dass Sie wider besseres Wissen oder weil Sie es nicht anders wissen die Liste 1 und die Liste 2 in eins f\u00fcgen? Denn Sie k\u00f6nnten wissen, dass wir 68 Branchen und nicht \u00fcber 200 entlasten. Die Liste 2 umfasst die M\u00f6glichkeit f\u00fcr einzelne Unternehmen einer dieser Branchen, eine Entlastung zu beantragen; sie umfasst nicht die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die gesamte Branche.\n\nWir m\u00fcssen also auch f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit deutlich zwischen der Liste 1 mit 68 Branchen und der Liste 2 unterscheiden, aufgrund welcher nicht die Branche befreit ist, sondern m\u00f6glicherweise einzelne Unternehmen, die einer solchen Branche angeh\u00f6ren. Ist Ihnen dieser Unterschied bekannt, und, wenn ja, warum vermengen Sie in Ihrer Rede diese beiden Listen und suggerieren somit eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von befreiten Branchen?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228287,"sequence":517,"sitzung":37,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir ist dieser Unterschied durchaus bekannt. Ich bedanke mich f\u00fcr die Zwischenfrage, weil ich dadurch auf diesen Umstand und die Liste 2 noch einmal eingehen kann. In der Tat steckt darin kein Automatismus, aber immerhin die M\u00f6glichkeit, eine Befreiung zu beantragen. Wenn ich mir die Liste 2 ansehe, wundere ich mich an mancher Stelle, was alles, zu Ihrem Stolz oder auch zu Ihrer Begeisterung, in die Liste hineinverhandelt wurde. Es ist schon von dem Kollegen Krischer erw\u00e4hnt worden, welche Branchen dort aufgef\u00fchrt sind.\n\nIch habe mir notiert: Auf Liste 2, Nummer 212, ist eine potenzielle Entlastung f\u00fcr Fantasieschmuckunternehmen vorgesehen. Man kann daf\u00fcr privat eine Affinit\u00e4t haben, aber dass eine solche Firma potenziell eine Belastung beantragen kann, halte ich einfach nur f\u00fcr l\u00e4cherlich. Es gibt noch andere Stellen, bei denen f\u00fcr mich der Spa\u00df aufh\u00f6rt. Auf der Liste 2 ist auch eine m\u00f6gliche Entlastung von Herstellern von milit\u00e4rischen Kampffahrzeugen vorgesehen. Wenn ich es richtig verstehe, geht es um die Panzerproduktion. Wenn es am Ende dazu kommt, dass die B\u00fcrger mit ihrer Stromrechnung noch das Gesch\u00e4ft mit dem Krieg subventionieren, dann kann ich dem einfach nicht zustimmen, und da bleibe ich auch bei meiner Kritik.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228288,"sequence":518,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228289,"sequence":519,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":450.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist an Dummheit nicht zu \u00fcberbieten!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228290,"sequence":520,"sitzung":37,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will auf den Vorwurf eingehen, der uns in dieser Debatte, auch gerade vorhin wieder, gemacht wurde, n\u00e4mlich die Linke sei industriefeindlich und uns l\u00e4gen die Arbeitspl\u00e4tze nicht am Herzen. Ich will Sie wirklich darum bitten, den Antrag zu lesen, den wir vorgelegt haben. Herr Krischer, ich verstehe gar nicht, warum wir uns gegenseitig einen mitgeben m\u00fcssen. Als wir das letzte Mal auf der Grundlage von Antr\u00e4gen dar\u00fcber debattiert haben, waren die ersten beiden Kriterien, die Linke und Gr\u00fcne vorgeschlagen haben, identisch.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228291,"sequence":521,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann haben wir einen Ansatz!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228292,"sequence":522,"sitzung":37,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Also, die Firmen sollten tats\u00e4chlich im internationalen Wettbewerb stehen und tats\u00e4chlich energieintensiv sein. Die EU hatte urspr\u00fcnglich 15 Branchen festgelegt. Dazu stehen wir, und dazu stehen auch die Umweltverb\u00e4nde.\n\nDas hei\u00dft, auch nach unserer Vorstellung k\u00f6nnten Stahl-, Chemie- und Grundstoffindustrie von der EEG-Umlage entsprechend entlastet werden; das will ich hier klipp und klar sagen. Das jetzt geplante Ausma\u00df der Ausweitung der Befreiung von der EEG-Umlage finde ich wirklich unerh\u00f6rt. Zu argumentieren, es gehe Ihnen hier nur um den Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland, und kein einziges Wort zu all den Arbeitspl\u00e4tzen zu verlieren, die im Bereich der erneuerbaren Energien schon verloren gegangen sind, finde ich ebenfalls wirklich unerh\u00f6rt.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228293,"sequence":523,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228294,"sequence":524,"sitzung":37,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin zuletzt von einem Redner der SPD gefragt worden, ob ich bereit sei, mit ihm in seinen Wahlkreis im Ruhrgebiet zu fahren, wo die Stahlindustrie beheimatet ist. Ich habe geantwortet: Erstens, ja, sehr gerne, und, zweitens, auch wir als Linke wollen die Stahlindustrie entlasten. Umgekehrt bitte ich Sie alle, einmal in meinen Wahlkreis in der Lausitz zu kommen. Die Situation dort ist folgenderma\u00dfen: Alle drei Solarfirmen, die sich dort angesiedelt und gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze geschaffen hatten,","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228295,"sequence":525,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Subventionierte!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228296,"sequence":526,"sitzung":37,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"sind durch die Politik in der letzten Legislaturperiode eingegangen. Auch diese Wahrheit geh\u00f6rt zu dieser Debatte.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228297,"sequence":527,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228298,"sequence":528,"sitzung":37,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Mit diesem Gesetzentwurf hat Sigmar Gabriel den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, aber auch seiner Partei keinen gro\u00dfen Gefallen getan. Die Industrierabatte werden am Ende das f\u00fcr die SPD, was die Hoteliersteuer f\u00fcr die FDP war. Ich kann Sie nur auffordern: Ziehen Sie diesen Gesetzentwurf zur\u00fcck!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228299,"sequence":529,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228300,"sequence":530,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin Lay. - N\u00e4chster Redner in dieser Debatte ist Thomas Barei\u00df, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228301,"sequence":531,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228302,"sequence":532,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! Nach den Reden der Opposition, der Linken und der Gr\u00fcnen, muss ich schon pr\u00e4zisieren, worum es heute geht: Es geht heute darum, dass wir mit diesem Gesetz langfristig \u00fcber 1 Million Arbeitspl\u00e4tze sichern werden. Wir versuchen, mit der Besonderen Ausgleichsregelung f\u00fcr die Branchen, die angesprochen worden sind, langfristig innovative und gute Arbeit zu sichern. Die Umsetzung aller Vorschl\u00e4ge, die Sie, Frau Lay, eingebracht haben, sorgt daf\u00fcr, dass diese Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet werden; deswegen sind wir gegen Ihre Vorschl\u00e4ge. Wir versuchen, hier eine ordentliche, gute Industriepolitik f\u00fcr unser Land zu machen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228303,"sequence":533,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228304,"sequence":534,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie \u201eversuchen\u201c es!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228305,"sequence":535,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier wird st\u00e4ndig von \u201eBefreiung\u201c gesprochen. In den Reden hier wird der Eindruck suggeriert, dass wir bestimmte Unternehmen und Branchen von der EEG-Umlage komplett befreien. Auch das ist falsch; darauf m\u00f6chte ich zu Beginn meiner Rede hinweisen. Das Gegenteil ist wahr. Durch die Verabschiedung des jetzt vorliegenden Gesetzentwurfs schaffen wir es, die beg\u00fcnstigten rund 2 000 Unternehmen in die Bezahlung der Energiewende einzubinden; mit der neuen Ausgleichsregelung steigt der Beitrag der beg\u00fcnstigten Unternehmen von bisher 300 Millionen Euro um etwa 4 Millionen Euro. Auch das zeigt, dass sich hier keiner aus dem Staub macht, sondern dass jeder seinen Beitrag leistet, diese Energiewende zu meistern.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228306,"sequence":536,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228307,"sequence":537,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Lieber Oliver Krischer, du sprichst hier immer von Privilegien, die wir verteilen. Noch einmal: Diese Industrieverg\u00fcnstigungen wurden damals von Rot-Gr\u00fcn unter dem Umweltminister J\u00fcrgen Trittin eingef\u00fchrt.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228308,"sequence":538,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war gut und richtig!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228309,"sequence":539,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der gro\u00dfe Unterschied ist, dass damals nur wenige Gro\u00dfkonzerne von diesen Privilegien profitiert haben. Schwarz-Gelb hat es geschafft, den industriellen Mittelstand in den Kreis der Privilegierten aufzunehmen. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass diejenigen von der EEG-Umlage profitieren, die diese Verg\u00fcnstigung wirklich brauchen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228310,"sequence":540,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228311,"sequence":541,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Kollege Saathoff hat es schon gesagt: Wir sprechen heute nicht \u00fcber Fragen des Zubaus im Bereich der erneuerbaren Energien, und das, obwohl das ein interessantes Thema w\u00e4re, liebe Frau Lay; auch Sie haben darauf Bezug genommen. Ich m\u00f6chte noch einmal sagen: Wir hatten in den letzten vier Jahren einen Zubau im Bereich der erneuerbaren Energien, den keiner, auch niemand in diesem Parlament, vorhergesehen hat. Gerade im Bereich der Solarbranche, die vorhin beschrieben worden ist, gab es jedes Jahr einen Zubau von \u00fcber 8 000 Megawatt.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228312,"sequence":542,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"8 000? H\u00f6chstens 7 500!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228313,"sequence":543,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland hatte so viel Zubau wie kein anderes Land auf dem Erdball. Dieser Zubau hat dazu gef\u00fchrt, dass der Anteil der erneuerbaren Energien jetzt bei 25 Prozent liegt; einen so gro\u00dfen Anteil an Erneuerbaren hat keine andere Industrienation der Welt. Das hei\u00dft, hinter uns liegt eine einmalige Erfolgsgeschichte. Gemeinsam sollten wir jetzt aufpassen, dass diese Erfolgsgeschichte keine Arbeitspl\u00e4tze in wichtigen Bereichen unserer Wertsch\u00f6pfung gef\u00e4hrdet. Deshalb brauchen wir dringend dieses Gesetz. Es ist f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre eine Grundlage zur Arbeitsplatzsicherung.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228314,"sequence":544,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228315,"sequence":545,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte noch einmal in besonderer Weise die Bedeutung der Industrie unterstreichen. Sie kam mir in den letzten Reden, gerade in denen von Abgeordneten der Gr\u00fcnen und der Linken, viel zu kurz.\n\nDeutschland war und ist die Industrienation in Europa, und das soll auch zuk\u00fcnftig so bleiben. Wir haben es trotz Finanzkrise, trotz Euro-Krise geschafft, den Industrieanteil auf \u00fcber 20 Prozent zu halten; wir sind jetzt sogar bei 23 Prozent und sind damit Schrittmacher in Europa. Im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern, die eher auf Dienstleistungen und auf Banken gesetzt haben, haben wir auf unsere Industrie gesetzt und haben damit unsere Arbeitspl\u00e4tze gesichert. Die Arbeitslosigkeit in der Euro-Zone liegt im Durchschnitt bei 12,1 Prozent. Deutschland hat dank der deutschen Industrie nur eine Arbeitslosenquote von 6,8 Prozent und ist damit bei der Besch\u00e4ftigung in Europa an der Spitze. Wir sind die viertgr\u00f6\u00dfte Industrienation der Welt - nach China, den USA und Japan -, haben einen Industrieproduktionsanteil in der Welt von \u00fcber 6 Prozent. Auch das ist eine Erfolgsgeschichte.\n\nDa wir in dieser Woche auch sehr intensiv \u00fcber die Themen \u201eWelthandel\u201c und \u201eGlobalisierung\u201c gesprochen haben: Die deutsche Industrie sorgt mit ihren Produkten daf\u00fcr, dass in ganz Europa Arbeitspl\u00e4tze entstehen oder gehalten werden. \u00dcber 40 Prozent der in Deutschland produzierten Exportg\u00fcter werden mit Zulieferprodukten aus Europa hergestellt. Auch da zeigt sich, dass Europa immer wichtiger wird und dass die Industrie in Deutschland daf\u00fcr sorgt, dass ganz Europa weiterhin hoffentlich eine gute Besch\u00e4ftigungslage hat. Auch deshalb brauchen wir unser Gesetz zur Besonderen Ausgleichsregelung, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228316,"sequence":546,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Barei\u00df, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung der Kollegin Annalena Baerbock?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228317,"sequence":547,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gern.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228318,"sequence":548,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ja. - Bitte.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228319,"sequence":549,"sitzung":37,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Barei\u00df. - Meine Frage bezieht sich auf Folgendes: Niemand hier will die bestehenden Ausnahmen, die unter Rot-Gr\u00fcn eingef\u00fchrt wurden, abschaffen, sondern es geht darum: Warum kommen jetzt neue Branchen dazu, und warum kommen \u00fcber die Liste 2 der Anlage 4 neue Unternehmen dazu? Das ist der Casus -knaxsus der ganzen Debatte; es geht nicht um die Unternehmen, die bereits ausgenommen wurden.\n\nVon den Branchen, die neu dazukommen, und von den Unternehmen, die neu dazukommen, h\u00e4tte es in den letzten Monaten und Jahren wahnsinnig viele Alarmrufe geben m\u00fcssen: Achtung! Wir wandern aus Deutschland ab. Es muss hier etwas getan werden. - Wir haben solche Warnrufe nicht geh\u00f6rt. Wir haben, auch auf Initiative von Herrn Kollegen Krischer, eine Anfrage an die Bundesregierung gestellt, um zu erfahren, was es denn f\u00fcr Beispiele gibt, wer besonders hart betroffen ist, wer abzuwandern droht. In Br\u00fcssel wird ja gerade die Carbon-Leakage-Liste verhandelt. Auch da gibt es keine konkreten Beispiele. Die Antwort der Bundesregierung war: Es gibt keine empirischen Daten dar\u00fcber, wer weiter gef\u00e4hrdet ist und abzuwandern droht.\n\nAuf welcher Grundlage sagen Sie jetzt: \u201eAber trotzdem m\u00fcssen wir weitere Branchen ausnehmen; trotzdem m\u00fcssen wir weitere Unternehmen ausnehmen\u201c? K\u00f6nnten Sie einmal konkrete Beispiele auff\u00fchren, vielleicht auch aus dem Panzerbereich, und sagen, wann sich die Unternehmen gemeldet haben mit der Drohung, abzuwandern?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228320,"sequence":550,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sagen, Sie h\u00e4tten keine Hilferufe geh\u00f6rt. Ich habe viele Hilferufe geh\u00f6rt, nicht nur von Arbeitgebern, sondern auch von vielen Arbeitnehmern, \u00fcbrigens auch von Gewerkschaften; die haben gro\u00dfe Sorge, dass in ihren Bereichen Arbeitspl\u00e4tze abgebaut werden.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228321,"sequence":551,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228322,"sequence":552,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Manchmal habe ich den Eindruck, dass die Branchen oder Unternehmen gar nicht mehr zu den Gr\u00fcnen gehen, weil sie wissen, dass sie da eh auf taube Ohren sto\u00dfen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228323,"sequence":553,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228324,"sequence":554,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will hier noch einmal deutlich sagen, auch zu der vorhergegangenen Zwischenfrage: Sie kritisieren die Anzahl von 68 Branchen. Sie gehen davon aus, dass wir damit den Beg\u00fcnstigtenkreis erweitern. Tats\u00e4chlich sind die Unternehmen dieser Branchen nur antragsberechtigt, und es gibt neue Grundlagen daf\u00fcr, wann solche Antr\u00e4ge bewilligt werden und die Beg\u00fcnstigung dann auch wirksam wird.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228325,"sequence":555,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nennen Sie doch einmal eine Branche! Eine!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228326,"sequence":556,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Grundlagen sind ganz klar definiert: Es m\u00fcssen Unternehmen sein, die stromintensiv sind und die im internationalen Wettbewerb stehen,","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228327,"sequence":557,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Branche!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228328,"sequence":558,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"also eine gewisse Handelsintensit\u00e4t haben. Diese beiden Kriterien sind die Grundlage daf\u00fcr, dass wir wirklich beg\u00fcnstigen.\n\nEs wird daf\u00fcr gesorgt - wir alle werden es noch erleben -, dass der Kreis der Beg\u00fcnstigten massiv reduziert wird. Wir gehen davon aus, dass dieser Kreis von 2 400 Unternehmen in den n\u00e4chsten Jahren auf 2 000 Unternehmen zur\u00fcckgef\u00fchrt wird. Deshalb brauchen wir die H\u00e4rtefallregelung. Es gibt immer noch Unternehmen, gerade in wichtigen Feldern unserer Wirtschaft, die bisher beg\u00fcnstigt sind und die auch zuk\u00fcnftig beg\u00fcnstigt werden m\u00fcssen, weil wir sie sonst verlieren w\u00fcrden. Das wollen wir f\u00fcr die Zukunft ausschlie\u00dfen, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228329,"sequence":559,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Andrea Wicklein [SPD]","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228330,"sequence":560,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kein Unternehmen! Keine Branche! Nichts!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228331,"sequence":561,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will in ganz besonderer Weise noch einmal zum Thema Mittelstandskomponente kommen. Gerade in den energieintensiven Bereichen des Maschinen- und Anlagenbaus, des Automobilbaus, der Chemie- oder auch der Grundstoffindustrie gibt es hochwertige Arbeitspl\u00e4tze, besonders in mittelst\u00e4ndischen deutschen Betrieben, die eigent\u00fcmergef\u00fchrt sind. Auch deshalb ist es wichtig, dass wir die Mittelstandskomponente im Bereich der Besonderen Ausgleichsregelung beibehalten.\n\nWir haben daf\u00fcr im Wahlkampf sehr viel Kritik einstecken m\u00fcssen, weil wir vor zwei Jahren diese Mittelstandskomponente eingef\u00fchrt und dadurch den Beg\u00fcnstigtenkreis verdreifacht haben. Das geschah aber zu einem Preis, der \u00fcberschaubar war. Die Erweiterung ist tats\u00e4chlich nur mit 10 Prozent h\u00f6heren Kosten zu Buche geschlagen. Das war etwas, was wenig gekostet und viel gebracht hat. Ich bin dankbar, dass wir die Mittelstandskomponente zuk\u00fcnftig beibehalten k\u00f6nnen. Das war - Herr Tiefensee hat es vorhin schon gesagt - eine harte Verhandlung in Br\u00fcssel. Deshalb auch von unserer Seite noch einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n an unseren Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228332,"sequence":562,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228333,"sequence":563,"sitzung":37,"speaker":"Thomas Barei\u00df (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Barei\u00df","speaker_fp":"thomas-barei\u00df","speaker_key":618.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich habe schon erw\u00e4hnt, was die zuk\u00fcnftigen Grundlagen f\u00fcr die Besondere Ausgleichsregelung sind. Ich m\u00f6chte noch einmal drei Punkte herausgreifen.\n\nErster Punkt. Wir werden weiterhin darauf setzen, dass wir wirklich nur die Unternehmen beg\u00fcnstigen, die darauf angewiesen sind. Wir wollen den starken internationalen Wettbewerb als Kriterium nehmen, und wir wollen die besonders energieintensiven Bereiche mit einbinden.\n\nWir wollen zweitens ein besonderes Augenmerk auf diejenigen Unternehmen legen, die besonders energieintensiv sind und die eine wichtige Rolle in unserer Wertsch\u00f6pfungskette, gerade in der Grundstoffindustrie, spielen. Dazu geh\u00f6rt die Aluminiumbranche. Aluminium wird in vielen Bereichen gebraucht, beispielsweise im Automobilbau, wo durch die Verwendung dieses sehr leichten Werkstoffs daf\u00fcr gesorgt wird, dass Autos in Zukunft weniger Kraftstoff verbrauchen und sparsamer werden. Dazu geh\u00f6rt genauso die Kupferverarbeitung. Kupfer wird beispielsweise beim Bau von Windkraftr\u00e4dern dringend gebraucht. In einem Offshorewindrad werden 30 Tonnen Kupfer verbaut. Auch daran sieht man, dass die Entlastung energieintensiver Unternehmen eng mit den Themen Energiewende und Energieeffizienz verbunden ist. Beides geht Hand in Hand. Deshalb sind das zwei Seiten der gleichen Medaille. Beides wird in den n\u00e4chsten Jahren dringend gebraucht.\n\nNeben diesen beiden Kriterien, die ich beschrieben habe, brauchen wir drittens eine Regelung f\u00fcr diejenigen, die jetzt trotz der Ausweitung der Branchenliste herausfallen w\u00fcrden. Wir brauchen die H\u00e4rtefallregelung f\u00fcr die wirklich energieintensiven Bereiche, die hier eine Sonderrolle spielen. Wir m\u00fcssen auch noch einmal im Gesetzgebungsverfahren diskutieren, welche Bereiche wir wirklich entsprechend beg\u00fcnstigen wollen. Aber auch da glaube ich, dass wir zu einer sinnvollen L\u00f6sung kommen.\n\nPrinzipiell ist diese Besondere Ausgleichsregelung eingebettet in unsere EEG-Novelle. Ich will noch einmal besonders betonen, dass wir auch auf die Unternehmen schauen m\u00fcssen, die nicht beg\u00fcnstigt werden. Sie stellen n\u00e4mlich die Mehrzahl der Unternehmen in Deutschland dar. Sie zahlen ihre EEG-Umlage in vollem Umfang und tragen mit \u00fcber 7 Milliarden Euro dazu bei, dass die Energiewende wirklich finanziert werden kann. Dazu geh\u00f6ren auch Unternehmen, die wir bisher nicht im Blick haben, beispielsweise die Rechenzentren, die durchaus mit Berechtigung eine Beg\u00fcnstigung fordern k\u00f6nnen, die H\u00e4rtereien und Schmiedereien, die derzeit im Gegensatz zu dem, was Oliver Krischer vorhin gesagt hat, nicht eingebunden sind, oder ein ganz normaler B\u00e4ckerbetrieb, der schon heute im Schnitt 6 000 Euro EEG-Umlage zahlt.\n\nDiese Unternehmen verlassen sich darauf, dass die EEG-Novelle in den n\u00e4chsten Wochen umgesetzt wird, dass wir die EEG-Reform jetzt auch kostend\u00e4mpfend angehen. Wir brauchen eine EEG-Reform, die auf der einen Seite f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre Verl\u00e4sslichkeit bietet, auf der anderen Seite aber auch wirtschaftlich und bezahlbar ist - und das auch f\u00fcr die ganz normalen Privatverbraucher. Das ist unser Anliegen. Daran wollen wir arbeiten. In diesem Sinne freue ich mich auf das kommende Gesetzgebungsverfahren.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228334,"sequence":564,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228335,"sequence":565,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Barei\u00df. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD Florian Post.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228336,"sequence":566,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228337,"sequence":567,"sitzung":37,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":151.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Besondere Ausgleichsregelung ist ein wichtiger Bestandteil der Reform des Erneuerbare-Energien-Gesetzes. Diese Reform ist notwendig, um unser ehrgeiziges Ziel der Energiewende auch zum Erfolg zu f\u00fchren. Bei den industriellen Verbrauchern, die im internationalen Wettbewerb stehen, geht es nicht nur um die Akzeptanz, sondern in vielen F\u00e4llen schlichtweg um das knallharte wirtschaftliche \u00dcberleben. Es ist daher richtig, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit dieser Unternehmen zu sichern und das viel beschworene industrielle R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft zu sch\u00fctzen. Viele Tausend Arbeitspl\u00e4tze h\u00e4ngen davon ab, ob wir diese Aufgabe hier im Parlament erfolgreich meistern.\n\nUnser beispielloses Vorhaben der Energiewende ist eine deutsche Leistung und Aufgabe, auf die wir stolz sein k\u00f6nnen. Kein anderes Industrieland hat sich das Ziel gesetzt, aus der Atomenergie auszusteigen und gleichzeitig ehrgeizige Klimaschutzziele zu erreichen. Das ist nur mit einem erheblichen Anteil an Stromproduktion aus erneuerbaren Energien zu schaffen.\n\nAuch wenn es einige nicht begreifen bzw. nicht begreifen wollen, steht unsere nationale Energiepolitik jedoch nicht im luftleeren Raum, sondern muss vielmehr rechtlich und politisch in einen europ\u00e4ischen Kontext eingebunden werden.\n\nNur zur Erinnerung: Die EU-Kommission war denkbar kurz davor, die Befreiungen von der EEG-Umlage f\u00fcr energieintensive Unternehmen als unzul\u00e4ssige Beihilfe einzustufen. Das zeigt, wie weit die rechtlichen Bewertungen, die eben auch im politischen Kontext stehen, auseinanderliegen. Das m\u00fcssen wir uns vor Augen f\u00fchren, wenn wir das Verhandlungsergebnis beurteilen wollen. Sigmar Gabriel ist es gelungen, unter erheblichem Zeitdruck eine Einigung mit der EU-Kommission zu erzielen, damit wir die Chance haben, auch noch f\u00fcr 2015 Bescheide \u00fcber Befreiungen von der EEG-Umlage bzw. \u00fcber eine Privilegierung auszustellen.\n\nDer jetzige Gesetzentwurf steht im Einklang mit den Umwelt- und Beihilfeleitlinien der EU. Dass die Befreiung von energieintensiven Unternehmen, die im internationalen Wettbewerb stehen, notwendig ist, ist in weiten Teilen unumstritten. Die Frage ist aber, wie diese Befreiung umgesetzt wird. Dazu haben wir jetzt klare Vorgaben mit Definitionen von Branchen, die \u00fcberhaupt antragsberechtigt sind. Im \u00dcbrigen geh\u00f6rt der Braunkohletagebau nicht dazu.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228338,"sequence":568,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die machen Eigenstrom!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228339,"sequence":569,"sitzung":37,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eigenstrom!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228340,"sequence":570,"sitzung":37,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":151.0,"speaker_party":"spd","text":"- Frau Kollegin Baerbock, antragsberechtigt - man muss hier auf die Begrifflichkeiten achten - hei\u00dft noch lange nicht, dass der Antrag auch bewilligt wird. Das wird n\u00e4mlich in der politischen Diskussion hier auch immer falsch dargestellt.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228341,"sequence":571,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228342,"sequence":572,"sitzung":37,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":151.0,"speaker_party":"spd","text":"Au\u00dferdem sind auch Unternehmen, die vorher privilegiert waren, jetzt nicht mehr privilegiert und herausgefallen. Das geh\u00f6rt n\u00e4mlich auch zur Wahrheit und wird hier immer gerne verschwiegen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228343,"sequence":573,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche? Sagen Sie mal, welche?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228344,"sequence":574,"sitzung":37,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":151.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich tue Ihnen den Gefallen nicht, die Redezeit am Freitagnachmittag zu verl\u00e4ngern. Das mache ich auch mit R\u00fccksicht auf die Kollegen. Sie geben das hier schon zum Besten. In allen politischen Diskussionen wurde das in dem Zusammenhang schon zur Gen\u00fcge erl\u00e4utert.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228345,"sequence":575,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228346,"sequence":576,"sitzung":37,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":151.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir unterbinden bestehende Ungerechtigkeiten und Missbrauchsm\u00f6glichkeiten. Es wird in Zukunft nicht mehr m\u00f6glich sein, Personal in Leiharbeitsfirmen auszulagern und dann daf\u00fcr auch noch mit der Befreiung oder Privilegierung bei der EEG-Umlage belohnt zu werden.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228347,"sequence":577,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228348,"sequence":578,"sitzung":37,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":151.0,"speaker_party":"spd","text":"In dem Zusammenhang gebe ich gerne zu, dass mir pers\u00f6nlich das noch nicht weit genug geht. Man m\u00fcsste im parlamentarischen Verfahren noch dar\u00fcber reden, dass hier auch auf Werkvertr\u00e4ge abgestellt wird.\n\nEine Neuerung ist auch die Verpflichtung der antragsberechtigten Unternehmen, ein umfassendes Energie- und Umweltmanagementsystem einzuf\u00fchren; denn dieses dient als Grundlage und Anreiz f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Energieeffizienz.\n\nAus den Reihen der Opposition wird oft die Forderung erhoben, dass die Ausnahmen zu weit gingen und dadurch die \u00fcbrigen Verbraucher zus\u00e4tzlich belastet w\u00fcrden. Das sollten wir doch bitte sein lassen bzw. zur\u00fccknehmen. Sie versuchen hier, die Stromkunden gegeneinander auszuspielen, und tun so, als sei das ein Nullsummenspiel. Das Gleiche machen Sie auch bei der Arbeitsplatzdebatte, wenn Sie von den Arbeitspl\u00e4tzen sprechen, die angeblich in der Erneuerbare-Energien-Branche gef\u00e4hrdet sind. Es ist aber eben kein Nullsummenspiel.\n\nWenn wir die energieintensiven Unternehmen angreifen, schaden wir Deutschland als Land der Industrie. \u201eMade in Germany\u201c ist f\u00fcr industrielle Produkte eine Marke, die in der Welt ihresgleichen sucht. \u201eMade in Germany\u201c bedeutet aber nicht nur Qualit\u00e4t f\u00fcr die K\u00e4ufer, sondern das ist auch ein Versprechen an die M\u00e4nner und Frauen, die in dieser Industrie arbeiten.\n\nWenn die Stromrechnung knapp ein F\u00fcnftel der Kosten ausmacht, \u00fcberlegt sich jeder Kaufmann zweimal, ob er seine Fabrik nicht doch lieber nach Frankreich oder in die USA verlagert.\n\nUm es auf einen einfachen Satz herunterzubrechen: Was n\u00fctzt es dem privaten Verbraucher, wenn die Kosten f\u00fcr die EEG-Umlage wegen einer eventuellen R\u00fccknahme der Privilegierung f\u00fcr stromintensive Unternehmen ein wenig sinken - das hat Kollege Pfeiffer auch schon vorgerechnet, und auch Kollege Tiefensee ist, glaube ich, darauf eingegangen; das bewegt sich ungef\u00e4hr in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 3,50 Euro monatlich -, aber dadurch gleichzeitig Tausende Arbeitspl\u00e4tze verlorengehen?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228349,"sequence":579,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gehen sie ja nicht!","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228350,"sequence":580,"sitzung":37,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":151.0,"speaker_party":"spd","text":"- Sie widersprechen sich auch in dem Punkt. Wenn wir all das machen w\u00fcrden, was von Ihnen immer gefordert wird, dann w\u00fcrde das zu einer Steigerung der EEG-Umlage - und nicht zu einer Senkung - f\u00fchren.\n\nDas ist der Unterschied: Wir Sozialdemokraten machen n\u00e4mlich Energiepolitik auch f\u00fcr die Leute, die sich nicht jede Wohnung und jede Stromrechnung leisten k\u00f6nnen und die nicht t\u00e4glich im Bioladen einkaufen k\u00f6nnen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228351,"sequence":581,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228352,"sequence":582,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"K\u00f6nnten Sie dennoch an Ihre Redezeit denken?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228353,"sequence":583,"sitzung":37,"speaker":"Florian Post (SPD)","speaker_cleaned":"Florian Post","speaker_fp":"florian-post","speaker_key":151.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme zum Schluss. - Die Energiewende kann nur gelingen, wenn wir gemeinsam daran arbeiten, einen Ausgleich zwischen berechtigten Interessen zu finden. Daf\u00fcr haben wir hier einen Ge-setzesentwurf vorgelegt, den wir im parlamentarischen Verfahren beraten werden.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche von meiner Seite aus schon einmal ein sch\u00f6nes Wochenende. Danke.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228354,"sequence":584,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228355,"sequence":585,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege. - Letzter Redner in der Debatte ist Dr. Andreas Lenz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228356,"sequence":586,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228357,"sequence":587,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wahrlich wurde vieles schon von meinen Kolleginnen und Kollegen vorweggenommen, aber, ich glaube, die Wahrheit darf man ruhig wiederholen. Die Opposition hat heute viel Neues und Gutes beigetragen, aber leider war das Neue nicht gut und das Gute nicht neu. So ist das mit den Beitr\u00e4gen der Opposition.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228358,"sequence":588,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt haben Sie nat\u00fcrlich jemanden provoziert. Erlauben Sie, das Gute vom Neuen und das Neue vom Guten zu trennen? Herr Krischer, hat sich gemeldet und m\u00f6chte Sie etwas fragen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228359,"sequence":589,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228360,"sequence":590,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. - Dann Herr Krischer.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228361,"sequence":591,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege, Sie haben gerade gesagt, wir h\u00e4tten nichts Neues und nichts Gutes beigetragen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228362,"sequence":592,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, nein.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228363,"sequence":593,"sitzung":37,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben gerade die Meldung bekommen, dass der Bundesrat 26 \u00c4nderungsantr\u00e4ge bez\u00fcglich des EEG beschlossen hat. Ich wei\u00df nicht, ob das stimmt. Die Frage der Neuregelung der Eigenstromregelung sieht der Bundesrat unter anderem ganz anders als die Koalition und die Bundesregierung. Freuen Sie sich dar\u00fcber, dass der Bundesrat massive Verbesserungen am g\u00fcltigen EEG vorschl\u00e4gt? Unterst\u00fctzen Sie das? Ist das eine gute und neue Nachricht f\u00fcr Sie?","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228364,"sequence":594,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben mich falsch verstanden. Ich habe gesagt: Sie haben viel Neues und viel Gutes gesagt; aber f\u00fcr uns war das Neue nicht gut und das Gute nicht neu.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228365,"sequence":595,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228366,"sequence":596,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu Ihrem Einwand: Nat\u00fcrlich werden wir die 26 \u00c4nderungsantr\u00e4ge, wie es der parlamentarischen Gepflogenheit geb\u00fchrt, pr\u00fcfen und beim parlamentarischen Verfahren dementsprechend ber\u00fccksichtigen.\n\nWir beraten heute das Gesetz zur Reform der Besonderen Ausgleichsregelung f\u00fcr stromkosten- und handelsintensive Unternehmen. Grundlage der gesetzlichen Neuregelung bilden die inzwischen abgeschlossenen beihilferechtlichen Verhandlungen der Bundesregierung mit der EU-Kommission. Um es gleich vorwegzunehmen: Auch ich bin der Meinung, dass hier ordentlich verhandelt wurde. Der Erfolg der Energiewende muss sich schlie\u00dflich auch daran messen lassen, dass Deutschland ein wettbewerbsf\u00e4higer Wirtschafts- und Industrie-standort bleibt.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228367,"sequence":597,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228368,"sequence":598,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu sind Sonderregelungen f\u00fcr die stromintensive Industrie erforderlich. Unternehmen mit sehr hohen Stromkosten und einer hohen Handelsintensit\u00e4t k\u00f6nnen auch weiterhin privilegiert werden. Unternehmen aus 68 aufgef\u00fchrten Branchen zahlen in Zukunft grunds\u00e4tzlich, wie erw\u00e4hnt, 15 Prozent der vollen EEG-Umlage. Ebenso ist eine Mindestumlage - f\u00fcr die erste Gigawattstunde die EEG-Umlage in voller H\u00f6he und 0,1 Cent f\u00fcr jede dar\u00fcber hinausgehende Kilowattstunde - vorgesehen. F\u00fcr die Privilegierung ist Voraussetzung, dass der Stromkostenanteil an der Bruttowertsch\u00f6pfung ab 2015 mindestens 17 Prozent betr\u00e4gt. Dar\u00fcber hinaus greift f\u00fcr diese Unternehmen eine zweiteilige Deckelung. Kein privilegiertes Unternehmen muss mehr als 4 Prozent seiner Bruttowertsch\u00f6pfung zahlen. Besonders stromintensive Unternehmen mit einer Stromkostenintensit\u00e4t h\u00f6her als 20 Prozent zahlen nicht mehr als 0,5 Prozent ihrer Bruttowertsch\u00f6pfung. Allein durch diese Anpassungen werden circa 400 Unternehmen aus der Privilegierung herausfallen. Dies kann, wie erw\u00e4hnt, im Einzelfall existenzbedrohend sein. Deshalb gibt es f\u00fcr diese F\u00e4lle eine H\u00e4rtefallregelung, sodass diese Unternehmen dauerhaft 20 Prozent der EEG-Umlage bezahlen. Ich glaube - im Gegensatz zu Frau Bulling-Schr\u00f6ter -, dass dies keine verantwortungslose Politik, sondern im Gegenteil verantwortungsvolle Politik ist, um die Industriearbeitspl\u00e4tze langfristig in Deutschland zu sichern.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228369,"sequence":599,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228370,"sequence":600,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insgesamt wird damit das Niveau der Entlastung mit circa 5,1 Milliarden Euro pro Jahr konstant gehalten. Jetzt wird oft gesagt - dies haben wir heute schon geh\u00f6rt -, die Industrie leiste keinen Beitrag zur Energiewende. Das ist weit gefehlt. Die deutsche Industrie zahlt circa 7,4 Milliarden Euro EEG-Umlage. Das ist nahezu so viel wie die privaten Haushalte insgesamt bezahlen. Die Industrie tr\u00e4gt somit rund ein Drittel der gesamten EEG-Umlage. Man muss auch betonen, dass ohne die Besondere Ausgleichsregelung f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen die EEG-Umlage - Kollege Pfeiffer hat es angesprochen - lediglich um 1,36 Cent pro Kilowattstunde f\u00fcr den Normalb\u00fcrger geringer ausfallen w\u00fcrde. Das w\u00fcrde f\u00fcr einen privaten Haushalt im Schnitt j\u00e4hrlich circa 45 Euro Einsparung bedeuten. Wegen der zu erwartenden Wohlstandsverluste w\u00fcrde das real verf\u00fcgbare Einkommen jedoch im Schnitt um rund 500 Euro pro Jahr sinken.\n\nEs wird h\u00e4ufig bewusst die M\u00e4r verbreitet - wir haben sie auch heute wieder geh\u00f6rt -, dass die Industriestrompreise in Deutschland sehr gering seien. Damit wird versucht, die privaten Stromkunden gegen die -Industriestromkunden auszuspielen. Ich halte das f\u00fcr unverantwortlich. Lassen Sie mich eines betonen: In Deutschland ist der Industriestrom im Vergleich zu Frankreich und den Niederlanden um rund 40 Prozent teurer. Das Ger\u00fccht, die Industrie w\u00e4re vom steigenden Strompreis nicht betroffen, da es f\u00fcr sie Ausnahmeregelungen g\u00e4be, h\u00e4lt sich ebenso hartn\u00e4ckig, wie es falsch ist.\n\nAuch die Stromkosten sind ein Kostenfaktor im internationalen Wettbewerb, und diese Kosten wirken sich aus. So ist die Investitionst\u00e4tigkeit in den energieinten-siven Branchen in Deutschland inzwischen ausgesprochen schwach. Die Abwanderung der Industrie geschieht nicht mit einem lauten Knall, sondern schleichend. Die hohen Energiekosten haben bereits zu einer chronischen Investitionsschw\u00e4che der energieintensiven Industrie gef\u00fchrt. Wie eine Studie des Instituts der deutschen Wirtschaft K\u00f6ln zeigt, deckten die Investitionen der energieintensiven Branchen in den Jahren 2000 bis 2010 nicht einmal ihre Abschreibungen. Das hei\u00dft, es wurde - und wird anhaltend - weniger investiert, als n\u00f6tig w\u00e4re, um den Verschlei\u00df der Produktionsst\u00e4tten auszugleichen. Ich bitte die Gr\u00fcnen, das in ihren Antr\u00e4gen, in denen die mangelnde Investitionst\u00e4tigkeit in Deutschland bem\u00e4ngelt wird, zu ber\u00fccksichtigen. Wir brauchen langfristige Planungs- und Investitionssicherheit f\u00fcr unsere Unternehmen, und diese schaffen wir durch das neue Gesetz.\n\nH\u00e4ufig wird betont, die energieintensiven Unternehmen h\u00e4tten noch Effizienzpotenziale. Das trifft zum Teil zu. Aber ich kann jedem nur empfehlen, sich einmal eine Glash\u00fctte oder eine Stahlkocherei anzuschauen und mit den Verantwortlichen zu sprechen. Hier sind die Effi-zienzgrenzen bereits erreicht. Die Frage lautet dann nicht: effizient oder ineffizient? Die Frage lautet dann: in Deutschland produzieren oder eben nicht? Wir wollen, dass das produzierende Gewerbe in Deutschland eine Zukunft hat.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228371,"sequence":601,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228372,"sequence":602,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen wird uns die Frage der steigenden Netzentgelte auch in diesem Bereich noch vor Herausforderungen stellen, die es anzunehmen gilt. Wir sagen h\u00e4ufig - und das zu Recht -, was wir mit der Energiewende erreichen wollen: den stetigen Ausbau der erneuerbaren Energien und deren Integration bei gleichzeitiger Versorgungssicherheit, eine erhebliche Steigerung der Energieeffizienz sowie die ambitionierte Reduktion der Treibhausgasemissionen. Aber wir m\u00fcssen auch sagen, was wir mit der Energiewende nicht erreichen wollen: Wir wollen keine Deindustrialisierung unseres Landes. Die deutsche Industrie erwirtschaftet mehr als 20 Prozent der gesamten Bruttowertsch\u00f6pfung. Darauf k\u00f6nnen wir nicht nur, nein, darauf m\u00fcssen wir stolz sein.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228373,"sequence":603,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228374,"sequence":604,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen stolz darauf sein, dass wir nicht so stark von einem Finanzdienstleistungssektor abh\u00e4ngig sind wie beispielsweise Gro\u00dfbritannien. Es ist ma\u00dfgeblich dem industriellen Kern unserer Volkswirtschaft zu verdanken, dass wir im Vergleich sehr gut durch die Finanz- und Wirtschaftskrise gekommen sind.\n\nEs geht bei der Besonderen Ausgleichsregelung darum, den Industriestandort Deutschland und damit Tausende von Arbeitspl\u00e4tzen langfristig zu erhalten. Jeder Arbeitsplatz im energieintensiven Bereich sichert zwei Arbeitspl\u00e4tze in anderen Industriezweigen und im Dienstleistungssektor. Rund 80 Prozent der Unternehmen des verarbeitenden Gewerbes haben enge Lieferbeziehungen zur energieintensiven Industrie; 40 Prozent der Unternehmen befinden sich in engen Forschungs- und Entwicklungskooperationen. Es gilt also einmal mehr, einem schleichenden Deindustrialisierungsprozess vorzubeugen. Das wollen und werden wir durch den verl\u00e4sslichen Rahmen f\u00fcr die Industrie, den wir nun schaffen, erreichen.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228375,"sequence":605,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228376,"sequence":606,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":180.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit der europarechtskonformen Neuregelung der Besonderen Ausgleichsregelung schaffen wir langfristige Planungs- und Investitionssicherheit f\u00fcr die energie-intensive Industrie in Deutschland. Das ist gut f\u00fcr unser Land.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228377,"sequence":607,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228378,"sequence":608,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein gutes Wochenende mit vielen neuen Eindr\u00fccken. Sie waren ja sehr philosophisch; heute ist sowieso der Tag der Philosophie.\n\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/1449 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Ich sehe keine, ich h\u00f6re keine. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nErste Beratung des von den Abgeordneten Halina Wawzyniak, Jan Korte, Ulla Jelpke, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Grundgesetzes (Einf\u00fchrung der dreistufigen Volksgesetzgebung in das Grundgesetz) und zur Einf\u00fchrung eines Gesetzes \u00fcber das Verfahren bei Volksinitiativen, Volksbegehren und Volksentscheid (Bundesabstimmungsgesetz) und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze\n\nDrucksache 18\/825\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nNach interfraktioneller \u00dcbereinkunft sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Halina Wawzyniak f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228379,"sequence":609,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausgleich f\u00fcr stromkostenintensive Unternehmen","top_id":1776,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228380,"sequence":610,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Alle Jahre wieder reden wir \u00fcber die M\u00f6glichkeit von Einwohnerinnen und Einwohnern, \u00fcber Gesetze oder Gegenst\u00e4nde der politischen Willensbildung selbst und direkt zu entscheiden. Alle bis auf die Union wollen, dass Einwohnerinnen und Einwohner direkt entscheiden k\u00f6nnen. Die Linke hat nun heute hier einen Gesetzentwurf vorgelegt, mit dem dies praktisch umgesetzt werden kann.\n\nDer Gesetzentwurf - darauf hat die Frau Pr\u00e4sidentin schon hingewiesen - enth\u00e4lt sowohl die \u00c4nderungen des Grundgesetzes, um Volksinitiativen, Volksbegehren und Volksentscheide zu erm\u00f6glichen, aber er enth\u00e4lt auch - und das ist eine Neuerung - ein Bundesabstimmungsgesetz.\n\nIn dem Bundesabstimmungsgesetz regeln wir konkret das Verfahren einer Volksabstimmung. Wir haben hier einen Vorschlag von \u201eMehr Demokratie e. V.\u201c aufgenommen - das haben wir im Gesetzentwurf auch transparent verzeichnet -","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228381,"sequence":611,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist urheberrechtlich voll korrekt!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228382,"sequence":612,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"und diesen leicht ver\u00e4ndert \u00fcbernommen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228383,"sequence":613,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228384,"sequence":614,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen, dass 100 000 Wahlberechtigte Initiativen in den Bundestag einbringen k\u00f6nnen. Wir wollen, dass ein Volksbegehren zustande gekommen ist, wenn mindestens 1 Million Wahlberechtigte binnen neun Monaten diesem zugestimmt haben. Bei einem das Grundgesetz \u00e4ndernden Volksbegehren m\u00fcssen 2 Millionen Wahlberechtigte unterschreiben.\n\nWir wollen - und das ist uns besonders wichtig -, dass alle seit f\u00fcnf Jahren in Deutschland lebenden Menschen abstimmungsberechtigt sind.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228385,"sequence":615,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228386,"sequence":616,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen, dass auch 16-J\u00e4hrige abstimmen d\u00fcrfen.\n\nAusgeschlossen sind Volksinitiativen zu den in den Artikeln 1 und 20 Grundgesetz niedergelegten Grunds\u00e4tzen und zum Haushaltsgesetz, und nat\u00fcrlich darf kein Grundrecht in seinem Wesensgehalt angetastet werden.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228387,"sequence":617,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228388,"sequence":618,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen auch, dass diejenigen mit entscheiden k\u00f6nnen, die derzeit nach \u00a7 13 Bundeswahlgesetz ausgeschlossen sind. Das betrifft zum Beispiel die Menschen, die unter Vollbetreuung stehen.\n\nUm vorwegzunehmen, was an Gegenargumenten kommen k\u00f6nnte: Die Todesstrafe ist damit einem Volksentscheid entzogen; denn sie verst\u00f6\u00dft unzweifelhaft gegen die Menschenw\u00fcrde.\n\nUnser Gesetzentwurf ist ein Angebot. SPD und Gr\u00fcne haben sicherlich \u00c4nderungsbedarf. Ich kann Sie nur auffordern: \u00c4u\u00dfern Sie den! Wir sind bereit, mit Ihnen in Gespr\u00e4che einzutreten. Unser Gesetzentwurf ist ein Angebot. Wir wollen es gemeinsam schaffen, Volksbegehren, Volksinitiativen und Volksentscheide zur Realit\u00e4t werden zu lassen. Wir kleben nicht an Semikolons, wir kleben nicht an Kommas. Wir laden Sie ein: Diskutieren Sie mit uns gemeinsam.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228389,"sequence":619,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228390,"sequence":620,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun f\u00fchren wir diese Debatte nicht zum ersten Mal. Ich will deshalb pr\u00e4ventiv auf einige Argumente eingehen, die insbesondere der Kollege Helmut Brandt, der heute gar nicht spricht, in der Vergangenheit vorgetragen hat.\n\nAm 8. Juli 2010 sagte er, \u201edass durch diese Form des Plebiszits in der Weimarer Zeit das Volk aufgew\u00fchlt und gespalten und das Vertrauen in das Parlament zus\u00e4tzlich ersch\u00fcttert wurde.\u201c Ich finde es, ehrlich gesagt, etwas bedauerlich, dass das Argument Weimar immer wieder vorgetragen wird. Dieses Argument ist nicht tragf\u00e4hig.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228391,"sequence":621,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228392,"sequence":622,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Jens Kersten weist in dem sehr lesenswerten Buch Weimars lange Schatten - \u201eWeimar\u201c als Argument nach 1945 nach, dass nach Memoiren und r\u00fcckschauenden Schriften politischer Akteure der damaligen Zeit das Institut der direkten Demokratie \u00fcberwiegend positiv bis wohlwollend neutral besetzt war.  Kann es nicht vielleicht sein, dass die Weimarer Republik daran gescheitert ist, dass es zu wenige Demokratinnen und Demokraten gegeben hat, die bereit waren, sie zu verteidigen? Mir kommt es immer so vor, als w\u00fcrde Weimar zitiert, weil das gut ankommt. Aber das Kernproblem des Scheiterns der Weimarer Republik wurde nicht begriffen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228393,"sequence":623,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228394,"sequence":624,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine Demokratie muss von Demokratinnen und Demokraten demokratisch verteidigt werden.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228395,"sequence":625,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach was!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228396,"sequence":626,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Am 14. Juni 2013 erkl\u00e4rte der Kollege, dass ein Volksentscheid \u201eein auf einen Punkt reduziertes Verfahren, bei dem die gestellte Frage nur mit Ja oder Nein zu beantworten ist\u201c, sei. Ich muss Ihnen - mit Verlaub - ehrlich sagen: Das ist kein Argument gegen direkte Demokratie. Wenn wir hier im Plenum sitzen, tun wir nichts anderes, als eine gestellte Frage regelm\u00e4\u00dfig mit Ja, Nein oder Enthaltung zu beantworten.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228397,"sequence":627,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein ganz schiefer Vergleich!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228398,"sequence":628,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Verfahren der direkten Demokratie ist nicht reduziert. Bis es zu einem Volksentscheid kommt, dauert es eine Weile, und das F\u00fcr und Wider kann \u00f6ffentlich abgewogen werden. Wer sich die Realit\u00e4t der Behandlung von Vorlagen in Aussch\u00fcssen und hier im Plenum vor Augen f\u00fchrt, der k\u00f6nnte m\u00f6glicherweise sogar zu der Annahme kommen, dass bei einem Gesetzgebungsverfahren \u00fcber Volksentscheide eine umfassendere Behandlung mit einer Sachfrage vorliegt als bei einer Abstimmung hier im Bundestag.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228399,"sequence":629,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228400,"sequence":630,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur wenn man sich falsch vorbereitet! Oder gar nicht!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228401,"sequence":631,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Am 14. Juni 2013 sagte der Kollege Brandt, es m\u00fcsse bedacht werden, \u201edass bei Volksentscheiden die Gefahr besteht, dass wichtige Sachfragen nicht nach sachbezogenen Gesichtspunkten entschieden werden, sondern danach, wie schlagwortartig und populistisch Parolen unter das Volk gebracht werden\u201c.\n\nAm 8. Juli 2010 erg\u00e4nzte er, \u201edass wichtige Fragen nicht nach sachbezogenen Gesichtspunkten entschieden werden, sondern danach, welche Interessengruppe die bessere Lobbyarbeit macht\u201c.\n\nEhrlich gesagt: Das finde ich schon wieder lustig; denn es suggeriert, dass wir alle hier im Parlament v\u00f6llig frei von Schlagworten und v\u00f6llig frei von populistischen Parolen Entscheidungen treffen, und es suggeriert, dass das Parlament ein Raum frei von Lobbyarbeit von Inte-ressengruppen ist. Wir wissen alle, dass dem so nicht ist. Wir sollten einfach zur Kenntnis nehmen: Wir sind nicht die besseren Menschen. Wir sollten auch nicht so tun, als w\u00e4ren wir es.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228402,"sequence":632,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228403,"sequence":633,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber es liegt doch an Ihnen, ob Sie sich beeinflussen lassen oder nicht! Sind Sie so wenig selbstbewusst? Wenn Sie so schnell beeinflussbar sind, m\u00fcssen Sie sich nicht wundern, dass Ihre Politik schlecht ist!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228404,"sequence":634,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Denken Sie an Ihre Redezeit?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228405,"sequence":635,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss.\n\nMit unserem Gesetzentwurf wollen wir ein ganz besonderes Ma\u00df an Transparenz herstellen; denn die Einflussnahme Dritter soll dadurch deutlich werden, dass Geld- und Sachspenden zur Unterst\u00fctzung eines Volksentscheids ab 2 000 Euro offengelegt werden sollen. Ich bitte Sie also: Pr\u00fcfen Sie unseren Gesetzentwurf - ich meine nicht Sie von der CDU\/CSU; Sie machen da eh nicht mit -, kommen Sie mit uns ins Gespr\u00e4ch, und lassen Sie uns gemeinsam mehr direkte Demokratie einf\u00fchren.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228406,"sequence":636,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228407,"sequence":637,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner: Dr. Tim Ostermann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228408,"sequence":638,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228409,"sequence":639,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Bundestag hat in der Vergangenheit bereits elfmal \u00fcber eine Vorlage zum Thema direkte Demokratie debattiert. Der Kollege Michael Hartmann hat sich in der letzten Wahlperiode die M\u00fche gemacht, dies zur\u00fcckzuverfolgen. Das hei\u00dft, heute diskutieren wir \u00fcber dieses Thema zum zw\u00f6lften Mal.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228410,"sequence":640,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielleicht lernen Sie ja mal hinzu!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228411,"sequence":641,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass Sie, werte Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, sich eingestehen m\u00fcssen, dass Ihre Ideen nicht so verfangen, wie Sie sich das w\u00fcnschen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228412,"sequence":642,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch nicht!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228413,"sequence":643,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Argumente auch nicht!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228414,"sequence":644,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Ergebnis der Bundestagswahl hat gezeigt, dass das offenbar nicht funktioniert hat.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228415,"sequence":645,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228416,"sequence":646,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die B\u00fcrger dieses Landes stehen mehrheitlich hinter der repr\u00e4sentativen Demokratie, und sie stehen zu der Entscheidung der M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes, die vor 65 Jahren getroffen worden ist.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228417,"sequence":647,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht in Bayern!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228418,"sequence":648,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Umfrage von TNS Infratest vom November 2013 hat ergeben, dass insgesamt 70 Prozent der Deutschen mit der Art und Weise, wie die Demokratie in Deutschland funktioniert, zufrieden oder sogar sehr zufrieden sind.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228419,"sequence":649,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228420,"sequence":650,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher kann es nicht verwundern, dass die Plebiszit-antr\u00e4ge in der Vergangenheit keine gro\u00dfe Resonanz gefunden haben, dass den Antr\u00e4gen keine breite Debatte in der Bev\u00f6lkerung gefolgt ist. Heute wird es also zum zw\u00f6lften Mal versucht. Respekt f\u00fcr die Beharrlichkeit!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228421,"sequence":651,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228422,"sequence":652,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Es kommen auch noch Nummer 13 und 14!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228423,"sequence":653,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Inhaltlich haben Sie mit diesem Antrag jedoch wenig Neues zur Debatte beizutragen. Gleichwohl m\u00f6chte ich Ihnen erneut die Argumente in Erinnerung rufen, mit denen wir Ihren Antrag auch zum zw\u00f6lften Mal ablehnen werden.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228424,"sequence":654,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Die habe ich doch gerade genannt und widerlegt!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228425,"sequence":655,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Argument Weimar ist \u00fcbrigens nicht dabei.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228426,"sequence":656,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach, schade!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228427,"sequence":657,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Es tut mir leid, dass ich Sie da entt\u00e4uschen muss.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228428,"sequence":658,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Da haben Sie was gelernt!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228429,"sequence":659,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erlauben Sie mir eine Bemerkung vorab. In Ihrer Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf haben Sie gleich im ersten Satz eine Steilvorlage geliefert. Dort hei\u00dft es: \u201eSeit dem Jahr 1990 hat sich das Verfassungsleben intensiviert.\u201c Sie stellen wahrscheinlich deshalb auf das Jahr 1990 ab, weil Sie selbst erkannt haben, dass es im Osten unseres Landes bis zur Wende gar kein Verfassungsleben gab bzw. kein Verfassungsleben, das diesen Namen verdient.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228430,"sequence":660,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig! Haben Sie recht!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228431,"sequence":661,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bis zur Wende - das will ich noch einmal in Erinnerung rufen - gab es keine freien Wahlen. Die Wahlen waren manipuliert. Man konnte nur f\u00fcr Einheitslisten abstimmen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228432,"sequence":662,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Da haben Sie recht! Das war schlimm!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228433,"sequence":663,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die sogenannte Deutsche Demokratische Republik war alles, nur nicht demokratisch.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228434,"sequence":664,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228435,"sequence":665,"sitzung":37,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hat das denn jetzt mit dem Volksentscheid zu tun?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228436,"sequence":666,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur Sache!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228437,"sequence":667,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Volk im \u00f6stlichen Teil unseres Landes hat dem Treiben Ihrer Vorg\u00e4ngerpartei, der SED, daher im Jahr 1989 ein Ende bereitet. Gott sei Dank!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228438,"sequence":668,"sitzung":37,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das war die Vorvorg\u00e4ngerpartei! Da m\u00fcssen Sie schon richtig zur\u00fcckrechnen!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228439,"sequence":669,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Menschen dort haben sich stattdessen f\u00fcr die Demokratie entschieden, f\u00fcr ein System der repr\u00e4sentativen Demokratie, das in der Bundesrepublik schon jahrzehntelang erfolgreich praktiziert worden ist.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228440,"sequence":670,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht in Bayern!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228441,"sequence":671,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses haben wir heute Morgen in einer Feierstunde gew\u00fcrdigt. F\u00fcr uns ist die repr\u00e4sentative Demokratie ein wesentlicher Grund f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unseres politischen Systems, gerade auch im Vergleich zu anderen Staaten. Die repr\u00e4sentative Demokratie ist ein Stabilit\u00e4tsanker.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228442,"sequence":672,"sitzung":37,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Schweiz! Ist die Schweiz stabil?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228443,"sequence":673,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder Bemerkung von Herrn Lenkert?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228444,"sequence":674,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erlaube ich. Bitte.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228445,"sequence":675,"sitzung":37,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege, Sie sagten, dass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den neuen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr die repr\u00e4sentative Demokratie entschieden haben. Ich kann Ihnen versichern: Wir haben die Th\u00fcringer Landesverfassung mit einem Volksentscheid in Kraft gesetzt.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228446,"sequence":676,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228447,"sequence":677,"sitzung":37,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcber diesen Volksentscheid ist ausdr\u00fccklich auch die direkte Demokratie in der Th\u00fcringer Verfassung verankert worden. Das war der Wille der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Th\u00fcringen. Die Verfassung wurde mit 75 Prozent angenommen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228448,"sequence":678,"sitzung":37,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228449,"sequence":679,"sitzung":37,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich kann Ihnen versichern: Wir wollten die direkte Demokratie. Jetzt wollen wir sie endlich auch auf Bundesebene.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228450,"sequence":680,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228451,"sequence":681,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun ist es aber so, Herr Kollege, dass die Volkskammer den Beitritt zum Geltungsbereich des Grundgesetzes erkl\u00e4rt hat. Und darum geht es heute: um die Bundesebene.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228452,"sequence":682,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4? Wie bitte?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228453,"sequence":683,"sitzung":37,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht um Volksini-tiative!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228454,"sequence":684,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, es geht um die Bundesebene. Dar\u00fcber reden wir heute.\n\nMeine Damen und Herren, das Gesetzgebungsverfahren, an dem dieses Hohe Haus ja nicht unma\u00dfgeblich beteiligt ist, ist in der Lage, verschiedene Interessen zu b\u00fcndeln und aufzunehmen. Es l\u00e4sst am Ende Gesetze entstehen, die diese unterschiedlichen Interessen ber\u00fccksichtigen. Das Gesetzgebungsverfahren - das haben Sie eben etwas arg verk\u00fcrzt dargestellt - ist ein sogenanntes lernendes Verfahren.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228455,"sequence":685,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"In der Theorie, aber nicht in der Praxis!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228456,"sequence":686,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es bringt hierf\u00fcr alle Voraussetzungen mit. Denn es gibt eben nicht nur eine Abstimmung hier im Plenum, sondern auch drei Lesungen, Ausschussberatungen, Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen und Berichterstattergespr\u00e4che. Aus all diesen Beratungen gehen nahezu immer \u00c4nderungen und Anpassungen am Gesetzentwurf hervor.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228457,"sequence":687,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"In der Theorie, nicht in der Praxis!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228458,"sequence":688,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gilt das Struck\u2019sche Gesetz - man darf es hier heute wieder zitieren; dies wurde heute schon mindestens einmal getan -:","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228459,"sequence":689,"sitzung":37,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht aber nicht in der Verfassung!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228460,"sequence":690,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kein Gesetz verl\u00e4sst den Bundestag so, wie es hineingekommen ist.\n\nKurzum: Das Gesetzgebungsverfahren, wie wir es kennen, bietet ein hohes Ma\u00df an thematischer Tiefe und Flexibilit\u00e4t. Ein solch ausdifferenziertes und umfassendes Verfahren kann ein Plebiszit nicht bieten. Denn bei einer Volksabstimmung - das haben Sie richtig wiedergegeben; Kollege Brandt hat es hier schon dargestellt - geht es letztlich immer nur um die Frage: ja oder nein, schwarz oder wei\u00df?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228461,"sequence":691,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Oder Enthaltung!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228462,"sequence":692,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein \u201eJa, aber\u201c ist nicht vorgesehen, und Farbnuancen gibt es nicht.\n\nDie Gesetzgebung ist oftmals aber sehr vielschichtig und muss eine kaum \u00fcberschaubare Vernetzung mit anderen Regelungsbereichen ber\u00fccksichtigen. Volksentscheide erlauben eine solch detailreiche Abstimmung nicht. Die unangemessene Verk\u00fcrzung vieler Sachthemen k\u00f6nnte leicht zu populistisch beeinflussten Ergebnissen f\u00fchren, Ergebnissen, bei denen die notwendigen Kompromisse der parlamentarischen Diskussion auf der Strecke bleiben. Es besteht die Gefahr, dass nicht auf Grundlage von sachlichen Erw\u00e4gungen entschieden wird, sondern dass sich T\u00fcr und Tor f\u00fcr Stimmungen und Emotionen \u00f6ffnen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228463,"sequence":693,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Das passiert hier nie!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228464,"sequence":694,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir w\u00e4ren jedoch schlecht beraten, wenn wir uns in wichtigen Sachfragen von Stimmungen und vor allem von Stimmungsmachern leiten lassen w\u00fcrden.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228465,"sequence":695,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie in Bayern!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228466,"sequence":696,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin davon \u00fcberzeugt: Dies w\u00fcrde insbesondere auch - das d\u00fcrfte Sie besonders interessieren - zulasten von Minderheiten und gesellschaftlich benachteiligten Gruppen gehen. Hinzu kommt: Bei einem Volksentscheid kann die gr\u00f6\u00dfere Finanzkraft - das ist wieder ein Argument von Herrn Brandt; das erw\u00e4hne ich, um Sie zu erfreuen - bestimmter Akteure den Ausschlag hinsichtlich Erfolg oder Misserfolg geben: ein gr\u00f6\u00dferes Werbebudget f\u00fcr eine bessere Pr\u00e4senz in den Medien, Abmahnwellen und juristische Spielchen durch Anw\u00e4lte zur Einsch\u00fcchterung des politischen Gegners, um nur einige Aspekte zu nennen. In der Welt der Volksentscheide gilt oftmals das Recht des St\u00e4rkeren und nicht unbedingt das des besseren Arguments.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228467,"sequence":697,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228468,"sequence":698,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber hier auch nicht! Hier gelten die besseren Argumente auch nicht! Das sieht man ja gerade wieder!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228469,"sequence":699,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie werden jetzt vermutlich einwenden, dass man mit kommunalen Formen der B\u00fcrgerbeteiligung bisher keine schlechten Erfahrungen gemacht hat. Das mag sein. Allerdings lassen sich Volksentscheide auf diesen Ebenen nur schlecht mit solchen auf der Bundesebene vergleichen. In einem kommunalen Kontext sind die politischen Fragen zumeist \u00fcberschaubarer.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228470,"sequence":700,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ja, schon klar!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228471,"sequence":701,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen einfacher \u00fcberblickt werden. Auf Bundesebene s\u00e4he das anders aus, auch deshalb, weil dort viele Sachfragen eine europ\u00e4ische oder internationale Dimension haben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir Abgeordnete sind von den B\u00fcrgern gew\u00e4hlt und dazu berufen, das Volk zu vertreten. Daf\u00fcr stellen wir uns alle vier Jahre zur Wahl. Der B\u00fcrger befindet mit seiner Stimme dar\u00fcber, ob wir seine Interessen \u00fcberzeugend vertreten haben oder eben nicht. Nicht zuletzt aufgrund von namentlichen Abstimmungen k\u00f6nnen jede W\u00e4hlerin und jeder W\u00e4hler nachvollziehen, ob wir unsere Aufgabe in ihrem bzw. seinem Sinne erledigt haben.\n\nIch bin der Meinung, dass in den letzten Jahren vor allem die M\u00f6glichkeiten des Internets die Teilhabe der B\u00fcrger an politischen Prozessen verbessert haben. Es bieten sich zahlreiche Foren und Pl\u00e4tze, sich in den Gesetzgebungsprozess einzubringen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228472,"sequence":702,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht, um mitzuentscheiden!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228473,"sequence":703,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genannt seien hier etwa die Onlinepetition, soziale Netzwerke und Partizipationsplattformen Dritter. F\u00fcr die B\u00fcrger war es noch nie so einfach, sich politisch zu beteiligen und ihre Meinung auch auf Bundesebene kundzutun.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228474,"sequence":704,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber sie k\u00f6nnen nicht mitentscheiden!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228475,"sequence":705,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schlie\u00dfen m\u00f6chte ich mit einem Verweis auf die Festrede von Navid Kermani heute Morgen in der Feierstunde. Sie k\u00f6nnen sich sicherlich vorstellen, dass mir nicht alle Passagen dieser Rede gefallen haben.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228476,"sequence":706,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228477,"sequence":707,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum nicht?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228478,"sequence":708,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber die Passage, die ich jetzt mit Ihrer Erlaubnis, Frau Pr\u00e4sidentin, zitieren m\u00f6chte, hat mir schon gefallen; denn er hat gesagt - ich zitiere -:\n\nDas Interesse der \u00d6ffentlichkeit am Grundgesetz war aus heutiger Sicht besch\u00e4mend gering, die Zustimmung innerhalb der Bev\u00f6lkerung marginal. Befragt, wann f\u00fcr sie die beste Zeit gewesen sei, entschieden sich noch 1951 in einer repr\u00e4sentativen Umfrage 45 Prozent der Deutschen f\u00fcr das Kaiserreich, 7 Prozent f\u00fcr die Weimarer Republik\n\n- da ist sie dann doch einmal, die Weimarer Republik -,","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228479,"sequence":709,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re aber nicht abstimmungsf\u00e4hig!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228480,"sequence":710,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"42 Prozent f\u00fcr die Zeit des Nationalsozialismus und nur 2 Prozent f\u00fcr die Bundesrepublik. \u2026 Wie froh m\u00fcssen wir sein, dass am Anfang der Bundesrepublik Politiker standen, die ihr Handeln nicht nach Umfragen, sondern nach ihren \u00dcberzeugungen ausrichteten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228481,"sequence":711,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228482,"sequence":712,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bayern hat das Grundgesetz 1949 abgelehnt!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228483,"sequence":713,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Da hat er recht!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228484,"sequence":714,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":316.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, da hat er recht!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228485,"sequence":715,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, wo er recht hat, hat er recht. - Vielen Dank, Herr Kollege.\n\nEs gab mehrere Zwischenrufe in Bezug auf Bayern vom Kollegen Konstantin von Notz, der weit weg von Bayern, in Schleswig-Holstein, lebt. Ich glaube, Herr von Notz, ich kann Ihnen im Namen all meiner bayerischen Kollegen versichern, dass wir eine recht lebendige Demokratie bei uns haben, die auch ziemlich direkt ist.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228486,"sequence":716,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228487,"sequence":717,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Festzelten!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228488,"sequence":718,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Der n\u00e4chste Redner in der Debatte: \u00d6zcan Mutlu, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228489,"sequence":719,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Frau Wawzyniak, wir nehmen Ihr Gespr\u00e4chsangebot gerne an.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228490,"sequence":720,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228491,"sequence":721,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228492,"sequence":722,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen ist n\u00e4mlich die Partei, die sich seit ihrer Gr\u00fcndung konsequent f\u00fcr die St\u00e4rkung und die Erweiterung der direkten Demokratie in Deutschland eingesetzt hat und sich auch weiter daf\u00fcr einsetzen wird. So haben wir seit 2002 in mehreren Anl\u00e4ufen in diesem Hohen Hause f\u00fcr eine Mehrheit geworben, damit das Grundgesetz ge\u00e4ndert werden kann und bundesweite Volksentscheide m\u00f6glich werden.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228493,"sequence":723,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228494,"sequence":724,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unser letzter Anlauf ist an der Mehrheit von CDU\/CSU und FDP, um nicht zu sagen: an der Verweigerung dieser Parteien, leider gescheitert. So wird es vermutlich auch Ihrem Gesetzentwurf ergehen. Ich bin auf die Debatten im Ausschuss gespannt.\n\nMeine Damen und Herren, auch wenn es Teile des Hohen Hauses wohl immer noch nicht wahrhaben wollen: Die Erg\u00e4nzung unserer parlamentarischen Demokratie durch direktdemokratische Entscheidungsm\u00f6glichkeiten ist auf kommunaler wie auf Landesebene eine Erfolgsstory, ein Erfolgsmodell. Ich bin mir ziemlich sicher: Sie wird bei richtiger Ausgestaltung auch auf Bundesebene ein Erfolgsmodell werden.\n\nWeil wir hier verschiedene Kollegen geh\u00f6rt haben, sei mir an dieser Stelle noch folgende Randbemerkung erlaubt: Gerade diejenigen, die hier am lautesten immer wieder gegen Plebiszite argumentieren und die gegen die Schaffung von Volksentscheiden auf Bundesebene sind, gerade diese verstehen es am besten, auf kommunaler Ebene und auf Landesebene Volksentscheide zu nutzen und sie f\u00fcr ihre parteipolitischen Zwecke zu instrumentalisieren.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228495,"sequence":725,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Falsch!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228496,"sequence":726,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als Berliner Abgeordneter kann ich Ihnen da gerne zwei Beispiele nennen:\n\nIch erinnere an den Volksentscheid gegen die Schlie\u00dfung des Flughafens Tempelhof,","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228497,"sequence":727,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ah!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228498,"sequence":728,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"wo die CDU Berlin an vorderster Front marschiert ist, obwohl sie immer gegen Volksentscheide war.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228499,"sequence":729,"sitzung":37,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was, die haben Volksentscheide gemacht?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228500,"sequence":730,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das andere Beispiel aus Berlin ist die Einf\u00fchrung des Schulfachs Ethik; auch da hat die CDU mit erhobener Fahne an vorderster Front im Rahmen eines Volksentscheids gegen die Einf\u00fchrung dieses Schulfachs gek\u00e4mpft.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228501,"sequence":731,"sitzung":37,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228502,"sequence":732,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Die haben eine Fahne?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228503,"sequence":733,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil sie recht hat!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228504,"sequence":734,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kollege Ostermann hat das Stichwort \u201eStimmungsmacher\u201c in den Raum gestellt. Da sage ich: Schaut nach Bayern! Ein Schelm, wer B\u00f6ses dabei denkt.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228505,"sequence":735,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von Bayern lernen hei\u00dft siegen lernen!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228506,"sequence":736,"sitzung":37,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Seehofer will keine Konkurrenz!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228507,"sequence":737,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, uns ist bewusst, dass eine Entscheidung noch Zeit braucht, und wir werden weiter an diesem dicken Brett bohren, vielleicht auch mit den Linken, vielleicht auch mit den Sozialdemokraten. Dennoch k\u00f6nnen wir - da muss ich die Freude leider schon stoppen - dem Gesetzentwurf der Linken in der vorliegenden Form nicht zustimmen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228508,"sequence":738,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228509,"sequence":739,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir lehnen die von Ihnen vorgeschlagene Regelung ab, dass vertragliche Grundlagen der Europ\u00e4ischen Union, die das Grundgesetz \u00e4ndern, zuk\u00fcnftig per Volksabstimmung angenommen werden m\u00fcssen. Diese Regelung kann durchaus europafeindlich wirken und birgt die Gefahr, parteipolitisch instrumentalisiert zu werden.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228510,"sequence":740,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00e4? -Verstehe ich nicht!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228511,"sequence":741,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zugleich ist dieser Gesetzentwurf f\u00fcr mich - auch wenn Sie das jetzt nicht gerne h\u00f6ren - irgendwie auch ein Ausdruck des Fremdelns der Linken mit der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228512,"sequence":742,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist sehr vorsichtig formuliert!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228513,"sequence":743,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Das m\u00fcssen Sie noch einmal erkl\u00e4ren!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228514,"sequence":744,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"- In der Rede haben Sie nichts dazu gesagt; aber ich lese das aus Ihrem Gesetzentwurf.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228515,"sequence":745,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228516,"sequence":746,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieses Gef\u00fchl teilen wir ganz und gar nicht. Wir Gr\u00fcne sind eine entschieden proeurop\u00e4ische Partei.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228517,"sequence":747,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir auch!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228518,"sequence":748,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir finden es richtig, dass das Grundgesetz - wir haben heute den 65. Jahrestag seines Inkrafttretens gefeiert - die Verankerung Deutschlands und die immer tiefere Integration Europas substanziell festschreibt. Die Europaoffenheit unseres Grundgesetzes, der darin festgeschriebene Auftrag der europ\u00e4ischen Integration, das ist keine Schw\u00e4che, sondern eine St\u00e4rke unseres Grundgesetzes.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228519,"sequence":749,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehen wir auch so!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228520,"sequence":750,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Das ist sehr sch\u00f6n; dann werden wir ja sehen, was Sie in den Ausschussberatungen sagen.\n\nDeshalb k\u00f6nnen wir dem Gesetzentwurf der Linken in dieser Form nicht zustimmen. Wir finden sehr wohl, dass europ\u00e4ische Angelegenheiten auch europ\u00e4isch - von allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Europas - entschieden werden m\u00fcssen. Wir Gr\u00fcne wollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Europa - und auch in Deutschland selbstverst\u00e4ndlich - st\u00e4rken. Wir wollen mit dem Ziel einer weiteren Demokratisierung Europas die Institutionen Europas und die Entscheidungsrechte des Europ\u00e4ischen Parlaments st\u00e4rken, statt sie durch nationale Vorbehalte einzuschr\u00e4nken.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228521,"sequence":751,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228522,"sequence":752,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"In unseren Augen ist der Konflikt zwischen den Elementen direkter Demokratie und den Werten und Zielen einer proeurop\u00e4ischen Politik nur aufl\u00f6sbar, wenn und indem wir mit aller Konsequenz daran arbeiten, die Entscheidungsprozesse auf europ\u00e4ischer Ebene weiter zu demokratisieren und zu festigen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228523,"sequence":753,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Denken Sie an Ihre Redezeit!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228524,"sequence":754,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich denke an meine Redezeit.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228525,"sequence":755,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu -wenig!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228526,"sequence":756,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hoffe, ich konnte ein wenig deutlich machen, Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Linke,","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228527,"sequence":757,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228528,"sequence":758,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"wie wichtig uns diese Punkte sind und was wir als sch\u00e4dlich f\u00fcr die weitere Entwicklung Europas ansehen.\n\nEin letzter Satz sei mir erlaubt,","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228529,"sequence":759,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da werden die Satzzeichen pl\u00f6tzlich ganz wichtig!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228530,"sequence":760,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"weil ich Berliner bin: Am Sonntag w\u00e4hlt Berlin nicht nur das Europ\u00e4ische Parlament, in Berlin steht auch ein Volksentscheid an. Das ist eine exzellente Gelegenheit, zu zeigen, wie gut direkte Demokratie funktionieren kann. Als Berliner Abgeordneter w\u00fcnsche ich mir, dass viele Berlinerinnen und Berliner am Sonntag zur Wahl gehen -","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228531,"sequence":761,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Das w\u00fcnschen wir auch - und dass Sie jetzt zum Ende kommen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228532,"sequence":762,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"- und sich f\u00fcr die nachhaltige Zukunft des Tempelhofer Feldes einsetzen.\n\nDanke sehr, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228533,"sequence":763,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228534,"sequence":764,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege. - N\u00e4chster Redner: Dr. Lars Castellucci f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228535,"sequence":765,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228536,"sequence":766,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegen! Kolleginnen! Meine Damen und Herren! Das ist ein guter Tag, um \u00fcber Demokratie zu sprechen; denn wir haben noch ein weiteres Geburtstagskind","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228537,"sequence":767,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Grundgesetz!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228538,"sequence":768,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"- neben dem Grundgesetz -, n\u00e4mlich die SPD. Sie wird heute 151 Jahre alt.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228539,"sequence":769,"sitzung":37,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ganz sch\u00f6n jung!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228540,"sequence":770,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das sieht man ihr aber nicht an!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228541,"sequence":771,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Knapp vor der Rente!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228542,"sequence":772,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt verstehe ich die Rente mit 63!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228543,"sequence":773,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich gehe davon aus, dass wir jetzt nicht singen, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228544,"sequence":774,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228545,"sequence":775,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Was m\u00fcssten wir denn dann jetzt singen? - Das tun wir jetzt aber nicht; nein, das lassen wir.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228546,"sequence":776,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Das \u00fcben wir noch.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228547,"sequence":777,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Br\u00fcder, zur Sonne, zur Freiheit, und die Frauen putzen die Fenster. - Nein, Entschuldigung.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228548,"sequence":778,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Gut. - Die Geschichte der SPD ist eine Demokratisierungsgeschichte: Die Arbeiterbewegung hat einst das allgemeine, freie und gleiche Wahlrecht erk\u00e4mpft, sp\u00e4ter kam das Frauenwahlrecht dazu.\n\nWilly Brandt ist heute schon sehr oft zitiert worden: \u201eWir wollen mehr Demokratie wagen.\u201c Das ist nicht nur unsere Geschichte, sondern auch unser Auftrag. Deshalb unterst\u00fctzen wir als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten auch, dass es mehr Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Menschen in Deutschland geben soll. Wir sind f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Volksinitiativen, Volksbegehren und Volksentscheiden auf Bundesebene.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228549,"sequence":779,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228550,"sequence":780,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen auch das Wahlalter auf 16 Jahre senken, wir wollen die Menschen direkter in die vielf\u00e4ltigen Formen der B\u00fcrgerbeteiligungsverfahren einbeziehen, und wir wollen auch, dass Gruppen, die heute noch nicht w\u00e4hlen k\u00f6nnen, die M\u00f6glichkeit dazu erhalten. Denken wir zum Beispiel an die Menschen mit ausl\u00e4ndischem Pass. Wir glauben, dass die generelle Hinnahme der Mehrstaatlichkeit ein geeigneter Schl\u00fcssel sein kann, um hier Schritte nach vorne zu gehen. Im Koalitionsvertrag haben wir uns daneben immerhin vorgenommen, dass wir f\u00fcr diejenigen, die umfassend betreut werden, die rechtlichen Hemmnisse zur Aus\u00fcbung des Wahlrechts abbauen wollen. Wir m\u00fcssen miteinander besprechen, wie das gehen kann.\n\nDemokratie ist also ein sehr wichtiges Thema. Deswegen ist es auch grunds\u00e4tzlich sehr gut, dass wir heute diese Debatte f\u00fchren.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228551,"sequence":781,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228552,"sequence":782,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Gleichzeitig handelt es sich ja um eine \u00dcbung, die schon eine gewisse Wiederholung kennt, weil leider mit der Union nichts zu machen ist.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228553,"sequence":783,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Tim Ostermann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Tim Ostermann","speaker_fp":"tim-ostermann","speaker_key":160.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228554,"sequence":784,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit uns ist viel gelungen!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228555,"sequence":785,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch in den Koalitionsverhandlungen haben wir daran nichts \u00e4ndern k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228556,"sequence":786,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was wir heute schon alles gemeinsam gemacht haben!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228557,"sequence":787,"sitzung":37,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Betonung liegt auf \u201enichts\u201c!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228558,"sequence":788,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Heute war ja schon einmal von Carlo Schmid, einem unserer Verfassungsv\u00e4ter, die Rede. Carlo Schmid berichtet in seinen Memoiren von einer Begegnung mit Adenauer. Adenauer sagte ihm - ich zitiere -:\n\nWas uns beide unterscheidet \u2026\n\n- also Schmid und Adenauer -:\n\nSie glauben an den Menschen, ich glaube nicht an den Menschen und habe nie an den Menschen geglaubt.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228559,"sequence":789,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer soll das gesagt haben?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228560,"sequence":790,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist zwar etwas entfernt von einem christlichen Menschenbild, aber man kann bei der Biografie des Altkanzlers vielleicht Respekt vor dieser Meinung haben. Man sollte m\u00f6glicherweise aber nicht bei Adenauer stehen bleiben.\n\nWir haben heute wirklich viel Grund dazu, die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten der Menschen auszuweiten, und, anders als Herr Ostermann gesagt hat - man findet immer die Umfrage, die man gebrauchen kann -, w\u00fcnschen sich die Menschen auch die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228561,"sequence":791,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228562,"sequence":792,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wieder Applaus von der falschen Seite!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228563,"sequence":793,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Nach einer Umfrage der Bertelsmann-Stiftung sind es 80 Prozent.\n\nPassen Sie jetzt einmal auf: Es gibt sogar Hinweise, dass Ihre W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler das nicht nur wollen, sondern dass sie bei diesen direkten Verfahren sogar verst\u00e4rkt zur Abstimmung gehen w\u00fcrden, womit Sie einen weiteren Hebel in der Hand h\u00e4tten, Ihre Politik durchzusetzen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228564,"sequence":794,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie nach Bayern!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228565,"sequence":795,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Das habe ich Ihnen jetzt nat\u00fcrlich nicht verraten, aber vielleicht gibt Ihnen das zu denken.\n\nEs ist sicherlich falsch, von einer Krise der Demokratie zu sprechen. Wir haben heute zu Recht darauf hingewiesen, dass sich die repr\u00e4sentative Demokratie bew\u00e4hrt hat. Gleichzeitig bangen wir alle und fragen uns, wie hoch die Wahlbeteiligung am Sonntag werden wird.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228566,"sequence":796,"sitzung":37,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist bei Volksentscheiden nicht besser!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228567,"sequence":797,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Mitgliederzahlen der Parteien sinken. Deswegen sind wir gut beraten, zu \u00fcberlegen, wie wir die Demokratie lebendig halten und mehr Menschen f\u00fcr sie begeistern k\u00f6nnen.\n\nVerehrte Kollegen von den Linken, an dieser Stelle m\u00f6chte ich einen Punkt aus Ihrem Antrag herausgreifen, bei dem ich glaube, dass Sie damit dem Wunsch, Begeisterung auszul\u00f6sen, zuwiderhandeln.\n\nSie schlagen vor, dass, wenn es einen Volksentscheid gibt, jede Fraktion im Deutschen Bundestag ihren Vorschlag gleichzeitig auch zur Abstimmung stellen kann.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228568,"sequence":798,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen wir verhandeln!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228569,"sequence":799,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit leisten Sie der direkten Demokratie einen B\u00e4rendienst. In Wahrheit werden damit die Rechte von Parlamentsfraktionen ausgeweitet, und das ist eigentlich das Gegenteil von mehr Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228570,"sequence":800,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Verhandelbar! Das k\u00f6nnen wir verhandeln!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228571,"sequence":801,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie k\u00f6nnen wir f\u00fcr Demokratie begeistern? Wie k\u00f6nnen wir in die Demokratie mehr Leben bekommen? Das gelingt in erster Linie dadurch, dass wir bessere Politikergebnisse erzielen. Hierf\u00fcr ist es wichtig, dass wir die unterschiedlichen Formen von Demokratie - direkte Demokratie, repr\u00e4sentative Demokratie und auch B\u00fcrgerbeteiligung - nicht gegeneinander ausspielen, sondern dass wir ihre Chancen nutzen.\n\nIch erinnere an den letzten SPD-Antrag f\u00fcr mehr direkte Demokratie. Da sehen Sie, dass dort die M\u00f6glichkeit eines Kompromisses gegeben ist: Diejenigen, die den Volksentscheid eingebracht haben, und der Bundestag k\u00f6nnen sich auf einen gemeinsamen Vorschlag einigen. Das halte ich f\u00fcr ein gutes Verfahren, gemeinsam zu besseren L\u00f6sungen zu kommen. Das k\u00f6nnte auch der Demokratie guttun.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228572,"sequence":802,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228573,"sequence":803,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch das k\u00f6nnen wir aufnehmen!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228574,"sequence":804,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber die Wahlbeteiligung bei Volksbefragungen ist doch deutlich geringer als bei Wahlen!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228575,"sequence":805,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Es hilft nichts, wenn wir hier zustimmen w\u00fcrden. Wir warten also auf die Union. Wir warten hier immerhin nicht auf Godot. Bekannterma\u00dfen kam er nie.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228576,"sequence":806,"sitzung":37,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er wird auch nie kommen!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228577,"sequence":807,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Man wusste nicht, ob es ihn \u00fcberhaupt gibt. Sie dagegen sind sehr real.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen Folgendes zu denken geben: Sie waren einmal f\u00fcr Atomenergie, und jetzt sind Sie gegen Atomenergie. Sie waren einmal f\u00fcr das dreigliedrige Schulsystem, und jetzt sind Sie h\u00e4ufig daran beteiligt, es abzuschaffen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228578,"sequence":808,"sitzung":37,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch Sie waren mal f\u00fcr Atomenergie und f\u00fcr Gentechnik!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228579,"sequence":809,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben die Wehrpflicht bef\u00fcrwortet, und jetzt haben Sie sie mit abgeschafft. Deswegen ist auch in dieser Sache das letzte Wort noch nicht gesprochen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228580,"sequence":810,"sitzung":37,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie waren doch immer f\u00fcr Gentechnik und f\u00fcr Atomenergie! Sie m\u00fcssen sich schon mal Ihre Geschichte angucken!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228581,"sequence":811,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Lars Castellucci (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Lars Castellucci","speaker_fp":"lars-castellucci","speaker_key":261.0,"speaker_party":"spd","text":"Irgendwann kommt auch beim Thema direkte Demokratie Bewegung in Ihre Reihen. Ich w\u00fcnsche uns daf\u00fcr Geduld und gute Beratungen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228582,"sequence":812,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228583,"sequence":813,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege, und von Herzen Gl\u00fcckwunsch zu einem bemerkenswerten Geburtstag. - Jetzt kommt als n\u00e4chster Redner ein Vertreter Bayerns - nein, Entschuldigung: ein Vertreter Frankens; wir m\u00fcssen schon korrekt sein, sonst bekomme ich \u00c4rger -:","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228584,"sequence":814,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228585,"sequence":815,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Michael Frieser f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228586,"sequence":816,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228587,"sequence":817,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Keine Angst, Sie bekommen keinen \u00c4rger. Ich halte es kraft Pers\u00f6nlichkeit und Gewichts aus, als beides zu gelten: sowohl als Franke als auch als Bayer.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228588,"sequence":818,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Notfalls als Deutscher!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228589,"sequence":819,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch ich m\u00f6chte der SPD zu ihrem 151. Geburtstag gratulieren und sage dazu: Wir haben die Flexirente doch schon umgesetzt. Jetzt muss man doch langsam einmal ans Aufh\u00f6ren denken.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228590,"sequence":820,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228591,"sequence":821,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte diese Diskussion heute mit Blick auf den Geburtstag des deutschen Grundgesetzes f\u00fcr ideal. Es ist ein gutes Buch - Sie sollten es einmal lesen. Es stehen eine ganze Reihe von interessanten Sachen drin. Die einzigen S\u00e4tze, die in dem Gesetzentwurf der Linken stimmen, sind die Zitate aus dem Grundgesetz. Aber schon in Ihren ersten S\u00e4tzen hei\u00dft es sinngem\u00e4\u00df: Artikel 20 des Grundgesetzes enth\u00e4lt den Grundsatz, dass die Souver\u00e4nit\u00e4t vom Volke ausgeht. Da m\u00fcssen wir Sie berichtigen: Die Souver\u00e4nit\u00e4t in diesem Land geht immer vom Volk aus, und zwar ausschlie\u00dflich. Das wird auch durch diesen Gesetzentwurf nicht ge\u00e4ndert.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228592,"sequence":822,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228593,"sequence":823,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nachdem wir \u00fcber dieses Thema schon ein gutes Dutzend Mal beraten haben, sollten wir es abschlie\u00dfen d\u00fcrfen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228594,"sequence":824,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Stimmen Sie zu?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228595,"sequence":825,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, was Sie uns vorlegen, ist alter Wein in alten Schl\u00e4uchen. Das ist dann in Ordnung, wenn man alten Wein liebt. Wenn man genauer hinschaut, dann ist klar: Das ist noch nicht einmal alter Wein, vielmehr wird er langsam zu Essig. Es gibt zwar guten Essig, aber davon kann an dieser Stelle nicht die Rede sein.\n\nEs geht vor allem um eine fehlerhafte Staatstheorie. Wenn man den Gedanken des Artikels 20 Absatz 2 Satz 1 Grundgesetz mit dem in Satz 2 ins Verh\u00e4ltnis setzt, also die S\u00e4tze \u201eDie Souver\u00e4nit\u00e4t, also die Staatsgewalt, geht vom Volke aus\u201c und \u201eSie wird vom Volke in Wahlen und in Abstimmungen ausge\u00fcbt\u201c betrachtet, dann wird offensichtlich: Sie widersprechen sich, wenn Sie das in dieser Form umsetzen.\n\nJetzt fehlt der Zwischenruf von Herrn von Notz von den Gr\u00fcnen. Er m\u00fcsste an dieser Stelle \u201eBayern\u201c rufen. Da der Zwischenruf nicht kommt, machen wir ihn eben selber. Darauf kommt es nicht an; das ist egal.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228596,"sequence":826,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228597,"sequence":827,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Bayern gibt es wirklich eine direkte Demokratie, und sie funktioniert sogar. Seit 1956 wurden fast 50 Volksentscheide durchgef\u00fchrt, knapp 20 davon haben es bis zur zweiten Stufe gebracht. Auf der L\u00e4nderebene ist das eine sehr interessante Geschichte. Auch das Grundgesetz kennt den Volksentscheid: in ganz bestimmten F\u00e4llen, beispielsweise bei der Weitergabe von Kompetenzen an die EU. Glauben Sie mir: Als CSUler habe ich daf\u00fcr durchaus Sympathien, besonders mit Blick auf den kommenden Sonntag.\n\nIch glaube, der vorliegende Gesetzentwurf hat auch etwas damit zu tun, dass am kommenden Sonntag Europawahlen sind; das k\u00f6nnte zumindest theoretisch sein. Es gibt bestimmt Themen, die f\u00fcr eine Volksabstimmung geeignet sein k\u00f6nnten. Aber man kann so etwas eben nicht als Buffet organisieren, sondern man muss schon konkret sagen, womit man die Menschen tats\u00e4chlich befassen will.\n\nIn dem Gesetzentwurf der Linken steht der entscheidende Satz: Wenn die in den Artikeln 1 und 20 enthaltenen Grunds\u00e4tze tangiert werden, dann sind Volksentscheide oder Volksabstimmungen selbstverst\u00e4ndlich nicht m\u00f6glich.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228598,"sequence":828,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Schon mal was von Ewigkeitsgarantie geh\u00f6rt?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228599,"sequence":829,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Das haben Sie nett formuliert. Das Bundesverfassungsgericht m\u00f6ge bitte einmal auslegen, was es mit den Grunds\u00e4tzen der Artikel 1 und 20 auf sich hat.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228600,"sequence":830,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Artikel 1 und 20, Ewigkeitsgarantie!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228601,"sequence":831,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Ergebnis wird sein: Sie nehmen genau das, was Ihnen in Ihrer Vorgehensweise, n\u00e4mlich der Instrumentalisierung der Minderheiten, um zur Mehrheit zu kommen, gerade in den Kram passt. Die Folge wird ein Zeitgeistkatalog sein, der dann zur Abstimmung gestellt wird. Es geht in keiner Weise um eine St\u00e4rkung der direkten Demokratie.\n\nIm Ergebnis l\u00e4uft es doch immer darauf hinaus, dass man versucht, ein Thema, mit dem man in der repr\u00e4sentativen Demokratie nicht weiterkommt, auf marktschreierische Art umzusetzen. Es ist doch Ihre Aufgabe als direkt bzw. \u00fcber Listen gew\u00e4hlte Abgeordnete, dar\u00fcber zu entscheiden und daran mitzuwirken, die Menschen \u00fcber die Themen zu informieren und vor allem deren Sinn, Geist, Zweck und Anregungen mit aufzunehmen, sie hier zusammenzuf\u00fchren und zu einem Ergebnis zu bringen. Das ist Ihre pers\u00f6nliche Aufgabe. Diese pers\u00f6nliche Aufgabe redelegieren Sie jetzt an den eigentlichen Gesetzgeber, n\u00e4mlich den Souver\u00e4n.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228602,"sequence":832,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, an den eigentlichen Gesetzgeber! Richtig!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228603,"sequence":833,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die Linke der Auffassung ist, dass sie an der Willensbildung in diesem Land nicht mehr teilhaben will: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch und auf Wiedersehen! Wir sehen uns an anderer Stelle wieder.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228604,"sequence":834,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vermissen werden wir sie nicht!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228605,"sequence":835,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Definition von Politik ist definitiv eine andere.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228606,"sequence":836,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie lehnen alles ab, was wir machen!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228607,"sequence":837,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Definition ist, dass wir Abgeordnete nicht nur aus praktischen Gr\u00fcnden, sondern auch, weil wir ausschlie\u00dflich unserem Gewissen unterworfen sind, f\u00fcr die jeweiligen Themen eintreten, die wir mit unseren Grunds\u00e4tzen abstimmen m\u00fcssen, um sie dann zu einem konsensualen Ergebnis zu bringen. Das ist Gesellschaftspolitik. Das \u00fcbersetzt letzten Endes die Staatstheorie in gelebte Politik f\u00fcr die B\u00fcrger und damit f\u00fcr die Menschen in diesem Land.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228608,"sequence":838,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber das funktioniert doch nicht!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228609,"sequence":839,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir wollen - und dazu fordern wir Sie auch auf -, dass man an dieser Stelle mitwirkt.\n\nDa wir immer wieder das p\u00e4dagogische Prinzip der Wiederholung anwenden m\u00fcssen, halte ich fest: Eine Volksabstimmung als solche, die Sie auf einen Grundsatz verknappen m\u00fcssen, damit die Menschen mit Ja oder Nein abstimmen k\u00f6nnen, kann bei bestimmten Themen nicht funktionieren. Eine Aush\u00f6hlung der repr\u00e4sentativen Demokratie, in der Ihre pers\u00f6nliche Verantwortung im Vordergrund steht, wird nicht dazu f\u00fchren, dass Sie am Ende mehr Politikbeteiligung erreichen. Sie werden sie vielmehr zergliedern und wahrscheinlich sogar in gewisser Weise ad absurdum f\u00fchren, weil es Ihnen um die Etablierung einer Dagegen-Demokratie geht.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228610,"sequence":840,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Frieser, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228611,"sequence":841,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sofort, wenn ich meinen Gedanken zu Ende gebracht habe.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228612,"sequence":842,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Alles klar.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228613,"sequence":843,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Dagegen-Demokratie gibt es ein schlimmes Beispiel. Wer hat das erfunden? Die Schweizer haben es erfunden. Kollege Schuster hat v\u00f6llig zu Recht darauf hingewiesen, dass bei den Volksabstimmungen in der Schweiz die niedrigste Wahlbeteiligung herrscht. - In Bayern ist es \u00e4hnlich - jetzt vermisse ich wieder einen Zwischenruf von Herrn von Notz -: Dort gibt es dieses wunderbare Element der direkten Demokratie. Was ist die Folge? Eine niedrigere Wahlbeteiligung bei diesen Abstimmungen.\n\nDas sollte uns zu denken geben. Eine Volksabstimmung als solche kann nicht das alleinige Heilmittel sein. Wir m\u00fcssten die entsprechenden Regelungen klar und genau formulieren, wie es das wunderbare Grundgesetz bereits macht.\n\nBitte, Frau Kollegin.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228614,"sequence":844,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Frieser. - Frau Wawzyniak.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228615,"sequence":845,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Frieser, ich bin mit Ihnen einer Meinung, dass wir uns in einzelnen Punkten durchaus verst\u00e4ndigen und einigen k\u00f6nnten. Ich frage Sie deshalb, wie Sie es sich erkl\u00e4ren, dass es uns bei bestimmten Themen, in denen wir uns einig sind und wir als Linke Formulierungen vorlegen, die wortgleich mit Ihren sind, unm\u00f6glich ist, einen gemeinsamen Antrag zustande zu bringen, weil es in Ihrer Fraktion offensichtlich eine Kauder-Doktrin gibt, nach der wir nicht mit Ihnen gemeinsam Antr\u00e4ge vorlegen k\u00f6nnen. K\u00f6nnen Sie mir das erkl\u00e4ren, wenn Sie sagen, dass alles so gut funktioniert?","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228616,"sequence":846,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Abgesehen von der Tatsache, dass das ein bisschen von der Diskussion ablenkt, will ich mich gerne auf die Frage einlassen. Ich widerspreche selbstverst\u00e4ndlich dem Begriff \u201eKauder-Doktrin\u201c. Eine solche Doktrin gibt es in keiner Weise. In dieser Frage gibt es in der CDU\/CSU-Fraktion noch nicht einmal einen Fraktionszwang.\n\nSie m\u00fcssen es uns schon selbst \u00fcberlassen, mit wem wir als Demokraten entweder erkl\u00e4rterma\u00dfen kraft Vertr\u00e4gen oder aber manchmal aus Sympathie gemeinsame Antr\u00e4ge einbringen. Wenn die CDU\/CSU-Fraktion zu einem Ergebnis kommt und das, was sie in einen Antrag aufnimmt, f\u00fcr richtig h\u00e4lt, bin ich der Auffassung, dass es daf\u00fcr nicht unbedingt des Briefkopfes der Linken bedarf. Es gibt in diesem Hause aber sehr wohl auch Gruppenantr\u00e4ge, in denen Abgeordnete unabh\u00e4ngig von ihrer Fraktionszugeh\u00f6rigkeit \u00fcbereinstimmen.\n\nFrau Kollegin, ich muss trotzdem sagen: Damit t\u00e4uschen Sie \u00fcber den Grundgedanken und das Problem, \u00fcber das wir diskutieren, nicht hinweg. Im Ergebnis bleibt es dabei. Sie k\u00f6nnen die deutsche Politik nicht nach Buffetart organisieren, indem Sie sagen: Das passt mir gerade in mein Konzept der marktschreierischen Politik. - Sie tun damit nicht nur der Politik und den Menschen keinen Gefallen, sondern Sie vergehen sich ein St\u00fcck weit auch - ausgerechnet am heutigen Gedenktag - am Grundgesetz. Das wollen wir nicht. Deshalb bleibt es bei unserer ablehnenden Haltung gegen\u00fcber Ihrem Gesetzentwurf. Ich glaube, das ist ganz gut so.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228617,"sequence":847,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228618,"sequence":848,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sehen uns n\u00e4chste Sitzungswoche!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228619,"sequence":849,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Frieser. Ich w\u00fcnsche Ihnen eine sch\u00f6ne Fu\u00dfballsaison. Das ist Ausdruck meines Mitleids.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228620,"sequence":850,"sitzung":37,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":471.0,"speaker_party":"cducsu","text":"FC Augsburg!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228621,"sequence":851,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, wir sind auf Platz acht.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228622,"sequence":852,"sitzung":37,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":247.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir bereuen nicht nur die Liebe nicht, sondern auch das Mitleid nicht!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228623,"sequence":853,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Der letzte Redner in dieser Debatte ist Matthias Schmidt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228624,"sequence":854,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228625,"sequence":855,"sitzung":37,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren heute in erster Beratung den Gesetzentwurf der Linken, der einen sehr langen und sperrigen Titel tr\u00e4gt. Die Pr\u00e4sidentin hat ihn am Anfang komplett vorgelesen. Damit der Titel des Gesetzentwurfs auf die Anzeigetafel passt, musste er etwas verk\u00fcrzt werden. Nun ist dort nur noch zu lesen: Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid. Das trifft auch den Kern Ihres Gesetzentwurfs, beschreibt ihn aber nicht umfassend; denn er enth\u00e4lt weitere Aspekte, \u00fcber die wir sehr intensiv reden sollten.\n\nEtwas verk\u00fcrzt und flapsig ausgedr\u00fcckt, wollen die Linken mit ihrem Gesetzentwurf etwas mehr Demokratie wagen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228626,"sequence":856,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228627,"sequence":857,"sitzung":37,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Das findet nat\u00fcrlich - die Parallele zum Zitat von Willy Brandt ist unverkennbar - die Sympathie der Sozialdemokratie.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228628,"sequence":858,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr gut!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228629,"sequence":859,"sitzung":37,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wir sind f\u00fcr Volksinitiativen, Volksbegehren und Volksentscheide. So haben wir es auch in unserem Wahlprogramm zur Bundestagswahl 2013 festgeschrieben. Hier im Plenum haben wir an zahlreichen Stellen und in verschiedenen Legislaturperioden Antr\u00e4ge in diese Richtung gestellt. In unserem schwarz-roten Regierungsprogramm findet sich dazu allenfalls eine Andeutung. Das liegt daran - das wei\u00df jeder -, dass die Union dem Thema gegen\u00fcber eher kritisch eingestellt ist. Die Kollegen von der Union haben das eben argumentativ ausgef\u00fchrt. Unter demokratischen Aspekten muss ich sagen: Man kann auch diesen Argumenten folgen und zu dieser Erkenntnis kommen, obwohl auf der linken Seite des Hauses in der Mehrheit eine andere Auffassung herrscht.\n\nFrau Kollegin Wawzyniak, wenn man ein Gesetz \u00e4ndern will - Sie wollen sogar das Grundgesetz \u00e4ndern -, dann muss es einen Zustand geben, dem man unbedingt abhelfen will. Sie haben sich aber gar nicht die M\u00fche gemacht, einen Zustand zu beschreiben, dem Sie abhelfen wollen. Vielmehr haben Sie in Ihrer Argumentation gleich Bezug darauf genommen, was der Kollege Brand, den ich im \u00dcbrigen sehr sch\u00e4tze, in den Jahren 2003 und 2008 gesagt hat, und haben versucht, das zu entkr\u00e4ften. Anschlie\u00dfend haben Sie uns und den Gr\u00fcnen ein Diskussionsangebot unterbreitet, nicht aber der Union. Sie wissen sicherlich, dass es zur \u00c4nderung des Grundgesetzes einer Zweidrittelmehrheit bedarf und dass die Union \u00fcber mehr als ein Drittel der Stimmen verf\u00fcgt.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228630,"sequence":860,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich dachte, Sie \u00fcberzeugen die Union und bringen die dann mit!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228631,"sequence":861,"sitzung":37,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Das alles passt nicht richtig zusammen.\n\nIhr Gesetzentwurf bietet uns allerdings eine gute Gelegenheit, den Zustand unserer Demokratie zu beleuchten. Das haben wir schon heute fr\u00fch in der Feierstunde getan. Dem Grundgesetz und damit der parlamentarischen Demokratie wurde ein gutes Zeugnis ausgestellt. Die kurzfristigen Debatten sind nat\u00fcrlich immer sehr kontrovers und werden in der Regel so gef\u00fchrt, dass die Opposition alles schlecht findet, was die Regierung vortr\u00e4gt, w\u00e4hrend die die Regierung tragenden Fraktionen das, was die Regierung macht, ganz gut finden und das voranbringen. Das geh\u00f6rt zum Austausch in einer parlamentarischen Demokratie selbstverst\u00e4ndlich dazu.\n\nUm den Zustand der parlamentarischen Demokratie einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, ist es allerdings hilfreich, eher auf die langen Linien zu schauen. Da schneidet die parlamentarische Demokratie sehr gut ab. Die Politik der Westintegration Adenauers stellt heute niemand mehr infrage. Auch Willy Brandts Ostpolitik, die damals hei\u00df umk\u00e4mpft war, wird heute von keiner Seite mehr infrage gestellt. Beides zusammen f\u00fchrte zur deutschen Einheit.\n\nIm R\u00fcckblick kann man immer sagen: Die Kompromisse, die wir hier im Bundestag nach langen Diskussionen finden, k\u00f6nnen sich sehen lassen. Im Gro\u00dfen und Ganzen wird von der Bev\u00f6lkerung langfristig akzeptiert, was wir hier machen. Es gibt eine Ausnahme. Einmal hat der Bundestag mit seiner Entscheidung danebengelegen. Das war aus meiner Sicht der Boykott der Olympischen Spiele in Moskau 1980. Damals hat der Bundestag eine falsche Entscheidung getroffen. Auch im R\u00fcckblick hat sich diese Entscheidung nicht als richtig erwiesen.\n\nWenn Sie meinen Ausf\u00fchrungen folgen, k\u00f6nnten Sie den Eindruck haben, ich st\u00fcnde der Einf\u00fchrung direkter demokratischer Elemente sehr kritisch gegen\u00fcber. Dem ist aber nicht so. Ich stelle nur Fragen und versuche, mir ein Bild zu machen. Im Ergebnis komme ich zu der Erkenntnis, dass die direkte Demokratie eine sehr gute Erg\u00e4nzung unserer parlamentarischen Demokratie sein k\u00f6nnte.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228632,"sequence":862,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228633,"sequence":863,"sitzung":37,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie zwingt uns Parlamentarier dazu, zu kommunizieren und zu argumentieren. Das machen wir augenscheinlich nicht an jeder Stelle genug. Die Initiative \u201eMehr Demokratie\u201c hat daf\u00fcr gute Beispiele geliefert und gute Argumente aufgeschrieben. In Berlin gibt es - Herr Mutlu hat vorhin schon darauf hingewiesen - aktuell einen Volksentscheid. Es geht um das Tempelhofer Feld. Es wird in der Stadt momentan sehr hei\u00df argumentiert. Ich bin sicher, dass sich am Ende die guten Argumente f\u00fcr eine behutsame Randbebauung des Tempelhofer Feldes durchsetzen werden und daf\u00fcr eine Mehrheit gefunden wird.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228634,"sequence":864,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228635,"sequence":865,"sitzung":37,"speaker":"Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Halina Wawzyniak","speaker_fp":"halina-wawzyniak","speaker_key":18.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sehe ich anders!","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228636,"sequence":866,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Kommen Sie bitte zum Ende Ihrer Rede. Die Berliner haben sicher noch die M\u00f6glichkeit, dar\u00fcber in den n\u00e4chsten Stunden zu diskutieren.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228637,"sequence":867,"sitzung":37,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":131.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, das stimmt. - Ich komme zum Schluss. Ich freue mich auf die Ausschussberatungen und m\u00f6chte mit einem Zitat von Goethe enden: \u201eDie Demokratie rennt nicht, aber sie kommt sicherer zum Ziel\u201c. Das werden wir in den Ausschussberatungen beweisen.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228638,"sequence":868,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228639,"sequence":869,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Danke f\u00fcr die spannende Debatte.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/825 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Ich sehe keine anderweitigen Vorschl\u00e4ge. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 22 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner, Katja D\u00f6rner, Kai Gehring, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nQualit\u00e4t in der fr\u00fchkindlichen Bildung f\u00f6rdern\n\nDrucksache 18\/1459\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nInnenausschuss\n\nInterfraktionell sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vereinbart. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Dr. Franziska Brantner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Volksinitiative, Volksbegehren und Volksentscheid","top_id":1777,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228640,"sequence":870,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die heute am Freitagnachmittag noch zuh\u00f6ren! Im Zwischenbericht zur Evaluation des Kinderf\u00f6rderungsgesetzes, den die Bundesregierung selbst in Auftrag gegeben hat, steht geschrieben, die Betreuungssituation sei in manchen -Einrichtungen unter fachlichen Gesichtspunkten bedenklich. Auch die unter anderem vom Familienministerium in Auftrag gegebene NUBBEK-Studie zeigte, dass die Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung in deutschen Betreuungseinrichtungen \u00fcberwiegend mittelm\u00e4\u00dfig bis schlecht ist. Jeder zweite Kindergarten bekam die Note \u201eunzureichend\u201c. Unserer Meinung nach ist das f\u00fcr unsere Kinder nicht verantwortbar.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228641,"sequence":871,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228642,"sequence":872,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch viele Erzieherinnen und Erzieher sind heute an der Grenze des Belastbaren.\n\nDer Ausbau der Kinderbetreuung und die Einf\u00fchrung des Rechtsanspruchs waren ein Meilenstein. Doch die Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung darf jetzt nicht auf der Strecke bleiben. Wir m\u00fcssen vom Kind her denken und sicherstellen, dass seine Bed\u00fcrfnisse wirklich ber\u00fccksichtigt werden. Es liegt in der Verantwortung aller Kolleginnen und Kollegen hier, gemeinsam daf\u00fcr zu sorgen, dass die Kinder nicht auf der Strecke bleiben.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228643,"sequence":873,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228644,"sequence":874,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist zu tun? Viele Faktoren spielen f\u00fcr die Qualit\u00e4t von Kinderbetreuung eine Rolle, wie die Ausstattung der Kitas und die Ausbildung der Erzieherinnen und Erzieher. Nicht alle Qualit\u00e4tsfaktoren k\u00f6nnen oder sollten von der Bundesebene bestimmt werden. Aber es gibt einen Faktor, den gar keiner infrage stellt und von dem alle sagen, dass er f\u00fcr eine gute Betreuung und Bildung notwendig ist: Das ist die Zeit, die Erzieherinnen und Erzieher direkt mit Kindern verbringen k\u00f6nnen. Es gibt einen Standard, den uns Expertinnen und Experten an die Hand geben - ohne seine Einhaltung kommt die Entwicklung zu kurz -: eine gute Fachkraft-Kind-Relation.\n\nWorum geht es dabei? Es geht um die direkte p\u00e4dagogische Arbeit mit den Kindern. Bis jetzt gibt es in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern ganz unterschiedliche Defini-tionen. In einigen Bundesl\u00e4ndern werden Schl\u00fcssel festgeschrieben, die kaum Ausfallzeiten, Fortbildung oder etwa Elterngespr\u00e4che ber\u00fccksichtigen. Wir finden aber, dass alle Kinder bundesweit das gleiche Recht auf eine gute Betreuung und Bildung haben. Wir wollen nicht nur das Recht jedes Kindes auf einen Kitaplatz, sondern auch das Recht jedes Kindes auf einen guten Kitaplatz.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228645,"sequence":875,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228646,"sequence":876,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie wollen wir das gew\u00e4hrleisten? Als Standort f\u00fcr eine gesetzliche Regelung kommt \u00a7 22 a im SGB VIII in Betracht. Ich lese Ihnen einmal eine Formulierung aus einem juristischen Gutachten vor:\n\nZur Qualit\u00e4t der F\u00f6rderung geh\u00f6rt auch eine Personalausstattung, die die Erf\u00fcllung des F\u00f6rderungsauftrags gew\u00e4hrleistet. Das N\u00e4here \u00fcber die Mindest-anforderungen hinsichtlich der Personalausstattung bezogen auf das Alter der Kinder und die Dauer der t\u00e4glichen F\u00f6rderung wird durch Rechtsverordnung des zust\u00e4ndigen Bundesministeriums mit Zustimmung des Bundesrates bestimmt.\n\nDas hei\u00dft, die Details, die genaue Fachkraft-Kind-Relation, werden in einer Rechtsverordnung bestimmt. Wir fordern ein Verh\u00e4ltnis, das sich an der Maximalgr\u00f6\u00dfe von 1 : 4 f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige und 1 : 10 f\u00fcr \u00fcber Drei-j\u00e4hrige orientiert. Au\u00dferdem sollte der Anteil der Arbeitszeit f\u00fcr T\u00e4tigkeiten ohne Kinder von 25 Prozent ber\u00fccksichtigt werden. Dar\u00fcber hinaus wollen wir die Fortf\u00fchrung des Bundesprogramms \u201eOffensive Fr\u00fche Chancen: Schwerpunkt-Kitas Sprache & Integration\u201c.\n\nNat\u00fcrlich wird das Geld kosten. Qualit\u00e4t kostet Geld. Daher m\u00fcssen sich Bund, L\u00e4nder und Kommunen zusammentun und gemeinsam planen, wie sie die Finanzierung der Qualit\u00e4t gestalten.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228647,"sequence":877,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Treffen sind immer kompliziert! Glauben Sie es mir!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228648,"sequence":878,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja. - Uns geht es darum, dass man gemeinsam mit den L\u00e4ndern und den Kommunen Qualit\u00e4tsziele vom Kind her gedacht definiert und dann gemeinsam \u00fcber die Finanzen redet. Erst sollten also die Ziele definiert werden, und dann sollten die finanziellen Mittel f\u00fcr deren Erreichung zur Verf\u00fcgung gestellt werden.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228649,"sequence":879,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228650,"sequence":880,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr brauchen wir ein breites B\u00fcndnis f\u00fcr Qualit\u00e4t. 2007 gab es den Kitagipfel, um den Ausbau voranzubringen. Was wir jetzt brauchen, ist ein Qualit\u00e4tsgipfel.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228651,"sequence":881,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Diana Golze [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228652,"sequence":882,"sitzung":37,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei ist der Bund unserer Meinung nach klar mit in der Verpflichtung; er muss sich an der Finanzierung beteiligen. Wir m\u00fcssen aber auch sicherstellen, dass das Geld wirklich vor Ort ankommt. Es darf nicht sein wie bei -jenen 6 Milliarden Euro, bei denen leider nicht klar, geschweige denn sicher ist, wie viel sich davon in der Qualit\u00e4t niederschl\u00e4gt. Deswegen ist unserer Meinung nach die rechtliche Verankerung so wichtig f\u00fcr eine zielgenaue Finanzierung.\n\nGerade tagte die Jugend- und Familienministerkonferenz in Mainz. Sie befasste sich ebenfalls mit diesem wichtigen Thema. Man forderte vom Bund 2 Milliarden Euro f\u00fcr den Kitaausbau. Wir sind uns doch im Grunde alle einig: Wir brauchen mehr Qualit\u00e4t. Lassen Sie uns zu neuen Gipfeln aufbrechen, vielleicht auch zu einem Qualit\u00e4tsgipfel! Das sind wir unseren Kindern schuldig.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228653,"sequence":883,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228654,"sequence":884,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Brantner. - N\u00e4chster Redner in dieser Debatte ist Marcus Weinberg f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228655,"sequence":885,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228656,"sequence":886,"sitzung":37,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegin Brantner, ich habe gesagt: Ich werde nett zu Ihnen sein - fast immer in den n\u00e4chsten sieben Minuten. Ein- oder zweimal muss ich aber auch etwas kritischer auf Ihren Antrag eingehen.\n\nWir sind dankbar, dass Sie diesen Antrag gestellt haben, weil uns das die M\u00f6glichkeit bietet, zwei Dinge anzusprechen. Zum einen tats\u00e4chlich das f\u00fcr uns wichtige Thema der Qualit\u00e4t: Wie k\u00f6nnen wir fr\u00fcher, besser, zielgenauer und bedarfsorientierter f\u00f6rdern? Zum anderen: Wir nehmen gern Antr\u00e4ge von Ihnen, von den Gr\u00fcnen, entgegen, wenn Sie das, was passiert ist, in einer Nachbetrachtung so beschreiben. Das, was wir 2007, damals in der ersten Gro\u00dfen Koalition der neueren Zeit, beschlossen haben, haben Sie als Meilenstein definiert. Daf\u00fcr noch einmal ein herzliches Dankesch\u00f6n!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228657,"sequence":887,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228658,"sequence":888,"sitzung":37,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr haben wir auch lange gek\u00e4mpft!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228659,"sequence":889,"sitzung":37,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau D\u00f6rner, ich erinnere mich an die Debatten hier im Deutschen Bundestag. Von 2007 bis 2013 haben Sie bei jeder Debatte immer dieselben Szenarien an die Wand gemalt: dass der Rechtsanspruch nicht umzusetzen ist, dass es einen Riesenaufschrei geben wird in der Gesellschaft, bei jungen M\u00fcttern und V\u00e4tern und, und, und. Was ist passiert? Wenn man sich klar und verbindlich einigt - da stimme ich Ihnen zu -, wenn man sagt: \u201eDas ist unser Ziel; das sind die verbindlichen Finanz-zusagen; wir setzen ein Datum, bis zu dem wir etwas erreichen wollen\u201c, dann bekommt man das hin, und wir haben es hinbekommen. Das ist ein Riesenerfolg f\u00fcr die jungen Familien und auch ein Erfolg insofern, als der Bund \u00fcber 5 Milliarden Euro bereitgestellt hat und in Zukunft diese 845 Millionen bereitstellt.\n\nWenn man \u00fcber Finanzen spricht, muss man immer eines sagen: Das ist origin\u00e4re Aufgabe der L\u00e4nder. Bei all dem, was wir gemeinsam und in bestimmt heftigen und anstrengenden Diskussionen mit den L\u00e4ndern definieren wollen, werden wir darauf hinweisen, dass sich der Bund der Frage des Qualit\u00e4tsausbaus nicht verwehren wird. Im Gegenteil, wir werden Qualit\u00e4t einfordern. \u201eEinfordern\u201c hei\u00dft auch, dass die L\u00e4nder sagen m\u00fcssen, was sie liefern, und zwar verbindlich. Ich m\u00f6chte nicht, dass Mittel des Bundes von Finanzsenatoren oder Finanzministern benutzt werden, um Haushaltsl\u00f6cher zu schlie\u00dfen. Wenn wir uns mit den L\u00e4ndern verst\u00e4ndigen, dann erwarten wir, dass das auch umgesetzt wird. Deswegen kann ich das zumindest in weiten Teilen so mit unterst\u00fctzen.\n\nWir hatten 2007 einen Ausbaustand - dieser Meilenstein sei noch einmal genannt - von 8 Prozent in den westlichen L\u00e4ndern und 37 Prozent in den neuen Bundesl\u00e4ndern und haben jetzt einen Ausbaustand von ungef\u00e4hr 40,2 Prozent erreicht. Nun haben Sie im Antrag formuliert - das haben die L\u00e4nder auf der Jugend- und Familienministerkonferenz heute auch noch einmal deutlich gemacht -: Das wird nicht das Ende der ber\u00fchmten Fahnenstange sein. Wenn es denn 42,5 Prozent und vielleicht noch ein paar Prozentpunkte dar\u00fcber hinaus sind, werden wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen m\u00fcssen, wie wir das in einem m\u00f6glichen dritten Investitionspaket hinbekommen. Ich bin mir sicher, dass das klappen wird.\n\nIm \u00dcbrigen reden wir \u00fcber Qualit\u00e4t. Das ist tats\u00e4chlich die Aufgabe der n\u00e4chsten Epoche. Nach dem Ausbau der Quantit\u00e4t im Kindergarten- und im Krippenbereich sowie bei der Ganztagsbetreuung gilt es jetzt, verst\u00e4rkt \u00fcber Qualit\u00e4t zu reden. Ich will dazu nur wenige Punkte ansprechen.\n\nDer Bund hat sich der Frage der Qualit\u00e4t bereits in den letzten Jahren gestellt. Wir haben das Programm \u201eOffensive Fr\u00fche Chancen\u201c auf den Weg gebracht. Es muss eine Fortsetzung geben - die wollen auch wir -, weil das ein gutes Programm ist. Wer wie ich - und wie Sie wahrscheinlich auch - einmal hospitiert hat, der wird erlebt haben, dass das in den Wahlkreisen gut ankommt.\n\nWir haben im Bereich der Tagespflege mit Fortbildungs- und Qualifizierungsprogrammen die Qualifizierung auf den Weg gebracht. Tagespflege war vor 20 oder 25 Jahren Nachbarschaftsunterst\u00fctzung. Wir haben erreicht, dass heute in den neuen Bundesl\u00e4ndern \u00fcber 80 Prozent und in den westlichen Bundesl\u00e4ndern fast 70 Prozent der M\u00e4nner und Frauen, die in der Tagespflege arbeiten, ein Qualifizierungsniveau erreicht haben, das sonst bei einer p\u00e4dagogischen Ausbildung erreicht wird. Auch das war ein Erfolg des Bundes; das haben wir in den letzten Jahren auf den Weg gebracht.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228660,"sequence":890,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228661,"sequence":891,"sitzung":37,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es w\u00e4re an der Zeit, viele weitere Programme anzusprechen, \u00fcbrigens auch aus dem Bildungsbereich. Wer einmal bei den \u201ekleinen Forschern\u201c hospitiert hat, der wei\u00df, wie die Implikationen aus dem Bildungsbereich bei den Kindertagesst\u00e4tten ankommen. Deshalb wird die Qualit\u00e4t auch hier zu Recht in den n\u00e4chsten Jahren Thema sein.\n\nEine Bemerkung m\u00f6chte ich noch machen. Qualit\u00e4t hei\u00dft nicht: H\u00f6her, weiter, schneller! Qualit\u00e4t ist auch dann gegeben, wenn ein Dreij\u00e4hriger auf dem Rasen liegt und zehn Minuten lang die vorbeiziehenden Wolken z\u00e4hlt. Auch das ist eine Form von Qualit\u00e4t.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228662,"sequence":892,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228663,"sequence":893,"sitzung":37,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insoweit werden wir uns auch sehr stark Gedanken dar\u00fcber machen m\u00fcssen: Was hei\u00dft eigentlich \u201eKind sein\u201c? \u201eKind sein\u201c hei\u00dft f\u00fcr mich und, ich denke, f\u00fcr alle, die das einmal erfahren haben, als Kind nicht in einem \u201eHamsterrad\u201c zu verkommen, sondern das \u201eKind sein\u201c wirklich genie\u00dfen zu k\u00f6nnen, aber bei einer gewissen Qualit\u00e4t der Betreuung, Stichwort \u201eBildungsimplikationen\u201c.\n\nNun habe ich mich aber doch ge\u00e4rgert. Ich habe gesagt: Ich will Sie viel loben. Aber einmal muss ich Sie dann doch ein bisschen kritisieren, wenn Sie es mir gestatten.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228664,"sequence":894,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das finde ich nicht so schlimm!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228665,"sequence":895,"sitzung":37,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann dar\u00fcber diskutieren, dass es Defizite und noch Ausbaum\u00f6glichkeiten gibt. Aber was mich wirklich \u00e4rgert, ist Folgendes: Sie haben im Vorfeld mit der S\u00fcddeutschen Zeitung gesprochen; daraus darf ich Sie einmal zitieren. Da sagen Sie bez\u00fcglich der Qualit\u00e4t der Kindertagesbetreuung: \u201eDa geht es oft nur noch um satt und sauber ...\u201c Ich sage Ihnen ganz deutlich: Das finde ich nicht in Ordnung.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228666,"sequence":896,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228667,"sequence":897,"sitzung":37,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt viele Probleme. Viele Erzieher sind an der Grenze des M\u00f6glichen. Viele Kindertagesst\u00e4tten m\u00fcssen jetzt die neuen Anforderungen umsetzen, auch die Zertifizierungsma\u00dfnahmen. Es gibt, gerade im Personalbereich, in einigen Kindertagesst\u00e4tten gro\u00dfe Probleme. Aber es gibt durchaus einen Riesenschritt in der Qualit\u00e4t der Kindertagesbetreuung. Ich glaube, das sollte man entsprechend anerkennen. Es ist jetzt unsere Aufgabe, die n\u00e4chsten Schritte einzuleiten und insbesondere zu sagen, wie wir die Erzieherinnen und Erzieher unterst\u00fctzen; denn die leisten tagt\u00e4glich harte Arbeit.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228668,"sequence":898,"sitzung":37,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann sagen Sie doch mal was dazu!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228669,"sequence":899,"sitzung":37,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun haben Sie schon die Jugend- und Familienministerkonferenz angesprochen, die heute gro\u00dfe Beschl\u00fcsse gefasst hat. Es sei erw\u00e4hnt: Wenn L\u00e4nder sich zusammentun, gibt es zumindest in der Frage der Finanzen immer einen sehr klaren Beschluss. Dieser lautet: Der Bund soll mehr zahlen. Die Frage nach einem Qualit\u00e4tsgipfel haben wir \u00fcbrigens auch schon einmal gestellt. Wir haben bereits vor einem Jahr hier im Deutschen Bundestag gesagt: Es geht darum, jetzt Qualit\u00e4tssicherung zu betreiben. Die Aufgabe wird sein, verbindliche Ziele zu definieren, die Finanzierungsfragen zu kl\u00e4ren und \u00fcbrigens von Zeit zu Zeit zu \u00fcberpr\u00fcfen: Wo kommen wir eigentlich hin?\n\nJetzt gibt es mehrere Optionen. Da bin ich der Meinung: Das muss regional gepr\u00fcft werden. Es gibt Bundesl\u00e4nder, die bereits einen guten Betreuungsschl\u00fcssel haben. Es gibt Bundesl\u00e4nder, die einen sehr schlechten Betreuungsschl\u00fcssel haben. In Ihrem Antrag fordern Sie einen Betreuungsschl\u00fcssel von 4 : 1; die Bertelsmann Stiftung fordert einen Betreuungsschl\u00fcssel von 3 : 1. Das ist zu diskutieren. Es gibt Kitas, die bestens ausgestattet sind. Es gibt Kitas, die schlecht ausgestattet sind. Es gibt Kitas, bei denen die Erzieherinnen ein hohes Qualifikationsniveau im Bildungsbereich haben. Es gibt Kitas, bei denen das sehr \u00fcberschaubar ist. Deswegen ist unser Vorschlag, regional zu differenzieren, einen Instrumentenkasten zu entwickeln und ganz deutlich zu sagen: L\u00e4nder und Kommunen, beteiligt euch! Wir wollen ein neues Ziel erreichen. - Das hei\u00dft f\u00fcr uns, dass wir zusammen schauen, wie wir dieses Ziel erreichen k\u00f6nnen. Das kann mal der Personalschl\u00fcssel, mal die Ausstattung der Kita sein. Das kann auch mal ein Programm wie \u201eOffensive Fr\u00fche Chancen\u201c sein. Das wird jetzt mit den L\u00e4ndern zu besprechen sein.\n\nDabei gelten zwei Grunds\u00e4tze; ich wiederhole sie gerne noch einmal.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228670,"sequence":900,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, Herr Kollege, aber kurz.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228671,"sequence":901,"sitzung":37,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich sage es sehr gerne: Das werden wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern hinbekommen. Wir haben 2007 den Gipfel hinbekommen. Er war ein Erfolg. Wir werden jetzt den n\u00e4chsten Schritt tun im Hinblick auf die Qualit\u00e4t. Auch das wird ein Erfolg werden. Daf\u00fcr werden wir einstehen. Das werden wir garantieren.\n\nSch\u00f6nes Wochenende und vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228672,"sequence":902,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228673,"sequence":903,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Weinberg. - Ich w\u00fcrde, ehrlich gesagt, gerne Ihre Anregung aufgreifen, hier unterbrechen und mit allen zusammen Wolken z\u00e4hlen gehen. Ich bin mir nicht sicher, ob sich das so leicht mehrheitlich durchsetzen l\u00e4sst; aber es ist vielleicht eine gute Idee. Wir sollten im \u00c4ltestenrat einmal dar\u00fcber diskutieren. Mich hat die Erinnerung an das Wolkenz\u00e4hlen sehr inspiriert.\n\nDiana Golze f\u00fcr die Linke ist die n\u00e4chste Rednerin in der Debatte. - Frau Golze, Sie haben das Wort.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228674,"sequence":904,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228675,"sequence":905,"sitzung":37,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich freue mich auch darauf, dass wir mit diesem sch\u00f6nen Tagesordnungspunkt diese Woche beenden und ich dann nach Hause zu meinen Kindern darf, um mit ihnen Wolken zu z\u00e4hlen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ende Mai 2012, also ziemlich genau vor zwei Jahren, stellte die damalige Familienministerin Kristina Schr\u00f6der ein Zehn-Punkte-Programm f\u00fcr ein bedarfsgerechtes Angebot in der Kindertagesbetreuung vor. In diesem Programm hie\u00df es damals unter Punkt neun:\n\nDurch ein Qualit\u00e4tsgesetz soll ein \u201eRahmen-Bildungsplan\u201c mit bundesweiter G\u00fcltigkeit geschaffen werden, der den F\u00f6rderauftrag mit Mindeststandards konkretisiert und den Bildungspl\u00e4nen der L\u00e4nder trotzdem noch Spielraum f\u00fcr landesspezifische Gestaltung \u00fcberl\u00e4sst.\n\nHeute, zwei Jahre sp\u00e4ter und um einen Koalitionsvertrag reicher, sind wir in dieser Frage leider nicht einen Schritt weiter. Herr Weinberg, es ist eben nicht nur origin\u00e4re Aufgabe der L\u00e4nder, Mindeststandards festzulegen. Das k\u00f6nnen wir auch im Bund.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228676,"sequence":906,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228677,"sequence":907,"sitzung":37,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Unter Schwarz-Gelb ist ein solches Gesetz nicht zustande und unter der jetzigen schwarz-roten Regierung nicht einmal in den Koalitionsvertrag gekommen. Ich bedaure es an dieser Stelle sehr, dass die Ministerin Schwesig heute nicht an dieser Debatte teilnimmt; denn gerade sie war es damals, die eine Neuauflage des Krippengipfels von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen und mehr Initiative vom Bund gefordert hat. Sie ist nun f\u00fcnf Monate im Amt. Von einem Krippengipfel redet sie nicht mehr.  Dass er notwendig ist, daf\u00fcr nur ein Beispiel. In der s\u00e4chsischen Tageszeitung Freie Presse hie\u00df es gestern - ich zitiere -:\n\nSachsens CDU will die Personalausstattung in den Kitas verbessern, ohne den Betreuungsschl\u00fcssel zu senken.\n\nKlingt seltsam, oder? - Weiter hei\u00dft es in dem Artikel mit Zitaten von Herrn Tillich:\n\nNicht f\u00fcr alle Aufgaben in den Kitas sei hoch qualifiziertes Personal n\u00f6tig - und die H\u00e4lfte der Arbeitslosen in Sachsen \u00e4lter als 50\u2026 Also k\u00f6nne doch auch \u201eeine kontinuierliche Zusammenarbeit\u201c von \u201e\u00e4lteren Menschen mit Kindererzieherinnen und Kindern\u201c ein L\u00f6sungsweg sein\u2026 Auch bei der Kinderbetreuung sei \u201eAugenma\u00df\u201c n\u00f6tig, und es komme auf \u201eflexiblere Elemente\u201c an \u2026\n\nUm es ganz deutlich zu sagen: Ich habe kein Problem damit, dass Omas und Opas in Kitas kommen - aber doch nicht als billiger Ersatz f\u00fcr ausgebildete, qualifizierte Fachkr\u00e4fte! Das kann es ja wohl nicht sein.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228678,"sequence":908,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228679,"sequence":909,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228680,"sequence":910,"sitzung":37,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ein Ministerpr\u00e4sident, der \u00e4ltere Erwerbslose zur Verhandlungsmasse im Poker um die billigste Kita macht, ist das eine; ein Ministerpr\u00e4sident, der die bildungspolitische Notwendigkeit von Kitas nicht erkennen kann oder will und der zudem den p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften auch noch solch eine Ohrfeige erteilt, ist das andere. Ich hoffe sehr auf eine entsprechende Reaktion der Betroffenen vor Ort.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228681,"sequence":911,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228682,"sequence":912,"sitzung":37,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das Beispiel zeigt aber: Ein Krippengipfel ist auch nach Inkrafttreten des Rechtsanspruchs f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige noch dringend n\u00f6tig - oder wieder dringend n\u00f6tig. Es macht aber auch deutlich, dass an einem solchen Verhandlungstisch nicht nur Bund, L\u00e4nder und Kommunen sitzen sollten. In Anbetracht der nur sehr schwer \u00fcberschaubaren und regional sehr unterschiedlichen Defizite beim Kitaausbau sollten dort alle Beteiligten sitzen: zum Beispiel auch Gewerkschaften, weil es um die Arbeitsbedingungen der Besch\u00e4ftigten geht; zum Beispiel auch die Wissenschaft; zum Beispiel auch nichtkommunale Tr\u00e4ger von Kindertageseinrichtungen. Das ist erforderlich, um die Baustellen deutlich zu benennen, um die man sich dann gemeinsam k\u00fcmmern muss.\n\nWieder nur die drei gro\u00dfen Bauherren an den Tisch zu holen, hie\u00dfe, dass die Kindertagesbetreuung so wie bisher weiterhin nur nach Kassenlage gestaltet wird und aus zeitlich begrenzten Projekten nicht herauskommt. So ging der Ausbau n\u00e4mlich bisher vonstatten - das Sonderverm\u00f6gen: befristet; begleitende Programme: befristet. Es gibt aber so viele Baustellen und Fragen, die sich stellen und bei denen nicht befristet werden kann, etwa: Wie m\u00fcssen entsprechende Mindeststandards aussehen? Was ist \u00fcberhaupt eine Fachkraft in der Kindertagesbetreuung? Welchen Anspruch haben wir an diese Person? Wie sichern wir die Qualit\u00e4t auch in der Kindertagespflege? Reicht uns ein 160-Stunden-Curriculum, oder sollte es vielleicht noch ein bisschen mehr sein? Welche Rolle spielen Zeiten f\u00fcr Weiter- und Fortbildungen, Krankheitsvertretungen, Leiterinnenstunden bei der Berechnung des Personalschl\u00fcssels? Um all diese Fragen geht es.\n\nEs geht auch um die Frage - Herr Weinberg hat ja das Programm \u201eFr\u00fche Chancen\u201c angesprochen -: Brauchen wir Sonderprogramme f\u00fcr die Sprachbildung? Oder geh\u00f6rt das nicht eher zu der allgemeinen Aufgabe von Kindertagesbetreuung, alltagsintegriert und in jeder Einrichtung, und nicht nur in einem Bruchteil der Kitas? M\u00fcssen diese dann nicht auch in ein schl\u00fcssiges, finanziell untersetztes Qualit\u00e4tskonzept einbezogen werden?\n\nAll diese Fragen werden seit Jahren in der Fachwelt benannt und seit einigen Monaten von den Verb\u00e4nden auch ganz konkret diskutiert. Ich bin deshalb den Gr\u00fcnen sehr dankbar, dass sie mit diesem Antrag die Diskussion dar\u00fcber auch in dieses Hohe Haus tragen.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228683,"sequence":913,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228684,"sequence":914,"sitzung":37,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Der Ministerin sollte diese Debatte, wenn sie sich das Protokoll durchliest, eines deutlich zeigen: Eine Diskussion \u00fcber die Qualit\u00e4t der Angebote ist dringend notwendig. Wir brauchen sie, denn Notl\u00f6sungen und Ausweichtaktiken wie in Sachsen machen sonst, wenn sie zur Normalit\u00e4t werden, den Weg schwer.\n\nAuch das gestern mit den L\u00e4ndern beratene Paket von 6 Milliarden Euro f\u00fcr Kitas, Schulen und Unis wird nicht die letztendliche L\u00f6sung sein, denn in keinem der Bereiche wird es ausreichen. Ich kann die Ministerin nur auffordern: Folgen Sie dem, was Sie von Kristina Schr\u00f6der gefordert haben: Nicht kleckern, sondern klotzen beim Ausbau der Kitabetreuung!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228685,"sequence":915,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228686,"sequence":916,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner ist S\u00f6nke Rix f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228687,"sequence":917,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228688,"sequence":918,"sitzung":37,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben einen Meilenstein erreicht. Ich bin sehr dankbar f\u00fcr das Lob dar\u00fcber, dass wir mit den sehr wichtigen Bausteinen Elternzeit und Elterngeld, die wir in der letzten Gro\u00dfen Koalition auf den Weg gebracht haben,","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228689,"sequence":919,"sitzung":37,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228690,"sequence":920,"sitzung":37,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"nicht nur etwas f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf gemacht haben, sondern dass wir auch mit dem Ausbau der Krippenpl\u00e4tze dazu beigetragen haben, dass Familie und Beruf besser unter einen Hut gebracht werden k\u00f6nnen. Das sind wirklich Meilensteine.\n\nWir haben aber auch von Anfang an, liebe Kolleginnen und Kollegen, die fr\u00fchkindliche Bildung mit in den Blick genommen. Ich will betonen, dass wir das nicht erst jetzt aufgrund des Antrags der Gr\u00fcnen entdecken. Aber ich gebe zu, es h\u00e4tte eher, schneller und besser aus einem Guss kommen k\u00f6nnen. Es ist gar keine Frage: Wir haben erst Elternzeit und dann Elterngeld eingef\u00fchrt. Danach kamen die Krippenpl\u00e4tze. Dann fiel uns ein, dass wir dabei die fr\u00fchkindliche Bildung nicht vergessen d\u00fcrfen und nicht nur Verwahranstalten einrichten d\u00fcrfen. Wir haben es jedenfalls hinbekommen.\n\nAn dieser Stelle sollten wir ruhig einmal denen danken, die diese Mammutaufgabe vor Ort erf\u00fcllen. Das sind nicht nur die L\u00e4nder und die Kommunen, die das Geld verteilen und die Organisation leisten, sondern es sind vor allem die Tr\u00e4ger, die Einrichtungen und die Fachkr\u00e4fte vor Ort. Das ist eine gro\u00dfe Herausforderung. Daf\u00fcr vielen Dank.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228691,"sequence":921,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228692,"sequence":922,"sitzung":37,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will an die Kritik ankn\u00fcpfen, das seien, wie es in der S\u00fcddeutschen hie\u00df, so eine Art Verwahranstalten oder wie man das auch immer nennen mag, da passiere nicht viel au\u00dfer Saubermachen und F\u00fcttern.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228693,"sequence":923,"sitzung":37,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat niemand gesagt!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228694,"sequence":924,"sitzung":37,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"- Gut, vielleicht ist das ein falscher Zungenschlag. - Mit solchen \u00c4u\u00dferungen tut man jedenfalls den Kolleginnen und Kollegen - ich darf Kolleginnen und Kollegen sagen, da ich selber staatlich anerkannter Erzieher bin - vor Ort unrecht.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228695,"sequence":925,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228696,"sequence":926,"sitzung":37,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Anspruch ist ja tats\u00e4chlich gr\u00f6\u00dfer geworden. Zu der Zeit, als die allermeisten aus diesem Haus im Kindergarten waren, war es etwas anderes. Man war von 9 bis 12 Uhr im Kindergarten - ich sage es etwas despektierlich -, damit Mama einkaufen gehen konnte.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228697,"sequence":927,"sitzung":37,"speaker":"Diana Golze [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Bei mir nicht!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228698,"sequence":928,"sitzung":37,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"- Nicht bei allen. Bei Ihnen nicht. Deswegen ist aus Ihnen ja auch etwas geworden, Frau Golze.\n\nIch will nur sagen, dass sich die Situation sehr stark gewandelt hat. Der Druck auf die Einrichtung ist auch viel gr\u00f6\u00dfer geworden. Der Anspruch ist nicht nur gr\u00f6\u00dfer geworden, weil die Kinder mehr Zeit verbringen in den Kindertagesst\u00e4tten, sondern der Anspruch ist auch gr\u00f6\u00dfer geworden, weil vieles von dem aufgefangen bzw. erg\u00e4nzt werden muss, was Eltern nicht schaffen oder nicht leisten k\u00f6nnen, weil sie keine Zeit haben. Ich warne aber auch davor, den Einrichtungen vor Ort, den Schulen und den Kindertagesst\u00e4tten, zu viel aufzub\u00fcrden. Sie k\u00f6nnen und m\u00fcssen nicht all das auffangen, was eigentlich Aufgabe der Erziehung durch die Eltern ist. Aber wir m\u00fcssen die Rahmenbedingungen daf\u00fcr schaffen, dass die Einrichtungen nicht nur Verwahranstalten sind. Das tun wir auch, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228699,"sequence":929,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228700,"sequence":930,"sitzung":37,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Das tun wir zum einen mit dem schon angesprochenen Programm \u201eFr\u00fche Chancen\u201c. Wir haben es nicht aufgegeben. Im Koalitionsvertrag steht - das wird auch in der n\u00e4chsten Zeit bei den Haushaltsberatungen eine Rolle spielen -, dass wir es ausbauen und verstetigen wollen. Wesentlich ist ja nicht nur der Personalschl\u00fcssel, sondern auch der Punkt, wie qualifiziert die F\u00f6rderung der Kinder ist, bei denen die Einrichtungen Defizite von zu Hause aufarbeiten m\u00fcssen. Sprachf\u00f6rderung spielt dabei eine ganz wesentliche Rolle. Gerade in Ballungszentren wie Berlin und Frankfurt spielt diese Frage eine gr\u00f6\u00dfere Rolle, weil diese Probleme dort vor Ort sehr stark vertreten sind. Es ist gut, dass wir uns da als Bund einmischen.\n\nEine andere Sache - ich greife das Stichwort \u201eeinmischen\u201c auf -: Ist es eigentlich unsere Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, einen Personalschl\u00fcssel zu erstellen? Nehmen wir uns hier nicht wieder einer Aufgabe an, die eigentlich gar nicht bei uns, sondern bei den Kommunen und L\u00e4ndern angesiedelt ist? Ich bin sehr daf\u00fcr, dass wir bez\u00fcglich des Personalschl\u00fcssels zu einheitlichen und vergleichbaren Standards in den L\u00e4ndern kommen. Ich bin aber nicht daf\u00fcr, dass wir noch eine weitere Aufgabe an uns ziehen und anschlie\u00dfend feststellen, dass wir sie gar nicht finanzieren k\u00f6nnen. Die Aufgabe, einen Personalschl\u00fcssel zu erstellen, liegt bei den L\u00e4ndern. Das ist auch richtig so.\n\nNichtsdestotrotz w\u00fcrde ich mich freuen, wenn sich die zust\u00e4ndigen Fachministerinnen und Fachminister von Bund und L\u00e4ndern intensiver dar\u00fcber austauschen, in welcher Art und Weise und in welcher Qualit\u00e4t die Ausbildung von Erzieherinnen und Erziehern stattfindet. In 16 Bundesl\u00e4ndern gibt es fast 16 unterschiedliche Ausbildungswege. Das ist keine Wertsch\u00e4tzung der Personen, die diese Arbeit leisten. Fast jeder andere Beruf hat eine einheitliche Ausbildung. Aber ausgerechnet diejenigen, denen wir unsere Kinder am Anfang ihrer Lebenszeit anvertrauen, haben keine einheitliche Ausbildung. Wir sollten dazu beitragen, dass der Beruf st\u00e4rker vereinheitlicht wird, und dazu sollten wir mit den L\u00e4ndern intensiv ins Gespr\u00e4ch kommen.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228701,"sequence":931,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228702,"sequence":932,"sitzung":37,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist \u00fcbrigens nicht nur eine Aufgabe der Familien- und Jugendminister, sondern auch die Bildungsminister sind daf\u00fcr zust\u00e4ndig.\n\nEine andere Frage ist die der Bezahlung. Auch das hat etwas mit der Wertsch\u00e4tzung des Personals zu tun, das wir in den Kindertagesst\u00e4tten haben. Dies wiederum hat etwas mit der Ausbildungssituation zu tun: Auf der einen Seite mache ich vier, f\u00fcnf Jahre eine Ausbildung, wof\u00fcr ich kein Geld bekomme, und verdiene am Anfang nur wenig. Solch eine Bezahlung vorzusehen, aber auf der anderen Seite zu erwarten, dass Sprachdefizite, Defizite aus den Familien und gesellschaftliche Probleme aufgefangen und vor Ort aufgearbeitet werden sollen, davor kann man nur warnen. Deshalb m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber reden, die Bezahlung von Fachkr\u00e4ften in den Kindertagesst\u00e4tten deutlich zu verbessern.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228703,"sequence":933,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228704,"sequence":934,"sitzung":37,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein letzter Punkt, den ich beim Personal neben der Bezahlung ansprechen m\u00f6chte, ist die Frage - wir reden derzeit dar\u00fcber -: Sollen wir den Beruf des Erziehers akademisieren? Wollen wir, dass die Erzieher gleich ein Studium absolvieren m\u00fcssen, weil ihre T\u00e4tigkeit vielleicht genauso wertvoll ist wie die der Grundschullehrer und -lehrerinnen? Ich pers\u00f6nlich - das ist aber jetzt eine sehr spezielle Frage - w\u00fcrde davor warnen. Ich w\u00fcrde sagen: lieber eine anst\u00e4ndige, vielleicht sogar duale Ausbildung f\u00fcr die Erzieherinnen und Erzieher und eine qualitative St\u00e4rkung der fr\u00fchkindlichen Bildung, indem wir Absolventen akademischer Berufe, etwa P\u00e4dagogen und Sozialp\u00e4dagogen, verst\u00e4rkt in diesen Bereich einbinden. Ich glaube, angesichts der Komplexit\u00e4t w\u00e4re es sinnvoll, dass verschiedene Menschen vor Ort daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind. Dabei sollten wir die Erzieher an die erste Stelle setzen und ihre Arbeit w\u00fcrdigen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228705,"sequence":935,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228706,"sequence":936,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Rix. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Christina Schwarzer.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228707,"sequence":937,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228708,"sequence":938,"sitzung":37,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":306.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich glaube, unsere Ministerin hat heute Besseres zu tun; sie wird heute n\u00e4mlich 40 Jahre alt. Ich glaube, in dem Alter kann man das noch sagen. An dieser Stelle herzlichen Gl\u00fcckwunsch aus dem Familienausschuss!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228709,"sequence":939,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228710,"sequence":940,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ach, das h\u00e4tten wir hier aber auch sch\u00f6n mit ihr gefeiert. So ist es nicht!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228711,"sequence":941,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228712,"sequence":942,"sitzung":37,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":306.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, bei Torte.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228713,"sequence":943,"sitzung":37,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hier ist noch ein Geburtstagskind!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228714,"sequence":944,"sitzung":37,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Stefan Schwartze hat auch Geburtstag!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228715,"sequence":945,"sitzung":37,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":306.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herzlichen Gl\u00fcckwunsch. Wenn wir schon dabei sind: Hat noch jemand Geburtstag?","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228716,"sequence":946,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228717,"sequence":947,"sitzung":37,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":306.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur\u00fcck zum Thema. Sehr geehrte Damen und Herren, Kindertagesbetreuung muss - gerade in den ersten Lebensjahren - hohen qualitativen Anspr\u00fcchen gen\u00fcgen. Ich bin mir sicher, dar\u00fcber sind wir uns heute im ganzen Haus einig.\n\nAls ich jedoch den vorliegenden Antrag der Gr\u00fcnen gelesen habe, \u00fcber den wir heute debattieren, war ich schon sehr \u00fcberrascht dar\u00fcber, wie schlecht es scheinbar um die Kindertagesst\u00e4tten in unserem Land steht - das zumindest lese ich in Ihrem Antrag und aus der Berichterstattung in der S\u00fcddeutschen Zeitung. Diese Art der Darstellung - das ist sicherlich kein Geheimnis - ist einer der Gr\u00fcnde, warum die CDU\/CSU-Fraktion den vorliegenden Antrag ablehnen wird.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228718,"sequence":948,"sitzung":37,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wissen Sie schon, bevor wir ihn beraten haben? Was ist das denn?","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228719,"sequence":949,"sitzung":37,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":306.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Qualit\u00e4t der Kindertagesbetreuung in unseren Kindertagesst\u00e4tten ist sehr gut. In unseren Kitas arbeiten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die sich jeden Tag aufopferungsvoll um unsere Kleinsten sorgen und sich nach bestem Wissen und Gewissen um die ihnen anvertrauten Kinder k\u00fcmmern. Oftmals bringen diese Kinder vielf\u00e4ltige Herausforderungen mit sich, seien es fehlendes Sozialverhalten, mangelnde Sprachkenntnisse, gesundheitliche Probleme oder, wie wir gestern gelernt haben, gar Stress. F\u00fcr unsere Erzieherinnen und Erzieher ist der hundertprozentige Einsatz zum Wohl unserer Kinder eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Ich denke, dies ist hier eine gute Gelegenheit, ihnen noch einmal \u201eVielen Dank!\u201c zu sagen.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228720,"sequence":950,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228721,"sequence":951,"sitzung":37,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":306.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt im vorliegenden Antrag aber auch Punkte, mit denen ich und meine Fraktion selbstverst\u00e4ndlich konform gehen, vor allem mit den Punkten, die wir bereits seit Jahren umsetzen oder im Koalitionsvertrag festgeschrieben haben. Die Einf\u00fchrung des Rechtsanspruchs - Sie haben es selbst erkannt - war in der Tat ein Meilenstein. Ich freue mich \u00fcber diese Einsicht.\n\nAls der Rechtsanspruch in Kraft getreten ist, war ich noch nicht Mitglied dieses Hauses, sondern in Berlin-Neuk\u00f6lln in der Kommunalpolitik t\u00e4tig. Auch wenn ich an der Entscheidung, das Recht auf einen Betreuungsplatz f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige gesetzlich festzuschreiben, noch nicht im parlamentarischen Prozess beteiligt war, war ich von Anfang an davon \u00fcberzeugt, dass sie richtig und wichtig war. Aber selbstverst\u00e4ndlich gilt: Unsere Arbeit ist an dieser Stelle noch lange nicht vorbei.\n\nMein Heimatbezirk Neuk\u00f6lln befindet sich in einem starken Wandel. Wir erleben den Zuzug junger Familien, die ihre berechtigten Bed\u00fcrfnisse hinsichtlich staatlicher Infrastruktur mitbringen. Daher m\u00f6chte ich sagen: Der Ausbau der Kindertagesbetreuung ist weiterhin eine der wichtigsten familienpolitischen Aufgaben dieser Legislaturperiode, und zwar ein quantitativ ausgewogener und qualitativ optimaler Ausbau.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228722,"sequence":952,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Petra Crone [SPD]","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228723,"sequence":953,"sitzung":37,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":306.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden zur weiteren Realisierung des Rechtsanspruchs auf U-3-Kinderbetreuung ein drittes Investi-tionsprogramm auflegen. Die Mittel aus den Investitionsprogrammen I und II sind fast vollst\u00e4ndig bewilligt und zu gro\u00dfen Teilen bereits abgerufen. Das Investitionsprogramm II l\u00e4uft erst in diesem Jahr aus. Ich h\u00f6re aber aus meinem Wahlkreis - Sie kennen das sicherlich auch -, dass weiterhin gro\u00dfer Bedarf besteht. Wir m\u00fcssen also nachlegen, und das werden wir auch tun.\n\nDas Thema Qualit\u00e4t steht selbstverst\u00e4ndlich auch in unserem Fokus. Die Erzieherinnen und Erzieher in unseren Einrichtungen werden wir bestm\u00f6glich unterst\u00fctzen und die Kindertagespflege und ihr Berufsbild weiterhin st\u00e4rken. Und wir m\u00fcssen uns darum k\u00fcmmern, ihnen weitere qualifizierte Kolleginnen und Kollegen zur Seite zu stellen. Wir werden weiter offensiv f\u00fcr die Gewinnung von Fachkr\u00e4ften im Bereich Kinderbetreuung werben. Nat\u00fcrlich setzen wir uns auch mit der Frage der Personalausstattung auseinander. Die Qualifizierung von Tagespflegepersonen und die Rahmenbedingungen f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit m\u00fcssen weiterhin verbessert werden. So wird die Kindertagespflege in das Gesamtkonzept einer qualitativ hochwertigen Betreuung, Erziehung und Bildung eingebunden.\n\nGestatten Sie mir noch eine Nebenbemerkung: Wir sprechen hier und heute von der Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung in der Kindertagesst\u00e4tte oder in anderen Einrichtungen. Was wir jedoch nicht vergessen sollten, ist: Gute und qualitative Kinderbetreuung gibt es auch in den Familien. Wenn wir von fr\u00fchkindlicher Bildung sprechen, sprechen wir nicht vom ber\u00fchmten Chinesischunterricht in der Vorschule. Wir sprechen vor allen Dingen \u00fcber das, was unsere f\u00fcrsorglichen M\u00fctter und V\u00e4ter ihren Kindern in den ersten Monaten und Jahren ihres Lebens mitgeben.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228724,"sequence":954,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228725,"sequence":955,"sitzung":37,"speaker":"Christina Schwarzer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christina Schwarzer","speaker_fp":"christina-schwarzer","speaker_key":306.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich f\u00fcrchte, das wird in dieser Debatte manchmal vergessen.\n\nMein Fazit. Der Kitaausbau hat uns vor gro\u00dfe Herausforderungen gestellt. Wir haben viel Geld in die Hand genommen, Personalschl\u00fcssel verbessert und Gruppen verkleinert. Gro\u00dfe Anstrengungen, die es wert sind - im Sinne unserer Kleinsten und der berechtigten Forderungen nach Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Und der Kitaausbau wird uns weiter herausfordern. Fr\u00fchkindliche Bildung braucht, gerade unter f\u00f6deralen Bedingungen, verl\u00e4ssliche Qualit\u00e4tsstandards. Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t des Ausbaus m\u00fcssen Hand in Hand gehen. Daran werden wir weiter arbeiten - mit einem umfassenden, ganzheitlichen Konzept.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228726,"sequence":956,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228727,"sequence":957,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Das ganze Haus gratuliert Ihnen zu Ihrer ersten Rede hier im Bundestag.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228728,"sequence":958,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228729,"sequence":959,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg bei Ihrer zukunftsbedeutenden Arbeit, die Sie hier machen.\n\nIch rufe jetzt Svenja Stadler f\u00fcr die SPD auf.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228730,"sequence":960,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228731,"sequence":961,"sitzung":37,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Kennen Sie eine familienpolitische Ma\u00dfnahme, die gr\u00f6\u00dfere Auswirkungen hat als die Bereitstellung fr\u00fchkindlicher Bildung? Und kennen Sie George Bernard Shaw? Er hat einmal ganz treffend gesagt: \u201eDas unterhaltsamste Spielzeug eines Kindes ist ein anderes Kind.\u201c Kinder brauchen andere Kinder.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228732,"sequence":962,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228733,"sequence":963,"sitzung":37,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Erfahrungen, die sie in einer Kita machen, die fr\u00fchkindliche Bildung, die sie dort erfahren, geh\u00f6ren zu dem Besten und Wichtigsten, was wir unseren Kindern mitgeben k\u00f6nnen.\n\nEs war daher ein gro\u00dfer und vor allem ein mutiger Schritt, als die SPD den Rechtsanspruch auf einen Betreuungsplatz ab dem ersten Lebensjahr durchgesetzt hat. Seit dem 1. August 2013 haben alle Kinder ab eins einen Anspruch auf die F\u00f6rderung in einer Kita oder Kindertagespflege. Das ist ein Meilenstein in der deutschen Familienpolitik, ein Meilenstein, auf den wir stolz sind.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228734,"sequence":964,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228735,"sequence":965,"sitzung":37,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Ausbau der Betreuungspl\u00e4tze l\u00e4uft deutschlandweit auf Hochtouren, und der Bund l\u00e4sst die L\u00e4nder und Kommunen bei dieser wichtigen gesamtgesellschaftlichen Aufgabe bestimmt nicht im Stich: 5,4 Milliarden Euro werden den L\u00e4ndern bis 2014 insgesamt f\u00fcr die Kosten des Ausbaus der U-3-Betreuung zur Verf\u00fcgung gestellt. 5,4 Milliarden Euro! Ab dem n\u00e4chsten Jahr stellt der Bund dann j\u00e4hrlich 845 Millionen Euro f\u00fcr die Betriebskosten der Kitas bereit, und das dauerhaft. Damit schaffen wir die Voraussetzungen f\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit guten Betreuungsangeboten.\n\nDoch es kann - und in diesem Punkt stimme ich Ihrem Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, v\u00f6llig zu - nicht nur um Platzzahlen gehen, auch die Qualit\u00e4t muss stimmen. Gute Bildung, Betreuung und Erziehung setzen gute Rahmenbedingungen voraus.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228736,"sequence":966,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228737,"sequence":967,"sitzung":37,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht um nichts weniger als um die F\u00f6rderung und die Zukunft unserer Kinder. Hier besteht derzeit in einigen Bereichen noch Nachholbedarf - keine Frage. Dies zeigt auch die Nationale Untersuchung zur Bildung, Betreuung und Erziehung in der fr\u00fchen Kindheit.\n\nFakt ist aber doch: In Deutschland hat sich in den vergangenen Jahren viel getan. In allen Bundesl\u00e4ndern wurden Bildungspl\u00e4ne und Sprachf\u00f6rderkonzepte in der fr\u00fchkindlichen Bildung erarbeitet und umgesetzt. Zus\u00e4tzliche Erzieherstellen wurden geschaffen. Das bedeutet mehr Zeit und bessere Betreuung f\u00fcr jedes einzelne Kind.\n\nDie Einf\u00fchrung des Rechtsanspruchs war ein Meilenstein. Aber nat\u00fcrlich ist der Weg damit noch lange nicht zu Ende. Als n\u00e4chsten Schritt w\u00fcnsche ich mir ganz pers\u00f6nlich einen weiteren fl\u00e4chendeckenden Ausbau guter Ganztagsschulangebote; denn wir, die SPD, wollen, dass Eltern endlich unabh\u00e4ngig und selbstst\u00e4ndig entscheiden k\u00f6nnen, wie sie Beruf und Familie miteinander vereinbaren, ohne von \u00e4u\u00dferen Zw\u00e4ngen in ein bestimmtes Modell gedr\u00e4ngt zu werden.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228738,"sequence":968,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228739,"sequence":969,"sitzung":37,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcbrigens zielt in diese Richtung auch die k\u00fcrzlich von Manuela Schwesig vorgestellte Reform des Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetzes. Jede Familie soll den f\u00fcr sie richtigen Weg finden, um Familie und Beruf zu vereinbaren. Durch das ElterngeldPlus und den Partnerschaftsbonus flexibilisieren wir die Elternzeit. Wir erm\u00f6glichen Eltern, individueller zu sein und mehr Zeit f\u00fcr und mit ihren Familien zu haben.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228740,"sequence":970,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228741,"sequence":971,"sitzung":37,"speaker":"Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":35.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228742,"sequence":972,"sitzung":37,"speaker":"Svenja Stadler (SPD)","speaker_cleaned":"Svenja Stadler","speaker_fp":"svenja-stadler","speaker_key":124.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Verbesserung der Arbeits- und Elternzeiten muss einen weiteren Ausbau der Betreuungsangebote nach sich ziehen - ist ja logisch. Ohne eine ausreichende Versorgung mit qualitativ hochwertigen Betreuungsangeboten werden junge Eltern die geschaffenen Wahlm\u00f6glichkeiten nicht aussch\u00f6pfen k\u00f6nnen. Langfristig k\u00e4mpfen wir deshalb daf\u00fcr, dass jede Familie \u00fcberall in Deutschland ein ganzt\u00e4giges Betreuungsangebot vorfindet, ein Betreuungsangebot, das zu ihr und ihren Lebensumst\u00e4nden passt, damit jedes Kind in Deutschland die Chance erh\u00e4lt, mit anderen Kindern zu spielen und zu lernen - unabh\u00e4ngig von seiner Herkunft, unabh\u00e4ngig von Handicaps, unabh\u00e4ngig vom sozialen Status seiner Eltern.\n\nLassen Sie uns gemeinsam weiter f\u00fcr dieses Ziel arbeiten. Packen wir es an!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228743,"sequence":973,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228744,"sequence":974,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Stadler. Auch Ihnen gratuliert das ganze Haus zu Ihrer ersten Rede.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228745,"sequence":975,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228746,"sequence":976,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Auch Ihnen w\u00fcnschen wir viel Erfolg und Durchsetzungskraft bei Ihrer Arbeit hier im Deutschen Bundestag.\n\nZum Abschluss dieser Aussprache hat das Wort Paul Lehrieder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228747,"sequence":977,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Petra Crone [SPD]","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228748,"sequence":978,"sitzung":37,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Vizepr\u00e4sidentin Roth! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Es freut mich, Frau Vizepr\u00e4sidentin, dass Sie mich als kr\u00f6nenden H\u00f6hepunkt dieser Plenarwoche angek\u00fcndigt haben.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228749,"sequence":979,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228750,"sequence":980,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Svenja Stadler [SPD]","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228751,"sequence":981,"sitzung":37,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf zun\u00e4chst die Gelegenheit nutzen, Ihnen, Herr Kollege Schwartze, zu Ihrem heutigen Geburtstag alles Gute zu w\u00fcnschen. Wir haben seit Jahren das Vergn\u00fcgen, im Petitionsausschuss und mittlerweile auch im Familienausschuss zusammenzuarbeiten. Es macht Spa\u00df, mit offenem Visier mit Ihnen um richtige L\u00f6sungen zu ringen.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228752,"sequence":982,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228753,"sequence":983,"sitzung":37,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir diskutieren heute \u00fcber einen Antrag der Gr\u00fcnen, der in vielen Bereichen sicherlich sinnvolle Anregungen enth\u00e4lt, der aber - hierauf hat Kollege Weinberg bereits hingewiesen - vom Prozedere her einen etwas ungl\u00fccklichen Weg genommen hat. Auch ich bin am Dienstagmittag von einer gro\u00dfen deutschen Zeitung angerufen worden. Ich sollte etwas zu dem Antrag der Gr\u00fcnen sagen. Ich sagte: Ich kenne ihn leider noch nicht. Dann wollte mir die Dame von der Zeitung den Antrag vorlesen. Ich sagte: Ich h\u00e4tte ihn gerne vor mir liegen. - Vielleicht k\u00f6nnen wir es in Zukunft so machen, Frau Kollegin Brantner, dass Sie die Antr\u00e4ge zumindest parallel den Kollegen zur Verf\u00fcgung stellen, damit wir sprechf\u00e4hig sind. Dann k\u00f6nnen wir das, was Sie uns Gutes vorschlagen, viel wohlwollender pr\u00fcfen.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228754,"sequence":984,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228755,"sequence":985,"sitzung":37,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig - Frau Kollegin Brantner, Sie haben das in Ihrer Rede v\u00f6llig zu Recht angedeutet -: Der Ausbau der Krippen war ein Meilenstein. Das ist tats\u00e4chlich eine historische Leistung gewesen.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228756,"sequence":986,"sitzung":37,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n [St. Wendel] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":130.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Durch von der Leyen!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228757,"sequence":987,"sitzung":37,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem seit dem 1. August 2013 geltenden Rechtsanspruch auf einen Krippenplatz haben wir hinsichtlich der Quantit\u00e4t viel geleistet.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle die Gelegenheit nutzen, mich bei den L\u00e4ndern und bei den Kommunen sehr herzlich zu bedanken. Das geht ja nur gemeinsam. Es ist ja nicht so, dass wir als Bund sagen k\u00f6nnen: Ihr m\u00fcsst das machen. Es gilt das Konnexit\u00e4tsprinzip. Wir m\u00fcssen mit den L\u00e4ndern vern\u00fcnftige L\u00f6sungen finden. Ich darf Sie darauf hinweisen, Frau Kollegin Brantner","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228758,"sequence":988,"sitzung":37,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei Frau Ursula von der Leyen m\u00fcssen wir uns auch noch bedanken!","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228759,"sequence":989,"sitzung":37,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr PGF, lenken Sie bitte die Kollegin von den Gr\u00fcnen nicht ab, wenn ich sie anspreche -, dass gestern und heute in Mainz die Familienministerkonferenz der Landesfamilienminister mit der Bundesfamilienministerin stattgefunden hat. Wir stehen in engem Kontakt. Nat\u00fcrlich haben wir das Anliegen, das Sie in diesem Antrag ansprechen, schon l\u00e4ngst auf dem Schirm.\n\nBisher haben wir in die Masse, in Zukunft wollen wir in die Klasse der fr\u00fchkindlichen Ausbildung investieren. Ja, es ist richtig, auch ich habe nat\u00fcrlich nach Inkrafttreten des Kinderf\u00f6rderungsgesetzes am 1. August 2013 feststellen d\u00fcrfen: Es war ein toller Kraftakt von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden, der dies erm\u00f6glicht hat.\n\nIch will Ihnen eines sagen: Ich habe mir zu der Materie noch einmal Ihren Antrag vom 26. Juni 2013 herausgesucht; er ist noch keine elf Monate alt. In diesem Antrag haben die Gr\u00fcnen ausgef\u00fchrt: \u201eDie Erf\u00fcllung des Rechtsanspruchs ab Herbst 2013 steht auf der Kippe.\u201c Zum Gl\u00fcck stimmt nicht alles, was die Gr\u00fcnen schreiben. Damals hatten Sie noch einen anderen Schl\u00fcssel gefordert. Jetzt fordern Sie eine Fachkraft-Kind-Relation von eins zu vier f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige und eins zu zehn f\u00fcr \u00fcber Dreij\u00e4hrige. Im heute vorliegenden Antrag haben Sie in f\u00fcnf Punkten gefordert, was alles gemacht werden muss. Unter Punkt 6 steht dann dort ganz versch\u00e4mt, dass mit den L\u00e4ndern und den Kommunen auch \u00fcber die Finanzierung geredet werden muss. Ich w\u00fcrde schon darum bitten, dass man m\u00f6glichst zeitnah mit den Partnern, mit denen wir es zusammen erfolgreich hinbekommen wollen, \u00fcber diese Vorstellungen, \u00fcber den Inhalt Ihres Antrags diskutiert. Trotzdem, wie gesagt: Keine Idee ist so schlecht, dass nicht etwas Gutes darin sein kann.\n\nBis Ende dieses Jahres wird sich der Bund mit insgesamt 5,4 Milliarden Euro an den Kosten beteiligt haben. Ab n\u00e4chstem Jahr stellt der Bund f\u00fcr die Kosten des Aufbaus und der Qualit\u00e4tssicherung in den Kindertageseinrichtungen dauerhaft j\u00e4hrlich 845 Millionen Euro bereit. Dar\u00fcber hinaus hat der Bund weitere 550 Millionen Euro f\u00fcr ein KfW-Programm zur Verf\u00fcgung gestellt, durch das Kommunen zur Schaffung und Sicherung von U-3-Pl\u00e4tzen verbilligte Kredite bekommen k\u00f6nnen. Mit diesem Programm konnten bis heute \u00fcber 27 000 weitere Betreuungspl\u00e4tze geschaffen und gesichert werden.\n\nIch will auch anmerken, dass der U-3-Ausbau, so rasant er in den letzten Jahren Fahrt aufgenommen hat, m\u00f6glicherweise noch nicht am Ende ist. Hier schafft Angebot Nachfrage. Wir wissen, dass die 38 Prozent, die wir derzeit haben, sicherlich nicht das Ende der Fahnenstange sein werden. Deshalb haben wir im Koalitionsvertrag mit unseren Koalitionspartnern von der SPD ein weiteres U-3-Paket vereinbart. Aber ich bitte um Verst\u00e4ndnis, dass man in f\u00fcnf Monaten nicht die ganze Welt \u00e4ndern kann. Wir werden daran arbeiten, und wir werden die Qualit\u00e4t verbessern. Wir werden aber auch bei der Quantit\u00e4t hinschauen m\u00fcssen.\n\nDie Kollegin Stadler hat es vorhin in ihrer ersten Rede richtig ausgef\u00fchrt: Wir werden nicht nur die U-3-Pl\u00e4tze betrachten m\u00fcssen - beim Kindergarten haben wir Vollversorgung -, sondern wir sollten auch bei den \u00fcber Sechsj\u00e4hrigen hinschauen, bei den Kindern, die in der Schule sind: Wie ist die Nachmittagsbetreuung gestaltet? Was k\u00f6nnen die L\u00e4nder und was k\u00f6nnen die Kommunen da ein St\u00fcck weit machen? Wir sollten auch die Ferienbetreuung betrachten. Diese stellt viele berufst\u00e4tige junge M\u00fctter vor Schwierigkeiten. Nicht jeder hat zw\u00f6lf Wochen Urlaub im Jahr. Deshalb ist es angezeigt, mit den Kommunen und L\u00e4ndern auch \u00fcber solche L\u00f6sungen konstruktiv zu reden.\n\nIch bitte Sie: Kommen Sie weiterhin mit konstruktiven Vorschl\u00e4gen - in Zukunft etwas eher - auf uns zu. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch ein sch\u00f6nes Wochenende, allen viel Spa\u00df beim Wolkenz\u00e4hlen und Stefan Schwartze viel Spa\u00df beim Biertrinken heute Nachmittag im Biergarten.\n\nAlles Gute und ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":228760,"sequence":990,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":228761,"sequence":991,"sitzung":37,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, unserem H\u00f6hepunktredner Herrn Lehrieder. - Auch von mir, lieber Herr Schwartze, alles Gute zu Ihrem kugelrunden Geburtstag, eigentlich doppelt und dreifach abgesichert am Tag des Grundgesetzes, am Tag Ihrer Partei. Dieser Geburtstag wird wahrscheinlich nie vergessen. Bitte genie\u00dfen Sie den Tag.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/1459 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie einverstanden? - Ja. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir sind am Schluss unserer heutigen Tagesordnung.\n\nIch berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 4. Juni 2014, 13 Uhr, ein.\n\nIch w\u00fcnsche uns ein gutes Wochenende. Ich glaube, den Kolleginnen und Kollegen brauche ich nicht zu sagen, dass sie zur Europawahl gehen sollen. Aber vielleicht kann ich hier bei Ihnen, meine sehr geehrten Damen und Herren, noch einmal werben. Es ist n\u00e4mlich, wie Sie jetzt gemerkt haben, \u00fcberhaupt nicht egal, wer in einem Parlament sitzt. Gehen Sie zur Europawahl! W\u00e4hlen Sie die demokratischen Parteien, die f\u00fcr mehr Europa, die f\u00fcr ein besseres Europa stehen. Das ist, glaube ich, die allerwichtigste Botschaft an diesem Tag, an dem wir nicht nur den Geburtstag von Herrn Schwartze feiern, sondern auch den Geburtstag unseres Grundgesetzes.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes, erfolgreiches und europ\u00e4isches Wochenende.","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":228762,"sequence":992,"sitzung":37,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 22 Fr\u00fchkindliche Bildung","top_id":1778,"type":"poi","wahlperiode":18}]