[{"id":735775,"profile_url":null,"sequence":0,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nDer \u00c4ltestenrat hat sich in seiner gestrigen Sitzung darauf verst\u00e4ndigt, w\u00e4hrend der Haushaltsberatungen ab dem 24. Juni keine Befragung der Bundesregierung, keine Fragestunde und auch keine Aktuellen Stunden durchzuf\u00fchren. Als Pr\u00e4senztage sind die Tage von Montag, dem 23. Juni, bis Freitag, dem 27. Juni 2014, festgelegt worden. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist offenkundig der Fall. Dann verfahren wir so.\n\nAuf der Ehrentrib\u00fcne hat der Pr\u00e4sident der Parlamentarischen Versammlung der Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa, OSZE, Herr Ranko Krivokapi?, der auch Pr\u00e4sident des Parlaments von Montenegro ist, mit seiner Delegation Platz genommen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735776,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735777,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Im Namen aller Kolleginnen und Kollegen des Deutschen Bundestages begr\u00fc\u00dfe ich Sie, sehr geehrter Kollege Krivokapi?, sehr herzlich. Die Bedeutung der OSZE wird ja gerade in diesen Tagen der Welt\u00f6ffentlichkeit wieder st\u00e4rker bewusst. Der Deutsche Bundestag fordert alle Konfliktparteien auf, die Beauftragten der OSZE zu respektieren und f\u00fcr ihren Schutz Sorge zu tragen. F\u00fcr Ihren Aufenthalt bei uns und f\u00fcr Ihr weiteres Wirken in der Parlamentarischen Versammlung der OSZE begleiten Sie unsere besten W\u00fcnsche.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735778,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735779,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Tagesordnungspunkte 26 a und b auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einstufung weiterer Staaten als sichere Herkunftsstaaten und zur Erleichterung des Arbeitsmarktzugangs f\u00fcr Asylbewerber und geduldete Ausl\u00e4nder\n\nDrucksache 18\/1528\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Ulla Jelpke, Jan Korte, Sevim Da?delen, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nSchutzbedarf von Roma aus Westbalkanstaaten anerkennen\n\nDrucksache 18\/1616\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. F\u00fcr die Bundesregierung hat das Wort Bundesminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735780,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":6,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Recht auf Asyl hat f\u00fcr uns einen hohen Stellenwert","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":7,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gehabt!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":8,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"und verdeutlicht den Willen Deutschlands, seine historische und humanit\u00e4re Verpflichtung zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen zu erf\u00fcllen. Wir sollten klug und verantwortungsvoll mit dieser Verpflichtung umgehen. Eine verantwortungsvolle Asylpolitik muss auch darauf ausgerichtet sein, die gro\u00dfe Aufnahmebereitschaft, die unsere Gesellschaft auszeichnet, f\u00fcr die Aufnahme von wirklich Schutzbed\u00fcrftigen zu erhalten. Das gilt umso mehr, wenn wir uns die aktuelle Entwicklung der Fl\u00fcchtlingszahlen anschauen.\n\nSeit einigen Jahren steigen die Zuzugszahlen in Deutschland wieder stark an. Innerhalb der Europ\u00e4ischen Union weist unser Land heute mit gro\u00dfem Abstand die meisten Asylbewerber auf. Im Jahr 2013 haben \u00fcber 120 000 Menschen in Deutschland Asyl beantragt, in Italien waren es 28 000, in Frankreich 66 000, in Gro\u00dfbritannien 30 000 und in den Niederlanden 17 000. Vor diesem Hintergrund w\u00fcrde ich Sie, Frau Kollegin Roth, gerne bitten, dass Sie, wenn Sie die Politik der Bundesregierung kritisieren, nicht davon sprechen, es ginge hier um Reste des Asylrechts. Wir sind stolz darauf, das Land in Europa zu sein, das die meisten Asylbewerber aufnimmt.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735784,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":10,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Die Entwicklung setzt sich in diesem Jahr fort. Von Januar bis Mai 2014 betrug der Anstieg gegen\u00fcber dem entsprechenden Vorjahreszeitraum erneut mehr als 60 Prozent. Wenn diese Entwicklung so weitergeht, dann liegen wir am Ende dieses Jahres bei rund 200 000 Asylantr\u00e4gen. Die Hilfsbereitschaft der deutschen Bev\u00f6lkerung ist auch angesichts dieser hohen Zahlen ungebrochen gro\u00df. Das sehen wir am Beispiel Syrien. Deutschlands Unterst\u00fctzung f\u00fcr Syrien bel\u00e4uft sich seit 2012 auf rund 520 Millionen Euro. Insgesamt sind 2011 nahezu 40 000 syrische Staatsb\u00fcrger nach Deutschland eingereist, rechnet man die Zahlen aus den Aufnahmeprogrammen, die wir gemacht haben, und der Asylbewerber zusammen. Auch hier sind wir mit Abstand das Land, das au\u00dferhalb des Krisengebietes am meisten Fl\u00fcchtlinge aus Syrien aufnimmt.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":11,"sitzung":40,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Was passiert im Krisengebiet?","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":12,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Seit drei Jahren werden bundesweit keine Menschen mehr nach Syrien abgeschoben. Auch daf\u00fcr haben die Menschen in unserem Land gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735788,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":14,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Dagegen gibt es ein wachsendes Unverst\u00e4ndnis f\u00fcr die Armutsmigration aus Westbalkanstaaten im Asylverfahren. In der Tat, seit Aufhebung der Visumspflicht - nicht etwa wegen einer ver\u00e4nderten Lage in den entsprechenden Staaten - f\u00fcr Serbien, Mazedonien und Bosnien-Herzegowina ist in Deutschland ein sprunghafter Anstieg der Antragszahlen festzustellen.\n\nIm Jahr 2009, also im letzten Jahr vor der Aufhebung der Visumspflicht, kamen etwa 1 000 Asylbewerber aus diesen Herkunftsstaaten. Im Jahr 2013 waren es bereits 32 000. Das war ein Viertel aller 2013 in Deutschland gestellten Asylantr\u00e4ge.\n\nSerbien, meine Damen und Herren, ist im Jahr 2014 das zweitst\u00e4rkste Herkunftsland aller Staaten, aus denen Asylbewerber kommen. Die Zahl der anerkannten Schutzbed\u00fcrftigen unter den Angeh\u00f6rigen dieser Staaten liegt jedoch bei unter 1 Prozent.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf, den ich hier heute einbringe, sieht deshalb vor, Mazedonien, Serbien sowie Bosnien-Herzegowina als sichere Herkunftsstaaten nach dem Asylverfahrensgesetz einzustufen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":15,"sitzung":40,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unverantwortlich!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":16,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr sichere Herkunftsstaaten wird kraft Gesetzes vermutet, dass aufgrund der Rechtslage, der Rechtsanwendung und der allgemeinen politischen Verh\u00e4ltnisse dort keine politische Verfolgung droht.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":17,"sitzung":40,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit den Roma?","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":18,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Dadurch sollen aussichtslose Asylantr\u00e4ge schneller bearbeitet und der Aufenthalt in Deutschland schneller beendet werden k\u00f6nnen.\n\nDie gesetzliche Vermutung der Verfolgungsfreiheit ist jedoch widerlegbar. Jeder Asylbewerber hat auch danach weiterhin die Chance, darzulegen, dass er abweichend von der allgemeinen Lage im Herkunftsland in seinem konkreten Fall mit Verfolgung rechnen muss.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Bundesregierung hat sich die Einstufung von Serbien, Mazedonien und Bosnien-Herzegowina als sichere Herkunftsstaaten nicht leicht gemacht. Wir haben uns anhand der Rechtslage, der Rechtsanwendung und der allgemeinen politischen Verh\u00e4ltnisse ein Gesamturteil \u00fcber die Verh\u00e4ltnisse in diesen drei Staaten gebildet.\n\nIn der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs werden die Erw\u00e4gungen f\u00fcr jedes dieser drei L\u00e4nder ausf\u00fchrlich dargelegt. F\u00fcr alle drei L\u00e4nder jedoch gilt: Nach der Berichterstattung des Ausw\u00e4rtigen Amtes, einschlie\u00dflich der entsprechenden Asyllageberichte, sowie unter Ber\u00fccksichtigung der Erkenntnisse lokaler Menschenrechtsgruppen, vor Ort vertretener Nichtregierungsorganisationen und auch internationaler Organisationen wie zum Beispiel des Hohen Fl\u00fcchtlingskommissars der Vereinten Nationen oder des Internationalen Roten Kreuzes, nach all diesen Bewertungen k\u00f6nnen Serbien, Mazedonien und Bosnien-Herzegowina wirklich als sichere Herkunftsstaaten angesehen werden.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735794,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":20,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Was sagt der UNHCR?","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":21,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Serbien, mit dem die EU den Status eines EU-Beitrittskandidaten verabredet hat, bittet selbst um die Aufnahme in die Liste als sicheres Herkunftsland.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":22,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht es nicht besser!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":23,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Wir teilen die Einstufung der drei L\u00e4nder als sichere Herkunftsl\u00e4nder mit vielen unserer europ\u00e4ischen Nachbarn. Frau Roth, Frankreich, Belgien, Luxemburg, \u00d6sterreich, die Schweiz und Gro\u00dfbritannien stufen Serbien, Mazedonien und Bosnien-Herzegowina bereits heute als sichere Herkunftsstaaten ein. Das ist ja nun keine Liste von Schurkenstaaten.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735799,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":25,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Alle diese Staaten stimmen demnach ganz grunds\u00e4tzlich \u00fcberein mit der in unserem Gesetzentwurf vorgenommenen Einsch\u00e4tzung der Lage in Serbien, Mazedonien und Bosnien-Herzegowina.\n\nAuch wenn wir diese Staaten als sichere Herkunftsl\u00e4nder im Sinne des Asylrechts einstufen, so verschlie\u00dfen wir nicht die Augen vor den bestehenden Defiziten, die es gerade im Hinblick auf den Umgang mit Minderheiten auch in diesen L\u00e4ndern gibt.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":26,"sitzung":40,"speaker":"Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD]","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":27,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung setzt sich deshalb kontinuierlich und intensiv daf\u00fcr ein, die Lebenssituation der Menschen vor Ort zu verbessern. Im Rahmen der bilateralen staatlichen Entwicklungszusammenarbeit werden die nachhaltige wirtschaftliche Entwicklung und die verbesserte Ausbildung insbesondere junger Menschen gef\u00f6rdert. Auf regionaler Ebene werden Regierungen und zivilgesellschaftliche Organisationen im Westbalkan dabei unterst\u00fctzt, die soziale Situation benachteiligter Gesellschaftsgruppen zu verbessern. Die Integration der Minderheiten wird im Rahmen der Regierungsgespr\u00e4che regelm\u00e4\u00dfig thematisiert. Das gilt umso mehr f\u00fcr die Beitrittsverhandlungen zur Europ\u00e4ischen Union mit Serbien, die im Januar dieses Jahres begonnen haben. Es ist von einem Staat, der Mitglied der Europ\u00e4ischen Union werden will, nicht zu viel verlangt, dass er seine eigenen Minderheiten vern\u00fcnftig behandelt.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735803,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":29,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, Sie wissen, dass es auch Debatten gibt, zwei andere Staaten, darunter Albanien, in die Liste sicherer Herkunftsstaaten aufzunehmen; dar\u00fcber wird in aller Ruhe zu sprechen sein. Dort ist die Lage teilweise vergleichbar, teilweise nicht ganz vergleichbar. Wir sollten das im weiteren Gesetzgebungsverfahren in Ruhe miteinander besprechen.\n\nDer heute von mir vorgelegte Gesetzentwurf enth\u00e4lt zudem eine Regelung, mit der wir die Situation der Asylbewerber in unserem Land k\u00fcnftig sp\u00fcrbar verbessern m\u00f6chten. Die Wartefrist, nach der Asylbewerbern und Ausl\u00e4ndern, die eine Duldung besitzen, die Aus\u00fcbung einer Besch\u00e4ftigung grunds\u00e4tzlich erlaubt werden kann, m\u00f6chten wir auf drei Monate verk\u00fcrzen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735805,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":31,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Durch die Verk\u00fcrzung dieser Wartefrist sollen die Menschen fr\u00fcher die M\u00f6glichkeit erhalten, durch Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung ihren Lebensunterhalt zu bestreiten, und zwar selbst. Auch da gibt es so etwas wie eine Vorrangpr\u00fcfung. Aber man kann nicht einerseits sagen, die Asylbewerber sollen dem deutschen Steuer- und Beitragszahler nicht auf der Tasche liegen, aber andererseits, wenn es die Arbeitsmarktlage erlaubt und wenn die Betroffenen arbeiten k\u00f6nnen und wollen, sagen: Ihr d\u00fcrft nicht arbeiten. - Deswegen ist es richtig, diese Frist zu verk\u00fcrzen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735807,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":33,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will die Situation in der Vergangenheit jetzt aber nicht kritisieren; diese Regelungen haben wir ja schlie\u00dflich auch beschlossen. Eingef\u00fchrt wurde diese Frist allerdings vor dem Hintergrund einer ganz anderen Arbeitslosenzahl; auch das darf man nicht vergessen. Die Lage in Deutschland ist da unterschiedlich. In Gegenden mit einer sehr niedrigen Arbeitslosenzahl war der Druck, diese Frist zu verk\u00fcrzen, h\u00f6her als in anderen Gegenden. Wie auch immer, es ist jedenfalls richtig, dass wir jetzt so vorgehen. Es ist auch richtig, die Dreimonatsfrist in den Blick zu nehmen. Denn nach dem Asylrecht befinden sich die Asylbewerber in aller Regel drei Monate in Erstaufnahmelagern.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":34,"sitzung":40,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6chstens!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":35,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen durch verschiedene Bem\u00fchungen erreichen, dass die Asylverfahren im Durchschnitt nach drei Monaten abgeschlossen sind, sodass nach diesen drei Monaten im Grunde klar ist, wer bleibt und wer nicht bleibt. Warum sollen diejenigen, die bleiben d\u00fcrfen, nachdem das Verfahren abgeschlossen ist, nicht arbeiten d\u00fcrfen, Beitr\u00e4ge und Steuern zahlen und sich hier integrieren? Das haben wir jetzt vor.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735811,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":37,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ich bitte Sie um ein kon-struktives und verantwortungsvolles Mitwirken an diesem Gesetzgebungsverfahren, das, wie wir alle wissen, mit der Entscheidung im Deutschen Bundestag noch keinen Abschluss gefunden hat; das m\u00fcssen wir alle miteinander bedenken. Ich bitte Sie, in der Tonlage der Debatte einerseits dem Anspruch und der humanit\u00e4ren Verpflichtung, die wir mit dem Asylrecht in Deutschland gerne \u00fcbernommen haben, und andererseits mit dem, was viele Menschen im Hinblick auf Asylbewerber aus bestimmten L\u00e4ndern bewegt, behutsam und so umzugehen, dass wir zusammenbleiben und uns nicht von manchen, die genau darauf spekulieren, auseinanderdividieren lassen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735813,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735814,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Ulla Jelpke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735815,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":41,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Bundesregierung legt heute einen Gesetzentwurf vor, mit dem Bosnien-Herzegowina, Mazedonien und Serbien zu sicheren Herkunftsstaaten erkl\u00e4rt werden sollen. Das bedeutet, dass die Asylantr\u00e4ge aller Asylsuchenden aus diesen Staaten in Zukunft im Schnellverfahren abgelehnt werden,","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":42,"sitzung":40,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Gepr\u00fcft werden, nicht abgelehnt!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":43,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"weil sie pauschal als unbegr\u00fcndet gelten, und dass sie innerhalb einer Woche das Land verlassen m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":44,"sitzung":40,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist so nicht richtig!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":45,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Faktisch werden auch jetzt schon Asylantr\u00e4ge von Antragstellern aus dem Westbalkan im Eiltempo abgefertigt und nur oberfl\u00e4chlich gepr\u00fcft. Trotzdem erhielten 2013 immerhin 60 Asylsuchende aus diesen L\u00e4ndern einen humanit\u00e4ren Aufenthaltstitel durch das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, und weitere 82 erk\u00e4mpften sich dieses Recht vor den Verwaltungsgerichten.\n\nDie Linke fordert ganz klar: Es muss weiterhin faire Asylverfahren f\u00fcr Menschen aus den Staaten im Westbalkan geben.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735821,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":47,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will hier ganz deutlich sagen: L\u00e4nder, in denen schwerwiegende Menschenrechtsverletzungen begangen werden, d\u00fcrfen nicht als sichere Herkunftsstaaten eingestuft werden.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735823,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":49,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Aus all diesen Staaten kommen vor allem Roma als Asylsuchende nach Deutschland. 90 Prozent der Asylsuchenden aus Serbien sind Roma. Aus Mazedonien sind es 80 Prozent und aus Bosnien-Herzegowina 65 Prozent. Es ist bekannt, dass diese Minderheiten dort am Rande der Gesellschaft leben und Opfer von rassistischen \u00dcbergriffen und Kampagnen sind. Gerade weil wir als Deutsche Roma gegen\u00fcber eine historische Verantwortung haben, meinen wir, dass diese L\u00e4nder nicht einfach als sichere Herkunftsstaaten eingestuft werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735825,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":51,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcber eine halbe Million Sinti und Roma sind w\u00e4hrend des Faschismus in ganz Europa umgekommen. Dieser Gesetzentwurf tut gerade so, als h\u00e4tte es diesen Teil der Geschichte, diesen Antiziganismus, nie gegeben. Ich appelliere an Sie: Handeln Sie, und seien Sie hier nicht geschichtsvergessen!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735827,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":53,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"In diesen Tagen gibt es erschreckende Meldungen aus Serbien und Bosnien-Herzegowina. Dort wurden durch eine \u00dcberschwemmungskatastrophe H\u00e4user und ganze Siedlungen zerst\u00f6rt. Zehntausende Menschen sind obdachlos, und es besteht Seuchengefahr. Die Beh\u00f6rden versuchen, zu helfen, wo sie k\u00f6nnen; das ist keine Frage. Diese Hilfe kommt aber l\u00e4ngst nicht bei allen an.\n\nInsbesondere Roma sind von den Fluten betroffen; denn ihre Siedlungen befinden sich direkt an den Flussufern. Erst in dieser Woche hat der Ombudsmann f\u00fcr B\u00fcrgerrechte, Sa\u0161a Jankovi?, in Bosnien-Herzegowina beklagt, dass dort einer Gruppe von 30 Roma der Zugang zu Aufnahmezentren einfach verweigert wurde, weil sie Roma waren. Sie wurden stattdessen in einen Bunker verfrachtet, der durch Rattengift verseucht war - ohne Toiletten, ohne sauberes Wasser und ohne Anschluss an das Abwassersystem. Ihnen wurde die Unterst\u00fctzung, die andere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dort selbstverst\u00e4ndlich erhalten haben, nicht zuteil - und das einzig und allein, weil sie Roma sind. Das ist die schreckliche Realit\u00e4t, die auch Sie von der Koalition einfach einmal zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735829,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":55,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine von vielen Geschichten allt\u00e4glicher Diskriminierung, die Roma in den Staaten des ehemaligen Jugoslawien erdulden und erleiden m\u00fcssen. Ich will noch weitere Beispiele aus Serbien nennen:\n\n45 000 Roma, Fl\u00fcchtlinge aus dem Kosovo, leben dort ohne Personaldokumente und damit v\u00f6llig rechtlos. Sie haben keinen Zugang zu medizinischer Versorgung und zu Sozialleistungen. Man muss hier ganz deutlich sagen: Insgesamt gibt es dort 400 informelle Roma-Siedlungen. Ein Drittel davon hat keine Wasserversorgung, 70 Prozent der Haushalte sind nicht an das Abwassersystem angeschlossen, und h\u00e4ufig gibt es auch keinen Strom. Ich glaube, ich muss hier nicht sagen, was das dort bedeutet - insbesondere f\u00fcr Kinder und f\u00fcr Frauen. Laut UNICEF ist die Kindersterblichkeit bei Roma in Serbien viermal so hoch wie im Durchschnitt.\n\nAll diese Beispiele zeigen eindrucksvoll, wie schmal der Grat zwischen Diskriminierung und lebensbedrohender Ausgrenzung ist.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735831,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":57,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir reden nicht einfach \u00fcber Armut. Wir reden \u00fcber massive Verletzungen der sozialen Menschenrechte. Nach den Asylrichtlinien der EU muss auch eine Mehrfachdiskriminierung zur Anerkennung als Fl\u00fcchtling f\u00fchren.\n\nHerr Innenminister, ich sage es gerne noch einmal: Wenn diese Menschen in irgendeiner Weise von schwerwiegenden Verletzungen eines grundlegenden Menschenrechtes betroffen sind, muss auch das zum Schutz in unserem Land f\u00fchren, nicht nur die enge Sicht auf die politische Verfolgung.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735833,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":59,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens - auch das hat der Innenminister hier nicht erw\u00e4hnt - hat auch der UNHCR in seiner Stellungnahme zu dem heute vorliegenden Gesetzentwurf klar gefordert, dass das europ\u00e4ische Recht angewendet bzw. endlich in die Praxis umgesetzt werden soll.\n\nIn der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfs findet sich zu all diesen Menschenrechtsverletzungen kein einziges Wort. Die Fl\u00fcchtlingsorganisation Pro Asyl hat zu Recht von einer \u201eBagatellisierung\u201c der Menschenrechtslage in den Westbalkanstaaten gesprochen. In dem vorliegenden Gesetzentwurf werden die zahlreichen Berichte von Menschenrechtsgruppen, Institutionen und dem Europarat sowie der US-Menschenrechtsbericht - das soll schon etwas hei\u00dfen - ignoriert. Diese Ignoranz der Bundesregierung ist meines Erachtens wirklich unertr\u00e4glich.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735835,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":61,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese ganze Debatte vergiftet zusehends das gesellschaftliche Klima in der Bundesrepublik. Am Mittwoch wurden zum Beispiel neue Zahlen einer Studie der Universit\u00e4t Leipzig zum Rassismus in der Mitte dieser Gesellschaft bekannt. Demnach haben 55,4 Prozent der Befragten ein Problem damit, wenn sich Roma und Sinti in ihrer Gegend aufhalten. 47,1 Prozent finden, Roma und Sinti sollten aus den Innenst\u00e4dten verbannt werden. 55,9 Prozent unterstellen ihnen eine h\u00f6here Neigung zu Kriminalit\u00e4t. - All diese Werte sind im Vergleich zur Umfrage von 2011 deutlich gestiegen.\n\nDer grassierende Antiziganismus ist auch das Ergebnis dieser uns\u00e4glichen Asylmissbrauchsdebatten, die wir seit mindestens zwei Jahren in dieser Gesellschaft f\u00fchren, besonders auf der rechten Seite dieses Hauses. Das ist unertr\u00e4glich.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735837,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735838,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":64,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, Herr Pr\u00e4sident, ich komme zum Schluss.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735840,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das m\u00fcssten Sie schon l\u00e4ngst gekommen sein.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":66,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Man befeuert damit jedenfalls den Antiziganismus in dieser Gesellschaft.\n\nIch sage zum Schluss noch einmal: Ziehen Sie diesen Gesetzentwurf zur\u00fcck! Beenden Sie die Asylschnellverfahren, und erkennen Sie den Schutzbedarf von Roma aus den Westbalkanstaaten an! Seien Sie mit dieser Gruppe solidarisch. Ich denke, sie hat es historisch verdient.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735842,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735843,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten R\u00fcdiger Veit, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735844,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":70,"sitzung":40,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Um mit einem Bekenntnis zu beginnen: Ich habe an diesem Pult und vor Ihnen selten mit so gemischten Gef\u00fchlen gestanden.\n\nIch beginne mit dem, was aus meiner Sicht uneingeschr\u00e4nkt positiv ist und was wir mit unserem jetzigen Koalitionspartner erreicht haben. Es ist nach dem Vorlauf, auf den ich noch zu sprechen komme, in der Tat fast sensationell zu nennen: Die Dauer des Arbeitsverbotes f\u00fcr Asylbewerber und Geduldete wurde gek\u00fcrzt.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735846,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":72,"sitzung":40,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Frist betr\u00e4gt im Augenblick noch 12 bzw. 9 Monate. Wenn der vorliegende Entwurf Gesetz wird, wird die Dauer des Arbeitsverbotes in Zukunft auf 3 Monate verk\u00fcrzt. Die Betreffenden sind damit in der Lage, sich und ihre Familien selbst zu versorgen.\n\nWenn uns das gelingt, dann gelingt uns zugleich auch die Durchbrechung eines Teufelskreises in anderer Hinsicht; denn bei vielen, die hier zwar nicht als Fl\u00fcchtlinge oder Asylberechtigte anerkannt werden, die aber nicht abgeschoben werden oder ausreisen k\u00f6nnen, ist es heute noch immer - so m\u00f6chte man sagen - wie beim Hauptmann von K\u00f6penick: Wenn du keinen Aufenthaltstitel hast, bekommst du keine Arbeit. Wenn du keine Arbeit hast, bekommst du keinen Aufenthaltstitel. - Auch diesen Teufelskreis werden wir durchbrechen, wenn die betroffene Personengruppe nach drei Monaten den Arbeitsmarktzugang haben wird.\n\nIch bin schon lange in der Politik und erinnere mich daran, dass sogar Otto Schily und G\u00fcnter Beckstein - das war wirklich so; das ist kein Missverst\u00e4ndnis oder H\u00f6rfehler - in einer gemeinsamen Initiative vor vielen Jahren gefordert haben, dass das unselige Arbeitsverbot f\u00fcr Geduldete und Asylbewerber auf sechs Monate verk\u00fcrzt werden muss. Das hat sich damals nicht durchgesetzt. Heute ist es endlich so weit. Es hat lange genug gedauert. Meine Kollegin Daniela Kolbe wird noch im Einzelnen darauf eingehen.\n\nIch komme jetzt zu dem Teil, der mir zugegebenerma\u00dfen wenig Freude macht. Ich darf vorausschicken - ich bitte um Nachsicht f\u00fcr diese pers\u00f6nliche Bemerkung -: Ich geh\u00f6rte innerhalb der hessischen SPD zu denjenigen, die den Asylkompromiss von 1993, zu dem auch das Prinzip und Konzept der sicheren Herkunftsstaaten geh\u00f6rte und geh\u00f6rt, nachhaltig bek\u00e4mpft haben. Deswegen k\u00f6nnen Sie mir gerne glauben, dass es mir in den Koalitionsverhandlungen wirklich schwergefallen ist, der Union zuzugestehen, dass wir die drei Westbalkanstaaten in die Liste der sicheren Herkunftsl\u00e4nder aufnehmen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":73,"sitzung":40,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber gemacht haben Sie es dann trotzdem!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":74,"sitzung":40,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber neben diesen grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen und Vorbehalten, die ich auch heute noch gegen\u00fcber diesem System habe - das will ich nicht verhehlen; wir sind innerhalb der SPD durchaus unterschiedlicher Meinung, aber meine Position jedenfalls hat sich im Grundsatz nicht ver\u00e4ndert -,","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":75,"sitzung":40,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":1765.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":76,"sitzung":40,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"muss man klarstellend Folgendes sagen: Zun\u00e4chst einmal ist es nicht so, liebe Ulla Jelpke, dass damit alle, die aus diesen L\u00e4ndern zu uns kommen, rechtlos gestellt werden. Es gibt nach \u00a7 36 des Asylverfahrensgesetzes ein vereinfachtes, beschleunigtes Verfahren, auf das auch der Herr Minister bereits hingewiesen hat.\n\nEs gibt im \u00dcbrigen sogar Praktiker aus den Bundesl\u00e4ndern, die bestreiten, dass eine Einstufung als sichere Herkunftsl\u00e4nder wirklich zu einer nachhaltigen Arbeitsentlastung des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge f\u00fchrt. Wir allerdings hoffen das und gehen davon aus.\n\nEs wird aber mit dieser Systematik der sicheren Herkunftsl\u00e4nder eine f\u00fcr jeden Einzelnen widerlegbare Regelvermutung begr\u00fcndet, er sei nicht verfolgt. Er kann also beim BAMF das Gegenteil geltend machen. Er kann dagegen auch Rechtsschutz in Anspruch nehmen, wenn auch in k\u00fcrzester Frist. Das ist richtig.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":77,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine Woche!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":78,"sitzung":40,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Er kann auch nach \u00a7 80 Absatz 5 der Verwaltungsgerichtsordnung einstweiligen Rechtsschutz beantragen","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735854,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":80,"sitzung":40,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"und darf dann, solange dar\u00fcber nicht entschieden worden ist - auch hierbei gibt es eine kurze Frist -, nicht abgeschoben werden.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735856,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Individueller Rechtsschutz!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":82,"sitzung":40,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Angesichts der Tatsache, dass wir es bei den drei Westbalkanstaaten mit Schutzquoten zu tun haben, die in den vergangenen Jahren unter 0,5 Prozent gelegen haben, habe ich durchaus Zutrauen in das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, in die Qualit\u00e4t, Sorgfalt und Sensibilit\u00e4t der dortigen Bearbeiter und Entscheider","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":83,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die sollen zehn Minuten einsparen!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":84,"sitzung":40,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"- ich komme gleich dazu -, dass es gelingt, nach wie vor die Schutzbed\u00fcrftigen zu erfassen und sie auch mit Bleiberechten auszustatten.\n\nEs ist nicht richtig, liebe Kollegin Amtsberg, dass wir dann ohne Weiteres von 10-Minuten-Anh\u00f6rungen auszugehen haben. Ich sagte schon: Es gibt sogar Praktiker aus den Bundesl\u00e4ndern, die meinen, das beschleunigte administrative Verfahren werde letztendlich gar keine gro\u00dfen administrativen Erleichterungen bringen.\n\nIch wiederhole - in diesem Zusammenhang danke ich auch den Mitarbeitern in N\u00fcrnberg bzw. dort, wo sie sonst in der Bundesrepublik t\u00e4tig sind -: Anders als fr\u00fcher, als die Beh\u00f6rde noch Bundesanstalt f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge hie\u00df, aber in Wirklichkeit eher f\u00fcr die Ablehnung von Fl\u00fcchtlingen eintrat, ist es heute so, dass unter der sensiblen Amtsf\u00fchrung des damaligen Pr\u00e4sidenten Albert Schmid und des derzeitigen Pr\u00e4sidenten Manfred Schmidt die Mitarbeiter in der Lage sind, die Schutzbed\u00fcrftigen entsprechend herauszufinden. Daf\u00fcr noch einmal meinen herzlichen Dank!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735860,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":86,"sitzung":40,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"In Albanien und Montenegro - der Minister hat es angesprochen - ist die Situation etwas anders. F\u00fcr Antragsteller aus Montenegro betr\u00e4gt die Schutzquote 0,0. Bei Antragstellern aus Albanien ist sie, anders als bei den anderen Herkunftsstaaten, \u00fcber die wir heute reden, deutlich h\u00f6her. Das hat aber unterschiedliche Ursachen, die wir in der Tat sorgf\u00e4ltig beobachten m\u00fcssen. Dazu laufen Gespr\u00e4che. Ich gebe aber keine Erkl\u00e4rungen dar\u00fcber ab, ob die SPD dazu bereit sein k\u00f6nnte, \u00fcber die jetzt vereinbarten drei Staaten hinaus weitere Staaten aufzunehmen. Aber ich sichere zu, dass wir diesen Komplex weiterhin sachkundig, wie ich hoffe, und ohne Scheuklappen bearbeiten werden. Dann wird man das Ergebnis sehen.\n\n\u00dcbrigens, was Albanien angeht - liebe Ulla Jelpke, auch diesen Hinweis will ich geben -, ist es keineswegs so, dass alle, die aus Albanien zu uns kommen, Roma sind. Ausgerechnet aus dem Land sind es nur 6 Prozent. Alle anderen haben eine andere ethnische oder staatsb\u00fcrgerschaftliche Herkunft.\n\nJenseits dessen, was wir nun damit schaffen werden, ist dies f\u00fcr mich pers\u00f6nlich ein sehr schwieriger Kompromiss gewesen. Aber wir haben in den Koalitionsverhandlungen gerade im Bereich des Fl\u00fcchtlingsrechts einiges erreicht. - Nun schaue ich ganz bewusst die beiden Verhandlungsf\u00fchrerinnen in der Arbeitsgruppe \u201eMigration\/Integration\u201c, Frau Kollegin Maria B\u00f6hmer und Frau Kollegin Aydan \u00d6zo?uz, an. Ich denke, wir haben uns gerade f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge eine Reihe von Verbesserungen vorgenommen, die sich sehen lassen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt das stichtagsunabh\u00e4ngige Bleiberecht, dazu geh\u00f6rt eine Ausweitung des Resettlement-Programms, dazu geh\u00f6rt die Fastabschaffung der Residenzpflicht, dazu geh\u00f6rt die fr\u00fchzeitige Unterweisung in der deutschen Sprache, und dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die Frage der Handlungsf\u00e4higkeit von 16- und 17-J\u00e4hrigen, die in Zukunft als Kinder einzustufen sind, was das Asylverfahrensrecht angeht. Das alles sind wichtige Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge - auf den Arbeitsmarkt bin ich schon zu sprechen gekommen -, die sich sehen lassen k\u00f6nnen. Eine Koalitionsvereinbarung ist immer - wem sage ich das eigentlich hier im Haus, wer ist denn so unerfahren, dass er das nicht w\u00fcsste - ein Geben und ein Nehmen. Von daher gesehen ist das letztendlich ein Kompromiss, zu dem wir Sozialdemokraten stehen.\n\nIch will einen weiteren Punkt ansprechen. Da ich von meiner pers\u00f6nlichen Befindlichkeit bei der Ausweisung von L\u00e4ndern als sichere Herkunftsl\u00e4nder gesprochen habe, will ich darauf hinweisen, dass in unseren Reihen, auch bei unseren L\u00e4nderinnenministern und Senatoren der SPD, durchaus die Sorge besteht, die Bundesminister de Maizi\u00e8re hier artikuliert hat, n\u00e4mlich dass die Akzeptanz f\u00fcr die Aufnahme noch schutzbed\u00fcrftigerer Menschen als derjenigen vom Westbalkan in unserer Bev\u00f6lkerung schwinden kann, wenn wir alle wieder mit Gr\u00f6\u00dfenordnungen konfrontiert sind, die man nur sehr schwer bew\u00e4ltigen kann. Wir sind zwar weit entfernt von den Gr\u00f6\u00dfenordnungen von 1991\/92. Damals gab es 450 000 Asylantragsteller und \u00fcber 400 000 Sp\u00e4taussiedler. Aber man sollte versuchen, die Sensibilit\u00e4t sich selber zu bewahren und in der Bev\u00f6lkerung zu erhalten.\n\nIch f\u00fcge hinzu: Wenn das nach dem Prinzip kommunizierender R\u00f6hren funktioniert und man die Meinung vertritt, dass diejenigen, die vielleicht weniger schutzbed\u00fcrftig sind, m\u00f6glichst z\u00fcgig in ihre Heimat zur\u00fcckkehren sollen, damit wir uns um diejenigen k\u00fcmmern k\u00f6nnen, die in besonderem Ma\u00dfe an Leib und Leben bedroht und traumatisiert sind, dann geh\u00f6rt dazu - darum bitte ich auch unseren Koalitionspartner -, dass wir uns in Europa, bezogen auf die Aufnahme syrischer Fl\u00fcchtlinge, weiterhin so vorbildlich verhalten, wie wir das bisher getan haben. Da erwarte ich, Herr Minister, insbesondere von der n\u00e4chsten Innenministerkonferenz in Bonn in der n\u00e4chsten Woche entsprechende Fortschritte.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735862,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":88,"sitzung":40,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich noch etwas zur Situation der Sinti und Roma sagen. Ich wei\u00df nicht, ob nur ich dieser Meinung bin, aber meine Einsch\u00e4tzung ist, dass diese gr\u00f6\u00dfte Ethnie bzw. Minderheit \u00fcberall in Europa schlecht behandelt wird, nicht nur auf dem Westbalkan. Ich erinnere mich an einen Besuch in der Harzer Stra\u00dfe in Berlin-Neuk\u00f6lln - die Kollegin Kolbe hat ihn freundlicherweise organisiert -, wo wir mit Betroffenen - dabei hat es sich um Roma vorwiegend aus Bulgarien und Rum\u00e4nien gehandelt - genauso gesprochen haben wie mit Sozialarbeitern. Bei diesem Besuch wurde uns noch einmal klar und deutlich vor Augen gef\u00fchrt: Selbst hier bei uns in Deutschland - die Zahlen aus der Studie sind eben genannt worden - gibt es so etwas wie eine Hierarchie der Fremden. Diejenigen, die nicht zur Stammbev\u00f6lkerung geh\u00f6ren, unterteilen sich ungef\u00e4hr wie folgt - so wurde es uns gesagt; ich bef\u00fcrchte, dass das so ist -: Relativ weit oben stehen die T\u00fcrken, die noch gut emanzipiert sind. Dann kommen diejenigen russischer Abstammung, gefolgt von denjenigen arabischer Abstammung oder Herkunft. Ganz am Schluss dieser Kette, wenn es um Anerkennung und Integration sowie um die Frage geht, wie man ihnen begegnet, befinden sich, auch bei uns in Deutschland, Sinti und Roma. Nach meiner Einsch\u00e4tzung ist das in ganz Europa so. Deswegen m\u00fcssen wir unsere europ\u00e4ischen Anstrengungen darauf richten, die Lebensbedingungen, die f\u00fcr diese Ethnie in ganz Europa wirklich sch\u00e4ndlich sind, dort, wo sie sich in erster Linie aufh\u00e4lt, zu verbessern. Das jedenfalls w\u00e4re der gemeinsamen Anstrengungen wert. Das w\u00fcrde unserer historischen Verantwortung dieser Ethnie und dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe gegen\u00fcber entsprechen. Das w\u00e4re eine Gemeinsamkeit, zu der wir uns zusammenfinden k\u00f6nnten.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735864,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735865,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Luise Amtsberg, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":91,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eSie geh\u00f6ren zu den Verwundbarsten unserer Gesellschaft, vor allem wenn es darum geht, sie in unserem \u2026 Umfeld zu integrieren und sie zu f\u00f6rdern.\u201c Das wurde bei einem Treffen mit Papst Franziskus gestern Abend gesagt. Dieses Zitat stelle ich an den Anfang meiner Rede.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen der Gro\u00dfen Koalition! Ich finde es traurig, dass wir heute im Zusammenhang mit dem ersten Gesetzentwurf der Koalition im fl\u00fcchtlingspolitischen Bereich eine weitere Einschr\u00e4nkung des Asylrechts diskutieren und nach meiner Auffassung mit diesem Gesetzentwurf dem Asylrecht den finalen Todessto\u00df versetzen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735867,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":93,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Heute, fast auf die Woche genau 21 Jahre sp\u00e4ter, bringen Sie einen Gesetzentwurf ein, bei dem mehr als deutlich wird, dass Sie erneut die bundesrechtlichen und -europarechtlichen Voraussetzungen auf Kosten der Menschenrechte und auf Kosten der europ\u00e4ischen Idee ignorieren. Das ist einfach nur entt\u00e4uschend.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735869,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":95,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU, wundert es mich nicht. Von Ihnen haben wir gelernt, wie man so eine Grundgesetzversch\u00e4rfung von langer Hand plant und vorbereitet. Blickt man zur\u00fcck auf das Ende der letzten Legislatur, bekommt man daf\u00fcr eine perfekte Handlungsanleitung. Das geht so: Erst lassen Sie den damaligen Bundesinnenminister wegen steigender Asylzahlen eine Debatte \u00fcber die Wiedereinf\u00fchrung der Visumspflicht und innereurop\u00e4ische Grenzen ausl\u00f6sen. Mal austesten, wie weit es so geht mit unserem europ\u00e4ischen Bewusstsein. - Na ja, f\u00fcr das Aufstellen von Schlagb\u00e4umen hat es zum Gl\u00fcck nicht gereicht, wohl aber daf\u00fcr, das Bundesamt anzuweisen, das Asylverfahren f\u00fcr Menschen aus dieser Region zu beschleunigen.\n\nDann l\u00e4sst man die Schwesterpartei und ihr - nun ja - Flaggschiff Horst Seehofer, der mit seiner Einwanderungspolitik wirklich nur noch die Emotionalsten unter uns zum Kopfsch\u00fctteln bringt, an den Ball. Der erz\u00e4hlt dann was vom Missbrauch unseres Sozialsystems - als ob es in Deutschland keine Gesetze g\u00e4be, die diesen verhindern w\u00fcrden! -, macht mit Betr\u00fcgerger\u00fcchten Front gegen Bulgaren und Rum\u00e4nen und vergiftet damit vor der Europawahl das gesellschaftliche Klima in Deutschland gegen\u00fcber Europa.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735871,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":97,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit es dann auch alle glauben, spricht sogar die Kanzlerin von Sozialmissbrauch in einer ihrer Regierungs-erkl\u00e4rungen.\n\nIm letzten Schritt - und das ist wirklich unertr\u00e4glich, durchsichtig und perfide - nehmen Sie die niedrigen Schutzquoten von Menschen aus dieser Region als Rechtfertigung f\u00fcr diesen Gesetzentwurf und berufen sich damit auf Fakten, die Sie mit Ihrer vorangegangenen Politik selber geschaffen haben.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735873,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":99,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss schon an Amnesie leiden, um diese Taktik nicht zu begreifen. Ihnen, liebe Christdemokraten, kann ich also an der Stelle keine unbedachte oder fahrl\u00e4ssige Politik vorwerfen; denn das, was Sie hier intendieren, ist absolut gewollt.\n\nWas aber um alles in der Welt ist eigentlich mit euch los, liebe Sozialdemokraten?","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735875,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":101,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie konntet ihr nach 1993, als das Grundrecht auf Asyl seines Inhalts beraubt wurde, mit euren Stimmen - ich wei\u00df, lieber R\u00fcdiger, dass das vielen von euch noch auf der Seele liegt -, zulassen, dass an diese Politik jetzt wieder angekn\u00fcpft wird? Ihr wisst doch, dass mit dieser Grundgesetz\u00e4nderung das elendige Hin- und Hergeschiebe von Schutzsuchenden in Europa erst m\u00f6glich gemacht wurde, dass heute nur noch weniger als 2 Prozent der Asylsuchenden in Deutschland \u00fcber unseren Verfassungsartikel gesch\u00fctzt werden, dass alle anderen unter die Dublin-Regulierung fallen und dass niemand in Deutschland einfach so vom Himmel f\u00e4llt und Asyl beantragt. Wie kann es sein, dass ihr erneut vor der Panikmache der CDU vor steigenden Asylbewerberzahlen einknickt? Ich kann das wirklich nicht glauben.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735877,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":103,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, dieser Gesetzentwurf schl\u00e4gt - das wurde noch nicht gesagt - noch in einem anderen Bereich dem Fass den Boden aus; denn in dem Gesetz geht es auch um eine zweite Sache, die bedauerlicherweise \u00fcberhaupt gar nichts mit der ersten -Sache zu tun hat - es handelt sich also um eine Art Sammelgesetz -: Es geht n\u00e4mlich auch um den Arbeits-marktzugang von Asylbewerberinnen und Asylbewerbern in Deutschland.\n\nKeine Frage: Die Absenkung der Frist f\u00fcr den Zugang zum Arbeitsmarkt von neun auf drei Monate ist ein gutes Anliegen. Aber auch hier, wie auch schon bei der Debatte \u00fcber den Optionszwang oder die Residenzpflicht, gehen Sie nur einen halben Schritt. Eine Lockerung der Arbeitsverbote macht doch nur dann Sinn, wenn die sogenannte Vorrangpr\u00fcfung wegf\u00e4llt. Wenn dieser Schritt nicht gegangen wird, dann ist den meisten Asylbewerberinnen und Asylbewerbern leider \u00fcberhaupt nicht geholfen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735879,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":105,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit ist dieses zentrale Anliegen, liebe SPD, noch nicht mal mehr ein Z\u00fcckerchen, sondern einfach nur - und das ist bedauerlich - an der Sache vorbei.\n\nDer Gesetzentwurf ist aber auch ein fantastisches Lehrst\u00fcck daf\u00fcr, mit welcher Arroganz gro\u00dfe Mehrheiten hier in diesem Parlament Politik machen. Warum hat man denn an dieser Stelle Birnen und Tomaten in einen Topf geschmissen? Das kann man wohl nur damit begr\u00fcnden, dass dieser Gesetzentwurf im Bundesrat zustimmungspflichtig ist und man versucht hat, den SPD-Innenministern in irgendeiner Form Argumentationshilfen an die Hand zu geben oder uns als Opposition in die Enge zu treiben und zu unterstellen, dass wir mit einer Ablehnung dieses Gesetzes arbeitsmarktpolitische Verbesserungen blockieren w\u00fcrden. Ich sage nur: Meine Fraktion l\u00e4sst sich nicht erpressen. Ich hoffe, dass es auch die SPD-Landesinnenminister nicht tun.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735881,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":107,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zur\u00fcck zu den \u201esicheren Herkunftsstaaten\u201c. Wir werden diesen Gesetzentwurf mit aller Sch\u00e4rfe zur\u00fcckweisen. Die Logik darin ist n\u00e4mlich folgende: Wenn die meisten Antr\u00e4ge auf Asyl von Bewerbern aus der -Region, um die es geht, abgelehnt werden, dann kann es dort, wo diese Menschen herkommen, ja nicht so schlimm sein; dann kann man so ein Land auch einfach als sicher einstufen. Meine Fraktion hat sich schon immer gegen die Praxis der \u201esicheren Herkunftsstaaten\u201c ausgesprochen. Denn das Einstufen eines Landes als sicher f\u00fchrt zur pauschalen Ablehnung von Asylantr\u00e4gen und somit zu schwerwiegenden Fehlentscheidungen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735883,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":109,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommen Sie vermutlich und sagen - ich habe es schon geh\u00f6rt -: Frau Amtsberg, regen Sie sich mal nicht so auf. Es ist ja nicht so, dass niemand Asyl beantragen kann. Die M\u00f6glichkeit dazu ist nach wie vor vorhanden. - Das stimmt. Nur, der entscheidende Unterschied ist, dass die Antr\u00e4ge nicht mehr sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden. Damit unterwandert dieses Gesetz einen der zentralsten Grunds\u00e4tze unseres Asylrechts: das Recht auf individuelle und gr\u00fcndliche Pr\u00fcfung eines Asylbegehrens und auf effektiven - nicht individuellen, Herr Strobl! - Rechtsschutz.\n\nDer Hauptkritikpunkt an Ihrem Gesetzentwurf muss sich zweifelsohne nach meiner Auffassung auf den Rechtsbruch beziehen, den Sie begehen, indem Sie nicht, wie nach europ\u00e4ischem Recht vorgeschrieben, alle verf\u00fcgbaren menschenrechtlichen Quellen zurate ziehen, wenn Sie ein Land als sicher einstufen wollen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735885,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":111,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn unser europ\u00e4isches Recht erlaubt es ohne Weiteres, existenzbedrohende Mehrfachdiskriminierung als Asylgrund einzustufen. Ich sage es mal so: Besonders vor dem Hintergrund unserer Geschichte - Frau Jelpke hat darauf hingewiesen - w\u00e4re es mehr als angezeigt, wenn Deutschland diesen Spielraum endlich nutzen w\u00fcrde.\n\nIn all den benannten L\u00e4ndern finden schwerwiegende Diskriminierungen statt. Fast alle Menschenrechts- und Fl\u00fcchtlingsverb\u00e4nde haben sich dazu ge\u00e4u\u00dfert: das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte, Pro Asyl, Amnesty International, die Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te, der UNHCR, das Europ\u00e4ische Unterst\u00fctzungsb\u00fcro f\u00fcr Asylfragen, der Jesuiten-Fl\u00fcchtlingsdienst, die Diakonie, der UN-Fl\u00fcchtlingshochkommissar, die Kommission; und sogar das Ausw\u00e4rtige Amt \u00e4u\u00dfert sich dazu sehr deutlich. Sie alle haben gesagt, dass die menschenrechtliche Lage vor Ort besorgniserregend ist.\n\nNur ein Beispiel: In Bosnien-Herzegowina sind Angeh\u00f6rige der Romaminderheit gleich mehrfachen Diskriminierungen ausgesetzt: Sie stecken in einem Teufelskreis aus Armut und Arbeitslosigkeit. Der Zugang zu Bildung, Arbeit, medizinischer Versorgung oder vern\u00fcnftigen Wohnverh\u00e4ltnissen ist ihnen verwehrt. Roma werden h\u00e4ufig Opfer rassistischer Propaganda und Gewalt. Die Sterblichkeit von Romakindern ist in allen drei Staaten, um die es hier geht, doppelt so hoch wie anderswo. Die \u00e4lteren Roma sterben zehn Jahre fr\u00fcher als der Rest der Bev\u00f6lkerung. Das ist doch kein Zufall!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735887,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":113,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Bundesinnenminister, Sie haben recht, wenn Sie sagen, dass man von Beitrittskandidaten und L\u00e4ndern, die es werden wollen, erwarten kann, dass sie den Rechtsstaat und die Menschenrechte aufrechterhalten und achten. Der Wunsch und die Erwartung sind fromm. Ich teile sie. Auch ich habe diese Erwartung; denn die Achtung der Menschenrechte ist und muss europ\u00e4ischer Konsens sein.\n\nAber gerade dann ist es doch fahrl\u00e4ssig, nicht zur Kenntnis zu nehmen, wie die menschenrechtliche Situation vor Ort ist, und diese Staaten, in denen die Beitrittskapitel zu Justiz und Menschenrechten noch nicht geschlossen sind, einfach als sicher einzustufen. Ein Staat ist eben nicht einfach sicher, weil man ihn hier so nennt.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735889,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":115,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"In meinen Augen ist das Vogel-Strau\u00df-Taktik: Kopf in den Sand; denn was nicht sein darf, ist auch nicht.\n\nSo macht man keine Politik. Liebe SPD, liebe Innenminister der SPD, macht den R\u00fccken gerade und zeigt eure Verantwortung! Denn jeder Einzelfall ist es wert, beachtet zu werden. Wir sollten an unseren asylrechtlichen Grunds\u00e4tzen festhalten. Menschen, die Schutz verdienen, m\u00fcssen ihn hier bei uns auch bekommen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735891,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735892,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Thomas Strobl, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735893,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735894,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident Hintze! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir in diesen Tagen mit B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten in unseren Wahlkreisen sprechen, dann werden wir sehr h\u00e4ufig auf die steigenden Zahlen von Asylbewerberinnen und Asylbewerbern angesprochen. Die Kommunen m\u00fcssen Unterk\u00fcnfte bereitstellen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fragen uns besorgt: Geht dieser Anstieg immer weiter?\n\n2009 waren es 28 000 Asylbewerber in der Bundes-republik Deutschland. Im letzten Jahr waren es knapp 100 000 mehr: 127 000. Innerhalb von f\u00fcnf Jahren gab es also fast eine Verf\u00fcnffachung der Asylbewerberzahlen in der Bundesrepublik Deutschland. Dabei ist der Anstieg von Asylbewerbern aus den Balkanstaaten besonders gro\u00df: Fast jeder f\u00fcnfte Bewerber kommt aus Serbien, Mazedonien oder Bosnien-Herzegowina.\n\nDiese Entwicklung ist kein Anlass f\u00fcr Alarmismus. Ich finde, dass die Koalition heute einen ma\u00dfvollen Vorschlag macht. Eines, liebe Kolleginnen und Kollegen, wollen wir auch: Wir wollen vor allem sicherstellen, dass wir unsere Anstrengungen f\u00fcr syrische Fl\u00fcchtlinge aufrechterhalten und ausbauen k\u00f6nnen; denn wenn Fl\u00fcchtlinge aus Syrien zu uns kommen und ein Asylverfahren durchlaufen, dann liegt die Schutzquote bei 100 Prozent. Bei Fl\u00fcchtlingen aus den Westbalkanstaaten liegt sie bei nahe 0 Prozent. Deswegen: Wer aus Syrien kommt - Herr Kollege Veit, das m\u00f6chte ich auch dem Koalitionspartner, der SPD, zusagen -, dem wollen wir effektiv helfen. Hier wollen wir den Schutz im Zweifel sogar ausbauen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735895,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735896,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr, meine Damen und Herren, ist es aber erforderlich, dass wir unsere Kr\u00e4fte b\u00fcndeln und die Ressourcen, die nicht unbegrenzt sind, entsprechend gezielt einsetzen. Deswegen verfolgt der Gesetzentwurf der Bundesregierung zwei zentrale Ziele:\n\nErstens. Wir wollen, dass Asylbewerber und geduldete Ausl\u00e4nder schneller arbeiten k\u00f6nnen, n\u00e4mlich schon nach drei Monaten. Damit soll die Abh\u00e4ngigkeit von Sozialleistungen reduziert werden. Sie sollen mit ihrer eigenen H\u00e4nde Arbeit ihren Lebensunterhalt oder jedenfalls einen Teil davon selbst bestreiten k\u00f6nnen, und sie sollen auch nicht verdammt sein, tatenlos in den Tag hineinleben zu m\u00fcssen. Das ist ein konkreter Fortschritt, der auch geduldeten Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern zugutekommt. Frau Kollegin Amtsberg, das sollten eigentlich auch die Gr\u00fcnen anerkennen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735897,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":123,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich ja auch gesagt!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735899,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen zweitens z\u00fcgige Verfahren bei Bewerbern aus sicheren Herkunftsstaaten, damit solche aussichtslosen Asylantr\u00e4ge schneller bearbeitet werden und die Menschen schneller in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen. Das ist ein Kernanliegen, das wir mit diesem Gesetzentwurf verfolgen; denn wir brauchen z\u00fcgig - z\u00fcgig! - eine Verbesserung unseres Asylsystems. Wir erwarten, dass wir damit auch dem eigentlichen Ziel unseres Asylsystems, den tats\u00e4chlich politisch Verfolgten Schutz und einen sicheren Rechtsstatus gew\u00e4hren zu k\u00f6nnen, einen Schritt n\u00e4her kommen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":125,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie ignorieren auch die UN-Richtlinie f\u00fcr Asyl! Das ist ja unglaublich!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735901,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet konkret: Die steigende Zahl von Bewerbern stellt unsere Kommunen vor gro\u00dfe Herausforderungen. Ich will Ihnen zwei Beispiele nennen: Stuttgart investiert augenblicklich 21 Millionen Euro in sogenannte Systembauten, in denen 1 000 Asylbewerber unterkommen sollen. Aber das ist nicht nur ein Problem f\u00fcr die gro\u00dfen St\u00e4dte, sondern auch eines f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Im Ostalbkreis in Baden-W\u00fcrttemberg rechnet man mit 1 000 Asylbewerbern am Ende dieses Jahres. Der Landrat und die Kommunalpolitiker arbeiten intensiv daran, Unterk\u00fcnfte zu erstellen. Deshalb brauchen wir eine Entlastung der Kommunen. Unser Gesetzentwurf leistet dazu einen wichtigen Beitrag.\n\nDen Kommunen ist am meisten damit geholfen, wenn die Bewerberzahlen aus Staaten zur\u00fcckgehen, in denen offensichtlich keine politische Verfolgung stattfindet.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735902,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD]","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735903,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist offensichtlich bei Serbien, Mazedonien und Bosnien-Herzegowina der Fall. Ich m\u00f6chte nicht auf jedes Land im Einzelnen eingehen, aber lassen Sie mich zu Serbien Folgendes anmerken:\n\nVor einem Jahr hat der Europ\u00e4ische Rat die Aufnahme von Beitrittsverhandlungen mit Serbien beschlossen. Diese Verhandlungen mit Serbien haben im Januar dieses Jahres begonnen. Die EU verhandelt mit Serbien auch deshalb, weil man davon ausgeht, dass Serbien inzwischen ein bestimmtes Ma\u00df an Rechtsstaatlichkeit erreicht hat und dort eben keine politische Verfolgung stattfindet.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735904,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735905,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Serbien ist auf dem Weg in die europ\u00e4ische Wertegemeinschaft. Deswegen finde ich es sehr bemerkenswert und begr\u00fc\u00dfe es, dass Serbien selbst um Aufnahme in die Liste der sicheren Herkunftsl\u00e4nder gebeten hat. Diesem Wunsch sollten wir doch auch entsprechen. Er deckt sich im \u00dcbrigen, Frau Staatsministerin B\u00f6hmer, mit den Analysen des Ausw\u00e4rtigen Amtes.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735906,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735907,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind dabei, Frau Kollegin Amtsberg, auch nicht allein in Europa:","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":133,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Schlimme!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":134,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht es nicht besser!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735910,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Gro\u00dfbritannien, Frankreich, die Schweiz, \u00d6sterreich stufen Serbien als sicheres Herkunftsland ein.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":136,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum denn?","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735912,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir befinden uns also in guter Gesellschaft. Ich weise zur\u00fcck, dass Frankreich, Gro\u00dfbritannien und \u00d6sterreich europ\u00e4isches Recht brechen, wenn sie Serbien in die Liste der sicheren Herkunftsstaaten aufnehmen. Wir k\u00f6nnen es auch tun.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":138,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit denen, die eine h\u00f6here Schutzquote haben, Belgien zum Beispiel?","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735914,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt neben den drei Westbalkanstaaten auch andere europ\u00e4ische Staaten, aus denen immer mehr Asylbewerber nach Deutschland kommen. Herr Kollege Veit, wir sollten diese Entwicklung im Blick behalten und bei den anstehenden parlamentarischen Beratungen auch genau analysieren, wie sich etwa die Situation in Montenegro und in Albanien darstellt.\n\n2010 waren es 39 Asylantr\u00e4ge von Albanern, in den ersten Monaten dieses Jahres aber schon \u00fcber 3 000. Die Zahlen schie\u00dfen durch die Decke.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":140,"sitzung":40,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollten doch keinen Alarmismus betreiben!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735916,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Uns ist bewusst - darauf hat Kollege Veit auch hingewiesen -, dass die Schutzquote bei Albanern in den letzten Jahren \u00fcber den Quoten der \u00fcbrigen Westbalkanstaaten lag. Im Augenblick liegt sie bei 2,7 Prozent. Aber sie geht deutlich nach unten. Albanien ist in Frankreich seit Dezember 2013 auf der Liste der sicheren Herkunftsstaaten. Die Zahlen albanischer Bewerber sind in Frankreich deutlich zur\u00fcckgegangen. Bei uns allerdings sind sie dramatisch angestiegen. Das zeigt aber: Die Einstufung als sicherer Herkunftsstaat wirkt entlastend.\n\nAlbanien ist im \u00dcbrigen seit 2009 NATO-Mitglied. Die Europ\u00e4ische Kommission hat gerade dieser Tage empfohlen, Albanien den Status eines Beitrittskandidaten f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union zu verleihen. Auch hier gehen wir in einem anderen Kontext, bei dem es nicht um Asyl geht, davon aus, dass sich Albanien unserer Wertegemeinschaft ann\u00e4hert, auch wenn bei rechtsstaatlichen Standards und bei der Bek\u00e4mpfung von Korruption sicherlich noch einiges zu tun ist. Wir sollten aber die Entwicklung Albaniens wie auch die Montenegros genau im Blick behalten und uns ernsthaft fragen, ob nicht eine Einstufung als sichere Herkunftsstaaten auch f\u00fcr diese beiden L\u00e4nder infrage kommt.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735917,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735918,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, viele Asylbewerber kommen aus Syrien. Daf\u00fcr haben wir und daf\u00fcr haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis. Was in Syrien t\u00e4glich geschieht, erf\u00fcllt uns mit Trauer und mit Schrecken. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir von der Koalition es ausdr\u00fccklich, dass der Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re mit den L\u00e4ndern \u00fcber die weitere Aufnahme syrischer Fl\u00fcchtlinge verhandelt. Herr Innenminister, wir stehen bei diesen Verhandlungen als Koalition hinter Ihnen und ermutigen Sie ausdr\u00fccklich zu diesen Verhandlungen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735919,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":145,"sitzung":40,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Das h\u00f6re ich gern!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735921,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl (Heilbronn) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nimmt man die drei Balkanstaaten, um die es hier und jetzt geht, zusammen, dann muss man sagen, dass von dort derzeit mehr Asylbewerber kommen als aus Syrien, n\u00e4mlich 11 600 Bewerber in den ersten vier Monaten dieses Jahres gegen\u00fcber rund 7 500 Asylbewerbern aus Syrien: 11 600 Bewerber aus dem westlichen Balkan, bei denen die Anerkennungsquote nahe null ist, 7 500 Syrer, bei denen die Anerkennungsquote, die Schutzquote 100 Prozent ist. Das ist unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger schwer zu vermitteln.\n\nDamit bin ich beim zweiten Grund, warum wir die Liste der sicheren Herkunftsstaaten ma\u00dfvoll erweitern wollen: Wir wollen unsere Kapazit\u00e4ten in Deutschland f\u00fcr alle wirklich politisch Verfolgten wie etwa die aus Syrien nutzen. Das sind wir den Verfolgten, den tats\u00e4chlich politisch Verfolgten, und unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch schuldig. Nur wenn unser Asylsystem die wirklich politisch Verfolgten und die, die aus asylfremden Motiven zu uns kommen, klar differenziert und es auch unterschiedliche asylrechtliche Konsequenzen gibt, dann bleibt der R\u00fcckhalt in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr unser Asylsystem vorhanden. Dann k\u00f6nnen wir unseren Verpflichtungen als humaner Rechtsstaat nachkommen. Das wollen wir alle zusammen gerne tun.\n\nDanke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735922,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735923,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Sevim Da?delen, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735924,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735925,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Strobl, Sie sagten, man muss das Asylrecht verbessern. Wenn diese Aussage von Ihrer Fraktion kommt, dann ist das ein ernsthafter Grund zu besonderer Besorgnis in diesem Haus, vor allem, wenn man sich anschaut, was mit dem Asylrecht in den letzten Jahren und Jahrzehnten mit Ihrer Hilfe geschehen ist.\n\nDer Minister und Sie haben Syrien erw\u00e4hnt. Deswegen erlauben Sie mir eine kurze Bemerkung zum Thema Syrien. Vor einer Woche war ich mit dem Au\u00dfenminister Steinmeier im Libanon und habe ein syrisches Fl\u00fcchtlingslager des UNHCR besucht. Der Libanon hat bei einer Bev\u00f6lkerungszahl von 4 Millionen \u00fcber 1 Million syrische Fl\u00fcchtlinge aufgenommen: Ein Viertel der gesamten Bev\u00f6lkerung besteht aus syrischen Fl\u00fcchtlingen. Angesichts dessen finde ich es wirklich besch\u00e4mend, dass die Aufnahme weniger Tausend syrischer Fl\u00fcchtlinge in Deutschland meistens zu einer Belastung erkl\u00e4rt wird.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":151,"sitzung":40,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie vorhin nicht zugeh\u00f6rt?","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735927,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe gerade gesagt: Wir wollen doch syrische Fl\u00fcchtlinge aufnehmen!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735928,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, hier muss ein Schritt in die Richtung erfolgen, dass Deutschland deutlich mehr syrische Fl\u00fcchtlinge aufnimmt, weil die Anrainerstaaten hoffnungslos \u00fcberlastet sind.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735929,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735930,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen doch auch ein bisschen zuh\u00f6ren!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":156,"sitzung":40,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er hat doch das Gegenteil gesagt!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735932,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dass Roma und andere Minderheiten in Serbien, Mazedonien und Bosnien-Herzegowina massiv rassistisch diskriminiert werden, ihnen der Zugang zu Arbeit, zu medizinischer Versorgung, zu regul\u00e4ren Wohnungen und oft auch zu sauberem Trinkwasser verwehrt wird, haben wir schon von meiner Kollegin Jelpke, aber auch von meiner Kollegin von den Gr\u00fcnen geh\u00f6rt.\n\nIch m\u00f6chte mich dem kleinen Feigenblatt des Gesetzes widmen, den vermeintlichen Erleichterungen beim Arbeitsmarktzugang, wie es die Bundesregierung nennt. Wir sind der Auffassung: Auch hier haben wir es mit einer Mogelpackung der Gro\u00dfen Koalition zu tun. Zu diesem Schluss kommt man, wenn man sich die Ma\u00dfnahmen anschaut bez\u00fcglich des Arbeitsmarktzugangs f\u00fcr Asylbewerber und geduldete Ausl\u00e4nder. V\u00f6llig zutreffend hei\u00dft es in der allgemeinen Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes, dass Asylsuchende und Geduldete durch den Zugang zum Arbeitsmarkt die M\u00f6glichkeit erhalten sollen, durch Aufnahme einer Besch\u00e4ftigung ihren Lebensunterhalt selbst zu bestreiten, anstatt auf Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz angewiesen zu sein. Diese Position vertritt die Linksfraktion seit Jahren. Aber nach den hehren Worten in der Gesetzesbegr\u00fcndung vermissen wir die Taten.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735933,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735934,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die Arbeitsverbote werden n\u00e4mlich nicht abgeschafft. In der Praxis bleibt es bei dem faktischen Arbeitsverbot. Es wurde oft von der Vorrangpr\u00fcfung gesprochen. Diese m\u00f6chte ich f\u00fcr die Zuschauer erkl\u00e4ren. Bei der Vorrangpr\u00fcfung - sie soll f\u00fcr die ersten vier Jahre bestehen bleiben - wird aufwendig gepr\u00fcft, ob deutsche oder sogenannte bevorrechtigte Arbeitslose den Job \u00fcbernehmen k\u00f6nnten, auf den sich ein Asylsuchender oder ein Geduldeter bewirbt, ungef\u00e4hr nach dem Motto: Arbeit zuerst f\u00fcr Deutsche. Das lehnen wir als Linke ganz konsequent ab.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735935,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735936,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Da ist die Frage, lieber R\u00fcdiger, ob das gesetzliche Arbeitsverbot drei, neun oder zw\u00f6lf Monate betr\u00e4gt, fast schon zweitrangig. Faktisch kommt diese Vorrangpr\u00fcfung insbesondere in Regionen mit schlechter Arbeitsmarktlage zum Tragen; das sind ja die meisten. Das kommt einem Arbeitsverbot gleich. Wenn diese Menschen auf staatliche Hilfen angewiesen sind, obwohl sie arbeiten wollen, ist es immer wieder auch die Politik, die ihnen unter Benutzung der legalen Basis des Arbeitsverbotes vorwirft, dass sie nur wegen der Sozialleistungen nach Deutschland gekommen seien. Diese legale Basis wird sehr oft - ich habe das in meiner Heimatstadt Duisburg erlebt, besonders bei den Kommunalwahlen - f\u00fcr rechtspopulistische Kampagnen gegen Asylsuchende, gegen Geduldete und gegen Fl\u00fcchtlinge benutzt. Diesen Kampagnen muss der Boden entzogen werden, und zwar, indem wir die gleichen sozialen Rechte allen Menschen geben, die in Deutschland leben.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735937,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735938,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wie schon gesagt, f\u00fchrt die Koalition in der Begr\u00fcndung an, dass die Asylsuchenden und Geduldeten durch den Zugang zum Arbeitsmarkt die M\u00f6glichkeit erhalten sollen, zu arbeiten, anstatt auf Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz angewiesen zu sein. Da stellt sich mir die Frage: Wie kann es sein, dass Sie jetzt vor der Sommerpause wirklich alle Gesetzesvorhaben, auch in Bezug auf das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht, durch den Bundestag jagen, aber nichts in Richtung Umsetzung des Bundesverfassungsgerichtsurteils in Sachen Asylbewerberleistungsgesetz unternehmen?","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":164,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein -Skandal!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735940,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dabei hat das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil den Bundestag aufgefordert, dieses verfassungswidrige Gesetz unverz\u00fcglich zu \u00e4ndern. Das ist im Juli 2014 ganze zwei Jahre her. Ich frage mich: Wo ist denn da eigentlich der Eifer der Bundesregierung?","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735941,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735942,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, achten Sie bitte auf die Zeit.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735943,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident. - Ich finde, man kann Deutschland schlecht als Hort des Humanismus darstellen, Herr Minister, wenn man gleichzeitig die Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen tritt. Die Sondergesetzgebung - Asylbewerberleistungsgesetz, Sachleistungen, Residenzpflicht, menschenunw\u00fcrdige Lagerunterbringung - muss abgeschafft werden. Wir m\u00f6chten das Grundgesetz mit Leben f\u00fcllen. Die W\u00fcrde des Menschen, nicht die W\u00fcrde des deutschen Menschen, ist laut unserem Grundgesetz unantastbar. Ich fordere Sie auf, der sich aus unserer Verfassung ergebenden Verpflichtung nachzukommen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735944,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735945,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Uli Gr\u00f6tsch, SPD-Fraktion.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735946,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":172,"sitzung":40,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Seit Beginn dieser Wahlperiode sind die Schicksale von Fl\u00fcchtlingen aus Syrien und die Situation der Asylbewerber in Deutschland auf jeder Tagesordnung des Innenausschusses, und das zu Recht. Das Schicksal von Fl\u00fcchtlingen besch\u00e4ftigt uns aber nicht nur im Bundestag, sondern betrifft uns alle auch ganz konkret zu Hause in den Wahlkreisen, etwa wenn es um geeignete Unterk\u00fcnfte f\u00fcr diese hilfesuchenden Menschen geht. Wir sehen es nicht als Belastung, sondern als Herausforderung f\u00fcr die Kommunen in unserem Land, geeignete Unterk\u00fcnfte zur Verf\u00fcgung zu stellen, Frau Kollegin Da?delen. Seien wir ehrlich: Es werden vor allem die Abgeordneten aus den Volksparteien sein, die gemeinsam mit ihren B\u00fcrgermeistern und ihren Landr\u00e4ten in den Wahlkreisen im ganzen Land daf\u00fcr werben und nach geeigneten Unterk\u00fcnften suchen werden.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735948,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":174,"sitzung":40,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie schwer es oftmals f\u00fcr die Beh\u00f6rden ist, in den Kommunen noch zus\u00e4tzliche Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge zu finden, erfahren wir in vielen St\u00e4dten und Gemeinden unseres Landes leider viel zu oft.\n\nEin Blick auf die von Jahr zu Jahr steigende Zahl von Asylantr\u00e4gen zeigt, dass Deutschland ein attraktives Zielland ist. Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge hat mehr als alle H\u00e4nde voll zu tun, um die Antr\u00e4ge und Verfahren sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen, und an dieser sorgf\u00e4ltigen Pr\u00fcfung habe ich keinerlei Zweifel.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735950,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":176,"sitzung":40,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Bislang sind bereits in diesem Jahr knapp 26 000 Erst- und Folgeantr\u00e4ge beim Bundesamt eingegangen. Damit stieg die Zahl der Erstantr\u00e4ge - es wurde heute schon \u00f6fter erw\u00e4hnt; es ist aber so wichtig, sodass ich es noch einmal sagen m\u00f6chte - um 70 Prozent und die Zahl der Folgeantr\u00e4ge um fast 100 Prozent. Die Tendenz der eingehenden Antr\u00e4ge ist nach wie vor steigend. Immer mehr Menschen fliehen vor Verfolgung, Folter und Vertreibung aus ihrer Heimat und suchen bei uns in Deutschland Zuflucht.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe es sehr, dass Deutschland neben Schweden das Land in der EU ist, das die meisten syrischen B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge aufgenommen hat.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735952,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":178,"sitzung":40,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit sind wir top in der EU.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":179,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":180,"sitzung":40,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir wollen noch besser werden. Das hat auch Bundesau\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier erst vor wenigen Tagen sehr eindrucksvoll best\u00e4tigt, und zwar - das haben wir alle gemerkt - aus seiner vollsten und tiefsten \u00dcberzeugung. Wir sp\u00fcren seitens der SPD-Bundestagsfraktion sehr deutlich, dass das Schicksal der syrischen Bev\u00f6lkerung, dass das Schicksal der Fl\u00fcchtlinge aus Syrien bei Bundesau\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier in den besten H\u00e4nden ist.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735956,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":182,"sitzung":40,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist aber auch so, dass viele Menschen ihre Heimat aus anderen Motiven als die syrischen Fl\u00fcchtlinge verlassen und nach Deutschland kommen, um Asyl zu beantragen. Diesen Menschen droht in ihrer Heimat keine systematische politische Verfolgung oder gar Folter.\n\nBei der Pr\u00fcfung zur Einstufung als sicheres Herkunftsland hat sich die Bundesregierung an den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts und auch an den europ\u00e4ischen Vorgaben orientiert und ist zu dem Schluss gekommen, dass Serbien, Mazedonien und Bosnien-Herzegowina als sogenannte sichere Herkunftsstaaten gem\u00e4\u00df \u00a7 29 a des Asylverfahrensgesetzes einzustufen sind. Das hei\u00dft, dass zuk\u00fcnftig der Asylsuchende glaubhaft darlegen muss, dass er in seinem eigentlich sicheren Heimatland politisch verfolgt wird.\n\nWir meinen, das ist nachvollziehbar; denn das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge hat 2013 ins-gesamt fast 22 000 Entscheidungen \u00fcber Asylerst- und -folgeantr\u00e4ge von bosnischen, serbischen und mazedonischen Staatsangeh\u00f6rigen getroffen. Nur drei Menschen aus einem dieser Staaten wurde Asyl zugesprochen, vier Menschen wurde Fl\u00fcchtlingsschutz gew\u00e4hrt, und bei 53 Personen wurde ein Verbot der Abschiebung erteilt. 90 Prozent der vor Gericht verhandelten und abgelehnten Asylantr\u00e4ge von Menschen aus den drei erw\u00e4hnten Staaten wurden als unbegr\u00fcndet abgelehnt. Mit anderen Worten: Nur im Einzelfall haben die Antragsteller aus den drei Westbalkanstaaten Asyl zugesprochen bekommen.\n\nGegen eine \u00c4u\u00dferung aus Ihrem Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Fraktion Die Linke, verwehre ich mich ganz entschieden und ausdr\u00fccklich: Die hohen Ablehnungsquoten des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge seien \u201eein Indiz f\u00fcr unzureichende Pr\u00fcfungen und pauschale Ablehnungen aufgrund politischer Vorgaben\u201c. Das ist eine Unterstellung und wird dem Engagement der betroffenen Beh\u00f6rden nicht gerecht.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735958,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":184,"sitzung":40,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Laut aktueller Asylgesch\u00e4ftsstatistik hat das BAMF bislang in diesem Jahr mehr als 26 000 Entscheidungen getroffen. Das ist im Vergleich zum Vorjahreszeitraum eine Zunahme um mehr als 130 Prozent - und das bei auch dort leider knappen personellen Ressourcen. Wer schon einmal eine solche Beh\u00f6rde besucht hat, wei\u00df, was dort geleistet wird. Von dieser Stelle aus m\u00f6chte ich den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge im Namen der SPD-Bundestagsfraktion meine ausdr\u00fcckliche Anerkennung aussprechen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735960,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":186,"sitzung":40,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die genannten Zahlen belegen eines: Unbegr\u00fcndete Asylantr\u00e4ge binden ohnehin ersch\u00f6pfte Kapazit\u00e4ten bei Bund, L\u00e4ndern und Kommunen und verhindern auch eine noch zeitn\u00e4here Bearbeitung von Antr\u00e4gen tats\u00e4chlich schutzbed\u00fcrftiger Asylsuchender beispielsweise aus Syrien, Afghanistan oder dem Irak. Selbstverst\u00e4ndlich muss nach wie vor jeder Asylantrag gewissenhaft gepr\u00fcft werden, egal aus welchem Land die Fl\u00fcchtlinge stammen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735962,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":188,"sitzung":40,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber es ist angesichts der erw\u00e4hnten Zahlen, so meine ich, keine Zumutung f\u00fcr die Asylsuchenden aus den betroffenen Staaten, die Menschenrechtsverletzungen einzeln darzulegen, aufgrund derer sie um Asyl ersuchen. Ja, das ist eine Beweislastumkehr. Sie sollte deshalb in einem fairen und geordneten Verfahren stattfinden.\n\nIch m\u00f6chte auch ganz klar sagen: Wir leugnen nicht, dass insbesondere Sinti und Roma Anfeindungen und Diskriminierungen in ihren Heimatl\u00e4ndern ausgesetzt sind. Wir wissen nat\u00fcrlich, dass gerade diese Bev\u00f6lkerungsgruppe in ihren Heimatl\u00e4ndern oftmals von sozialer Ausgrenzung und rassistischer Diskriminierung betroffen ist. Nicht nur f\u00fcr diese Menschen, sondern generell auch f\u00fcr andere Menschen, die aufgrund von Perspektivlosigkeit ihre Heimatl\u00e4nder verlassen, gilt es, die Bedingungen vor Ort in ihren Heimatl\u00e4ndern in den Blick zu nehmen. Die Verbesserung der gesellschaftlichen Realit\u00e4ten kann die deutsche Asylpolitik nicht leisten.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735964,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":190,"sitzung":40,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine europ\u00e4ische Aufgabe. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass die Bundesregierung im Europ\u00e4ischen Rat entsprechend darauf hinwirken wird, dass die Regierungen von Serbien, Mazedonien und Bosnien-Herzegowina ihre Bem\u00fchungen entsprechend intensivieren werden. Es steht \u00fcbrigens auch im Koalitionsvertrag, dass wir uns gegen\u00fcber den Regierungen dieser drei Staaten und gegen\u00fcber der EU-Kommission daf\u00fcr einsetzen wollen, rasche und nachhaltige Schritte zur Verbesserung der Lebenssituation vor Ort zu ergreifen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735966,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735967,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wenn Sie einen Blick auf die Zeit werfen, werden Sie feststellen, dass sie abgelaufen ist.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":193,"sitzung":40,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind uns unserer Verantwortung ganz sicher bewusst. Deutschland kann mehr machen, und Deutschland wird auch mehr machen. Wir sind aber der Meinung, dass wir uns angesichts von B\u00fcrgerkriegen und massenhaften Vertreibungen in verschiedenen Brandherden der Welt schnell und effizient um die akut Schutzbed\u00fcrftigen k\u00fcmmern m\u00fcssen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735969,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735970,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin in der Debatte erteile ich der Abgeordneten Claudia Roth, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":196,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es war mein Vater, der mir als Kind erkl\u00e4rt hat, was unser Grundgesetz, die Grundrechte bedeuten: dass die Menschenw\u00fcrde kein Konjunktiv ist, dass die Menschenw\u00fcrde ganz ohne Adjektiv auskommt und dass die Grundrechte jedem einzelnen Menschen geh\u00f6ren. So verh\u00e4lt es sich auch mit dem Grundrecht auf Asyl. Es ist ein individuelles Recht. Kein Staat, keine Regierung kann mich einfach enteignen, und wenn ich es f\u00fcr mich beanspruche oder einklagen will bzw. muss, dann bin nicht ich die Missbraucherin. Vielmehr missbrauchen diejenigen den Geist unserer Verfassung, die Menschen, die sich um Asyl bewerben, kriminalisieren.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735972,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":198,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unser Asylrecht wird seit 20 Jahren maltr\u00e4tiert. Herr de Maizi\u00e8re, es soll jetzt weiter entleert und in sein Gegenteil verkehrt werden. Nichts anderes passiert doch, wenn per Gesetz sichere Herkunftsstaaten definiert werden, wenn per Gesetz politische Verfolgung sowie unmenschliche oder erniedrigende Bestrafung oder Behandlung ausgeschlossen und als nicht existent dekretiert werden. Ganz in kafkaesker Logik braucht es dann ja auch keinen vorl\u00e4ufigen Rechtsschutz mehr; denn das Recht hat gerade Sicherheit definiert. Man nennt das unter Juristen, so habe ich mir sagen lassen, \u201enormative Vergewisserung\u201c. Ich nenne das: Umdefinition der Realit\u00e4t in eine Welt, die es zwar so gar nicht gibt, die aber perfekt ins politische Kalk\u00fcl passt.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735974,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735975,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was sind denn das f\u00fcr sonderbare Juristen bei den Gr\u00fcnen? Welche Juristen haben Sie denn da gefragt?","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":201,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wundere mich schon, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass Sie sich nicht einmal ein bisschen sch\u00e4men, das auch noch schwarz auf wei\u00df zu benennen. Da steht geschrieben: \u201eDeutschland soll \u2026 weniger attraktiv werden.\u201c Also geht es wieder einmal um die Anreizminderung, aber nicht um die Gr\u00fcnde, warum Menschen ihre Heimat verlassen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735977,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":203,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird eine Kosten-Nutzen-Rechnung aufgemacht: Weniger Asylbewerber bedeuten mehr Geld in den Kassen von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen. - Ich bef\u00fcrchte, dass diese kalte Rechnung uns sehr teuer zu stehen kommen wird, weil wir damit das verlieren, was Humanit\u00e4t, Schutzgew\u00e4hrung und Schutzverantwortung ausmachen: unseren moralischen Imperativ nach dem Naziterror, der 500 000 Sinti und Roma das Leben gekostet hat.\n\nIch lese im Gesetzentwurf, dass Menschen aus Serbien, Mazedonien und Bosnien-Herzegowina angeblich - ich zitiere - \u201eaus nicht asylrelevanten Motiven\u201c kommen. Lieber Herr Minister, waren Sie eigentlich schon einmal pers\u00f6nlich unter der Autobahnbr\u00fccke in Belgrad, wo die Roma zu \u00fcberleben versuchen, die ihrer Menschenw\u00fcrde beraubt wurden? Waren Sie im Lager von Deponija in Belgrad, wo die Menschen, die Roma, wie Abfall behandelt werden? Waren Sie schon einmal pers\u00f6nlich in Skopje, in \u0160utka, der wohl gr\u00f6\u00dften Romasiedlung weltweit, einem grauenhaften Ort, der an Bangladesch, aber nicht an Europa erinnert? Ich war vor Ort; ich habe die Not gesehen, ich habe die Verzweiflung erlebt, die Angst der Menschen vor rassistischer Gewalt, vor pogromartigen Angriffen.\n\n\u201eNicht asylrelevante Motive\u201c? Trotz Diskriminierung, trotz versperrten Zug\u00e4ngen zur Gesundheitsversorgung, zum Bildungssystem, zur Arbeit, zur Ausbildung, trotz einer zehn Jahre geringeren Lebenserwartung? \u201eNicht asylrelevante Motive\u201c? Trotz Verweigerung elementarster Teilhaberechte f\u00fcr Menschen, die oft aus dem Kosovo vertrieben wurden und alles, aber wirklich alles verloren haben? Keine gruppenspezifische Verfolgung, Herr Minister de Maizi\u00e8re? Ich bin, nachdem ich dort war, wirklich davon \u00fcberzeugt: Wenn Sie in einem so menschenverachtenden Umfeld leben w\u00fcrden, dann w\u00fcrden auch Sie alles daf\u00fcr tun, Ihre Kinder, Ihre Familie zu retten und ihnen eine Zukunft in Sicherheit zu er\u00f6ffnen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735979,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Richard Pitterle [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":205,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine vorgestern ver\u00f6ffentlichte Studie zum Rechtsextremismus in unserem Land, die schon genannt worden ist, hat erschreckende Auffassungen belegt: \u00dcber 50 Prozent der Deutschen glauben, dass Sinti und Roma kriminell sind; \u00fcber 50 Prozent wollen nicht in ihrer N\u00e4he leben. Verantwortliche Politik - da gebe ich Ihnen recht - muss \u00c4ngste und Vorurteile sehr ernst nehmen, aber sie darf sie nicht sch\u00fcren. Doch genau das tut Ihr Gesetzentwurf nicht.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735981,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":207,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb sage ich: Bitte, bewahren wir unser Grundrecht auf Asyl! Das macht uns als Gesellschaft reich. Und bitte, spielen wir nicht Fl\u00fcchtlinge aus Syrien gegen Fl\u00fcchtlinge aus anderen L\u00e4ndern aus!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735983,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":209,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth (Augsburg) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Errichten wir keine zus\u00e4tzlichen Mauern, sondern bewahren wir unser Grundrecht, und schaffen wir endlich ein modernes Einwanderungsrecht!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735985,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735986,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Stephan Mayer, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":735987,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":213,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Deutschland verf\u00fcgt \u00fcber ein humanes, weltoffenes und tolerantes Asylrecht.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":214,"sitzung":40,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Glauben Sie das eigentlich selber?","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":215,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, gerade in einem Gedenkjahr wie diesem ist es wichtig, dass wir uns st\u00e4ndig unserer historischen Verantwortung bewusst werden, dass gerade Deutschland jederzeit f\u00fcr jeden offen sein muss, der verfolgt wird, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, und an Leib und Leben bedroht ist. Es ist unsere historische Aufgabe, dass wir jederzeit dem Schutz gew\u00e4hren, der aufgrund seiner Religion, aufgrund seiner Ethnie, aufgrund seiner sexuellen Orientierung oder aus politischen Motiven verfolgt wird. Ich glaube aber, dass wir mit Fug und Recht behaupten k\u00f6nnen: Wir Deutsche haben ein derartiges humanes und weltoffenes Asylrecht.\n\nKein Land in Europa nimmt so viele Asylbewerber auf wie Deutschland. Deswegen stimmt es einfach nicht, Frau Kollegin Roth, dass wir mit diesem Gesetzentwurf unser Asylrecht maltr\u00e4tieren oder entleeren. Es stimmt auch nicht, Frau Kollegin Amtsberg, dass wir mit diesem sinnvollen Gesetzentwurf unserem Asylrecht den Todessto\u00df versetzen. Das Gegenteil ist der Fall. Deutschland ist offen f\u00fcr alle, die schutzbed\u00fcrftig sind. Im letzten Jahr -haben wir insgesamt 127 000 Asylbewerber aufgenommen. Die Zahlen entwickeln sich weiter rasant nach oben. Allein im ersten Quartal dieses Jahres hatten wir 50 000 Erst- und Folgeantr\u00e4ge. Wenn sich die Entwicklung der ersten drei Monate fortschreibt, dann werden am Ende dieses Jahres in Deutschland \u00fcber 200 000 Asyl-antr\u00e4ge gestellt worden sein.\n\nIch glaube, dass es deshalb richtig ist, dass wir uns Gedanken dar\u00fcber machen, wo wir die Priorit\u00e4ten setzen. Da unter den sechs L\u00e4ndern, aus denen die meisten Asylbewerber nach Deutschland kommen, vier L\u00e4nder des westlichen Balkans sind, sollten wir das intensiver betrachten. Im letzten Jahr geh\u00f6rten Bosnien-Herzegowina, Serbien, Mazedonien und Albanien zu diesen ersten sechs L\u00e4ndern. Auch in den ersten vier Monaten dieses Jahres war das der Fall. Allein aus den drei L\u00e4ndern Serbien, Bosnien-Herzegowina und Mazedonien wurden in den ersten drei Monaten dieses Jahres insgesamt 13 000 Asylantr\u00e4ge gestellt. Im Vergleich dazu waren es in den ersten drei Monaten des letzten Jahres 5 000 Asylantr\u00e4ge. Die Anerkennungsquote liegt bei allen drei L\u00e4ndern bei 0,0 Prozent. Die Schutzquote liegt, wenn man die Fl\u00fcchtlinge und die subsidi\u00e4r Schutzberechtigten hinzuz\u00e4hlt, bei maximal 0,4 Prozent. Bezogen auf Mazedonien, das Land mit der - in Anf\u00fchrungszeichen - h\u00f6chsten Schutzquote, liegt sie bei gerade einmal 0,4 Prozent.\n\nIch m\u00f6chte eines klar herausstreichen: Auch mit diesem Gesetzentwurf bleibt es bei unserem individuellen Recht auf Asyl. Es gibt eine widerlegbare Vermutung, dass Personen aus den drei genannten L\u00e4ndern, aus Serbien, Bosnien-Herzegowina und Mazedonien, politisch nicht verfolgt werden. Aber nat\u00fcrlich gibt es f\u00fcr jedermann die M\u00f6glichkeit, im Einzelfall nachzuweisen, dass dies doch der Fall ist.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735991,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":217,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist nur so: Das Verfahren wird insgesamt unkomplizierter, die Klagefrist wird auf eine Woche verk\u00fcrzt, und eine Klage hat zun\u00e4chst einmal zwar keine aufschiebende Wirkung, aber die aufschiebende Wirkung kann nat\u00fcrlich sofort angeordnet werden.\n\nMit diesem Gesetzentwurf leisten wir einen aus meiner Sicht wichtigen Beitrag dazu, das Bundesamt f\u00fcr -Migration und Fl\u00fcchtlinge und seine Mitarbeiter zu entlasten. In der vergangenen Nacht hat der Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages richtigerweise den Beschluss gefasst, dass das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge insgesamt 300 zus\u00e4tzliche Stellen bekommt.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":218,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist gut!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":219,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein wichtiger Schritt.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735995,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":221,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang aber auch erw\u00e4hnen, dass das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge 900 zus\u00e4tzliche Stellen als sachgerecht angemeldet hat und dass derzeit auch 40 Beamte der Bundespolizei ihren Dienst beim BAMF leisten. Um es klar zu sagen: Diese w\u00e4ren an anderer Stelle mindestens genauso notwendig.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-hartmann\/archive\/216926","sequence":222,"sitzung":40,"speaker":"Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD]","speaker_cleaned":"Michael Hartmann","speaker_fp":"michael-hartmann","speaker_key":1804.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":735998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":223,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber aus durchaus verst\u00e4ndlichen Gr\u00fcnden sind diese Mitarbeiter derzeit zum BAMF abgeordnet worden; sie sollen dort die Arbeitsbelastung etwas reduzieren. Wenn durch die Deklaration von drei L\u00e4ndern des westlichen Balkans als sichere Herkunftsl\u00e4nder erreicht wird, dass die Verfahrensdauer bzw. die Dauer der Einzelpr\u00fcfung verk\u00fcrzt wird, dann wird dies auch zus\u00e4tzliche Ressourcen im BAMF schaffen. Diese Ressourcen sind dringend erforderlich angesichts der weiterhin rasant wachsenden Asylbewerberzahlen.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich empfinde es als unanst\u00e4ndig von der Fraktion Die Linke, wenn uns in dem Antrag unterstellt wird, dass die Mitarbeiter des BAMF erst einmal dazu angehalten werden m\u00fcssen, sorgf\u00e4ltig, gewissenhaft und gr\u00fcndlich zu pr\u00fcfen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":735999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":224,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr haben wir Belege, Herr Mayer!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":225,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist kein Affront gegen\u00fcber der Bundesregierung und uns - das w\u00fcrde man im politischen Gesch\u00e4ft vielleicht noch verstehen -, sondern gegen\u00fcber den Mitarbeitern des BAMF. Es ist, sehr verehrte Kollegin Jelpke, wirklich nicht fair, dass Sie den Mitarbeitern des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, die wirklich keinen einfachen Job machen und unter einer enorm hohen Arbeitsbelastung leiden, unterstellen, sie w\u00fcrden die Antr\u00e4ge nicht gewissenhaft und gr\u00fcndlich pr\u00fcfen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736001,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":227,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auch noch einmal auf Folgendes hinweisen: Es gibt ein gemeinsames Ziel. Ich hoffe, dass das Ziel, die Dauer der Asylverfahren zu reduzieren, von allen hier im Haus geteilt wird. Derzeit betr\u00e4gt die durchschnittliche Dauer der Asylverfahren neun Monate. Es gibt die klare Aussage im Koalitionsvertrag, dass wir die Dauer der Asylverfahren auf drei Monate reduzieren wollen. Wenn wir nur ann\u00e4hernd an dieses Ziel herankommen wollen, dann ist es erforderlich, diese L\u00e4nder, insbesondere die, bei denen die Schutz- und Anerkennungsquoten gegen 0,0 Prozent tendieren oder wirklich 0,0 Prozent betragen, als sichere Herkunftsl\u00e4nder zu deklarieren.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir sollten uns aber auch die M\u00fche machen, in dem anstehenden Gesetzgebungsverfahren intensiv zu pr\u00fcfen, noch zwei weitere L\u00e4nder des westlichen Balkans, Albanien und Montenegro, als sichere Herkunftsstaaten zu deklarieren. Auch ich bin da f\u00fcr eine vorurteilsfreie und offene Pr\u00fcfung. Wenn man sich aber zum Beispiel im Falle Albaniens ansieht, dass im letzten Jahr insgesamt 1 247 Erstantr\u00e4ge gestellt wurden und allein in den ersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres 3 204, also fast dreimal so viel wie im gesamten letzten Jahr, dann sollte dies, glaube ich, schon Anlass sein, intensiv zu pr\u00fcfen, ob nicht auch Albanien ein sicheres Herkunftsland ist.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736003,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":229,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist genau andersherum!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":230,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Erkl\u00e4rung: Wie kommt es gerade im Fall Alba-niens zu diesem rasanten Anstieg? Frankreich hat genau das getan, was wir jetzt bez\u00fcglich der drei anderen L\u00e4nder vorhaben.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736006,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Strobl [Heilbronn] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Strobl","speaker_fp":"thomas-strobl","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":232,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frankreich hat im Dezember des vergangenen Jahres Albanien als sicheres Herkunftsland deklariert.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":233,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht es doch aber nicht richtig!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":234,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das f\u00fchrt jetzt zu den genannten Umlenkungseffekten, was die Str\u00f6me der Asylbewerber anbelangt. \u00c4hnlich ist es bei Montenegro. Da waren es im vergangenen Jahr insgesamt 258 Erstantr\u00e4ge und allein in den ersten f\u00fcnf Monaten dieses Jahres schon 351.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, mir ist wichtig, darauf hinzuweisen, dass wir in unserer Bev\u00f6lkerung - aus meiner Sicht; das ist zumindest meine Wahrnehmung - eine au\u00dferordentlich hohe Empathie, Sympathie und auch ein gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Situation von Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen haben. Die Situation der Kommunen ist alles andere als einfach. Ich m\u00f6chte noch einmal sagen, Frau Kollegin Roth: Es gibt mittlerweile auch einige B\u00fcrgermeister, die der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angeh\u00f6ren. Die \u00e4chzen genauso unter der Notwendigkeit, jetzt h\u00e4nderingend Unterk\u00fcnfte f\u00fcr die Asylbewerber finden zu m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":235,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":236,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist f\u00fcr keinen Oberb\u00fcrgermeister, f\u00fcr keinen B\u00fcrgermeister und f\u00fcr keinen Landrat, egal in welchem Bundesland, derzeit eine einfache und angenehme Aufgabe.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":237,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vollkommen richtig! Wir sind ja in den Haushaltsberatungen!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":238,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Besser finanziell ausstatten!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":239,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle Kommunalpolitiker tun hier ihr M\u00f6glichstes, unabh\u00e4ngig davon, welcher Fraktion und welcher Partei sie angeh\u00f6ren. Deshalb finde ich es wichtig, dass wir die Bereitschaft in der Bev\u00f6lkerung gerade auch zu ehrenamtlichem Engagement und zu einer ehrenamtlichen Unterst\u00fctzung der Asylbewerber weiterhin auf diesem hohen Niveau halten.\n\nDie Studie der Universit\u00e4t Leipzig, die vorgestern hier in Berlin ver\u00f6ffentlicht wurde, ist ja schon erw\u00e4hnt worden. Was ich an dieser Studie interessant finde, ist, dass wir in Deutschland - ich glaube, darauf k\u00f6nnen wir auch ein St\u00fcck weit stolz sein - einen deutlichen R\u00fcckgang der Ausl\u00e4nderfeindlichkeit, auch des Antisemitismus, zu verzeichnen haben. Was ich aber aus dieser Studie mit gro\u00dfem Ernst und auch mit einer gewissen Sorge zur Kenntnis genommen habe - das gebe ich ganz offen zu -, ist, dass es laut der Zahlen dieser Studie eine enorme Ablehnung gegen\u00fcber Asylbewerbern gibt. In den neuen Bundesl\u00e4ndern liegt sie bei 85 Prozent, in den westlichen Bundesl\u00e4ndern bei 74 Prozent. Ich m\u00f6chte eines nicht, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen: dass wir in Deutschland wieder Zust\u00e4nde bekommen wie zu Beginn der 90er-Jahre. Ich m\u00f6chte nicht, dass hier Brandstifter, politische Hetzer wieder das Sagen bekommen. Ich glaube, gerade deshalb m\u00fcssen wir das gemeinsame Ziel haben, die Empathie, das Verst\u00e4ndnis der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen auf diesem hohen Niveau zu halten.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736015,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":241,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist daher richtig, sich Gedanken zu machen, f\u00fcr wen wir priorit\u00e4r offen sein sollen. Die syrischen Fl\u00fcchtlinge sind da schon genannt worden. Die gr\u00f6\u00dfte humanit\u00e4re Katastrophe auf unserem Globus spielt sich aus meiner Sicht derzeit in Syrien und in den Anrainerl\u00e4ndern von Syrien ab. Gerade gegen\u00fcber syrischen Fl\u00fcchtlingen gibt es in Deutschland eine hohe Aufnahmebereitschaft in der Bev\u00f6lkerung.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":242,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Mayer, lassen Sie uns einen Antrag machen!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":243,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Wir machen einen Antrag!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":244,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Roth, ich wehre mich dagegen, dass Sie uns unterstellen, wir w\u00fcrden die Menschen gegeneinander ausspielen oder das eine Schicksal gegen das andere Schicksal aufwiegen. Aber ich bin schon der Meinung, dass wir f\u00fcr zus\u00e4tzliche Kontingente gegen\u00fcber syrischen Fl\u00fcchtlingen offen sein sollten. Wir unterst\u00fctzen hier unseren Bundesinnenminister in seinen Verhandlungen mit seinen L\u00e4nderkollegen.\n\nIch sage ganz offen: Es muss weitere zus\u00e4tzliche Kontingente f\u00fcr die Aufnahme von syrischen Fl\u00fcchtlingen geben.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":245,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":246,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich f\u00fcge aber hinzu: Wir bekommen diese Bereitschaft in der Bev\u00f6lkerung nur dann, wenn wir die Bev\u00f6lkerung nicht \u00fcberstrapazieren und nicht \u00fcberfordern. Deshalb sollten wir, glaube ich, in den n\u00e4chsten Wochen -","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736022,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Zeit, Herr Kollege!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":248,"sitzung":40,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- dieses Gesetzgebungsverfahren gr\u00fcndlich, aber auch z\u00fcgig vorantreiben. Insbesondere unsere Kommunen harren dringend darauf, dass wir diese Probleme l\u00f6sen.\n\nIn diesem Sinne freue ich mich auf ein konsequentes, auf ein gr\u00fcndliches, aber auch auf ein z\u00fcgiges Gesetzgebungsverfahren.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736024,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736025,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Daniela Kolbe, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736026,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":252,"sitzung":40,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich werde mich in meinem Redebeitrag auf den arbeitsmarktpolitischen Teil des Gesetzentwurfs konzentrieren. Er ist mir ein bisschen zu kurz gekommen, und ich finde es wichtig, dass wir uns dar\u00fcber auch noch einmal kurz unterhalten.\n\nMit dem Gesetzentwurf wird vorgeschlagen, Asylbewerbern und Geduldeten bereits nach drei Monaten den Zugang zum Arbeitsmarkt zu erm\u00f6glichen. - Viele der Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer wissen das vielleicht nicht: Nach der geltenden Gesetzeslage d\u00fcrfen Asylsuchende erst nach neun Monaten arbeiten und Geduldete erst nach zw\u00f6lf Monaten. - Die Opposition hat das hier in ihren Redebeitr\u00e4gen anklingen lassen, aber ein bisschen kleingeredet. Die Kollegin Amtsberg hat es als \u201eZ\u00fcckerchen\u201c bezeichnet.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":253,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch nicht einmal!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":254,"sitzung":40,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Das finde ich, ehrlich gesagt, sehr schade; denn f\u00fcr die Betroffenen ist das ein riesiger Schritt nach vorn.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736030,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":256,"sitzung":40,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als SPD stehen daf\u00fcr, dass es ein starkes Recht auf Asyl geben muss. Frau Roth, da sind wir uns sicherlich einig. Wir wollen Schutzsuchenden Schutz gew\u00e4hren, und wir m\u00fcssen das auch tun. Aber wenn wir uns das gegenw\u00e4rtige Asylsystem anschauen, dann sehen wir, dass selbst f\u00fcr die Menschen, die davon profitieren - das sind doch einige -, das Asylsystem derzeit eine zeitweilige Sackgasse ist, weil es sie ganz ungewollt in Passivit\u00e4t und Hilfsbed\u00fcrftigkeit dr\u00e4ngt.\n\nDie Regel, \u00fcber die wir heute sprechen, dieses zw\u00f6lfmonatige Arbeitsverbot, stammt aus dem Jahr 1980. -Damals gab es einen Anstieg der Zahlen der Asylsuchenden, auch dadurch ausgel\u00f6st, dass mit dem Anwerbestopp von 1973 legale Zuwanderungsm\u00f6glichkeiten beseitigt worden waren.\n\nSeither hat sich nicht nur die Welt weitergedreht, -sondern es hat sich auch einiges auf dem Arbeitsmarkt - und nicht nur da - ver\u00e4ndert. Wir reden wieder \u00fcber legale Zuwanderung, wir reden \u00fcber Fachkr\u00e4ftebedarf, wir reden \u00fcber Globalisierung und eine weltoffene Gesellschaft. Insofern ist es schlichtweg anachronistisch, dass wir Menschen per se von Erwerbst\u00e4tigkeit ausschlie\u00dfen, zumal diese vielfach nichts lieber t\u00e4ten, als ihren Lebensunterhalt selbst zu verdienen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736032,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":258,"sitzung":40,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Viele gut ausgebildete Menschen landen im Asylsystem. Bezeichnenderweise wissen wir, ehrlich gesagt, eigentlich gar nicht so richtig, was f\u00fcr eine Ausbildung die Asylsuchenden mitbringen. Das ist bezeichnend, weil wir uns bisher in diesem Zusammenhang gar nicht mit diesen Menschen auseinandergesetzt und uns gefragt haben, was f\u00fcr F\u00e4higkeiten sie mitbringen. Ich wei\u00df nur, dass ich in den Heimen, in den Asylbewerberunterk\u00fcnften, die ich besuche, auf sehr unterschiedliche Menschen treffe, vielfach auch auf \u00c4rzte, auf Ingenieure, auf Menschen, die vor allen Dingen eines beschreiben: dass sie es unertr\u00e4glich finden, dass sie in diese Langeweile, in dieses Nichtstun, in dieses Ausharren gesteckt werden. Das empfinden sie wirklich vielfach als das gr\u00f6\u00dfte \u00dcbel, das sie erleben, wenn sie hier in Deutschland einen Asylantrag gestellt haben. Die Neuregelung ist insofern l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Wir schaffen jetzt das formale Arbeitsverbot nach einer dreimonatigen Ankunftsphase ab. Das freut mich sehr.\n\nDas Asylrecht hat bisher den Aufenthaltsstatus von Asylbewerberinnen und Asylbewerbern grunds\u00e4tzlich als vor\u00fcbergehend angesehen, als Provisorium. Die Realit\u00e4t sieht aber anders aus. Wir haben heute schon viel von Schutzquoten geh\u00f6rt. Im Durchschnitt liegt die Schutzquote bei 25 Prozent. Bei Menschen aus vielen Herkunftsstaaten liegt sie aber bei deutlich \u00fcber 50 Prozent, zum Teil bei \u00fcber 80 oder 90 Prozent, zum Beispiel bei Menschen aus Syrien.\n\nDar\u00fcber hinaus gibt es weitere M\u00f6glichkeiten, den -eigenen Aufenthaltsstatus zu legalisieren. Viele der 85 000 Menschen, die geduldet in Deutschland leben, leben hier sehr lange, jahrelang. Insofern leben die Menschen nicht regelm\u00e4\u00dfig nur vor\u00fcbergehend hier, sondern regelm\u00e4\u00dfig nicht vor\u00fcbergehend. Auch dieser Denkweise werden wir an dieser Stelle mit dem vorliegenden Gesetzentwurf gerecht. Denn bisher war es so, dass wir Tausende Menschen \u00fcber Jahre hinweg systematisch vom Arbeitsmarkt desintegriert haben, um sie dann nach einer positiven Aufenthaltsentscheidung individuell wieder zu integrieren. Erst dann gab es Sprachkurse, erst dann gab es Qualifizierung. Das war viel m\u00fchevoller und hatte viel weniger Aussicht auf Erfolg. Das ist total widersinnig, teuer, unmenschlich und falsch, sowohl f\u00fcr die Betroffenen als auch f\u00fcr die Gesellschaft insgesamt.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736034,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":260,"sitzung":40,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir geben den Betroffenen mit diesem Gesetz ein Mehr an Selbstbestimmung und die Chance, ihren Lebensunterhalt selbst zu verdienen. Die Gesellschaft spart den Arbeits- und Kostenaufwand, der mit der Wiedereingliederung dieser Menschen, die jahrelang nicht auf den Arbeitsmarkt durften, verbunden w\u00e4re.\n\nRichtig ist auch - das ist von der Opposition angesprochen worden -, dass die Vorrangpr\u00fcfung erhalten bleibt und die Arbeitsaufnahme im Regelfall nur nachrangig m\u00f6glich ist. Gleichwohl ist das ein deutlicher Schritt, und zwar in mehrfacher Hinsicht. Es ist ein ganz starkes Signal in Richtung der betroffenen Menschen: Sobald ihr euch nach drei Monaten zurechtgefunden habt, d\u00fcrft, k\u00f6nnt und sollt ihr versuchen, auf dem Arbeitsmarkt Fu\u00df zu fassen, euren Lebensunterhalt selber zu bestreiten. - Es gibt auch derzeit schon Bereiche, in denen Menschen, die noch nicht gut Deutsch sprechen oder vielleicht auch nicht die erforderliche Qualifikation mitbringen, h\u00e4nderingend gesucht werden. Das hei\u00dft, trotz Nachrangigkeitspr\u00fcfung gibt es Bereiche, in denen Asylsuchende eine Chance haben.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736036,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. R\u00fcdiger Veit [SPD]","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":262,"sitzung":40,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt auch Bereiche, die nicht von der Nachrangigkeitspr\u00fcfung betroffen sind. Da geht es um die Berufsausbildung und Weiterbesch\u00e4ftigung; auch das sei an dieser Stelle gesagt.\n\nEhrlich gesagt ist mir ein Punkt am wichtigsten - er ist noch gar nicht angeklungen -: Dadurch, dass diese Menschen nun den prinzipiellen Zugang zum Arbeitsmarkt haben, haben sie unabh\u00e4ngig davon, ob sie einen Job finden oder nicht, Zugang zu Leistungen, zu arbeitsmarktpolitischen Leistungen aus dem Bereich der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, dem SGB III, und zu einigen ESF-Programmen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":263,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie das nicht so laut!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":264,"sitzung":40,"speaker":"Gegenruf der Abg. Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":1749.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig laut sagen wir das sogar!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":265,"sitzung":40,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich sage das trotzdem, und zwar richtig laut. Ich erkl\u00e4re Ihnen einmal, worum es dabei geht. Es geht um Beratung, um Vermittlung in Arbeit, um F\u00f6rderung aus dem Vermittlungsbudget. Jetzt sage ich Ihnen auf Deutsch, was das hei\u00dft. Dabei handelt es sich zum Beispiel um die \u00dcbernahme von Bewerbungskosten, wie Dolmetscherkosten, und von Kosten f\u00fcr die Anerkennung im Ausland erworbener Abschl\u00fcsse.\n\nNach dem SGB III hat man auch ein Recht auf Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung und beruflichen Eingliederung sowie zur beruflichen Weiterbildung, ein Recht auf Einstiegsqualifizierung und einen Eingliederungszuschuss und ein Recht auf die F\u00f6rderung der Teilhabe behinderter Menschen, was f\u00fcr viele Menschen, die als Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland kommen, auch sehr wichtig ist; denn es kann auch f\u00fcr Menschen mit posttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen denkbar sein, eine solche F\u00f6rderung zu bekommen.\n\nMit dieser \u00c4nderung ist im deutschen Asylsystem beileibe nicht alles gut. Sie kennen ja die SPD: Wir wollen noch viele andere Verbesserungen. Es ist aber eine signifikante Verbesserung f\u00fcr die Menschen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736041,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":267,"sitzung":40,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern freue ich mich f\u00fcr die Betroffenen und auch f\u00fcr die gesamte Gesellschaft von Herzen \u00fcber diese Ver\u00e4nderungen, wenn wir sie hinbekommen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736043,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736044,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letzte Rednerin in dieser Debatte erh\u00e4lt die Abgeordnete Nina Warken, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736045,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":271,"sitzung":40,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Zahl der Asylbewerber in Deutschland - das haben wir bereits geh\u00f6rt - steigt seit einigen Jahren deutlich. Zu den zehn Hauptherkunftsstaaten z\u00e4hlen aktuell nicht nur L\u00e4nder mit massiven gewaltsamen innerstaatlichen Konflikten, wie etwa Syrien, Afghanistan, Somalia oder der Irak, sondern auch L\u00e4nder aus der direkten Nachbarschaft zur EU, wie Serbien, Mazedonien sowie Bosnien und Herzegowina.\n\nAllein aus den Balkanl\u00e4ndern kamen zwischen Januar und April dieses Jahres 25 Prozent aller Asylantragsteller in Deutschland - und das, obwohl nach verschie-denen glaubhaften Quellen in diesen L\u00e4ndern weder -Verfolgung noch andere systematische Menschenrechtsverletzungen drohen, die ein Asylgrund w\u00e4ren.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":272,"sitzung":40,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt einfach nicht! Hinfahren!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":273,"sitzung":40,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu diesem Schluss kommen entgegen der Kritik in dem vorliegenden Antrag der Linken nicht nur die Lagebilder des Ausw\u00e4rtigen Amtes, das seine Informationen aus verschiedenen Quellen bezieht, sondern auch die Fortschrittsberichte der EU-Kommission, die die Entwicklung eines Landes bekannterweise sehr kritisch beurteilt.\n\nDie einzelnen Berichte kommen zu der Einsch\u00e4tzung, dass es in allen drei L\u00e4ndern keine diskriminierenden Gesetze gibt. Willk\u00fcrliche oder unmenschliche Bestrafungen sowie staatliche Repression oder Verfolgung einzelner Bev\u00f6lkerungsgruppen finden nicht statt.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":274,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Was sagen Sie zu den Menschenrechtsorganisationen?","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":275,"sitzung":40,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bemerkenswert ist, dass selbst in den Berichten des -UNHCR und von Menschenrechtsorganisationen diese L\u00e4nder betreffend nicht von Verfolgung oder schweren Menschenrechtsverletzungen die Rede ist.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":276,"sitzung":40,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":277,"sitzung":40,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um dennoch einen Schutzgrund annehmen zu k\u00f6nnen, wird von den Menschenrechtsorganisationen und dem UNHCR sowie im vorliegenden Antrag der Linksfraktion mit dem Begriff der \u201ekumulativen Verfolgung\u201c aus der EU-Qualifikationsrichtlinie argumentiert. Demnach soll auch die Beeintr\u00e4chtigung von weniger schwerwiegenden Rechten einen Anspruch auf Asyl begr\u00fcnden k\u00f6nnen. Betont werden muss hier allerdings, dass dies nur dann gilt, wenn die Rechtsverletzungen oder Beeintr\u00e4chtigungen in ihrer Gesamtwirkung einer schweren Menschenrechtsverletzung gleichkommen.\n\nMeine Damen und Herren, es ist richtig, dass in Serbien, Mazedonien sowie Bosnien und Herzegowina viele Menschen - darunter auch viele Sinti und Roma - aufgrund der schwierigen wirtschaftlichen Lage und der gesellschaftlichen Probleme in gro\u00dfer Armut leben. Ebenso ist unumstritten, dass viele Roma in diesen L\u00e4ndern gesellschaftlich diskriminiert werden. Diskriminierung und soziale Ausgrenzung stellen zwar eine erhebliche H\u00e4rte dar, sind aber selten mit Verfolgung und Schaden im asylrechtlichen Sinn gleichzusetzen.\n\nUm diesem Problem zu begegnen, ist vielmehr dringend ein Prozess des Umdenkens in der Gesellschaft dieser drei Balkanl\u00e4nder erforderlich. Dabei muss auch -gesagt werden, dass sich die Regierungen dieser L\u00e4nder bem\u00fchen, diesen Prozess des Umdenkens voranzutreiben. Es wurden Gesetze zum Schutz nationaler Minderheiten verabschiedet, und durch verschiedene Programme wird versucht, die Lage der Roma zu verbessern, auch wenn sie bislang leider noch nicht die erhoffte Wirkung erzielt haben. Ein solcher Prozess kann nicht von heute auf morgen Erfolg haben.\n\nUmso wichtiger ist es, dass wir gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Partnern und Akteuren vor Ort im Zuge einer koordinierten Entwicklungszusammenarbeit daf\u00fcr sorgen, dass die notwendigen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden und die Hilfe bei den Betroffenen ankommt. Dazu m\u00fcssen wir die Regierungen der drei Balkanl\u00e4nder diesbez\u00fcglich st\u00e4rker in die Pflicht nehmen; denn diese erhalten im Zuge des Stabilisierungs- und Assoziierungsprozesses mit der EU betr\u00e4chtliche Finanzhilfen zur Integration ihrer nationalen Minderheiten.\n\nVor diesem Hintergrund kann die Lage in Serbien, Mazedonien sowie Bosnien und Herzegowina, auch wenn sie nach wie vor wirtschaftlich und sozial schwierig sein mag, nicht mit den Auswirkungen f\u00fcr die Betroffenen von Verfolgung oder anderen systematischen Menschenrechtsverletzungen, wie etwa in Syrien oder Afghanistan, gleichgesetzt werden. Vielmehr stellt sich bei der Pr\u00fcfung der Asylantr\u00e4ge aus den Balkanstaaten in der Regel heraus, dass Armut und die wirtschaftlich schwierigen Verh\u00e4ltnisse in diesen L\u00e4ndern die wahren Gr\u00fcnde sind, zusammen mit der Gewissheit, dass jeder, der in Deutschland Asyl auch nur beantragt, bereits Sozialleistungen erh\u00e4lt. Zu glauben, all dies sei kein Anreiz, um in Deutschland Asyl zu beantragen, ist naiv. Daf\u00fcr sprechen auch die erheblich gestiegenen Zahlen der Asylfolgeantr\u00e4ge aus den Balkanstaaten. Aus Sicht der Antragsteller mag dieses Verhalten menschlich nachvollziehbar sein. Ihnen kann man es nicht verdenken, dass sie alles tun, um ihre Situation zu verbessern.\n\nAuf der anderen Seite geht dieses Verhalten zulasten der tats\u00e4chlich schutzbed\u00fcrftigen Fl\u00fcchtlinge, etwa aus Syrien, die in ihrer Heimat verfolgt werden und jeden Tag um ihr Leben bangen m\u00fcssen. Diese Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen aufgrund der Flut von Antr\u00e4gen aus den Balkanstaaten oft l\u00e4nger als notwendig warten, bis \u00fcber ihre Antr\u00e4ge entschieden werden kann. Zudem sind mittlerweile - das haben wir geh\u00f6rt - die meisten Bundesl\u00e4nder bzw. Kommunen mit ihren Aufnahmekapazit\u00e4ten schlicht an ihre Grenzen geraten. Wegen der Antragsteller aus den Balkanstaaten k\u00f6nnen dort weniger Fl\u00fcchtlinge aus den Krisenregionen aufgenommen werden.\n\nKonzentrieren wir uns auf die wirklich Hilfsbed\u00fcrftigen, auf diejenigen, in deren Herkunftsl\u00e4ndern Krieg, Verfolgung, Pl\u00fcnderungen und Unterdr\u00fcckung herrschen. Der Antrag der Linksfraktion differenziert nicht richtig. Es wird versucht, f\u00fcr alle irgendwie einen Anspruch auf Aufnahme zu begr\u00fcnden. Damit geht der Schuss, meine Damen und Herren Kollegen von der Linksfraktion, am Ziel vorbei.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736053,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD]","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":279,"sitzung":40,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sagen stattdessen: Lassen Sie uns das Augenmerk auf die wirklich Hilfsbed\u00fcrftigen richten, damit unsere Asylpolitik gerecht und durchf\u00fchrbar ist. Vor diesem Hintergrund ist es richtig und verantwortungsvoll, dass die Bundesregierung nun einen Gesetzentwurf zur Einstufung von Serbien, Mazedonien sowie Bosnien und Herzegowina als sichere Herkunftsstaaten eingebracht hat. Wie der Bundesinnenminister bereits erl\u00e4utert hat, k\u00f6nnen durch die Einstufung Asylantr\u00e4ge von Staatsangeh\u00f6rigen aus diesen L\u00e4ndern schneller bearbeitet werden, da sie grunds\u00e4tzlich als offensichtlich unbegr\u00fcndet betrachtet werden. Der Aufenthalt von nicht schutzbed\u00fcrftigen Antragstellern kann k\u00fcnftig schneller beendet werden, wodurch den tats\u00e4chlich Schutzbed\u00fcrftigen mehr Aufnahmekapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nDavon unabh\u00e4ngig kann dennoch jeder Antragsteller weiterhin im Verfahren Beweise vorlegen, dass in seinem konkreten Fall eine schwere Menschenrechtsverletzung vorliegt. Dadurch ist sichergestellt, dass die betroffenen Menschen im Einzelfall nach wie vor Schutz erhalten.\n\nGleichzeitig sollen mit dem Gesetzentwurf Asylbewerber schon nach drei Monaten Zugang zum Arbeitsmarkt bekommen. Das bedeutet f\u00fcr viele Asylbewerber, die arbeiten k\u00f6nnen und wollen, eine Chance auf ein selbstbestimmtes Leben, was dazu beitragen kann, das Trauma von Flucht und Verfolgung zu \u00fcberwinden. Obendrein werden dadurch die Haushalte von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen entlastet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr die Akzeptanz des Asylrechts in der Bev\u00f6lkerung ist es wichtig, dass Asyl den tats\u00e4chlich Schutzbed\u00fcrftigen vorbehalten bleibt. Das ist und muss der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Zuerkennung dieses zentralen Menschenrechts bleiben. Ich spreche mich deshalb daf\u00fcr aus, auch die beiden weiteren Balkanl\u00e4nder Albanien und Montenegro als sichere Herkunftsstaaten einzustufen; denn auch f\u00fcr diese beiden L\u00e4nder gilt, dass dort keine Gefahr durch Verfolgung oder schwere Menschenrechtsverletzungen f\u00fcr die Menschen drohen und nur in wenigen Einzelf\u00e4llen Schutz gew\u00e4hrt wird.\n\nTrotzdem ist die Zahl der Antr\u00e4ge von Asylbewerbern aus diesen L\u00e4ndern in j\u00fcngster Vergangenheit stark gestiegen und hat sich innerhalb eines Jahres mehr als verzehnfacht. Besonders auff\u00e4llig ist, dass es sich bei den Antragstellern \u00fcberwiegend um junge Menschen handelt, die zuvor schon in Griechenland oder Italien gelebt haben. Dass es in diesen F\u00e4llen vor allem um wirtschaftliche Motive geht, liegt aus meiner Sicht auf der Hand.\n\nMit dieser Einsch\u00e4tzung sind wir in Europa nicht allein. Viele weitere EU-Mitgliedstaaten wie Frankreich, Belgien, Luxemburg, \u00d6sterreich und Gro\u00dfbritannien haben nicht nur Serbien, Mazedonien sowie Bosnien und Herzegowina, sondern auch Albanien und Montenegro bereits als sichere Herkunftsstaaten eingestuft.\n\nDem Versuch, die Asylgr\u00fcnde so weit auszudehnen, dass allein aufgrund von Armut und sozialen Problemen ein Asylrecht besteht, m\u00f6chte ich eine entschiedene Absage erteilen.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736055,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Michael Hartmann [Wackernheim] [SPD]","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":281,"sitzung":40,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Asylsystem w\u00fcrde unter dem zu erwartenden Ansturm kollabieren.\n\nZudem verwahre ich mich gegen den Vorwurf der Linken, Roma seien in Deutschland unerw\u00fcnscht. Ganz im Gegenteil! Lassen Sie mich dies so klar formulieren - womit ich dann auch zum Ende kommen m\u00f6chte -: Deutschland ist sich seiner historischen Verantwortung sehr bewusst. Deshalb ist es auch richtig, dass die Gruppe der Sinti und Roma als nationale Minderheit in unserem Land anerkannt ist und einen besonderen Schutz und eine spezifische F\u00f6rderung erh\u00e4lt. Gerade deshalb m\u00fcssen wir unbedingt darauf hinwirken, dass Roma denselben Schutz auch in Serbien, Mazedonien sowie Bosnien und Herzegowina genie\u00dfen.\n\nMeine Damen und Herren, vor Ort kann damit viel mehr Menschen geholfen und ein Beitrag zur Verbesserung des gesellschaftlichen Zusammenlebens in den sicheren Herkunftsstaaten geleistet werden. Lassen Sie uns das tun.\n\nLassen Sie mich am Ende der Debatte noch eine Anmerkung an meine Kolleginnen und Kollegen aus dem Innenausschuss richten und erkl\u00e4ren, warum wir bzw. unser Obmann bislang einem gemeinsamen fl\u00fcchtlingspolitischen Antrag eine Absage erteilt haben. Ich glaube, wir f\u00fchren im Innenausschuss eine sehr moderate und in Teilen auch konstruktive Debatte zu diesem Thema. Aber hier wurde heute aus meiner Sicht diametral anders diskutiert als im Ausschuss.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":282,"sitzung":40,"speaker":"Luise Amtsberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":1549.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt habt ihr endlich eine Begr\u00fcndung!","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":283,"sitzung":40,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":1270.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sehe ich auf dieser Grundlage momentan keine Veranlassung zu einem gemeinsamen Antrag aller Fraktionen in dieser Frage.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736059,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736060,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/1528 und 18\/1616 an die an der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 27 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Katja Kipping, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nSanktionen bei Hartz IV und Leistungseinschr\u00e4nkungen bei der Sozialhilfe abschaffen\n\nDrucksache 18\/1115\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nAls erster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Katja Kipping, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736061,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Asylrecht","top_id":13960,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":287,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Linke meint: Das Existenzminimum, also das Mindeste, was ein Mensch zum k\u00f6rperlichen und sozialen \u00dcberleben braucht, darf nicht gek\u00fcrzt werden.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736063,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":289,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb bringe ich heute den Antrag ein, die Sanktionen bei Harz IV und Leistungseinschr\u00e4nkungen bei der So-zialhilfe abzuschaffen.\n\nWir sagen Ja zur Sanktionsfreiheit. Das ist f\u00fcr uns ein erster wichtiger Schritt zu einer sanktionsfreien Mindestsicherung, und das wiederum ist ein Meilenstein auf dem Weg zu einer angstfreien Gesellschaft.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736065,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":291,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcber 1 Million Sanktionen wurden im Jahr 2013 verh\u00e4ngt. Um den Begriff \u201eSanktionen\u201c noch einmal zu erl\u00e4utern: Sanktion bedeutet, dass das ohnehin niedrige Arbeitslosengeld II gek\u00fcrzt wird, und zwar im ersten Schritt um 30 Prozent, dann um 60 Prozent, und am Ende komplett gestrichen wird.\n\nUm Missverst\u00e4ndnisse auszuschlie\u00dfen, m\u00f6chte ich Folgendes klarstellen: Wenn wir das schikan\u00f6se Hartz-IV-System kritisieren, dann meinen wir damit ausdr\u00fccklich nicht die vielen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der Bundesagentur und den Jobcentern, die unter schweren Umst\u00e4nden arbeiten und nach besten Kr\u00e4ften versuchen, die Betroffenen zu unterst\u00fctzen. Ihnen gilt unser Dank und Respekt.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736067,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":293,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Kritik gilt den politisch Verantwortlichen, also all jenen Bundestagsabgeordneten, die immer wieder Nein zur Sanktionsfreiheit gesagt haben. Davon gibt es leider noch viel zu viele, und ich finde, das muss sich \u00e4ndern.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736069,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":295,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Gegner der Sanktionsfreiheit bedienen sich unter anderem, vereinfacht ausgedr\u00fcckt, folgender Behauptung: Wer suchet, der findet. Also im Klartext: Wer erwerbslos ist, ist selber schuld. Die Mathematik spricht eine andere Sprache. Ich habe mich informiert: Das Verh\u00e4ltnis von offenen Stellen zu offiziell Erwerbsarbeitsuchenden war im vergangenen Jahr eins zu neun, wenn man nur die offensichtlichen statistischen Tricks herausnimmt. Auf eine offene Stelle kommen also neun Erwerbsarbeitsuchende. Das hei\u00dft, egal wie sich diese neun anstrengen: Acht von ihnen m\u00fcssen nach mathematischen Grunds\u00e4tzen leer ausgehen.\n\nHalten wir also fest: Erwerbslosigkeit ist keine individuelle Schuld; sie h\u00e4ngt mit dieser Wirtschaftsweise zusammen. Deswegen m\u00fcssen wir da ansetzen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736071,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":297,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein weiteres Gegenargument, das ein Redner der CDU\/CSU vor einigen Jahren bedient hatte, lautet: Sanktionen betreffen nur 3 Prozent aller Leistungsberechtigten; wenn wir uns darum k\u00fcmmern, dann machen wir Politik vom Rande her. Ich finde, das ist eine ungeheuerliche Ignoranz gegen\u00fcber Menschen, die in einer besonderen existenziellen Notlage sind.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736073,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":299,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Es stimmt vor allen Dingen nicht, weil die M\u00f6glichkeit einer Sanktion, dieses Damoklesschwert, viele bedroht und verunsichert.\n\nDie Sanktionen sind auch ein Angriff auf die Mitte. Deswegen ist die Standardantwort vonseiten der CDU\/CSU so verlogen, man m\u00fcsse auch an diejenigen denken, die von fr\u00fch bis abends arbeiten. Ja, wenn Sie die Mitte steuerlich entlasten wollen, k\u00f6nnen Sie das machen. Sorgen Sie mit uns gemeinsam f\u00fcr Steuergerechtigkeit! Aber tun Sie nicht so, als ob die Verk\u00e4uferin, der Lehrer, die Kindergartenerzieherin oder der Krankenpfleger einen Cent mehr in der Tasche h\u00e4tten, nur weil Erwerbslose noch sch\u00e4rfer und weiter sanktioniert werden. Das ist einfach verlogen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736075,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":301,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wissen doch: Das Gegenteil ist der Fall. Das ist offiziell durch das IAB belegt worden. Im Zuge von Hartz IV hat die Bereitschaft zugenommen, schlechte L\u00f6hne und familienunfreundliche Arbeitszeiten zu akzeptieren. Hartz IV ist also auch ein Angriff auf das Lohngef\u00fcge. Deswegen liegt die Abschaffung der Hartz-IV-Sanktionen im Interesse sowohl von Erwerbslosen und prek\u00e4r Besch\u00e4ftigten als auch von Kernbelegschaften.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736077,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":303,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein weiteres Vorurteil lautet, Sanktionen tr\u00e4fen nur diejenigen, die den ganzen Tag faul vor dem Fernseher sitzen. Die offiziellen Zahlen sprechen eine andere Sprache. 72 Prozent der Sanktionen gehen auf Meldevers\u00e4umnisse zur\u00fcck. M\u00f6glicherweise sind die Betroffenen nicht zu einem Termin erschienen, weil sie keinen Brief erhalten haben oder Angst hatten, den Brief zu \u00f6ffnen, der in einer Sprache verfasst ist, die f\u00fcr viele bedrohlich wirkt. Nur 12 Prozent der Sanktionen gehen zur\u00fcck auf m\u00f6gliche Ablehnungen von Ma\u00dfnahmen oder Arbeitspl\u00e4tzen. Darunter sind Ma\u00dfnahmen, die oft nichts anderes als eine fragw\u00fcrdige Besch\u00e4ftigungstherapie f\u00fcr Erwachsene darstellen.\n\nIch habe mich mit einer Sozialarbeiterin aus Neuk\u00f6lln unterhalten. Sie sagte mir: Das SGB sollte doch eigentlich ein Sozialgesetzbuch sein. Ich erlebe es zunehmend als Strafgesetzbuch.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":304,"sitzung":40,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine G\u00fcte! Jetzt sinkt das Niveau noch tiefer!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":305,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, Sanktionen sind Ausdruck eines paternalistischen Erziehungsstaates. Das steht in der Tradition des Arbeitshauses. Erwachsene werden als Erziehungsbed\u00fcrftige betrachtet. Wir als Linke sagen Nein zu diesem paternalistischen Verst\u00e4ndnis. Wir sagen Ja zu einem demokratischen Sozialstaat, der von demokratischen und sozialen Rechten ausgeht. F\u00fcr uns ist es nicht hinnehmbar, wenn Erwachsene als Erziehungsbed\u00fcrftige behandelt werden.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736081,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":307,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt einen weiteren Grund f\u00fcr uns. Das Regelsatzurteil des Bundesverfassungsgerichts besagt ganz klar:\n\nDas Grundrecht auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums ist dem Grunde nach unverf\u00fcgbar \u2026\n\nWeiter hei\u00dft es:\n\nDer gesetzliche Leistungsanspruch muss so ausgestaltet sein, dass er stets den gesamten existenznotwendigen Bedarf jedes individuellen Grundrechtstr\u00e4gers deckt.\n\nIch wiederhole: \u201eUnverf\u00fcgbar\u201c und \u201estets\u201c muss es den notwendigen Bedarf decken. Beim soziokulturellen Existenzminimum handelt es sich also um ein Grundrecht, und Grundrechte k\u00fcrzt man einfach nicht.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736083,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":309,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor einigen Wochen fand im Petitionsausschuss die \u00f6ffentliche Behandlung der Massenpetition zur Abschaffung der Sanktionen gegen Inge Hannemann statt. Viele Betroffene sind zu diesem Termin angereist, um zuzuh\u00f6ren. Meine Fraktion hat danach die Betroffenen zu einem Fachaustausch eingeladen. Wir haben Expertinnen und Experten der Praxis angeh\u00f6rt. Ich habe in den zweieinhalb Stunden, in denen ich zugeh\u00f6rt habe, viele ber\u00fchrende Berichte vernommen, die mir gezeigt haben, wie sehr Hartz IV Spuren auf den Seelen der Betroffenen hinterlassen hat. Am Ende habe ich die Frage aufgeworfen: Wir haben uns nun ausgetauscht, wer und was alles unter Hartz IV leidet. Aber gibt es auch Profiteure von Hartz IV? Die Antwort lautete: Ja. Denn im Zuge von Hartz IV ist die Bereitschaft gestiegen - ich sprach bereits dar\u00fcber -, schlechtere Arbeitsbedingungen zu akzeptieren. Ja, ein Ziel von Hartz IV war und ist auch, Menschen gef\u00fcgig zu machen und die Widerstandsf\u00e4higkeit zu schw\u00e4chen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":310,"sitzung":40,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh Mann!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":311,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"- Mir ist schon klar, dass Sie das nicht gerne h\u00f6ren.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":312,"sitzung":40,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, ich kann diesen Unsinn kaum noch ertragen!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":313,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Um es auf den Punkt zu bringen: In der Auseinandersetzung zwischen oben und unten st\u00e4rkt Hartz IV die Besitzenden und schw\u00e4cht diejenigen, die nur ihre Arbeitskraft als Ware haben. Deswegen werden wir, die Linke, uns niemals mit Hartz IV zufriedengeben.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":314,"sitzung":40,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weltweit werden wir geachtet und bewundert f\u00fcr unsere soziale Sicherheit! Machen Sie die Augen auf f\u00fcr die Realit\u00e4t in Deutschland!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":315,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sagen ganz klar: Wer wie wir eine angstfreie Gesellschaft m\u00f6chte, der muss Hartz IV und vor allem die Hartz-IV-Sanktionen abschaffen und eine sanktionsfreie Mindestsicherung einf\u00fchren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736091,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736092,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Albert Weiler, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736093,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":319,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Kipping, ich selbst habe nach meinen Ausbildungen bei der Eisenbahn Klos geputzt, ich habe Wagen gereinigt, aus den Aschenbechern Kaugummis herausgekratzt und f\u00fchlte mich dabei nicht unwohl; denn das war meine Arbeit, und ich wollte nicht arbeitslos werden. Sicherlich wollte ich das nicht auf Dauer machen, aber ich habe es gemacht, weil ich nicht arbeitslos werden wollte. Ich f\u00fchle mich von Ihnen diffamiert. Keine Arbeit ist sch\u00e4ndlich. Jeder soll f\u00fcr seine Arbeit geehrt werden. Das ist wichtig. Ich ehre jeden, egal was er tut, auch wenn er, wie ich es getan habe, Aschenbecher saubermacht.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736095,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":321,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist wieder einmal so weit. Der obligatorische Antrag der Linken zur Abschaffung der Sanktionen bei Hartz IV ist da. Zum wiederholten Mal besch\u00e4ftigt sich der Deutsche Bundestag mit diesem Antrag der Linken.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":322,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir h\u00f6ren auf, sobald Sie zustimmen!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":323,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es war sicherlich nicht das letzte Mal.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736099,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":40,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Er kommt so lange, bis die Sanktionen weg sind!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":325,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe recherchiert. Allein in den letzten zwei Wahlperioden ist immer wieder ein derartiger Antrag von Ihnen eingebracht, diskutiert und abgelehnt worden. Ich sehe, dass Ihre F\u00fchrungsspitze nicht da ist; dann ist das wohl auch Ihnen gar nicht so wichtig. Das ist eher Wahlkampfpropaganda. So werden wir auch heute wieder damit verfahren. Lassen Sie uns also die bekannten Argumente, die wir schon so oft ausgetauscht haben, noch einmal austauschen. Ich bin gerne bereit dazu.\n\nKopfsch\u00fctteln und Kommentare wie \u201eSchwachsinn\u201c, \u201eGeht\u2019s noch?\u201c und \u201eMan nimmt uns damit das letzte Mittel, das wir haben\u201c waren nur ein Teil der Reaktionen der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter aus Jobcentern in Berlin und Th\u00fcringen, denen ich Ihren Antrag vorgelegt habe und die ich gebeten habe, diesen zu bewerten. Das Gespr\u00e4ch mit den Fachleuten in den Jobcentern hat mich darin best\u00e4rkt, dass ich mit meinem Gef\u00fchl der Ablehnung Ihres Ansinnens doch richtig liege.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736101,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":327,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um Argumente, nicht um Gef\u00fchle!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":328,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcberall sind Regeln notwendig, in der Schule, im Verkehr, so auch in der Politik wie hier im Deutschen Bundestag. Es hat mit Fairness, Gerechtigkeit und Verantwortung zu tun, dass wir ein solches Sanktionssystem haben. Wir m\u00fcssen ein solches haben; denn wenn unser Sozialsystem nicht ausgen\u00fctzt w\u00fcrde, dann brauchten wir solche Sanktionen nicht.\n\nDas ist Fairness gegen\u00fcber den Arbeitnehmern und Arbeitgebern, die diesen Sozialstaat erst erm\u00f6glichen, und - das wird oft vergessen - gegen\u00fcber den arbeits-losen Menschen, die sich regelkonform verhalten. Die Jobcentermitarbeiter best\u00e4tigten mir, dass gegen\u00fcber 97 Prozent der Hartz-IV-Bezieher keine Sanktionen verh\u00e4ngt werden bzw. verh\u00e4ngt werden m\u00fcssen. Dieser Gro\u00dfteil will ernsthaft aus seiner Notsituation herauskommen und einen Job finden. Lediglich 3 Prozent der Hartz-IV-Empf\u00e4nger sind von Sanktionen betroffen. Wir sprechen hier wahrlich nicht von einem Massenph\u00e4nomen, wie Sie es immer wieder darstellen,","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":329,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie ich in meiner Rede sagte: Die anderen erleben es als Bedrohung!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":330,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um Wahlkampfpropaganda zu betreiben. Wir haben schlie\u00dflich in Th\u00fcringen und Sachsen wieder Wahlkampf. Jetzt versuchen Sie, die Randgruppen noch weiter an den Rand zu dr\u00e4ngen, um zu zeigen, dass Sie die Guten sind, die gew\u00e4hlt werden sollen. Das tun Sie in dem Wissen, dass man nichts erreicht; aber Sie wollen nur Stimmen fischen.\n\nIch w\u00fcrde mir sehr w\u00fcnschen, dass die Linken endlich damit aufh\u00f6ren, Politik vom Rand aus zu betreiben und so zu tun, als sei die Mehrheit der Gesellschaft von diesem Problem betroffen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736106,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":332,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Von Wohnungslosigkeit sind auch nicht alle betroffen! Wieso interessieren Sie die dann?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":333,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir nehmen die gesamte Gesellschaft in den Blick und sorgen daf\u00fcr, dass mit unserer Politik die guten Rahmenbedingungen erhalten bleiben.\n\nWann bedankt sich die Partei Die Linke eigentlich bei den \u00fcber 42 Millionen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern,","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736109,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":40,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben nicht 42 Millionen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer! Wir haben 29 Millionen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":335,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die durch ihr flei\u00dfiges Tun und ihre Steuern und Abgaben erst erm\u00f6glichen, dass wir \u00fcberhaupt Hartz IV zahlen k\u00f6nnen?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736111,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":337,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir uns doch einmal die Zahlen an. Wor\u00fcber reden wir hier eigentlich? 2013 wurden laut Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit rund 1 Million Sanktionen gegen\u00fcber Menschen mit Hartz-IV-Bezug verh\u00e4ngt. Circa 726 000 Personen melden sich einfach nicht auf Schreiben der Jobcenter. Frau Kipping hat versucht, das kleinzureden.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736113,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":40,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sie hat es gut erkl\u00e4rt!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":339,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber wenn ich Arbeit habe, dann muss ich mich auch melden, wenn ich krank bin oder nicht kommen kann. Andere weigern sich sogar, eine Arbeit anzunehmen. Ich habe selbst auf Stellen gearbeitet, auf denen man nicht unbedingt arbeiten will, aber ich habe es getan.\n\nManche weigern sich, eine Ausbildung aufzunehmen. Rund 5 000 von den vollsanktionierten Personen sind unter 25 Jahre. Es sind also junge Leute, die nicht arbeiten wollen. Das geht nicht.\n\nDie Sanktionen fallen nicht pl\u00f6tzlich und unangek\u00fcndigt vom Himmel. In jeder Einladung zu einem Gespr\u00e4ch mit dem Betreuer im Jobcenter wird schriftlich darauf hingewiesen, dass bei unentschuldigtem Nichterscheinen oder bei Ausbleiben einer R\u00fcckmeldung eine K\u00fcrzung von 10 Prozent der Leistungen droht. Dem, der es dann noch nicht verstanden hat, drohen noch mehr K\u00fcrzungen. Zudem werden die Rechtsbelehrungen immer wieder m\u00fcndlich im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch zwischen dem Betreuer und dem Empf\u00e4nger vorgetragen. Es ist sogar so, dass Betreuer und Empf\u00e4nger gemeinsam eine Vereinbarung unterzeichnen, in der explizit auf die M\u00f6glichkeit von Sanktionen hingewiesen wird.\n\nEs kann mir keiner erz\u00e4hlen, dass man keine R\u00fcckmeldung auf eine Einladung zum Gespr\u00e4ch im Jobcenter geben kann. Jeder Arbeitnehmer muss sich beim Arbeitgeber melden, wenn er krank ist oder einen wichtigen Termin wahrnehmen muss. Das ist, liebe Freunde, ganz einfach Ausdruck gesunden Menschenverstands. Den w\u00fcrde ich Ihnen gerne unterstellen. Im Moment f\u00e4llt es mir schwer.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736115,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":341,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man sich nicht bewerben will, folgen Sanktionen, und das halte ich f\u00fcr richtig. Schlie\u00dflich muss es das Ziel sein, einen Arbeitslosen wieder in Arbeit zu bringen. Es ist nun einmal so, dass die Arbeit nicht vom Himmel f\u00e4llt. Ohne Bewerbung kein Job! Deshalb wollen wir den Betroffenen helfen, durch Bewerbungen wieder Arbeit zu finden.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":342,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Was sagen Sie zu den von mir angef\u00fchrten statistischen Daten?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":343,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Stichwort \u201eMitwirkungspflichten\u201c findet sich in allen Zweigen des Sozialgesetzbuches. Ohne die Mitwirkung der Menschen, f\u00fcr die die Leistungen des Sozialstaats angeboten werden - das ist gut so -, k\u00f6nnen keine Antr\u00e4ge gestellt, kann keine Untersuchung stattfinden, kann kein Anspruch gepr\u00fcft werden, kann aber auch kein Geld ausgezahlt und keine Leistung erbracht werden. Es kann doch nicht sein, meine Damen und Herren, dass ich einen angebotenen Job ablehne oder zu Terminen unentschuldigt nicht erscheine und trotzdem unkontrolliert Steuermittel von flei\u00dfigen Arbeitern einkassiere. Das geht nicht.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736119,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":345,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Kern des Ganzen: In einer guten Gesellschaft muss jeder seinen Beitrag leisten. Regeln m\u00fcssen von allen eingehalten werden. Gegen Regeln zu versto\u00dfen und weiter Geld einzukassieren, ist in unserem Sozialstaat Gott sei Dank verboten. Das ist nicht lediglich eine rechtliche Frage, sondern betrifft auch das Funktionsprinzip der Solidarit\u00e4t. Sie gilt f\u00fcr alle Seiten.\n\nAn dieser Stelle gilt mein besonderer Dank den vielen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den deutschen Jobcentern, die eine hervorragende Arbeit machen. Sie sind in einem sehr sensiblen Bereich t\u00e4tig; denn sie haben es mit arbeitslosen Menschen zu tun, die sich teilweise in einer sehr schwierigen pers\u00f6nlichen Situation befinden, und sie m\u00fcssen sich individuell auf diese Arbeitslosen einstellen. Das ist f\u00fcr beide Seiten nicht einfach. Daf\u00fcr noch einmal vielen Dank an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Jobcenter!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736121,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":347,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An die Kolleginnen und Kollegen der Fraktion Die Linke gerichtet - passen Sie noch einen Moment auf; ich bin gleich fertig -:","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736123,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":40,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind ganz Ohr!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":349,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur weil man einen Antrag immer wieder hervorholt, wird er nicht besser und nicht richtiger. Noch viel schlimmer: Mit Umsetzung dieses Antrags w\u00fcrde nicht ein einziger Langzeitarbeitsloser in Arbeit gebracht.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":350,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit Ihrer Rede aber auch nicht!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":351,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade das muss unser Ziel sein.\n\nBitte sorgen Sie daf\u00fcr, dass sich Firmen in unserem Land ansiedeln, und bringen Sie Leute in Arbeit. Dann tun Sie mehr, als nur den Betrieb zu st\u00f6ren.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":352,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Also das entscheiden wir in einer Demokratie noch selbst, was f\u00fcr einen Antrag wir einbringen! Was f\u00fcr ein Parlamentsverst\u00e4ndnis!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736128,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":40,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ganz d\u00fcnnes Eis!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":354,"sitzung":40,"speaker":"Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerne diskutieren wir hier mit Ihnen, wie wir Menschen ohne Arbeit wieder in Lohn und Brot bringen. Ein Antrag aber, der auf Spaltung der Gesellschaft fokussiert ist und nur der Wahlpropaganda dient, ist falsch und muss daher, auch wenn wir Wahlkampf haben, heute zum wiederholten Male abgelehnt werden, egal wie leid Ihnen das tut.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736130,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":356,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Sie wissen schon, dass das die erste Lesung ist? Ihr Parlamentsverst\u00e4ndnis ist ja sowieso fragw\u00fcrdig!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736132,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":358,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Weiler, Sie haben angek\u00fcndigt, dass Sie Argumente gegen den Antrag der Linken vorbringen wollen. Ich habe kein einziges Argument geh\u00f6rt.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736134,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-kaster","sequence":360,"sitzung":40,"speaker":"Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":1774.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Waren Sie drau\u00dfen?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":361,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stattdessen wird ein Menschen- und Gesellschaftsbild verbreitet, das eigentlich weder zu unserem Grundgesetz noch zum gesellschaftlichen Konsens passt.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736137,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":363,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben an dieser Stelle vor zwei Wochen einen Festakt aus Anlass des 65. Jahrestages der Verk\u00fcndung des Grundgesetzes mit einer gro\u00dfartigen Rede von -Navid Kermani erlebt.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736139,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":365,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Artikel 1 des Grundgesetzes beginnt mit den Worten: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar.\u201c Das Bundesverfassungsgericht leitet aus Artikel 1 und aus Artikel 20 des Grundgesetzes ein Grundrecht auf Gew\u00e4hrung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums ab. Ich finde, dieses Grundrecht m\u00fcssen wir rechtfertigen, verteidigen und den Menschen tats\u00e4chlich gew\u00e4hren.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736141,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":367,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber die Frage der Sanktionen ist nicht nur eine rechtliche Frage. Es geht darum: In welcher Gesellschaft wollen wir tats\u00e4chlich leben? Wir Gr\u00fcne wollen in einer Gesellschaft leben, die inklusiv ist, in der niemand ausgegrenzt wird und in der jeder Mensch ein Recht auf selbstbestimmte gesellschaftliche Teilhabe hat. An diesen Ma\u00dfst\u00e4ben - Grundrecht auf Existenzminimum und eine gesellschaftliche Realit\u00e4t, die allen selbstbestimmte Teilhabe erm\u00f6glicht - messen wir auch die Sanktionen. Wenn wir uns die derzeitige Sanktionspraxis angucken, stellen wir fest, dass die Sanktionen zurzeit diesen Ma\u00dfst\u00e4ben nicht gen\u00fcgen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736143,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":369,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die meisten Sanktionen sind in der Tat dem\u00fctigend, sie sind h\u00e4ufig unn\u00f6tig, und sie sind meist auch kontraproduktiv. Deswegen sagen wir: Wir brauchen ein Sanktionsmoratorium. Die Zeit, in der die Sanktionen ausgesetzt werden, sollten wir nutzen, um die Sanktionsregeln so zu \u00e4ndern, dass sie den Ma\u00dfst\u00e4ben des Grundgesetzes aber auch den Ma\u00dfst\u00e4ben einer inklusiven Gesellschaft gen\u00fcgen, also Menschen nicht ausgrenzt werden und Teilhabe gef\u00f6rdert wird.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736145,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":371,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"An der Stelle eine kleine Anmerkung zu den Vorstellungen der Linken. Ich glaube, man muss auch dar\u00fcber nachdenken, ob die sofortige Abschaffung aller Sanktionen diesem Anspruch tats\u00e4chlich gerecht wird oder ob nicht die komplette Abschaffung der Sanktionen auch dazu f\u00fchren kann - wohlgemerkt: unter den derzeitigen Bedingungen -, dass Menschen von gesellschaftlicher Teilhabe und aus der Gesellschaft ausgegrenzt werden. Ich stelle das einmal als eine Frage in den Raum, \u00fcber die man intensiv nachdenken m\u00fcsste.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":372,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter -Gedanke!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":373,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hei\u00dft das, wenn wir sagen: \u201eMenschen m\u00fcssen in die Gesellschaft hereingeholt werden, d\u00fcrfen nicht ausgegrenzt werden\u201c? Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen Barrieren abbauen, wir m\u00fcssen H\u00fcrden abbauen, wir m\u00fcssen Mauern einrei\u00dfen, und wir m\u00fcssen T\u00fcren aufschlie\u00dfen, die verhindern, dass Menschen in die Gesellschaft hineinkommen. Die derzeitige Sanktionspraxis schafft das nicht. Zwei Beispiele:\n\nTotalsanktion. Dass Menschen eine Leistung komplett verweigert wird, das geht unseres Erachtens nicht. Meines Erachtens ist das auch nicht mit dem vom Verfassungsgericht festgestellten Grundrecht auf Gew\u00e4hrung eines Existenzminimums vereinbar. Dass Menschen gar nichts bekommen, das geht so nicht.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736149,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":375,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir hatten dazu schon Anh\u00f6rungen im Ausschuss; da ist dieser Punkt von allen Experten kritisiert worden, auch von den Verfassungsrechtlern. Wir haben jetzt die Bundesregierung einmal gefragt, wie viele F\u00e4lle das eigentlich sind. Es sind 9 000 F\u00e4lle. Da kann man sagen: Das sind nicht viele. Aber: 9 000 Menschen, denen das Existenzminimum tats\u00e4chlich verweigert wird - das m\u00fcssen wir dringend \u00e4ndern.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736151,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":377,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von diesen 9 000 Menschen sind 5 000 Menschen unter 25 Jahre. Wir finden, gerade bei jungen Menschen muss man darauf achten und ihnen dabei helfen, dass sie in die Gesellschaft hineinkommen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":378,"sitzung":40,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig! Genau so! Ja!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":379,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Wir haben besonders scharfe Sanktionsregeln f\u00fcr die unter 25-J\u00e4hrigen. Das ist von der letzten Gro\u00dfen Koalition eingef\u00fchrt worden. Auch das wurde von allen Verfassungsrechtlern als problematisch bezeichnet. Insbesondere Altersdiskriminierung ist da ein rechtliches Problem. Diese sch\u00e4rferen Sanktionsregeln f\u00fcr unter 25-J\u00e4hrige geh\u00f6ren also abgeschafft.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736155,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":381,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schlie\u00dflich ist es wichtig, noch einmal die Bedeutung einer Grundsicherung f\u00fcr die Gesellschaft insgesamt zu betonen. F\u00fcr uns als Freiheitspartei","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":382,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liberale Seite!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736158,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":40,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":384,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"ist es wichtig, dass die Selbstbestimmung der Menschen gew\u00e4hrleistet wird. Zur Selbstbestimmung geh\u00f6rt eine verl\u00e4ssliche Grundsicherung als Existenzsicherung in allen Lebenslagen unmittelbar dazu. Eine stabile Grundsicherung ist die Voraussetzung f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736160,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":386,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Sozialdemokraten spricht jetzt die Kollegin Dagmar Schmidt.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736162,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":388,"sitzung":40,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Bevor ich zu den Sanktionen direkt komme, m\u00f6chte ich etwas Grunds\u00e4tzliches zum Sozialstaatsverst\u00e4ndnis sagen, weil Sie diesen Punkt nicht nur in Ihrem Antrag, sondern auch in Ihrer Rede angesprochen haben.\n\nEs ist f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, dass der Sozialstaat ein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum sichern muss. Aber es sollte genauso selbstverst\u00e4ndlich sein, dass alle Menschen, die es k\u00f6nnen, auch ihren Beitrag zur Entwicklung und zum Wohlstand unserer Gesellschaft leisten und sich bem\u00fchen, ihren Lebensunterhalt selbstst\u00e4ndig zu verdienen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736164,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":390,"sitzung":40,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind uns wahrscheinlich einig, dass die ganz gro\u00dfe Mehrheit genau das auch m\u00f6chte.\n\nDie Menschen sind unterschiedlich. Sie haben unterschiedliche Voraussetzungen und befinden sich in unterschiedlichen Lebenslagen. Man kann nicht von allen das Gleiche erwarten. Aber dass man etwas von den Menschen erwartet, das hat auch etwas mit Respekt zu tun. Ich will keine Grundsatzdebatte zum bedingungslosen Grundeinkommen f\u00fchren. Ich will aber ein paar kleine Worte dazu verlieren, weil es in Ihrem Antragstext zumindest angedeutet ist.\n\nChancengleichheit stellt man nicht dadurch her, dass man Menschen bedingungslos alimentiert, sondern durch eine aktive, gute und gerechte Bildungspolitik, die individuell f\u00f6rdert mit Ganztagsschulen und die einen Nachteilsausgleich f\u00fcr sozial Schw\u00e4chere vorsieht, und durch eine gute Familienpolitik, die Familien mit Zeit, Geld und guter Betreuung unterst\u00fctzt.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736166,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":392,"sitzung":40,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Man ver\u00e4ndert Arbeitsbedingungen nicht dadurch, dass man alle Menschen alimentiert und eine eigenst\u00e4ndige Existenzsicherung \u00fcberfl\u00fcssig macht, sondern durch solidarisches gewerkschaftliches Handeln und durch gute gesetzliche Rahmenbedingungen. Einen gro\u00dfen Schritt in die richtige Richtung haben wir gestern mit der Verabschiedung des Tarifpakets bereits gemacht.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736168,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":394,"sitzung":40,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Statt den Menschen Scheinfreiheit unbegrenzter ehrenamtlicher Arbeit zu geben, wollen wir ihnen die Freiheit geben, durch eigenes Einkommen ihr Leben selber in die Hand zu nehmen. Aus Ihrer Sicht ist F\u00f6rdern und Fordern Ausdruck eines paternalistischen Sozialstaates, aus unserer Sicht ist es Ausdruck eines emanzipatorischen Sozialstaats.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736170,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736171,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":397,"sitzung":40,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Zusammenlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe hat f\u00fcr viele Menschen die T\u00fcr zu Hilfe und Unterst\u00fctzung ge\u00f6ffnet. Wir wollen keinen Sozialhilfestaat mehr, der Menschen alimentiert und dann links liegen l\u00e4sst. F\u00f6rdern und Fordern hei\u00dft: Wir brauchen alle, wir wollen alle, wir erwarten von allen etwas, aber wir geben auch allen Hilfe und Unterst\u00fctzung.\n\nDamit komme ich zu den Sanktionen. Entscheidend daf\u00fcr, dass es gelingt, Arbeitslose in gute Jobs zu bringen, ist neben dem eigenen Engagement eines jeden Einzelnen - wir lassen da auch keinen raus - all das, was wir zur F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung zur Verf\u00fcgung stellen. \u201eWir lassen den Einzelnen nicht raus\u201c hei\u00dft aber auch, dass wir Sanktionen nicht grunds\u00e4tzlich abschaffen wollen. Ob sie in der jetzigen Form aber die Ziele -erreichen, die wir damit erreichen wollen, ist fraglich. Dar\u00fcber muss geredet werden. Deswegen haben wir gemeinsam im Koalitionsvertrag verabredet, dass wir uns vor allem mit der \u00dcberpr\u00fcfung der Sanktionsregelungen und der Sanktionspraxis f\u00fcr die unter 25-J\u00e4hrigen besch\u00e4ftigen wollen.\n\nWir haben dar\u00fcber hinaus beschlossen, dass wir uns mit den Ergebnissen der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur Rechtsvereinfachung im SGB II besch\u00e4ftigen werden,","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":398,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann bekommen wir eine Versch\u00e4rfung!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":399,"sitzung":40,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"und zwar dahin gehend besch\u00e4ftigen werden - das steht auch so im Koalitionsvertrag -, dass wir Verbesserungen sowohl f\u00fcr die Arbeitslosen als auch f\u00fcr die Verwaltung erreichen wollen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736175,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":401,"sitzung":40,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Ergebnisse werden bald auf dem Tisch liegen und sicher eine gute Grundlage f\u00fcr eine spannende und heftige Debatte werden.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736177,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":40,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist richtig!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":403,"sitzung":40,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich pers\u00f6nlich kann mir vorstellen, dass wir uns an der Stelle vor allem \u00fcber die Frage der Gleichbehandlung der unter und \u00fcber 25-J\u00e4hrigen unterhalten; denn die Unterscheidung in Altersgruppen hat sich weder als gerecht noch als zielf\u00fchrend erwiesen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736179,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":405,"sitzung":40,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte an der Stelle der Debatte noch nicht vorgreifen, aber zumindest m\u00f6chte ich einen kurzen Eindruck davon vermitteln, was nach meinen Vorstellungen noch auf den Tisch kommen m\u00fcsste. Auch mit der Frage, ob die Sanktionen auf den Bereich der Kosten der Unterkunft ausgedehnt werden sollten, m\u00fcssen wir uns besch\u00e4ftigen. Dies ist n\u00e4mlich ein Punkt, der ganz hart in die Existenz von Menschen eingreift.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736181,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":407,"sitzung":40,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden uns dar\u00fcber unterhalten, welche Sanktion wof\u00fcr angemessen und was an dieser Stelle zielf\u00fchrend ist.\n\nZum Weg in die selbstst\u00e4ndige Existenzminderung geh\u00f6rt F\u00f6rderung genauso wie eigenes Engagement. Es geh\u00f6rt dazu, Erwartungen zu formulieren und sich dann auf Vereinbarungen verlassen zu k\u00f6nnen. Wenn nicht, dann muss man auch mit Sanktionen rechnen. Das ist in anderen gesellschaftlichen Bereichen nicht anders. Wer Vereinbarungen, wer Vertr\u00e4ge, wer Verabredungen bricht, muss mit Konsequenzen rechnen. Das ist nicht paternalistisch, sondern hat etwas mit einem normalen und respektvollen Umgang miteinander zu tun.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736183,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":40,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":409,"sitzung":40,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber entscheidend ist dabei doch: Handelt es sich um eine Verabredung oder eine Verordnung? Deshalb finde ich andere Fragen viel entscheidender als die Frage der Sanktion.\n\nNehmen wir als erstes Beispiel einmal die Eingliederungsvereinbarung. Ich finde, eine Eingliederungsvereinbarung ist ein Schl\u00fcsselinstrument, um Menschen den Weg in den Arbeitsmarkt zu ebnen, und zwar dann, wenn eine echte Verst\u00e4ndigung stattfindet, die den W\u00fcnschen der Arbeitsuchenden genauso gerecht wird wie sie den realistischen M\u00f6glichkeiten entspricht, und sich die Arbeitsuchenden mit ihr auch identifizieren k\u00f6nnen. Dann ist sie ein Erfolgsinstrument. Aber sind die Voraussetzungen daf\u00fcr \u00fcberall geschaffen? L\u00e4sst der Betreuungsschl\u00fcssel an allen Stellen eine so intensive Betreuung und Beratung zu, dass es wirklich klappt? Stimmt die Chemie zwischen den Beratern und denen, die Beratung w\u00fcnschen? Was passiert, wenn das nicht der Fall ist? Wer hat dann welche Rechte? Das sind f\u00fcr mich die viel interessanteren Fragen","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":410,"sitzung":40,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und: \u201eGibt es ausreichend Angebote?\u201c!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":411,"sitzung":40,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"als die, ob man grunds\u00e4tzlich f\u00fcr oder gegen Sanktionen ist.\n\nDer zweite Punkt - Sie haben es angesprochen -: Sind die Schriftst\u00fccke, die informieren und dar\u00fcber aufkl\u00e4ren sollen, welche Rechte und Pflichten man hat, f\u00fcr alle wirklich immer so verst\u00e4ndlich, dass daraus das richtige Handeln resultieren kann?\n\nMit diesen Fragen m\u00f6chten wir uns gerne in Zukunft besch\u00e4ftigen.\n\nDie Reform des SGB II ist ein steter Prozess. Wir alle haben die Aufgabe, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die angewandten Mittel die bestm\u00f6glichen sind, um zu den Zielen zu f\u00fchren, die wir erreichen wollen. Unser sozialpolitisches Ziel ist es aber eben nicht, Arbeitslosigkeit zu bezahlen und uns mit Ihnen \u00fcber die H\u00f6he der Transferleistungen zu streiten. Unser Ziel ist es, Menschen in Arbeit zu bringen, und zwar zu guten Bedingungen und so, dass sie sich und ihre Familien ern\u00e4hren k\u00f6nnen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736187,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":413,"sitzung":40,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":1683.0,"speaker_party":"spd","text":"Die allermeisten Menschen wollen arbeiten und stolz auf das Geschaffene sein.\n\nWir sind der Auffassung, dass \u201eMenschen in Arbeit zu bringen\u201c Ausdruck eines emanzipatorischen Sozialstaatsverst\u00e4ndnisses ist. Wir wollen alles daf\u00fcr tun, die notwendige Hilfe und Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hrleisten, auch und gerade f\u00fcr die, die es besonders schwer haben; frei nach Abraham Lincoln:\n\nJe schwerer etwas f\u00e4llt, desto gr\u00f6\u00dfer die Freude, wenn es uns gelingt.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736189,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":415,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Professor Dr. Matthias Zimmer, CDU\/CSU.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736191,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":417,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Kommt Lafargue gleich am Anfang Ihrer Rede oder nicht?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":418,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Psalm 127 sagt bekanntlich, dass es unn\u00fctz sei, fr\u00fch aufzustehen und hernach lange zu sitzen, um das Brot mit Sorgen zu essen, denn den Seinen gebe es der Herr im Schlaf. Ich f\u00fchle mich ein wenig an diesen Psalm erinnert, wenn wir - nicht zum ersten Mal - auf Antrag der Fraktion Die Linke die Abschaffung von Sanktionen in der Welt der Sozialgesetzgebung debattieren. Ich will an einigen Punkten deutlich machen, warum die biblische Verhei\u00dfung und die Solidarit\u00e4t in unserer Gesellschaft zwei verschiedene Dinge sind, in der Hoffnung - denn diese stirbt bekanntlich zuletzt -, dass die ganze Debatte ein wenig von der vordergr\u00fcndigen Perspektive der Fairness im Einzelfall auf das Grunds\u00e4tzliche gestellt werden kann und am Ende die Kolleginnen und Kollegen der Fraktion, die sich des Themas immer wieder annehmen, das Irrige ihrer Argumentation einzusehen in der Lage sind.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":419,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mann, jetzt nicht so poetisch!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736195,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":40,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":421,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von der Abschaffung der Sanktionen in der Sozialgesetzgebung, meine Damen und Herren, ist es ein kaum noch wahrnehmbarer Schritt zum bedingungslosen Grundeinkommen. Ich habe sehr wohl wahrgenommen, dass es hier\u00fcber in der Fraktion der Linken wie auch bei den Gr\u00fcnen sehr unterschiedliche Auffassungen gibt. Aber ein sanktionsfreies Regime in der Sozialgesetzgebung ist ein bereits auf niedrigem Niveau installiertes Grundeinkommen, das an keine erzwingbaren Bedingungen mehr gekn\u00fcpft ist. Hiergegen habe ich drei grunds\u00e4tzliche Einw\u00e4nde.\n\nDer erste Einwand ist, dass wir durch ein solches System die Bedingungen von Solidarit\u00e4t selbst untergraben. Solidarit\u00e4t ist ein Sozialprinzip der gesamtschuldnerischen Haftung. Es ist aus dem r\u00f6mischen Privatrecht entlehnt und in der franz\u00f6sischen Revolution dann zu einem politischen Prinzip der Gesellschaftsgestaltung umgedeutet worden. Mit anderen Worten: Wir kennen in der Gesellschaft, im Sozialverband das solidarische Eintreten f\u00fcr den Einzelnen, wenn er in Not ger\u00e4t. Wir kennen hier unbedingte und bedingte Solidarit\u00e4tspflichten.\n\nUnbedingte Solidarit\u00e4tspflichten sind solche, die nicht auf Gegenseitigkeit beruhen oder beruhen k\u00f6nnen. Der Mensch, der sich in einer solchen Lage befindet, kann sich aus eigener Kraft und auch mit Hilfe anderer daraus nicht mehr befreien. Er bedarf der dauerhaften Hilfestellung.\n\nAnders in F\u00e4llen der bedingten Solidarit\u00e4tspflichten. Hier kann sich der Einzelne selbst oder mit Hilfe anderer aus der Notlage befreien; denn sie ist nicht dauerhaft. Mehr noch: Die Legitimit\u00e4t der gesellschaftlichen Ressource Solidarit\u00e4t ist gerade davon abh\u00e4ngig, dass er dies auch tut, weil er es kann. Solidarit\u00e4t versteht sich hier als Einstehen f\u00fcr andere in unverschuldeten Notlagen, aber nicht als eine dauerhafte Subventionierung der Unwilligkeit, Verantwortung f\u00fcr sich selbst zu \u00fcbernehmen.\n\nMein zweiter Einwand ist, dass damit der Wert von Arbeit selbst diskreditiert wird. \u00dcberspitzt formuliert: Wer arbeitet, ist der Dumme; denn es ginge ja auch anders. Das ist im \u00dcbrigen auch mein Haupteinwand gegen ein bedingungsloses Grundeinkommen. Die Bef\u00fcrworter rechnen damit, dass sich in der Summe die Anzahl derjenigen, die durch produktive Arbeit ein solches Grundeinkommen finanzieren, nicht ver\u00e4ndert.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736197,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":40,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege, es geht heute nicht um das bedingungslose Grundeinkommen!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":423,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hingegen glaube schon, dass die Anzahl derjenigen, die sich ohne Arbeit auf niedrigerem Niveau einrichten, deutlich ansteigt. Die Finanzierung eines Grundeinkommens lebt damit von Voraussetzungen, die sie selbst untergr\u00e4bt. Das gilt eben auch f\u00fcr die \u00dcberstrapazierung der Solidarit\u00e4t.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736199,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":40,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Davon steht nichts im Antrag!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":425,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mein dritter Einwand ist, dass damit Menschen nicht mehr als selbstst\u00e4ndig wahr- und ernstgenommen werden, sondern zum dauerhaften Objekt staatlicher Betreuung werden. Der enge Zusammenhang von Freiheit und Selbstverantwortung wird aufgel\u00f6st. Man kann Freiheit durchaus denken als dauerhafte staatliche Alimentierung, aber das ist ein Freiheitsbegriff, dem die Dimension der Selbstverantwortung fehlt. Aus meiner Sicht - ich glaube, hier spreche ich auch f\u00fcr die Union als Ganzes - verfehlt ein solcher Freiheitsbegriff den Kern der Personalit\u00e4t des Menschen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736201,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":427,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er nimmt den Menschen nicht als m\u00fcndig wahr. W\u00e4re es nicht Aufgabe einer neuen Aufkl\u00e4rung, den Menschen an seine M\u00fcndigkeit zu erinnern und ihn aufzufordern, aus allen Formen der Unm\u00fcndigkeit sich zu befreien, auch wenn diese noch so benevolent als staatliche Betreuung daherkommt?\n\nDamit zusammen h\u00e4ngt ein weiteres Argument. Die Linke behauptet in ihrem Antrag, dass Sanktionen gegen die W\u00fcrde des Menschen versto\u00dfen. Wenn wir aber Freiheit und Selbstverantwortung ernst nehmen, dann m\u00fcssen wir auch die Entscheidungsfreiheit des Einzelnen ernst nehmen. Wir kn\u00fcpfen Sozialleistungen an Bedingungen und machen dies auch sehr deutlich; der Kollege Weiler hat in seiner Rede davon ja ausf\u00fchrlich gesprochen. Wenn diese Bedingungen wissentlich und willentlich nicht erf\u00fcllt werden, und zwar im Wissen um die Konsequenzen, dann ist das mitnichten ein Versto\u00df gegen die W\u00fcrde. Es ist Ausfluss der Entscheidungsfreiheit des Einzelnen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736203,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":429,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es verstie\u00dfe, meine Damen und Herren, meines Erachtens gegen die W\u00fcrde des Menschen, diese Entscheidungsfreiheit sozialtherapeutisch oder gesellschaftlich aufheben zu wollen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736205,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":431,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hinter dem unscheinbar daherkommenden Antrag der Linken, die Sanktionen in der Sozialgesetzgebung abzuschaffen, verbirgt sich also mehr. Sie, meine Damen und Herren von den Linken, stellen damit in Wahrheit die Grundlagen unserer Wirtschafts- und Sozialordnung infrage, Sie stellen die Systemfrage.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":432,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736208,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":40,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"In dem Antrag bestimmt nicht!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":434,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht mehr und nicht weniger hatte ich auch von Ihnen erwartet. Im Wege der heutigen Rede wollte ich Sie wissen lassen: Wir haben es gemerkt und lehnen deshalb Ihren Antrag ab.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736210,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":436,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die Linken die Kollegin Sabine Zimmermann.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736212,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":438,"sitzung":40,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Zimmer, es geht in unserem Antrag nicht um das bedingungslose Grundeinkommen. Ich glaube, da haben Sie etwas falsch verstanden; denn beim bedingungslosen Grundeinkommen sollen alle Geld bekommen, egal ob sie arbeiten, ob sie nicht arbeiten, ob sie Million\u00e4re sind oder sonst was. Es geht hier einfach darum, die Aussage von Artikel 1 des Grundgesetzes \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\u201c umzusetzen. Um nichts anderes geht es hier.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736214,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":440,"sitzung":40,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, \u00fcber 1 Million Sanktionen wurden im letzten Jahr wieder gegen\u00fcber Hartz-IV-Bezieherinnen und -Beziehern verh\u00e4ngt. Das sind alles Einzelschicksale; davon, wie es diesen Menschen geht, haben die meisten hier im Saal allenfalls eine vage Vorstellung. Wie ist es denn, wenn von einem Betrag, der als Existenzminimum gilt, noch etwas weggenommen wird? Was hei\u00dft denn das \u00fcberhaupt: Leben unterhalb des Existenzminimums? Ich frage Sie hier: Kann man denn mit weniger als dem Existenzminimum \u00fcberhaupt noch ein Leben in W\u00fcrde f\u00fchren?\n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen: Ich kenne viele Menschen - zum Beispiel Frauen \u00fcber 50 -, die vor dem Jobcenter stehen, zittern und Angst haben, dort hineinzugehen. Ich habe letztens erst einen alleinerziehenden Mann getroffen, der Aufstocker ist und 150 Euro gestrichen bekommen sollte. Der hat n\u00e4chtelang davor nicht geschlafen. Wissen Sie, wie es den Kolleginnen und Kollegen geht?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":441,"sitzung":40,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum kriegt er die denn gestrichen?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":442,"sitzung":40,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"- Die sollte er ungerechtfertigerweise gestrichen bekommen, das ist dann sp\u00e4ter herausgekommen, was ich richtig finde. Danach konnte der Kollege wieder richtig schlafen. Vorher hatte er nur noch 700 Euro verdient und konnte sein Kind nicht mehr ern\u00e4hren. Das war n\u00e4mlich das ganze Problem dabei.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736218,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":444,"sitzung":40,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit den Sanktionen sollen - so das angebliche Ziel - Erwerbslose dazu angehalten werden, sich um Arbeit zu bem\u00fchen. Meine Damen und Herren, ich muss Ihnen sagen, dass das ziemlicher Unsinn ist. Ich will es Ihnen auch belegen. Vor etwas l\u00e4ngerer Zeit hat die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Arbeitslosengeld-II-Bezieher befragt. Danach stimmten 76 Prozent der Aussage zu: Arbeit zu haben ist das Allerwichtigste im Leben. 86 Prozent erkl\u00e4rten sogar: Arbeit ist wichtig, weil sie einem das Gef\u00fchl gibt, dazuzugeh\u00f6ren. Meinen Sie wirklich, diesen Arbeitslosen m\u00fcsste man noch mit Sanktionen drohen, damit sie sich um Arbeit bem\u00fchen? - Ich glaube das eher nicht.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736220,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":446,"sitzung":40,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn sie bewirken zudem das Gegenteil: Sie entmutigen die Betroffenen, und das kann so weit gehen, dass manche den Kontakt zu den Jobcentern total abbrechen. Sie f\u00f6rdern keine Motivation, im Gegenteil, sie machen sie kaputt. Und das, meine Damen und Herren, ist Ihre Politik.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736222,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":448,"sitzung":40,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum das alles? - Die Antwort ist einfach. Sanktionen drangsalieren nicht nur Erwerbslose, sie zwingen auch dazu, schlechte, unsichere Jobs anzunehmen. Damit \u00fcben Sie auch Druck auf die L\u00f6hne aus. Erwerbslose im Hartz-IV-System sind bei der Jobsuche meist zu Zugest\u00e4ndnissen bereit. Meine Kollegin Katja Kipping hat es gesagt. Dazu sagt auch die erw\u00e4hnte Befragung der Agentur f\u00fcr Arbeit: acht von zehn Hartz-IV-Beziehern sind bereit, eine Arbeit unterhalb ihrer Qualifikation anzunehmen. Zwei Drittel w\u00fcrden ung\u00fcnstige Arbeitszeiten in Kauf nehmen und knapp die H\u00e4lfte ein geringeres Einkommen.\n\nDass Sanktionen dazu f\u00fchren, jede x-beliebige Arbeit anzunehmen, zeigt auch eine aktuelle Studie des Arbeitsministeriums aus Nordrhein-Westfalen. Dort hei\u00dft es: Harte Sanktionen f\u00fchren h\u00e4ufig nicht zu einem \u201ekontinuierlichen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis\u201c, sondern nur zu einer \u201ekurzfristigen Besch\u00e4ftigung zur Verbesserung der finanziellen Situation\u201c.\n\nWenn Sie glauben, dass ohne Sanktionen Erwerbslose zumutbare Arbeit ablehnen w\u00fcrden, dann muss ich Ihnen sagen, dass nur jede achte Sanktion zustande gekommen ist, weil Arbeit, Ausbildung oder eine Ma\u00dfnahme abgelehnt oder abgebrochen wurden. Wenn Sie sich diese F\u00e4lle einmal ganz genau anschauen, dann erkennen Sie, dass in vielen F\u00e4llen Erwerbslose missbraucht und ihre Rechte mit F\u00fc\u00dfen getreten werden. Das ist der Ist-Zustand.\n\nAber Sanktionen sind nicht nur ein Problem der Erwerbslosen. Wer einmal Betriebe besucht hat, die in wirtschaftlich schwierigen Situationen stecken, wei\u00df, welches Drohpotenzial auch Arbeitgeber damit besitzen, welche Angst unter den Kolleginnen und Kollegen gesch\u00fcrt wird, auf Lohn zu verzichten, damit sie nicht in k\u00fcrzester Zeit in Hartz IV landen; das will n\u00e4mlich keiner.\n\nAuch der DGB merkte erst k\u00fcrzlich in einer Stellungnahme zu den Sanktionen an, mit Hartz IV und anderen Ma\u00dfnahmen der Hartz-Gesetze sollte erkl\u00e4rterma\u00dfen der Niedriglohnbereich ausgebaut werden. - Das, meine Damen und Herren, ist Ihnen wirklich gelungen.\n\nDeutschland hat nach Litauen den zweitgr\u00f6\u00dften Niedriglohnsektor Europas. Sogar die internationale Wirtschaftsorganisation OECD hat die Bundesregierung -inzwischen aufgefordert, das Problem des Niedriglohnbereichs zu bek\u00e4mpfen. Das geht nicht, wenn man Hartz IV au\u00dfen vorl\u00e4sst. Nach den derzeitigen Mindestlohnpl\u00e4nen sollen die Langzeitarbeitslosen - das sind 1,1 Millionen Menschen - f\u00fcr L\u00f6hne unterhalb des vorgesehenen Mindestlohns von 8,50 Euro arbeiten. F\u00fcr uns gilt aber auch hier das Prinzip \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit\u201c.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736224,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":450,"sitzung":40,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":1607.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition und hier insbesondere von der SPD, wenn es Ihnen wirklich ernst damit ist, Niedrigl\u00f6hne zu bek\u00e4mpfen und f\u00fcr gute Arbeit zu sorgen, kommen Sie nicht daran vorbei, die Sanktionen abzuschaffen. Das liegt im gemeinsamen Interesse der Erwerbslosen und der Besch\u00e4ftigten. Die Linke bleibt dabei - jetzt, Frau Pothmer, kommt mein Satz -: Hartz IV muss weg, und auch das Sanktionssystem muss weg. Es ist nichts anderes als ein Programm zur Drangsalierung der Erwerbslosen und zur Disziplinierung der Besch\u00e4ftigten. Wir brauchen eine sanktionsfreie, armutsfeste Mindestsicherung.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736226,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":452,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Sozialdemokraten spricht jetzt der Kollege Matthias Bartke.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736228,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":454,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eines vorweg: Die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Hartz-IV-Empf\u00e4nger ist gesetzestreu. Es gibt unz\u00e4hlige Gr\u00fcnde, warum man in den Hartz-IV-Bezug gelangen kann: Verwerfungen am Arbeitsmarkt, Betriebsschlie\u00dfungen und pers\u00f6nliche Schicksalsschl\u00e4ge. Nur einen Grund gibt es fast nie: Unlust oder Faulheit.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":455,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":456,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist wichtig, dies zu Beginn zu betonen; denn man hat in der Debatte \u00fcber Leistungsmissbrauch zuweilen den Eindruck, dass ein signifikanter Anteil der Hartz-IV-Empf\u00e4nger Leistungsmissbrauch betreibt. Ich sage Ihnen: Das stimmt nicht; das ist nicht zutreffend.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736232,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":458,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Von Sanktionen sind nach Angaben des IAB im Laufe der Zeit gerade einmal 5 Prozent der Leistungsbezieher betroffen, und die ganz h\u00e4ufig nur wegen Meldevers\u00e4umnissen; das wurde eben schon gesagt.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":459,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist dann aber doch trotzdem ein Problem!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":460,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Dennoch sind Sanktionen im System des SGB II unerl\u00e4sslich. Grunds\u00e4tzlich muss man sich vor Augen f\u00fchren, dass es sich bei Hartz-IV-Leistungen um Steuergelder handelt, die von anderen Menschen hart erarbeitet worden sind. Gerade die wenig verdienenden Menschen sind es, die in der Regel am wenigsten Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, wenn Menschen nicht alles daransetzen, aus dem Leistungsbezug wieder herauszukommen.\n\nDer richtige Grundgedanke, der hinter dem Sanktionskonzept steht, ist der Ansatz der fordernden Aktivierung. Damit soll sichergestellt werden, dass die Leistungsberechtigten mit den Jobcentern kooperieren, und es sollen dadurch Bewerbungsaktivit\u00e4ten und die Annahme von angebotenen Stellen gew\u00e4hrleistet werden. Wenn man arbeitslos und bed\u00fcrftig ist und kein ALG I erh\u00e4lt, bekommt man ALG II. Man muss daf\u00fcr nicht arbeiten; das liegt in der Natur der Sache. Aber man muss schon die Auflagen des Jobcenters erf\u00fcllen. Das ist die Gegenleistung f\u00fcr staatliche Unterst\u00fctzung, und das ist, mit Verlaub, auch richtig.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736236,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":462,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war aber nicht der Grundsatz!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":463,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Linke fordert in ihrem vorliegenden Antrag, bei Fehlverhalten von Leistungsbeziehern komplett auf Sanktionen zu verzichten. Das, meine Damen und Herren, ist ein weitgehender Schritt in Richtung bedingungsloses Grundeinkommen:","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":464,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736240,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":466,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Man muss keine Leistung erbringen, man muss keine Auflagen erf\u00fcllen, und man muss nicht arbeiten, aber Geld vom Staat bekommt man trotzdem. Meine Damen und Herren, das geht nicht.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736242,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":468,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Gro\u00dfe Koalition ist ohne Wenn und Aber gegen ein bedingungsloses Grundeinkommen, und ich war bisher davon ausgegangen, dass es auch bei der Linken differenziert betrachtet wird. In Ihrem Wahlprogramm fordern Sie noch eine Enquete-Kommission dazu;","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":469,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Die haben wir immer gefordert!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":470,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"nun fordern Sie aber die v\u00f6llige Abschaffung der Sanktionen im SGB II. Damit setzen Sie einen Kurs fort, den Sie mit der ziemlich populistischen Kampagne von Inge Hannemann zum bedingungslosen Grundeinkommen begonnen haben.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736246,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":472,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kenne Frau Hannemann; sie kommt aus meinem Wahlkreis. Ich sage Ihnen: Sie ist zweifellos eine kluge Frau, die mit ihrer Kritik in vielen Einzelpunkten recht hat; nur sind die Handlungskonsequenzen - so ist das h\u00e4ufig bei Kritikern - nicht zu Ende gedacht.\n\nMeine Damen und Herren von der Linken, in Ihrem Antrag fordern Sie die Totalabschaffung aller Sanktionen im SGB II. Damit hat sich bei Ihnen in dieser zentralen Frage der populistische Fl\u00fcgel durchgesetzt. Ich bedaure das sehr. Wir werden Ihren Antrag ablehnen. Das hei\u00dft im Umkehrschluss aber keineswegs, dass wir das Sanktionssystem in seiner jetzigen Form guthei\u00dfen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":473,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Da sind wir ja mal gespannt!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":474,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist nicht gut; es ist zu kompliziert, es ist intransparent, und es wird von vielen Betroffenen als Schikane empfunden.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736250,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":40,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist wohl wahr!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":476,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Besonders das versch\u00e4rfte Sanktionssystem gegen Jugendliche geht gar nicht. Verst\u00f6\u00dfe von Jugendlichen gegen Auflagen der Jobcenter werden st\u00e4rker geahndet als die von Erwachsenen. Das ist eine Verdrehung der tats\u00e4chlichen Notwendigkeiten.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736252,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":478,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Streichung s\u00e4mtlicher ALG-II-Leistungen inklusive aller KdU-Leistungen ist bei Jugendlichen deutlich schneller m\u00f6glich als bei Erwachsenen. Das setzt h\u00e4ufig eine Abw\u00e4rts- und Verschuldungsspirale in Gang, die niemand wollen kann. Sogar das IAB hat k\u00fcrzlich festgestellt, dass das zutiefst problematisch ist. Selbst im Strafrecht werden Jugendliche milder behandelt als Erwachsene. Dabei stehen p\u00e4dagogische Erw\u00e4gungen im Vordergrund. Solche Erw\u00e4gungen m\u00fcssen auch im SGB II st\u00e4rker zum Tragen kommen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736254,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":480,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Das vorhin schon von Ihnen zitierte Institut f\u00fcr Sozial- und Gesellschaftspolitik hat dazu festgestellt: Je h\u00f6her die Sanktionen bei Jugendlichen, desto st\u00e4rker schwindet ihr Vertrauen in die Berater. Das ist ja auch kein Wunder.\n\nDas Sanktionssystem des SGB II, insbesondere das f\u00fcr Jugendliche, geh\u00f6rt auf den Pr\u00fcfstand. Das hat die Gro\u00dfe Koalition daher auch in ihrem Koalitionsvertrag festgeschrieben. Die Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \u201eRechtsvereinfachung im SGB II\u201c hat sich dieses Auftrags angenommen. Vorgestern haben wir im Ausschuss erfahren, dass sich die Arbeitsgruppe auf der Zielgeraden befindet. Wir werden also in K\u00fcrze mit Ergebnissen rechnen k\u00f6nnen. Es ist geplant, dass die notwendigen SGB-II-\u00c4nderungen sp\u00e4testens im kommenden Fr\u00fchjahr im Bundesgesetzblatt stehen werden. Das Sanktionssystem f\u00fcr Erwachsene wird vereinfacht und transparenter, und das Sanktionssystem f\u00fcr Jugendliche wird v\u00f6llig ge\u00e4ndert. Ich sage: Je schneller das passiert, desto besser.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":481,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Na, wir werden nachfragen!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":482,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, ich komme aus Hamburg. Wir haben dort das System der Jugendberufsagenturen entwickelt. Ein Bestandteil dieses Systems ist, dass wir immer wieder auf Jugendliche zugehen. Wir sorgen so daf\u00fcr, dass keiner von ihnen verloren geht. Das, was die Hamburger Jugendberufsagenturen machen, hat der Hamburger B\u00fcrgermeister Olaf Scholz einmal f\u00fcrsorgliche Belagerung genannt. Ich sage Ihnen: Eine solche f\u00fcrsorgliche Belagerung ist viel wirksamer als Sanktionen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736258,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":484,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist daher gut, dass die Gro\u00dfe Koalition die bundesweite Einf\u00fchrung der Hamburger Jugendberufsagenturen im Koalitionsvertrag festgeschrieben hat.\n\nUnterm Strich l\u00e4sst sich festhalten:\n\nErstens. Die ganz \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Hartz-IV-Empf\u00e4nger verh\u00e4lt sich rechtskonform.\n\nZweitens. Das von der Linken geforderte weitgehend bedingungslose Grundeinkommen ist ein gesellschaftlicher und politischer Irrweg.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736260,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":486,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, die fordern das gar nicht!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":487,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens. Das gesamte Sanktionsregularium im SGB II bedarf dringend der \u00dcberarbeitung, insbesondere hinsichtlich der unter 25-J\u00e4hrigen.\n\nViertens. Die GroKo ist dabei. Wir liefern.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736263,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":489,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Dr. Bartke, vielen Dank. - Es spricht jetzt die Kollegin Brigitte Pothmer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":490,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Weiler ist leider schon gegangen, aber ich m\u00f6chte trotzdem das Argument, das er hier vorgebracht hat, aufgreifen. Herr Weiler sagte: Wo ist eigentlich das Problem? Es sind doch sowieso nur 3 Prozent aller Arbeitslosen von Sanktionen betroffen. - Das zeigt, dass er die Wirkung von Sanktionen total verkennt; denn wenn 3 Prozent sanktioniert werden, erleben 97 Prozent der Betroffenen die Sorge, ebenfalls von Sanktionen betroffen zu werden. Sanktionen wirken weit \u00fcber die Gruppe hinaus, die von ihnen unmittelbar betroffen ist.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736266,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":492,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trotzdem sage ich an dieser Stelle - Herr Strengmann-Kuhn hat es schon angedeutet -: Die Gr\u00fcnen sind ausdr\u00fccklich nicht grunds\u00e4tzlich und in jedem Fall gegen Sanktionen. Wir stehen zu dem Prinzip \u201eSolidarit\u00e4t ist keine Einbahnstra\u00dfe\u201c. Da, wo es m\u00f6glich ist, m\u00fcssen diejenigen, die Solidarit\u00e4t erfahren haben, im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten etwas zur\u00fcckgeben. Das finden wir richtig.\n\nAber daf\u00fcr m\u00fcssen die Voraussetzungen stimmen, und die Voraussetzungen stimmen ausdr\u00fccklich nicht.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736268,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":494,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sanktionen k\u00f6nnen nicht nach dem Prinzip \u201eVogel friss oder stirb\u201c ausgesprochen werden.\n\nHerr Zimmer, wir haben die Situation - das k\u00f6nnen Sie mir glauben; denn ich bin wirklich Handlungsreisende in Sachen Jobcenter -, dass Arbeitslose jeden Job annehmen m\u00fcssen, dass sie jede ihnen angebotene, auch jede unsinnige, Ma\u00dfnahme annehmen m\u00fcssen. Das ist aus meiner Sicht ein Versto\u00df gegen die W\u00fcrde. Ich finde, das geht gar nicht.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736270,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":496,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn immer sofort mit der Keule der Sanktionen gedroht wird, dann ist das ebenfalls ein Angriff auf die W\u00fcrde.\n\nFrau Schmidt, Sie haben hier zu Recht gesagt, dass es um Fordern und F\u00f6rdern geht. Aber finden Sie nicht auch, dass die Balance zwischen Fordern und F\u00f6rdern, die herzustellen wir den Menschen versprochen haben, nie da war und dass das Verh\u00e4ltnis zwischen Fordern und F\u00f6rdern im Laufe der Jahre sogar vollst\u00e4ndig aus den Fugen geraten ist? Ich finde, an der Stelle ist es der Staat, der nicht vertragstreu ist, es sind nicht die Arbeitslosen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736272,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":498,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Mittel der Arbeitsf\u00f6rderung sind auf der einen Seite immer weiter gek\u00fcrzt worden. Auf der anderen Seite sind die Sanktionen, insbesondere f\u00fcr die unter 25-J\u00e4hrigen, verst\u00e4rkt worden. Das ist auch der Grund daf\u00fcr, dass dieses Hartz-IV-System in der gesamten Gesellschaft, aber in besonderer Weise von den Arbeitslosen als ein sehr repressives System wahrgenommen wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, daran \u00e4ndert die Abschaffung aller Sanktionen schlicht gar nichts. Dadurch bekommt kein einziger Arbeitsloser wieder einen Job. Daf\u00fcr brauchen wir tats\u00e4chlich ganz andere Jobcenter. Wir m\u00fcssen die Jobcenter umbauen in Servicecenter f\u00fcr Arbeitslose, aber auch in Servicecenter f\u00fcr Besch\u00e4ftigte, die zum Beispiel nach einer neuen beruflichen Perspektive suchen. Wir brauchen Jobcenter, in denen diejenigen, die vor dem Schreibtisch sitzen, und diejenigen, die hinter dem Schreibtisch sitzen, tats\u00e4chlich auf Augenh\u00f6he miteinander kommunizieren.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736274,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":500,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Obrigkeitsstaatliches Verhalten darf da keine Rolle spielen.\n\nWir haben, Herr Zimmer, nach wie vor ein asymmetrisches Machtverh\u00e4ltnis zwischen den Jobcentern und den Arbeitslosen. Immer noch kommen sich die Arbeitslosen in den Jobcentern wie Bittsteller vor. Deswegen m\u00fcssen wir die sozialen B\u00fcrgerrechte dringend st\u00e4rken, und wir m\u00fcssen die Zumutbarkeitsregelungen \u00e4ndern. Daran f\u00fchrt kein Weg vorbei,","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736276,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":502,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"jedenfalls dann nicht, wenn wir wirklich die Potenziale der Arbeitslosen heben wollen. Wenn wir Arbeitslose nachhaltig in Arbeit bringen wollen, dann geht das nicht mit Drohungen, sondern nur dann, wenn Arbeitslose auch mitarbeiten, wenn ihre Ideen und ihre Vorstellungen in diesen Prozess einbezogen werden, wenn sie auch einmal Nein sagen k\u00f6nnen, wenn sie eine echte Wahlm\u00f6glichkeit haben.\n\nIch sage Ihnen noch etwas: Nat\u00fcrlich gibt es auch Situationen, in denen ein Arbeitsloser und ein Fallmanager sich so ineinander verhaken, dass es nicht weitergeht. In diesem Fall m\u00fcssen Arbeitslose sich einen anderen Fallmanager suchen k\u00f6nnen; da muss es eine Wechselm\u00f6glichkeit geben.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736278,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":504,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich pl\u00e4diere im \u00dcbrigen daf\u00fcr, dass wir in allen Jobcentern Ombudsstellen einrichten.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":505,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein guter Punkt!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":506,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich prognostiziere Ihnen: Das wird die Zahl der Klagen, die es derzeit vor den Arbeitsgerichten gibt, exorbitant reduzieren. Das lohnt sich also in jeder Hinsicht.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736282,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":508,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, es geht um weniger B\u00fcrokratie und mehr Freiheit. Es geht um qualifiziertes Personal. Es geht um bessere und individuelle F\u00f6rderung. Am Ende geht es tats\u00e4chlich auch um mehr Geld. Solange diese Voraussetzungen nicht gegeben sind, solange wir diese Arbeitssituation in den Jobcentern haben, wie sie sich derzeit leider immer noch darstellt, so lange wollen wir ein Sanktionsmoratorium. Wenn die Bedingungen sich bessern, dann muss es, finde ich, tats\u00e4chlich ein Projekt auf Gegenseitigkeit werden.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736284,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":510,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weder ja noch nein! Enthaltung! Typisch Gr\u00fcn! Lauwarm!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":511,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die CDU\/CSU der Kollege Matth\u00e4us Strebl.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736287,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":513,"sitzung":40,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute \u00fcber den Antrag \u201eSanktionen bei Hartz IV und Leistungseinschr\u00e4nkungen bei der Sozialhilfe abschaffen\u201c der Linken. Um es gleich vorwegzusagen: Die vornehmste Aufgabe des deutschen Sozialstaats ist es, einen erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten, der nicht in der Lage ist, seinen Lebensunterhalt aus eigenen Mitteln zu bestreiten, finanziell zu unterst\u00fctzen. An dieser Aufgabe werden wir nach wie vor festhalten.\n\nJedem kann es passieren, dass er unverschuldet in eine Notlage ger\u00e4t, und dann sollte er nicht allein zur\u00fcckgelassen werden und nicht sich selbst \u00fcberlassen werden.\n\nWenn wir uns jetzt mit dem Kapitel 1 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch befassen, m\u00fcssen wir uns die Stichw\u00f6rter F\u00f6rdern und Fordern als grundlegende Ma\u00dfst\u00e4be vergegenw\u00e4rtigen. Neben ihrer Regelleistung, den Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung, k\u00f6nnen Bezieher von Arbeitslosengeld II weitere Unterst\u00fctzung erhalten. Ich nenne hier Qualifizierungsma\u00dfnahmen, Umschulungen, finanzielle Unterst\u00fctzung beim Umzug oder beim F\u00fchrerschein und Coaching. Dies sind nur einige der vielen Ma\u00dfnahmen, die bei der Eingliederung in den Arbeitsmarkt helfen.\n\nAber wir m\u00fcssen uns auch dem Stichwort Fordern widmen. Dabei m\u00fcssen wir uns vor Augen halten, dass das Arbeitslosengeld II nur eine tempor\u00e4re Unterst\u00fctzung sein sollte und nicht zur Dauerleistung im Sinne einer B\u00fcrgerrente oder ein bedingungsloses Grundeinkommen werden darf.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736289,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":515,"sitzung":40,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, darin unterscheiden wir uns von der Antragstellerin. Der Arbeitslosengeld-II-Bezieher wird aktiv gefordert, seine Hilfsbed\u00fcrftigkeit zu beenden. Allein gelassen wird er dabei auch nicht. Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt er zum Beispiel durch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter bei den Jobcentern und den Tr\u00e4gern. Daf\u00fcr muss er Meldetermine in den Jobcentern wahrnehmen.\n\nNur in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch k\u00f6nnen Qualifizierungsm\u00f6glichkeiten oder Stellenausschreibungen angeboten werden. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sind bem\u00fcht, Meldevers\u00e4umnisse zu verhindern. Ein neuer Weg ist zum Beispiel die kostenlose Erinnerung per SMS durch das Jobcenter einen Tag vor dem Termin. Allein im M\u00e4rz dieses Jahres wurden fast 500 000 SMS an Arbeitslosengeld-II-Bezieher versandt. Diese Zahl ist bezeichnend.\n\nMit jeder Einladung zu einem Meldetermin erh\u00e4lt der Arbeitslose auch eine Rechtsfolgenbelehrung f\u00fcr den Fall, dass er nicht zum Termin erscheint.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":516,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":517,"sitzung":40,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem erfolgt bei Nichterscheinen nicht gleich eine K\u00fcrzung der Leistung. Der Arbeitslose erh\u00e4lt zun\u00e4chst die M\u00f6glichkeit einer Anh\u00f6rung mit einer erneuten Rechtsfolgenbelehrung. Ihm bleibt somit offen, die Entschuldigungsgr\u00fcnde zu benennen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, entgegen der weitverbreiteten Auffassung werden Sanktionen nicht willk\u00fcrlich und pl\u00f6tzlich erlassen. Liegt kein wichtiger Grund vor und die Sanktion wird erlassen, hat das nicht zur Folge, dass der Arbeitslose keine Unterst\u00fctzung mehr bekommt. Er kann dann immer noch erg\u00e4nzende Sachleistungen beantragen.\n\nAu\u00dferdem kann von dem Leistungsbezieher erwartet werden, dass er alles M\u00f6gliche unternimmt, um sich aus dem Leistungsbezug zu l\u00f6sen. Dazu geh\u00f6rt eben auch, dass man sich eine Arbeit sucht, die nicht immer den eigenen F\u00e4higkeiten oder Vorlieben entspricht. Aber auch hier werden Grenzen der Zumutbarkeit nach \u00a7 10 des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch beachtet. Jeder Leistungsbezieher hat die M\u00f6glichkeit, zun\u00e4chst eine nicht so beliebte T\u00e4tigkeit aufzunehmen, sich aber trotzdem weiterhin auf andere Jobs zu bewerben. Somit kann eine Verfestigung der Langzeitarbeitslosigkeit verhindert werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, eine T\u00e4tigkeit ist zum Beispiel dann nicht zumutbar, wenn jemand k\u00f6rperlich dazu nicht in der Lage ist oder wenn durch die Aus\u00fcbung der Arbeit die Erziehung des Kindes gef\u00e4hrdet w\u00e4re.\n\nEntgegen der Auffassung der Linken teilen wir die Ansicht, dass Sanktionen weder gegen das Grundrecht der Berufswahlfreiheit noch gegen das Grundrecht auf Gew\u00e4hrleistung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums versto\u00dfen. Auch bleibt es mir unverst\u00e4ndlich, welchen Weg die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Jobcenter w\u00e4hlen sollen, wenn sich diejenigen, die Leistungen beziehen, jeglicher Mitwirkung entziehen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736293,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":519,"sitzung":40,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei aller Kritik, meine sehr verehrten Damen und Herren, die an den Sanktionen ge\u00e4u\u00dfert wird, darf eines nicht vergessen werden: Leistungen nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch sind steuerfinanzierte Leistungen, die von der Allgemeinheit aufgebracht werden. Die Allgemeinheit kann erwarten, dass jemand, der vors\u00e4tzlich und in Kenntnis aller Rechtsfolgen nicht dazu beitr\u00e4gt, seine Hilfsbed\u00fcrftigkeit zu \u00fcberwinden, mit Konsequenzen rechnen muss. Das ist auch die Grundlage der sozialen Marktwirtschaft.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736295,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthaus-strebl","sequence":521,"sitzung":40,"speaker":"Matth\u00e4us Strebl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matth\u00e4us Strebl","speaker_fp":"matthaus-strebl","speaker_key":1573.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Koalitionsvertrag haben wir vereinbart, die Regelungen und auch die Praxis der Sanktionen im SGB II auf ihre Wirkung zu \u00fcberpr\u00fcfen. Dieser Aufgabe werden wir uns effizient widmen. Wir wollen im Herbst erste Ergebnisse vorlegen.\n\nZusammenfassend kann zum Schluss gesagt werden: Im Ergebnis halten wir an Sanktionen und Leistungseinschr\u00e4nkungen im Zweiten und Zw\u00f6lften Buch Sozialgesetzbuch fest. Wir werden deshalb den Antrag der Linken ablehnen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736297,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":523,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Strebl. - F\u00fcr die Sozialdemokraten spricht jetzt die Kollegin Daniela Kolbe.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736299,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":525,"sitzung":40,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich finde, \u00fcber Sanktionen zu sprechen, ist mehr als sinnvoll. Immerhin sprechen wir auch \u00fcber einen zum Teil sehr massiven Eingriff in das Leben von Menschen. Deshalb lohnt die Reflexion dar\u00fcber, auch als Gesetzgeber, ob wir mit dem Sanktionsregime, das wir installiert haben, die Ziele wirklich in dem Ma\u00dfe erreichen, wie wir uns das vorstellen.\n\nAuch deshalb gibt es derzeit eine Bund-L\u00e4nder-Kommission mit dem Titel - ob er eing\u00e4ngig ist, dar\u00fcber kann man sich streiten - \u201eRechtsvereinfachung im SGB II\u201c. Diese Kommission besch\u00e4ftigt sich auch mit dem Thema Sanktionen. Wir haben am Mittwoch im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales einen ersten Zwischenbericht geh\u00f6rt, der sich aus meiner Sicht sehr positiv anl\u00e4sst. Allerdings wird dort nicht die Abschaffung aller Sanktionen gefordert oder vorgeschlagen, und das ist auch gut so.\n\nSehr wohl aber deutet sich an, dass die versch\u00e4rften Sanktionen gegen\u00fcber U25, also unter 25-J\u00e4hrigen, kritisch gesehen werden. Das sehen wir als Sozialdemokraten \u00e4hnlich. Es gibt aus meiner Sicht keine wirklich guten Gr\u00fcnde, warum unter 25-J\u00e4hrige h\u00e4rter bestraft werden sollten als \u00c4ltere. Ich finde auch, dass dies Sanktionen als erzieherische Ma\u00dfnahme ein ganzes St\u00fcck \u00fcberbewertet. Ich bezweifle, dass m\u00f6glichst scharfe Sanktionen dazu f\u00fchren, dass sich bei jungen Erwachsenen Verhaltens\u00e4nderungen einstellen oder dadurch gar eine Nachsozialisation m\u00f6glich wird. Scharfe Sanktionen sind dann wom\u00f6glich gerade eine Ma\u00dfnahme, die T\u00fcren nicht \u00f6ffnet, sondern zuschl\u00e4gt.\n\nDie versch\u00e4rften Sanktionen haben zudem oft krasse Auswirkungen auf das reale Leben der Betroffenen. Sie stehen h\u00e4ufig von einem Tag auf den anderen ohne Ressourcen f\u00fcr allt\u00e4gliche Dinge da. Die versch\u00e4rften Sanktionen widersprechen auch dem gesellschaftlich eigentlich weitverbreiteten Ansatz, dass Menschen am Anfang ihrer Berufskarriere eher eine zweite Chance verdient haben, als sofort abgestraft zu werden. Deswegen finde ich den Ansatz der Bundesregierung richtig, einen anderen Weg zu w\u00e4hlen, n\u00e4mlich diese jungen Menschen gezielt zu f\u00f6rdern und eine viel st\u00e4rkere Betreuung durch die Beh\u00f6rden zu organisieren.\n\nWir orientieren uns dabei an den sehr guten Erfahrungen, die unter SPD-F\u00fchrung in Hamburg gemacht wurden, und an den dort sehr erfolgreich erprobten Jugendberufsagenturen. Dort gibt es eine enge Zusammenarbeit zwischen allen Beh\u00f6rden, die damit zu tun haben: zwischen Jugend\u00e4mtern, Schulen, Jobcentern, Arbeitsagenturen und vielen anderen mehr. Ziel ist ganz klar: Niemand soll durchs Netz fallen, weder nach der Schulzeit noch dann, wenn es mit der Ausbildung schiefgegangen ist und man sie abgebrochen hat, noch nach Beendigung einer Ausbildung. Niemand soll also durchs Netz fallen. Das ist genau der richtige Ansatz.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736301,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":527,"sitzung":40,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Im besten Fall f\u00fchrt das dazu, dass die jungen Menschen die Beh\u00f6rden eben nicht mehr als Gegner, wie es manchmal mitunter der Fall ist, sondern als Partner wahrnehmen. Uns als Sozialdemokraten erscheint es zielf\u00fchrender, genau diesen Zustand zu erreichen.\n\nSanktionen sind allerdings grunds\u00e4tzlich notwendig. Wir lehnen die radikale Abschaffung aller Sanktionen ab. Oft wird in diesem Zusammenhang von den Gegnern der Sanktionen eine Studie aus NRW ins Feld gef\u00fchrt - die ich \u00fcbrigens sehr interessant finde -, die auch im Antrag erw\u00e4hnt ist. Man sucht sich aus Studien ja immer gerne das heraus, was passt. Es stehen aber auch einige andere Aspekte darin, zum Beispiel, dass die Tatsache, dass Leistungen des Staates an bestimmte Pflichten gebunden sind, auch bei den Betroffenen auf Zustimmung st\u00f6\u00dft und dass der \u00fcberwiegende Teil der Betroffenen wei\u00df, warum eine Sanktion gegen ihn oder sie ergangen ist. 80 Prozent der Betroffenen haben zudem auch die Rechtsschutzbelehrung verstanden. Sie wissen also, welche Folgen ihr Handeln hat. Am wichtigsten finde ich: Es gibt ein grunds\u00e4tzliches Verst\u00e4ndnis der Betroffenen daf\u00fcr, dass es Sanktionen gibt und warum es sie gibt.\n\nWir halten Sanktionen als grunds\u00e4tzlich vorhandenes Mittel f\u00fcr notwendig, und daran werden wir als SPD auch weiter festhalten. Trotzdem sagen wir ganz klar: Ver\u00e4nderungen in diesem Bereich sind notwendig. Gerade wenn es um den KdU-Bereich - Wohnung, Miete, Heizung - geht, sind Sanktionen oft kontraproduktiv. Wenn jemand erst einmal obdachlos geworden ist, sind viel gr\u00f6\u00dfere Ma\u00dfnahmen und Ressourcen notwendig.\n\nGanz grunds\u00e4tzlich halte ich noch einmal fest: Zielstellung ist, dass die Jobcenter als Partner gesehen werden. Dazu geh\u00f6rt, dass die Jobcenter die Kundinnen und Kunden als individuelle Personen wahrnehmen k\u00f6nnen und wahrnehmen. Das wird zunehmend schwieriger.\n\nIch will noch einen Aspekt einf\u00fchren, der noch gar nicht richtig zur Sprache gekommen ist. Wir erleben auch eine Ver\u00e4nderung bei den Arbeitsuchenden. Ein immer gr\u00f6\u00dferer Anteil der Kundinnen und Kunden der Jobcenter ist durch wirklich gro\u00dfe Schwierigkeiten belastet und hat es auf dem Arbeitsmarkt sehr schwer. Das hat unterschiedlichste Gr\u00fcnde: pers\u00f6nliche Gr\u00fcnde, gesundheitliche Gr\u00fcnde, psychologische Schwierigkeiten, Suchtprobleme, Verschuldung. Ich denke, dass wir alle mit unserem gesunden Menschenverstand sagen: Bei dieser Klientel ist einfach nur ein Mehr an Sanktionen wom\u00f6glich nicht der richtige Weg; vielmehr sind hier Verbesserungen in ganz anderer Weise vonn\u00f6ten. Ich rede allerdings nicht von der Abschaffung von Sanktionen, sondern es geht zum Beispiel darum, eine bessere Betreuung durch einen besseren Betreuungsschl\u00fcssel zu organisieren. Die Jobcenter m\u00fcssen in der Lage sein, auf jeden Einzelnen wirklich individuell zugehen zu k\u00f6nnen. Dazu brauchen sie die notwendigen Ressourcen, aber sicherlich auch die richtige Grundhaltung, um jeden, der kommt, als Individuum zu betrachten. Daneben brauchen wir eine bessere Zusammenarbeit der verschiedenen Tr\u00e4ger in diesem Bereich usw. usf.\n\nZum Schluss will ich sagen: Das ist ein sehr wichtiges Thema. Reformen sind n\u00f6tig, allerdings keine pauschale Ablehnung von Sanktionen. Insofern lehnen wir an dieser Stelle nur Ihren Antrag pauschal ab.\n\nWir werden die Diskussionen anhand eines Gesetzentwurfs, der noch vorgelegt wird - wir haben die Bund-L\u00e4nder-Kommission ja nicht zum Spa\u00df eingesetzt -, fortsetzen. Nach der Sommerpause werden wir dann viel Gelegenheit haben, miteinander zu diskutieren. Ich freue mich darauf.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736303,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":529,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Christel Vo\u00dfbeck-Kayser, CDU\/CSU.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736305,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":531,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist eigentlich schon alles gesagt worden, nur noch nicht von mir.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736307,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":533,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht ist es ja auch gut, einmal aus NRW-Sicht \u00fcber dieses Thema zu reden.\n\nBis September letzten Jahres habe ich fast 30 Jahre lang im Sozialpsychiatrischen Dienst gearbeitet - auch in Zusammenarbeit mit den Jobcentern. Ich f\u00fchle mich durch Ihren Antrag, Kolleginnen und Kollegen der Linken, schon auch angegriffen und ver\u00e4rgert. Die Arbeit, die in den Jobcentern von den Mitarbeitern geleistet wird, finde ich hier nicht ausreichend gew\u00fcrdigt.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736309,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":535,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind alles Theoretiker!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":536,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu habe ich gar nichts in meiner Rede gesagt! Das ist eine Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":537,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe in den letzten Wochen \u00f6fter hier gestanden und habe auch immer wieder negative \u00c4u\u00dferungen geh\u00f6rt. Alles wird kaputtgeredet. Das ist wieder Stimmungsmache vor anstehenden Landtagswahlen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736313,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":539,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Kipping?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":540,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, ich w\u00fcrde gerne meine Rede zu Ende f\u00fchren. Vielleicht erledigt sich die Frage dann von selbst.\n\nZur Sache. Die Gew\u00e4hrung von Leistungen nach dem SGB II basiert auf dem Solidarit\u00e4tsprinzip. Dieses Prinzip unseres gesellschaftlichen Zusammenlebens hat sich seit Jahrzehnten bew\u00e4hrt. Das ist kein einseitiges System, keine Einbahnstra\u00dfe. Jedes Mitglied in unserer -Gesellschaft hat Rechte und Pflichten. Ja, in der Gew\u00e4hrung von Leistungen nach dem SGB II sind Einschr\u00e4nkungen aufgef\u00fchrt. Aber es kann und wird abgewogen. Es wird nicht willk\u00fcrlich gek\u00fcrzt. Es gibt unterschiedliche zeitliche Abl\u00e4ufe, es gibt auch unterschiedliche -finanzielle Abstufungen.\n\nDie M\u00f6glichkeit, Leistungen zu mindern, ist sehr wohl ein arbeitsmarktpolitisches Instrument. Es ist auch ein p\u00e4dagogisches Instrument. Mir haben in meiner beruflichen T\u00e4tigkeit viele Kunden r\u00fcckgemeldet: Ja, die K\u00fcrzung war ein Schock. Sie hat wehgetan. Aber sie hat mich auch wachger\u00fcttelt. - Die K\u00fcrzung entmutigt nicht, und die Menschen werden auch nicht alleine gelassen. Das Beratungs- und Hilfesystem in Deutschland ist mit eines der gr\u00f6\u00dften. Wer will, kann sich mit den Mitarbeitern ein entsprechendes Beratungssystem aussuchen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736316,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":542,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Studie des Institutes f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung ist schon genannt worden. Es wird darin eindeutig aufgezeigt, dass eine K\u00fcrzung, die dazu dient, Fehlanreizen im System der Arbeitslosenversicherung entgegenzuwirken, als Ma\u00dfnahme sehr wohl Fr\u00fcchte tr\u00e4gt und als Sanktion dazu f\u00fchrt, dass die Leute in die G\u00e4nge kommen. Somit ist Ihre Aussage widerlegt, dass Sanktionen nicht zu Verhaltens\u00e4nderungen f\u00fchren w\u00fcrden. Sie tun es sehr wohl.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":543,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber oft in die falsche Richtung!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":544,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit die zur Verf\u00fcgung stehenden Arbeitsmarkt-instrumente, die den Jobcentern zur Verf\u00fcgung stehen, Wirkung zeigen k\u00f6nnen, bedarf es nun einmal eines regelm\u00e4\u00dfigen Kontaktes zwischen den Leistungsbeziehern und den Jobcentermitarbeitern, sonst k\u00f6nnen die eingesetzten Ma\u00dfnahmen nicht wirken.\n\nLeistungsempf\u00e4nger erhalten nicht nur finanzielle Unterst\u00fctzung, sondern sie werden auch aktiv unterst\u00fctzt. Diese aktive Unterst\u00fctzung hei\u00dft Fallmanagement; dar\u00fcber haben wir uns gestern im Rahmen einer Debatte zu diesem Thema ausgetauscht. Hier sitzen die Mitarbeiter der Jobcenter mit Mitarbeitern der Beratungsstellen - ich kann Ihnen das, wie gesagt, aus meinem eigenen Erleben und aus meiner beruflichen T\u00e4tigkeit versichern - zusammen und suchen gemeinsam nach dem richtigen Instrument f\u00fcr die Zusammenarbeit mit den Kunden.\n\nIm Rahmen des Fallmanagements, der aktiven Unterst\u00fctzung, gibt es verschiedene Formen. Es gibt die Qualifizierung und Unterst\u00fctzung zur Eingliederung, sei es ein Bewerbungstraining, sei es eine fachspezifische Weiterbildung, seien es Arbeitsgelegenheiten in unterschiedlichen Gewerken zur Berufsorientierung.\n\nDie Sanktionen wegen Meldevers\u00e4umnissen - der h\u00e4ufigste Grund f\u00fcr Sanktionen - sind angesprochen worden. Seit dem vergangenen Jahr versenden die Jobcenter Termin-SMS. Von Januar bis Oktober letzten Jahres waren das 430 000 Termin-SMS. Ich frage Sie, Kolleginnen und Kollegen: Welcher Arbeitnehmer erh\u00e4lt diese Form der Unterst\u00fctzung von seinem Arbeitgeber?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736320,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":546,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie gesagt, die Personen mit Vermittlungshemmnissen, die wirklich auf Unterst\u00fctzung angewiesen sind, bekommen diese Unterst\u00fctzung auch. Ich kann doch nicht sagen: Es gibt in Deutschland kein Hilfe- und F\u00fcrsorgesystem. - Die Sache ist eher die: Ich muss dort hingehen. - Dar\u00fcber hinaus wird auch aufsuchende Hilfe geleistet. Es werden nicht einfach Sanktionen ausgesprochen und dann, plumps, steht auf einmal keiner mehr als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung. Das ist Unsinn. Das stimmt so nicht.\n\nDas Prinzip des F\u00f6rderns und Forderns, insbesondere das Prinzip des F\u00f6rderns, habe ich anhand der gerade genannten Beispiele sehr deutlich gemacht. Aber es darf doch auch gefordert werden, dass eine Person mithilft, die eigene Situation nach ihren M\u00f6glichkeiten zu verbessern.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736322,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":548,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie die Abschaffung von Sanktionen fordern, dann erkl\u00e4ren Sie uns bitte, was Sie einer Krankenschwester, einem Handwerker oder einem Fabrikarbeiter sagen und damit all denen, die jeden Tag fr\u00fchmorgens aufstehen, zur Arbeit gehen, ihrer Arbeit nachgehen und vielleicht auch noch zwischendurch Familienmanager sind,","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":549,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die kriegen h\u00e4ufig selber Hartz IV und sind von Sanktionen bedroht! Was f\u00fcr ein bl\u00f6des Argument!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":550,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"also Kinder zur Kita, zur Schule, zu Freunden, zum Kinderarzt oder zum Vereinssport bringen, und die hart f\u00fcr ihren Beitrag zur Sozialversicherung arbeiten. Wie erkl\u00e4ren Sie ihnen, dass ihre Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge per Gie\u00dfkannenprinzip verteilt werden, ohne etwas zu fordern?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736326,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":552,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie verhindern doch, dass sie steuerlich entlastet werden, weil Sie die Mil-lion\u00e4re nicht st\u00e4rker besteuern wollen!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":553,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Gie\u00dfkannenprinzip k\u00f6nnen Sie niemandem erkl\u00e4ren. Es widerspricht auch allen Grunds\u00e4tzen unseres Zusammenlebens und der sozialen Gemeinschaft in unserem Land. Das alles hat nichts mit einer Solidargemeinschaft zu tun.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736329,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":555,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein anderer Aspekt: Hat nicht jeder, der einen Beitrag f\u00fcr die Solidargemeinschaft leistet, indem er Beitr\u00e4ge einzahlt, das Recht, dass mit seinem Beitrag verantwortungsvoll umgegangen wird? Ich f\u00e4nde es deshalb wesentlich hilfreicher, Kolleginnen und Kollegen der Fraktion Die Linke, wenn Sie statt wiederholter Showantr\u00e4ge zu Sanktionen bei Hartz IV einmal einen konstruktiven Antrag einbringen w\u00fcrden, der einer Solidargemeinschaft gerecht wird.\n\nWir haben im Koalitionsvertrag - meine Vorrednerinnen und Vorredner haben es schon erw\u00e4hnt - gerade die junge Generation ber\u00fccksichtigt. Wir wollen uns den jungen Menschen widmen und L\u00fccken zwischen der Jugendhilfe und anderen Hilfesystemen weiter reduzieren.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":556,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe ist doch h\u00f6chst intransparent!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":557,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie uns deshalb gemeinsam konstruktiv an L\u00f6sungen und Ideen arbeiten,","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":558,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben uns doch die Mitarbeit in dieser AG verweigert!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":559,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um den Menschen zu helfen, in Arbeit zu kommen und damit eine geregelte Tagesstruktur zu haben.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736335,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":561,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie stellen mit Ihrem Antrag quasi die Jobcentermitarbeiter unter den Generalverdacht, nichts Besseres zu tun haben, als den Leistungsbeziehern immer nur Schlechtes zu wollen und sie zu sanktionieren. Das stimmt einfach nicht.\n\nEben wurde es schon angesprochen: Worum geht es heute Mittag? Es geht um 3 Prozent der Leistungsbezieher.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":562,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh nein! Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":563,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Doch, das ist so. Der Jahresdurchschnitt der Leistungsberechtigten mit mindestens einer Sanktion lag im vergangenen Jahr bei 147 000 Personen. Das sind die genannten 3 Prozent. 97 Prozent der Leistungsberechtigten sind nicht von Sanktionen betroffen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":564,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch falsch!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":565,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Mehrheit der Leistungsberechtigten verh\u00e4lt sich verantwortungsvoll. Auch das Instrumentarium der Leistungsminderung wird von den Jobcentermitarbeitern nicht ausgenutzt.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":566,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie wirklich schon einmal mit Langzeitarbeitslosen zu tun gehabt?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":567,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Antrag vermittelt den Eindruck, es g\u00e4be eine generelle Ungerechtigkeit im gesamten Leistungsbereich des SGB II. Ich w\u00fcnsche mir, wie sicherlich viele andere Kollegen auch, dass Sie aufh\u00f6ren, Einzelf\u00e4lle, die nicht gut laufen, als allgemeing\u00fcltig hinzustellen und damit ein Versagen des ganzen Hilfesystems zu unterstellen. Denn dies entspricht in keiner Weise der Realit\u00e4t.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736343,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":569,"sitzung":40,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":1361.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb lehnen wir auch diesen Antrag, den Sie eingebracht haben, ab. Denn er verst\u00f6\u00dft gegen den Grundsatz der Solidargemeinschaft und torpediert das Prinzip der Solidarit\u00e4t.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736345,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":571,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor der Kollege Paschke gleich das Wort ergreifen wird, hat die Kollegin Kipping die M\u00f6glichkeit zu einer Kurzintervention.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":572,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wird es kritisch!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":573,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Vo\u00dfbeck-Kayser, es ist ein beliebtes Spiel Ihrerseits: Wir kritisieren die gesetzliche Regelung, und Sie unterstellen uns, wir w\u00fcrden die Arbeit der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter nicht w\u00fcrdigen. Ich m\u00f6chte Sie an den Beginn meiner Rede erinnern: Ich habe gleich zu Anfang den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern Respekt und Anerkennung ausgesprochen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":574,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war das erste Mal, dass Sie das gemacht haben!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":575,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Fraktion hat darum gek\u00e4mpft, dass die vielen befristeten Stellen bei der Bundesagentur in unbefristete Stellen umgewandelt werden. Wir haben gegen K\u00fcrzungen bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gek\u00e4mpft, die den Mitarbeitern das Leben schwermachen. Wir wissen von vielen Mitarbeitern, dass sie selber darunter leiden, dass sie laut Gesetz verpflichtet sind, Sanktionen umzusetzen, weil sie ansonsten mit arbeitsrechtlichen Konsequenzen zu rechnen haben. Das ist nicht nur mein Eindruck. Meine Kollegin Zimmermann ist in verschiedenen Beir\u00e4ten von Jobcentern t\u00e4tig und hat das ebenfalls best\u00e4tigt. Deswegen sage ich noch einmal: Stellen Sie sich Ihrer politischen Verantwortung, und h\u00f6ren Sie auf, sich hinter den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern zu verstecken!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736351,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":577,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil Sie mir unterstellt haben, dass ich immer nur auf Einzelf\u00e4lle verweise, will ich daran erinnern - das sind die offiziellen Zahlen der Regierung -: Rund 40 Prozent der Widerspr\u00fcche gegen Sanktionen wird - je nach Jahr - in G\u00e4nze oder teilweise stattgegeben. Das hei\u00dft, allein bei den falschen Sanktionen reden wir nicht \u00fcber Einzelf\u00e4lle, sondern \u00fcber 40 Prozent. Es ist also etwas grundlegend falsch. Da muss man ran.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736353,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":579,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Vo\u00dfbeck-Kayser, m\u00f6chten Sie darauf erwidern? - Das ist nicht der Fall.\n\nDann hat jetzt der Kollege Markus Paschke, SPD, das Wort.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736355,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":581,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Markus, es ist doch alles gesagt!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":582,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Nur noch nicht von mir. - Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es macht keinen Sinn, wenn wir uns \u00fcber den Prozentsatz der Betroffenen streiten. Gerade bei diesem Thema geht es um Recht, Gerechtigkeit und Gerechtigkeitsempfinden. Da z\u00e4hlt f\u00fcr mich im Zweifel jeder Einzelne.\n\nAls ich Ihren Antrag gelesen habe, habe ich sofort den Eindruck gewonnen - auch wenn Sie das in der heutigen Debatte immer wieder abstreiten -: Es geht darum, das bedingungslose Grundeinkommen light einzuf\u00fchren.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":583,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":584,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Diskussion in der Gesellschaft dar\u00fcber ist erst am Anfang. Es gibt aber auch viele, die behaupten, sie sei schon zu Ende. Jedenfalls finde ich, dass die Einf\u00fchrung eines solchen Einkommens durch die Hintert\u00fcr gegen die gesellschaftlichen und politischen Mehrheiten erfolgen w\u00fcrde. Das ginge auch meilenweit an den Interessen der Menschen vorbei.\n\nStattdessen sollten wir uns die Frage stellen: Was wollen wir denn mit dem SGB II und den Sanktionen erreichen? Wollen wir Erwachsene erziehen, oder wollen wir alle motivieren und bef\u00e4higen, am gesellschaftlichen Leben - dazu geh\u00f6rt ma\u00dfgeblich auch die Erwerbsarbeit - teilzuhaben? Das f\u00fchrt wiederum zu der Frage: Wie erreichen wir dieses Ziel am besten? Sind Sanktionen das beste Mittel, und wenn ja, wann und in welcher H\u00f6he sind sie angemessen und akzeptiert?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":585,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zumindest einmal die richtigen Fragen!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":586,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich das anhand eines Beispiels verdeutlichen. Ein junge Frau unter 25 Jahren bezieht seit Jahren ununterbrochen Leistungen nach dem SGB II. Trotz Hauptschulabschluss stellt das Amt immer wieder fest, dass sie keine Ausbildungsreife hat. Verschiedene F\u00f6rderma\u00dfnahmen konnten sie weder in eine Ausbildung noch in eine Anstellung bringen. Hinzu kam, dass die Mutter sie aus dem gemeinsamen Haushalt geworfen hatte und die junge Frau daraufhin zu ihrem Vater in eine Einzimmerwohnung zog. Die Geschichte der jungen Frau l\u00e4sst vermuten, dass sie Schwierigkeiten hat, Inhalt und Bedeutung amtlicher Schreiben zu verstehen und den Aufforderungen Folge zu leisten.\n\nZwischen ihr und dem Jobcenter wurde dann eine Eingliederungsvereinbarung getroffen. Die darin enthaltenen Auflagen hat sie nicht vollst\u00e4ndig erf\u00fcllt. Als Reaktion gab es seitens des Jobcenters eine Sanktion: Der Leistungsanspruch wurde gemindert; die junge Frau bekam weniger Geld. F\u00fcr sie brach die Welt zusammen. Sie hat keinen Widerspruch eingelegt, aber auch keine Einladung des Jobcenters mehr angenommen. Kurz und gut: Es dauerte nicht lange, und ihr Leistungsanspruch wurde auf null herabgesetzt. Sie bekam also nicht nur weniger, sondern gar kein Geld. Auch die Mittel zur Deckung der anteiligen Miete f\u00fcr die Einzimmerwohnung und der Heizkosten wurden gek\u00fcrzt. Damit drohten Vater und Tochter als Bedarfsgemeinschaft die Wohnung zu verlieren.\n\nDas ist zwar ein Einzelfall, aber wir finden sicher in jedem Wahlkreis \u00e4hnliche F\u00e4lle. Es ist eine v\u00f6llig unangemessene Bestrafung eines Vaters, der seinen Beitrag leisten wollte, um seiner Tochter zu helfen. Deswegen ist das f\u00fcr mich ein gutes Beispiel, das zeigt: Es gibt Bedarf, das bestehende System zu ver\u00e4ndern.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736362,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":588,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein erster Schritt hierzu w\u00e4re f\u00fcr mich eine verst\u00e4ndliche Sprache in den Schreiben an die Betroffenen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":589,"sitzung":40,"speaker":"Daniela Kolbe [SPD]","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":1746.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":590,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Antr\u00e4ge und Bescheide sind rechtlich einwandfrei, aber f\u00fcr Laien h\u00e4ufig v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich verfasst.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736366,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":592,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie sollen Menschen darauf reagieren, wenn sie nicht oder nur teilweise verstehen, was man eigentlich von ihnen will? Haben Sie schon einmal das Vergn\u00fcgen gehabt, ein solches Schreiben jemandem erkl\u00e4ren zu m\u00fcssen, der es nicht verstanden hat? Manche S\u00e4tze muss auch ich zwei- oder dreimal lesen. Das ging mir allerdings bei dem vorliegenden Antrag \u00e4hnlich.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736368,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":594,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber Ihnen droht keine Streichung der Di\u00e4ten um 30 Prozent! Keine Angst!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":595,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gilt aber nicht nur f\u00fcr Antr\u00e4ge der Linken!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":596,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Bei der Ausgestaltung der Sanktionen besteht f\u00fcr mich Handlungsbedarf. Ich finde, Gelder f\u00fcr Miete und Heizung d\u00fcrfen nicht gek\u00fcrzt werden.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736372,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":598,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen Teilhabe organisieren, nicht Wohnungslosigkeit.\n\nDrittens. Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit des b\u00fcrokratischen Aufwands m\u00fcssen wir \u00fcberpr\u00fcfen. Macht es denn wirklich Sinn, alle sechs Monate einen neuen Antrag zu stellen? Ich finde, wir sollten weniger verwalten und mehr unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736374,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":600,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Viertens. Wir brauchen mehr Klarheit und Verst\u00e4ndlichkeit in den Regeln zum SGB II. Wir wollen nicht Richter und Rechtsanw\u00e4lte besch\u00e4ftigen, sondern Menschen zur Teilhabe bef\u00e4higen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736376,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":602,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich stelle also fest: Die Sanktionspraxis bedarf einer gr\u00fcndlichen und nachhaltigen \u00dcberpr\u00fcfung. Ich sage bewusst: \u00dcberpr\u00fcfung. Denn bei den Leistungen nach dem SGB II handelt es sich um einen Interessenausgleich zwischen Leistungsempf\u00e4ngern und Leistungsgebern. Die Leistungsgeber sind wir alle; das ist unsere Gesellschaft. Ich denke, unsere Gesellschaft hat einen Anspruch darauf, dass sich jeder im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten bem\u00fcht, diese Unterst\u00fctzung zu beenden.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736378,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":604,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben aber auch die Pflicht, diejenigen, die sich bem\u00fchen, zu unterst\u00fctzen, egal in welchem Bereich diese Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigt wird. Ich pers\u00f6nlich habe den Eindruck, dass in den vergangenen Jahren das Fordern gegen\u00fcber dem F\u00f6rdern deutlich die Oberhand gewonnen hat.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736380,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":606,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier muss wieder eine Balance geschaffen werden.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736382,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":608,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb packen wir die Themen in der Gro\u00dfen Koalition an.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":609,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, das warten wir mal ab!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":610,"sitzung":40,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":1416.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, in einem ersten Schritt die gesonderten Sanktionen f\u00fcr junge Menschen bis 25 Jahre zu \u00fcberpr\u00fcfen. Unterschiedliche Strafen f\u00fcr jemanden, der 25 Jahre alt ist, und jemanden, der 26 Jahre alt ist, sind f\u00fcr mich und f\u00fcr ganz viele Betroffene \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar.\n\nEine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe erarbeitet bereits seit letztem Jahr sowohl f\u00fcr den Bereich Rechtsvereinfachung als auch f\u00fcr den Bereich Sanktionen konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Verbesserungen. Erste Ergebnisse erwarten wir noch in diesem Sommer. Danach werden wir uns hier im Bundestag mit diesen Vorschl\u00e4gen auseinandersetzen. Ich finde, es ist ein gutes parlamentarisches Verfahren, wenn man erst einmal den Rat der Experten abwartet, bevor man politische Entscheidungen trifft.\n\nGute politische Arbeit bedeutet f\u00fcr uns: motivieren und f\u00f6rdern statt alleinlassen, einfache und verst\u00e4ndliche Regeln statt B\u00fcrokratiemonster - und vor allem: k\u00fcmmern statt verwalten. Bei allem, was wir hier in die Wege leiten, sollten wir immer die Menschen in den Mittelpunkt stellen.\n\nIn diesem Sinne danke ich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche allen frohe Pfingsten.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736386,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":612,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Kai Whittaker, CDU\/CSU, dem ich hiermit das Wort erteile.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736388,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":614,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen! Heute reden wir \u00fcber Sanktionen f\u00fcr Leistungsempf\u00e4nger - ein Thema, liebe Linke, das Ihnen am Herzen liegt. Seit Jahren stellen Sie Antr\u00e4ge hierzu. Man sollte meinen, dass Sie sich mit diesem Thema sehr gut auskennen. Ich sa\u00df also mit Ihrem Antrag da und habe \u00fcberlegt, wie ich das Ganze am besten kritisieren kann. Zwei Dinge lie\u00dfen mich dabei nicht mehr los:\n\nDas eine war in der Tat die Reflexartigkeit meiner Handlung. Ich habe gerade erst hier angefangen, und schon habe ich mir ein Ritual dieses Hauses angew\u00f6hnt: Da flattern Antr\u00e4ge von der Opposition herein, und noch bevor man sie gelesen hat, wei\u00df man, dass man sie ablehnen wird. Der Grund ist einfach: Trotz vielleicht wahrem Kern gl\u00e4nzen viele der Antr\u00e4ge durch unrealistische Forderungen. Das ist aus Sicht der Opposition nicht wirklich schlimm; denn f\u00fcr sie muss Politik nicht realistisch sein, sondern gro\u00dfz\u00fcgig klingen. Wenn die am Steuer aussehen wie zynische Geizh\u00e4lse, dann wird das gern in Kauf genommen, quasi als Kollateralschaden - Ziel erreicht!\n\nUnsichtbar f\u00fcr die Au\u00dfenstehenden werfen dann die zust\u00e4ndigen Abgeordneten die Selbstverteidigungsmaschinerien an: Da sitzen dann knapp eine Woche lang ungef\u00e4hr 50 emsige Mitarbeiter in unseren B\u00fcros und googeln sich die Finger blutig. Man will alles wissen: Was f\u00fcr Antr\u00e4ge hat die Opposition in den letzten 100 Jahren zu dem Thema gestellt? Irgendetwas Peinliches? Gibt es irgendwo Widerspr\u00fcche?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":615,"sitzung":40,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bitte zum Thema reden!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":616,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hauptsache, man kann sie blo\u00dfstellen. - Eine hausinterne Detektei h\u00e4tte wahrscheinlich mehr zu tun als unser Wissenschaftlicher Dienst.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736392,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":618,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diebisch freut man sich dann \u00fcber jede Verwundbarkeit, die da auftaucht, und Suchergebnisse verwandeln sich in wahre Trefferlisten. Manchmal macht so ein Treffer ja auch Spa\u00df. Auch ich bekenne mich schuldig im Sinne der Anklage.\n\nDoch, meine Damen und Herren, ich frage Sie ganz im Ernst: Ist das die Existenzberechtigung der Opposition?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":619,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, in dem Fall schon!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":620,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Antr\u00e4ge zu schreiben, blo\u00df damit die regierenden Parteien schlecht dastehen? Sie hauen hier ein Ding raus mit meterlangen Begr\u00fcndungen - f\u00fcr zwei magere Forderungen.\n\nKlar, es w\u00e4re toll, wenn die Sanktionen wegfielen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":621,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist jetzt widerspr\u00fcchlich!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736397,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":623,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da freuten sich alle Betroffenen - f\u00fcr f\u00fcnf Minuten. Aber aus der Arbeitslosigkeit, aus der sozialen Not holen Sie die Leute damit nicht heraus.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736399,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":625,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie Sie das Problem l\u00f6sen wollen, dazu sagen Sie nichts.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736401,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":40,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr haben wir gute andere Vorschl\u00e4ge!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":627,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wem w\u00e4re mit Ihrem Antrag denn wirklich geholfen? Doch nur Ihrem Profil! Daf\u00fcr verstopfen Sie den halben Ausschuss, w\u00e4hrend wichtige Arbeit liegen bleibt. Das ist weit unter dem Potenzial, das parlamentarische Entscheidungsfindung leisten kann. Sicher, die eigentliche Arbeit findet in den Aussch\u00fcssen statt. Aber genau dieser Moment im Plenum, an dem Sie oder ich hier stehen und reden, das ist der Moment, in dem die wenigen Zuschauer, die wir hier noch haben, den Bundestag erleben. Lassen Sie uns den Zuschauern doch wirklich einmal etwas bieten statt der sitzungst\u00e4glichen Show,","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":628,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie das doch endlich!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":629,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die wir hier veranstalten.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-pothmer","sequence":630,"sitzung":40,"speaker":"Brigitte Pothmer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Brigitte Pothmer","speaker_fp":"brigitte-pothmer","speaker_key":1705.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben noch kein einziges inhaltliches Argument gebracht!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":631,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht wollen uns die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler etwas sagen, wenn sie eine Partei mit dem Slogan \u201eInhalte \u00fcberwinden\u201c w\u00e4hlen. Die Partei mit diesem Slogan hat bei der letzten Europawahl n\u00e4mlich 180 000 Stimmen bekommen.\n\nIch will hier nicht den Moralapostel spielen; nach so kurzer Zeit der Zugeh\u00f6rigkeit steht mir das auch nicht zu. Aber wir sollten aufh\u00f6ren, uns mit uns selbst zu befassen, und wir m\u00fcssen konstruktiv zusammenarbeiten. Liebe Linke, bitte geben Sie sich da ein bisschen mehr M\u00fche.\n\nDie zweite Sache, die mir auffiel, klang zum Teil schon durch. Das Thema Sanktionen ist nur ein Bruchteil eines gro\u00dfen Problems, das wir alle gemeinsam tragen: Arbeitslosigkeit. Bei diesem Thema hatte ich, -ehrlich gesagt, gar keine Lust, Ihren Antrag auseinanderzupfl\u00fccken und in Definitionsorgien zu verfallen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":632,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann lassen Sie es doch einfach!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":633,"sitzung":40,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber jetzt m\u00fcssen Sie mal ein Argument liefern! Sie haben neun Minuten! Sie haben so viel Redezeit!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":634,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es bringt doch niemanden weiter, st\u00e4ndig Scheindiskussionen \u00fcber dieses Thema zu f\u00fchren. Ich bin \u00fcberzeugt, dass unsere Gesellschaft hier eine Gro\u00dfbaustelle ignoriert.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":635,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen nicht die ganzen neun Minuten reden!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":636,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie uns wirklich einmal \u00fcber das Thema Arbeitslosigkeit reden. In der Tat werden manche unserer Gesetze oder auch deren Ausf\u00fchrungen der Realit\u00e4t nicht gerecht. Fest steht: Bei der Arbeitslosigkeit warten eine Menge Probleme auf uns. Wenn wir die Langzeitarbeitslosen in den Blick nehmen, dann sehen wir Folgendes: Akribisch verfolgen wir da die Regelverst\u00f6\u00dfe. Manchmal verlieren wir die aus dem Blick, die statt komplizierter Regeln Hilfe br\u00e4uchten. Diesen Menschen m\u00fcssen wir ein besseres Angebot machen.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":637,"sitzung":40,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, aber dann machen Sie mal!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":638,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir bieten ihnen momentan nicht sehr viel au\u00dfer Besch\u00e4ftigungsprogrammen, die eher Ablenkungsman\u00f6vern gleichen. Damit geben wir in der Tat eine halbe Million Menschen in diesem Land einfach auf.\n\nWir m\u00fcssen unsere Kriterien der Realit\u00e4t anpassen. Wir brauchen Regeln, denen die Arbeitslosen gerecht werden k\u00f6nnen. Versuchen Sie einmal, einen Ball in einen Briefkasten zu bekommen: Da k\u00f6nnen Sie dr\u00fccken, so fest Sie wollen, das wird nicht passen. Genauso ist es manchmal mit unseren Sozialgesetzen, die Vielfalt keinen Raum lassen. Es ist eine Illusion, zu glauben, dass wir Menschen mit unterschiedlichsten Problemen schnell in den ersten Arbeitsmarkt bringen k\u00f6nnen. Und eine bessere Bastelstunde ist auch nicht die L\u00f6sung. Wir sollten einsehen, dass manch einer nur langfristig wieder zum Arbeitsmarkt findet und wir eine Arbeitsvermittlung brauchen, die Wirtschaft, sozialp\u00e4dagogische Betreuung und Integrationsbetriebe miteinander verzahnt.\n\nArbeitslosigkeit macht krank; das wissen wir. Wir wissen ebenfalls, dass Sanktionen, wie wir sie jetzt haben, nicht so effizient sind, wie wir uns das w\u00fcnschen, dass manche jungen Menschen Schwierigkeiten bekommen und aus dem System auch verschwinden, bis sie vielleicht auf der Stra\u00dfe oder gar im Gef\u00e4ngnis wieder angesp\u00fclt werden.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":639,"sitzung":40,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was schlagen Sie vor?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":640,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus rechtlicher und aus volkswirtschaftlicher Perspektive m\u00fcssen wir dieses System tats\u00e4chlich in einigen Bereichen \u00fcberdenken.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736416,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":40,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcberdenken Sie mal!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736417,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wohin denn?","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":643,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da wir gerade bei der Wirtschaft sind, m\u00f6chte ich gern einen Vorschlag machen: Warum nicht auch Anreize setzen? Eine Menge an Belegen deutet darauf hin: Mit einer durchdachten Anreizstruktur schafft man Motivation und Ziele f\u00fcr die, denen keiner mehr etwas zutraut. Man kann, wenn man will, sanktionieren ohne die ganzen negativen Effekte. Wo wirkliche Belohnungen gegeben werden, k\u00f6nnen wir sie auch wieder nehmen.\n\nFazit: Wir d\u00fcrfen die Leute nicht einfach so abschreiben. Unsere Gesetzgebung und unsere Verwaltungsstrukturen m\u00fcssen M\u00f6glichkeiten schaffen, haushaltsgerecht und bed\u00fcrfnisgerecht zu f\u00f6rdern.\n\nEin weiteres Problem, meine Damen und Herren, sehe ich bei der Messung unserer Ergebnisse. Die Bundesagentur kann mir zum Beispiel nicht sagen, wie lange ein Langzeitarbeitsloser insgesamt unter dem System des ALG II betreut wurde.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":644,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da gibt es Statistiken vom IAB!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":645,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn jemand zum Beispiel sieben Wochen krank ist, f\u00e4ngt seine offizielle Betreuungsdauer wieder bei null an. Das halte ich wirklich f\u00fcr absurd. So kann der Bundestag, so k\u00f6nnen wir nicht effektiv sehen, wie unsere Ma\u00dfnahmen wirken. F\u00fcr ein klares Bild dar\u00fcber, wie erfolgreich wir sind, brauchen wir bessere Erfolgskriterien, transparentere Daten und das gesammelte Know-how all jener, die sich mit Arbeitslosen besch\u00e4ftigen.\n\nNachdem wir angefangen haben, unsere Arbeitslosen in den Agenturen und Jobcentern \u201eKunden\u201c zu nennen, sollten wir sie nun auch so behandeln und sie in den Mittelpunkt unserer Bem\u00fchungen stellen. So k\u00f6nnten wir, wenn wir uns denn daf\u00fcr entscheiden, Politik zur Dienstleistung f\u00fcr den B\u00fcrger machen - eine Sichtweise, die der britischen Verwaltungsstruktur \u00fcbrigens Millionen einspart. Denn wenn ich den Kunden im Blick habe, schaffe ich ein Produkt, das jeder versteht, das einfach wirkt und die versprochene Leistung bringt.\n\nAber konkret noch einmal zu Ihrem Antrag, liebe Linke. Sie haben vielleicht gemerkt: Den innersten Kern Ihres Antrags zu den Sanktionen habe ich geh\u00f6rt. Ablehnen muss ich Ihren Antrag trotzdem. Lassen Sie mich im Geiste der Gro\u00dfen Koalition hier einen SPD-Politiker, Kurt Schumacher, zitieren:","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736421,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":647,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Wesen der Opposition ist der permanente Versuch, an konkreten Tatbest\u00e4nden mit konkreten Vorschl\u00e4gen der Regierung und ihren Parteien den positiven Gestaltungswillen der Opposition aufzuzwingen.\n\nSie haben zwar einen Teil des Problems im Ansatz richtig benannt, aber den positiven Gestaltungswillen konnte ich nicht finden.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":648,"sitzung":40,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":649,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die notwendige Einordnung in den Kontext und einen echten L\u00f6sungsvorschlag bleiben Sie uns schuldig. Damit bewegen Sie sich weit unter Ihren M\u00f6glichkeiten als Opposition. Nehmen Sie mir das nicht krumm; das ist konstruktiv gemeint.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736425,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":651,"sitzung":40,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":652,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen auch ganz eindeutig: Ich lasse mich nicht in die Ecke dr\u00e4ngen, dieses Parlament in die Guten und die B\u00f6sen aufzuteilen. Wir machen hier Bundespolitik und m\u00fcssen die Verantwortung f\u00fcr die viertst\u00e4rkste Wirtschaftsnation der Welt sowie f\u00fcr 80 Millionen Menschen \u00fcbernehmen. Sowohl unsere Antr\u00e4ge als auch unser Gebaren m\u00fcssen das widerspiegeln; denn die Menschen bezahlen uns nicht f\u00fcr rhetorische Schauk\u00e4mpfe.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":653,"sitzung":40,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt! Nehmen Sie das bitte mal zur Kenntnis!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":654,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daher biete ich Ihnen an, liebe Kollegen: Schalten Sie die automatische Wiedervorlage f\u00fcr \u201eAntrag stellen: Sanktionen abschaffen\u201c aus,","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736430,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":40,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir das gemacht h\u00e4tten, g\u00e4be es den Mindestlohn nicht!","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":656,"sitzung":40,"speaker":"Kai Whittaker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":1313.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und lassen Sie uns gemeinsam ein System \u00fcberarbeiten, bei dem es offensichtlich Probleme gibt und das den Menschen in unserer Republik nicht hilft! Daf\u00fcr werden wir alle gew\u00e4hlt. Ich denke, das ist eine angemessene Aufgabe f\u00fcr ein selbstbewusstes Parlament wie uns.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736432,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":658,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Damit sind alle vorgesehenen Redebeitr\u00e4ge zu diesem Tagesordnungspunkt gehalten, und deshalb schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/1115 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Ich sehe, dass sich kein Widerspruch dagegen erhebt. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 28 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Sta-bilisierung des K\u00fcnstlersozialabgabesatzes (K\u00fcnstlersozialabgabestabilisierungsgesetz - KSAStabG)\n\nDrucksache 18\/1530\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Erste Rednerin ist f\u00fcr die Bundesregierung die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, der ich hiermit das Wort erteile.","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736434,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Sanktionen bei Hartz IV und Sozialhilfe","top_id":13961,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":660,"sitzung":40,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wissen: Ohne die Gestaltungskraft der K\u00fcnstler und Kreativen w\u00e4re unser Land nicht so lebenswert und um einiges \u00e4rmer. Aber auch f\u00fcr unsere Wirtschaft ist diese Branche ein wichtiger Impulsgeber. Immerhin 143 Milliarden Euro Umsatz machte die Kreativwirtschaft allein im Jahr 2012 - Tendenz steigend.\n\nHinter diesen Zahlen stehen mehr als 1 Million Frauen und M\u00e4nner, die ihren Beruf mit ganz besonderem Einsatz und viel Herzblut aus\u00fcben. Viele von ihnen nehmen daf\u00fcr soziale Risiken auf sich: selbstst\u00e4ndige und abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung, die sich abwechseln oder \u00fcberschneiden, projektbezogene und unvorhersehbare Arbeit und nicht zuletzt unregelm\u00e4\u00dfiges Einkommen, das oft kaum zum Leben reicht. Aufgrund all dieser Unsicherheiten brauchen K\u00fcnstler und Designer, Kreative und Werbefachleute, Schriftsteller und Publizisten eine soziale Absicherung, auf die sie sich verlassen k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736436,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":662,"sitzung":40,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Die Einf\u00fchrung der K\u00fcnstlersozialkasse vor 30 Jahren war daf\u00fcr ein Meilenstein. Heute leisten wir mit dem Gesetz zur Stabilisierung des K\u00fcnstlersozialabgabesatzes dazu einen weiteren wichtigen Beitrag. Es sind vor allem zwei Ziele, die wir mit diesem Gesetzentwurf erreichen: erstens echte Abgabengerechtigkeit zwischen den Unternehmen und zweitens einen stabilen Abgabesatz. In den letzten beiden Jahren musste der K\u00fcnstlersozialabgabesatz deutlich angehoben werden: von 3,9 auf 5,2 Prozent. Einen weiteren Anstieg werden wir mit diesem Gesetzentwurf durch einen effektiven Pr\u00fcfmechanismus verhindern, und zwar ohne dass unn\u00f6tiger b\u00fcrokratischer Aufwand entsteht.\n\nDie Rentenversicherung wird die K\u00fcnstlersozialabgabe bei den alle vier Jahre stattfindenden Sozialversicherungspr\u00fcfungen mitpr\u00fcfen. Das ist effizient, weil keine zus\u00e4tzlichen Kontrolltermine notwendig sind. Zugleich wird die Rentenversicherung die Arbeitgeber umfassend informieren und beraten. Von den Unternehmen, die weniger als 20 Besch\u00e4ftigte haben, werden nur die-jenigen gepr\u00fcft, bei denen das Bestehen einer Abgabepflicht am wahrscheinlichsten ist. Arbeitgeber, die nicht gepr\u00fcft werden, m\u00fcssen best\u00e4tigen, abgabepflichtige Sachverhalte von sich aus zu melden. Genau damit wird der Verwaltungsaufwand f\u00fcr kleinere Betriebe gegen\u00fcber fl\u00e4chendeckenden Pr\u00fcfungen deutlich reduziert. Gleichzeitig aber stellen wir sicher, dass alle abgabepflichtigen Arbeitgeber erfasst werden.\n\nDar\u00fcber hinaus f\u00fchren wir eine Bagatellgrenze ein. Wer zum Beispiel zu Werbezwecken kleinere Auftr\u00e4ge an einen selbstst\u00e4ndigen Designer erteilt, die unterhalb von 450 Euro im Jahr liegen, ist nicht abgabepflichtig. Das erleichtert die Anwendung des K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetzes. Es schafft auch mehr Rechtssicherheit f\u00fcr Unternehmen ohne nennenswerte Einnahmeausf\u00e4lle. Wir stellen also sicher, dass es gerecht zugeht. Aber wir verlieren auch nicht die Lebenswirklichkeit in den Unternehmen aus den Augen. So haben wir es im Koalitionsvertrag vereinbart, und so setzen wir es um.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736438,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":664,"sitzung":40,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Die K\u00fcnstlersozialkasse und die Rentenversicherung werden bei der Arbeitgeberpr\u00fcfung eng zusammenarbeiten. Die K\u00fcnstlersozialkasse erh\u00e4lt zudem ein eigenes Pr\u00fcfrecht, um branchenspezifische Schwerpunktkontrollen und anlassbezogene Pr\u00fcfungen selbst durchzuf\u00fchren. Gleichzeitig wird sie die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Rentenversicherung mit ihrem Wissen \u00fcber die Kultur- und Kreativwirtschaft, eine ja besondere Branche, unterst\u00fctzen. So verbessern wir Fachkompetenz vor Ort.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736440,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":666,"sitzung":40,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":1741.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, eine starke, innovative Kulturbranche braucht eine zukunftsfeste K\u00fcnstlersozialkasse. Mit diesem Gesetz sorgen wir daf\u00fcr, dass K\u00fcnstlerinnen, K\u00fcnstler und Kreative Zeit f\u00fcr das haben, was sie am besten k\u00f6nnen, ohne sich st\u00e4ndig Sorgen \u00fcber ihre soziale Absicherung machen zu m\u00fcssen; denn wir wissen: Nur wer den Kopf frei hat, kann wirklich kreativ sein. Das wollen wir erreichen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736442,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":668,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Es steht dem Pr\u00e4sidenten nicht zu, die Bundesregierung oder andere zu loben, aber ich muss doch feststellen, dass Ihre Rede bez\u00fcglich der Redezeit eine Punktlandung war, n\u00e4mlich auf die Sekunde.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736444,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":670,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sigrid Hupach, Die Linke.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736446,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":672,"sitzung":40,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich, dass die jetzige Koalition im Gegensatz zur vorherigen endlich den so dringend notwendigen Gesetzentwurf zur Stabilisierung des K\u00fcnstlersozialabgabesatzes vorgelegt hat.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736448,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":674,"sitzung":40,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Gesetzesnovelle war \u00fcberf\u00e4llig und ist ein erster Schritt in die richtige Richtung. Das Gesetz stellt klar, dass geltendes Recht auch umgesetzt werden muss. Es erm\u00f6glicht eine gegen\u00fcber der bisherigen Praxis deutlich ausgeweitete \u00dcberpr\u00fcfung von Unternehmen. Diese regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung der Abgabepflicht ist unabdingbar und sollte eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein:","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736450,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":676,"sitzung":40,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"f\u00fcr die Deutsche Rentenversicherung als \u00dcberpr\u00fcfende genauso wie f\u00fcr die Unternehmen. Aber von dieser Selbstverst\u00e4ndlichkeit sind wir beim Thema K\u00fcnstler-sozialkasse leider noch weit entfernt.\n\nIn den letzten Jahren haben sich so viele Unternehmen ihrer Abgabepflicht entzogen, dass 2014 der Abgabesatz von 4,1 Prozent auf 5,2 Prozent hochgesetzt werden musste. Wir, die Linke, fordern schon lange eine fl\u00e4chendeckende \u00dcberpr\u00fcfung der Verwerter, sprich: der Unternehmen.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736452,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":678,"sitzung":40,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn wir brauchen Abgabegerechtigkeit. Die gibt es nur mit einem gesetzlich festgelegten Pr\u00fcfrhythmus. Es kann nicht sein, dass die Unternehmen, die ehrlich zahlen, letztendlich mit einem h\u00f6heren Abgabesatz bestraft werden, weil andere ihre Beitr\u00e4ge nicht zahlen.\n\nGut finde ich, dass Rentenversicherung und K\u00fcnstlersozialkasse zuk\u00fcnftig enger zusammenarbeiten sollen. Effektivere Abl\u00e4ufe helfen sicherlich, auf Unternehmensseite das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Abgabe zu verbessern. Akzeptanz ist wichtig; denn fatalerweise steigt oder f\u00e4llt die Akzeptanz der K\u00fcnstlersozialkasse mit der H\u00f6he des jeweiligen Abgabesatzes. Es darf aber nicht sein, dass bei jeder neuen Festlegung des Beitragssatzes \u00fcber die Zukunft der K\u00fcnstlersozialkasse neu diskutiert wird. Leicht hatte es die Kasse nie. Immer war sie massiven Angriffen von Arbeitgeberseite ausgesetzt. F\u00fcr eine derartig gro\u00dfartige sozialpolitische Errungenschaft wie die K\u00fcnstlersozialkasse ist es aber verheerend, wenn die -Debatte um eine potenzielle Erh\u00f6hung des Abgabesatzes jedes Jahr neu zur Existenzfrage wird.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736454,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":680,"sitzung":40,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Hier brauchen wir endlich Stabilit\u00e4t, nicht zuletzt f\u00fcr unsere K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736456,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":682,"sitzung":40,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum, zeigt ein Beispiel, das der Deutschlandfunk vor einiger Zeit sendete: Sonntagnachmittag in einem Kindertheater in K\u00f6ln. Auf der B\u00fchne: H\u00e4nsel und Gretel. Gretel hei\u00dft eigentlich Sophie. Die 28-J\u00e4hrige spielt diese Rolle mehrmals im Monat, allerdings ohne festes B\u00fchnenengagement. Gerade einmal 50 Euro brutto verdient sie pro Auftritt. Der Weg in die Selbstst\u00e4ndigkeit war f\u00fcr sie nur machbar, weil sie sich g\u00fcnstig sozial absichern kann, wie eine Angestellte. M\u00f6glich ist das nur mit der K\u00fcnstlersozialversicherung. So wie Sophie sind in Deutschland fast 180 000 Kreative sowie Publizistinnen und Publizisten versichert. Laut K\u00fcnstlersozialkasse haben sie ein durchschnittliches Einkommen von circa 14 500 Euro im Jahr. Das ist nicht gerade \u00fcppig. Deswegen gibt es diese Kasse.\n\nIch verstehe nicht, dass die Wirtschaft schon wieder sagt, dass das neue Abgabeverfahren zu kompliziert und\/oder der Aufwand zu hoch sei. Die Abgabepflicht der Unternehmen wird schlie\u00dflich nicht durch eine neue Gesetzeslage begr\u00fcndet, sondern besteht seit Jahren. Ich pl\u00e4diere zudem daf\u00fcr, dass in einer neuen gesetzlichen Regelung auch die Grundlagen f\u00fcr ein elektronisches Meldeverfahren geschaffen werden. Dies k\u00f6nnte dem Argument des potenziell zu hohen b\u00fcrokratischen Aufwands den Wind aus den Segeln nehmen.\n\nDer heute debattierte Gesetzentwurf ist ein Kompromiss, ein Kompromiss vor allem mit der deutschen Rentenversicherung, deren v\u00f6llig \u00fcberzogene Zahlen ma\u00dfgeblich f\u00fcr das Scheitern einer \u00dcberpr\u00fcfungsregelung im letzten Sommer mit verantwortlich waren.\n\nDie grunds\u00e4tzlichen finanziellen Probleme der K\u00fcnstlersozialkasse kann dieses Gesetz allein aber nicht l\u00f6sen, und ob es sich bew\u00e4hrt, wird die f\u00fcr das Jahr 2019 geplante Evaluation zeigen.\n\nWill man die K\u00fcnstlersozialkasse dauerhaft erhalten, m\u00fcssen wir weitergehen, als es dieses Gesetz heute tut. Da w\u00e4re einerseits \u00fcber den Bundeszuschuss zu reden, andererseits \u00fcber die Weiterentwicklung und den Zugang zur K\u00fcnstlersozialkasse. Denn in ihr spiegelt sich ein gesamtgesellschaftliches Problem wider: Viele Menschen sind heute kurzfristig besch\u00e4ftigt oder in wechselnden Erwerbsformen t\u00e4tig. Vor allem betrifft dies Freiberufler und Selbstst\u00e4ndige, vorwiegend im k\u00fcnstlerischen Bereich. F\u00fcr die soziale Absicherung und Altersvorsorge dieser Menschen brauchen wir dringend L\u00f6sungen.\n\nDanke.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736458,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":684,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr die CDU\/CSU die Kollegin Jana Schimke.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736460,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":686,"sitzung":40,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":1395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die K\u00fcnstlersozialversicherung hat eine Sonderstellung in der deutschen Sozialversicherung, und das aus gutem Grund; denn den Raum f\u00fcr das Andersdenken zu garantieren und Freiheit von Kunst und Kultur zu f\u00f6rdern, ist das Prinzip der Bundesregierung. Es ist Arbeitsauftrag und Verpflichtung zugleich.\n\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler in Deutschland - das sind zahllose Schriftsteller, Musiker, Grafiker, Fotografen, T\u00e4nzer oder auch Schauspieler. Sie leben von ihren kreativen Leistungen, und die Gesellschaft lebt von und mit ihnen. Kunst und Kultur sind mehr als eine Bereicherung f\u00fcr unsere Gesellschaft, sie haben identit\u00e4tsstiftende Kraft. So sorgen der f\u00f6derale Aufbau Deutschlands und die Kulturhoheit der L\u00e4nder f\u00fcr eine Vielzahl kultureller Einrichtungen und eine reiche Kulturszene in Deutschland. Mehr als 100 Opernspielst\u00e4tten gibt es bundesweit, so viele wie in keinem anderen Land der Welt. Ebenso geh\u00f6rt unser Land mit \u00fcber 94 000 neuen und neu aufgelegten B\u00fcchern pro Jahr zu den gro\u00dfen Buchnationen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich gehe davon aus, dass alle hier Anwesenden mindestens eine Tageszeitung am Tag lesen. Die insgesamt etwa 350 Tageszeitungen und die enorme Zeitschriftenvielfalt in Deutschland sind nicht nur der Beleg f\u00fcr eine lebendige Medienlandschaft. Sie sind der Beleg f\u00fcr Meinungsfreiheit und f\u00fcr Vielfalt, die sich t\u00e4glich in der Arbeit unserer Journalistinnen und Journalisten ausdr\u00fcckt. Kunst und Kultur existieren nicht einfach so, sondern sie entstehen \u00fcberhaupt erst durch die Arbeit der K\u00fcnstler. Wir brauchen unsere selbstst\u00e4ndigen K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler in Deutschland. Sie sind Voraussetzung f\u00fcr diese lebendige Kulturlandschaft.\n\nDas alles geht nicht ohne einen Schutz in der Sozialversicherung. Die K\u00fcnstlersozialversicherung bietet diesen Schutz in der gesetzlichen Kranken\u001e, Pflege- und insbesondere Rentenversicherung. Sie ist eine bedeutende Einrichtung f\u00fcr die soziale Absicherung und -Altersvorsorge der deutschen K\u00fcnstler. Der heute diskutierte Gesetzentwurf zur Stabilisierung des K\u00fcnstlerso-zialabgabesatzes ist eine Antwort auf die Entwicklung der letzten Jahre.\n\nZum 1. Januar stieg der Beitragssatz \u00fcber 1 Prozentpunkt von 4,1 Prozent auf 5,2 Prozent. Jetzt schaffen wir Abgabengerechtigkeit und Beitragssatzstabilit\u00e4t und setzen damit die Vereinbarungen des Koalitionsvertrages um. Dazu werden wir auch die Pr\u00fcfungen durch die Tr\u00e4ger der Rentenversicherung erheblich ausweiten. Denn unser Ziel ist es, einen weiteren Anstieg der K\u00fcnstlersozialabgabe zu vermeiden und die K\u00fcnstler-sozialkasse zu stabilisieren.\n\nDas Ziel der Stabilisierung des Abgabesatzes ist wichtig und richtig. Wir wissen alle, dass die H\u00f6he von Abgaben und das Ausma\u00df von B\u00fcrokratie Arbeit in Deutschland verteuern k\u00f6nnen. Deshalb ist es wichtig, an die Unternehmen und insbesondere an unsere kleinen Unternehmen zu denken. Sie erteilen oft Auftr\u00e4ge nur zum Zweck der Eigenwerbung und werden jetzt \u00fcber die Einf\u00fchrung der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze von 450 Euro entlastet. Auch die Begrenzung auf stichprobenartige Pr\u00fcfungen bei kleinen Betrieben ist positiv und zeigt, dass wir bei den Anforderungen kleine Betriebe ber\u00fccksichtigt haben.\n\nNat\u00fcrlich kann man immer dar\u00fcber nachdenken, wo weitere Entlastungen geschaffen und Vereinfachungen erzielt werden m\u00fcssen. Ich halte deshalb auch die Anregungen der Wirtschaft f\u00fcr wichtig, k\u00fcnftig unter anderem \u00fcber die H\u00f6he der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze oder auch \u00fcber die Anzahl der Auftr\u00e4ge, an die diese Grenze gekoppelt ist, zu sprechen. Deshalb ist es sinnvoll, dass wir diese neuen Regelungen im Jahr 2019 einer Pr\u00fcfung unterziehen werden. Sie wissen, wir reden gerade auch im Rahmen der Mindestlohndebatte dar\u00fcber, wie und wann wir evaluieren. Ich glaube, das ist etwas, was alle Gesetzgebungsverfahren kennzeichnen sollte.\n\nEine Evaluation ist auch deshalb geboten, da der Aufwand und die zus\u00e4tzlichen Einnahmen durch die verst\u00e4rkte Pr\u00fcft\u00e4tigkeit sehr unterschiedlich eingesch\u00e4tzt wurden. Ich denke, wir sind mit der jetzigen Reform auf dem richtigen Weg. Dennoch sollten wir auch f\u00fcr weitere Diskussionen und alternative Regelungen offenbleiben.\n\nNicht von der Hand zu weisen ist die Kritik, dass Unternehmen die K\u00fcnstlersozialabgabe auch zahlen m\u00fcssen, wenn K\u00fcnstler nicht in der K\u00fcnstlersozialversicherung versichert sind. Diese Regelung ist kritikanf\u00e4llig, da weder der Auftraggeber noch der K\u00fcnstler oder die K\u00fcnstlerin selbst von diesem Beitrag profitieren. Sie erinnern sich vielleicht an die Diskussion um das Rentenpaket und die Einf\u00fchrung der Flexirente. Auch da haben wir diese Frage im Zusammenhang mit der Besch\u00e4ftigung \u00e4lterer Arbeitnehmer und der Besch\u00e4ftigung von Rentnern diskutiert. Sie tritt hier erneut auf. Ich denke, die Debatte sollte deswegen auch in Zukunft aufgegriffen, gef\u00fchrt und bewertet werden.\n\nAuch die Ausweitung des K\u00fcnstlerbegriffs und die Frage \u201eWas ist Kunst?\u201c sind letztendlich gerechtfertigt. Ebenso m\u00fcssen wir abwarten, wie sich die Schaffung eines eigenen Pr\u00fcfrechts auf die K\u00fcnstlersozialkasse auswirken wird. Mit der Reform im Jahr 2007 wurde die fl\u00e4chendeckende Pr\u00fcfung der Abgabepflicht explizit auf die Deutsche Rentenversicherung \u00fcbertragen, um Abgabegerechtigkeit herzustellen. Unser zuk\u00fcnftiger Auftrag wird deshalb sein, zu beobachten, wie dieser Pr\u00fcfauftrag wirkt.\n\nAuch sollten wir \u00fcber grundlegende Fragen wie zum Beispiel \u00fcber die des Verwerters im Gespr\u00e4ch bleiben. Verlage, Theater oder auch Musikproduzenten k\u00f6nnen als Verwerter angesehen werden. Trifft dies aber auch auf das kleine Unternehmen zu, das sich die Homepage von einem Webdesigner gestalten l\u00e4sst, der nicht in der K\u00fcnstlersozialversicherung versichert ist?\n\nDie K\u00fcnstlersozialversicherung ist ein kompliziertes Konstrukt f\u00fcr eine spezifische Gruppe der Selbstst\u00e4ndigen. Unser Ziel und Auftrag f\u00fcr die Zukunft sollte daher sein, weiterhin \u00fcber die grunds\u00e4tzlichen und sozialpolitischen Fragen der K\u00fcnstlersozialversicherung im Gespr\u00e4ch zu bleiben.\n\nHeute aber leisten wir einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Rechtssicherheit in der K\u00fcnstlersozialversicherung und f\u00fcr den Fortbestand der Kunst und Kultur in Deutschland.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736462,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":688,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":689,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die K\u00fcnstlersozialversicherung ist ein typisches Beispiel daf\u00fcr, wie soziale Sicherung eine Grundlage f\u00fcr selbstbestimmte T\u00e4tigkeit, f\u00fcr Freiheit, f\u00fcr Kreativit\u00e4t und f\u00fcr die F\u00f6rderung von Innovationen sein kann. Ich glaube, dass man das nicht stark genug betonen kann, weil oft Freiheit, Kreativit\u00e4t, Selbstbestimmung und soziale Sicherung als Widerspruch gesehen werden. Sie ist aber geradezu die Voraussetzung f\u00fcr tats\u00e4chliche Freiheit und Selbstbestimmung.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736465,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":691,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man sollte auch \u00fcber eine Sozialversicherung nicht nur f\u00fcr diese Gruppe der Selbstst\u00e4ndigen, sondern vielleicht f\u00fcr alle Selbstst\u00e4ndigen nachdenken im Sinne einer B\u00fcrgerversicherung f\u00fcr alle Selbstst\u00e4ndigen. Aber das ist ein anderes Thema, das wir an anderer Stelle sicher noch einmal diskutieren m\u00fcssen.\n\nWichtig ist, dass eine Einrichtung wie die K\u00fcnstler-sozialversicherung auch gesellschaftliche Akzeptanz findet. Dazu ist es wichtig, dass die Abgabens\u00e4tze nicht ins Uferlose steigen. Es ist wichtig, dass die finanzielle Stabilit\u00e4t gew\u00e4hrleistet ist, dass die Mittel vern\u00fcnftig flie\u00dfen. Zu diesem Zweck leistet dieser Gesetzentwurf tats\u00e4chlich einen wichtigen Beitrag.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736467,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD]","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":693,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man darf das aber auch nicht \u00fcbersch\u00e4tzen. Es ist ein wichtiger Beitrag, aber nicht der Einzige. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \u00fcbrigens nicht nur der Bundesregierung danken, der es - im Gegensatz zur letzten Bundesregierung - gelungen ist, jetzt einen Gesetzentwurf vorzulegen, sondern auch den \u00fcber 70 000 Menschen, die eine Petition an den Deutschen Bundestag gerichtet haben, in der das, was jetzt umgesetzt worden ist, gefordert wurde. Das ist ein Zeichen lebendiger Demokratie und zeigt noch einmal, wie wichtig der Petitionsausschuss f\u00fcr unsere Demokratie ist.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736469,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":695,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie gesagt: Manches, was im letzten Jahr in der Diskussion gesagt worden ist - es hie\u00df, durch das fehlende Gesetz w\u00fcrde die Existenz der K\u00fcnstlersozialversicherung gef\u00e4hrdet oder sie quasi abgeschafft -, halte ich f\u00fcr \u00fcbertrieben. Andererseits ist es aber auch \u00fcbertrieben, zu behaupten, dass mit dem Gesetz, das wir hoffentlich bald verabschieden k\u00f6nnen, alle Probleme gel\u00f6st sind. Vielmehr gibt es weitere strukturelle Probleme bei der K\u00fcnstlersozialversicherung. Man muss schauen, wie sich der Beitragssatz weiterentwickelt und wovon sonst die Abgabenentwicklung abh\u00e4ngt. Ich glaube, wir sollten hier ohne Tabus herangehen. Es gibt da wichtige strukturelle Fragen, die wir tats\u00e4chlich angehen m\u00fcssen. Auch so etwas wie der Bundeszuschuss darf meines Erachtens kein Tabu sein; m\u00f6glicherweise muss man auch an der Stelle nachjustieren.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736471,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":697,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Einnahmeseite ist nicht das einzige Problem im Hinblick auf die Akzeptanz einer Sozialversicherung; auch die Ausgabenseite, die Leistungsseite, ist wichtig. Es ist schon angesprochen worden: Die Einkommenssituation von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern ist in vielen F\u00e4llen mehr als prek\u00e4r. Das Durchschnittseinkommen der in der K\u00fcnstlersozialversicherung Versicherten liegt bei ungef\u00e4hr 16 000 Euro, in manchen Berufsgruppen - Musiker, bildende K\u00fcnstler - deutlich darunter.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736473,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":40,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Im Jahr!","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":699,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, die Armutsbedrohung ist bei K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern sehr gro\u00df. Viele von ihnen haben Angst vor Altersarmut. Wir haben mit der Garantierente ein Konzept vorgelegt, das auch f\u00fcr diese Gruppe eine gute Absicherung bedeuten w\u00fcrde, weil 30 Versicherungsjahre reichen w\u00fcrden, um das Minimum der Garantierente zu erhalten. Die K\u00fcnstlersozialversicherung gibt es jetzt seit \u00fcber 30 Jahren. Wer dauerhaft in der K\u00fcnstlersozialversicherung war, h\u00e4tte also nach unserem Modell Anspruch auf ein Minimum in der gesetzlichen Rentenversicherung. Auch bei der solidarischen Lebensleistungsrente - wenn sie denn \u00fcberhaupt mal kommen sollte - m\u00fcsste dieser Aspekt ber\u00fccksichtigt werden, damit sie f\u00fcr K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler \u00fcberhaupt erreichbar ist; ich habe da meine Zweifel.\n\nIch will die letzte halbe Minute meiner Redezeit nutzen, um auf ein weiteres Problem aufmerksam zu machen. Nicht nur Altersarmut ist f\u00fcr K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler ein Problem, sondern auch Armut im aktuellen Leben, w\u00e4hrend sie erwerbst\u00e4tig sind und Kunst schaffen. Auch da m\u00fcssen wir \u00fcber L\u00f6sungen nachdenken, wie vielleicht innerhalb der K\u00fcnstlersozialversicherung, aber vielleicht auch mit anderen Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr gesorgt werden kann, dass das Existenzminimum von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern gew\u00e4hrleistet wird. Denn Hartz IV ist f\u00fcr K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler sicherlich nicht die perfekte Existenzsicherung. Wir brauchen da andere Ma\u00dfnahmen, um die Existenz zu sichern und damit tats\u00e4chlich Freiheit und Kreativit\u00e4t in dieser Gesellschaft zu f\u00f6rdern; davon brauchen wir noch mehr.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736475,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":701,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Sozialdemokraten spricht jetzt der Kollege Ralf Kapschack.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736477,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":703,"sitzung":40,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein Gru\u00df an die Zuschauer auf der Besuchertrib\u00fcne! \u201eKunst ist sch\u00f6n, macht aber viel Arbeit\u201c - diese Erkenntnis stammt von Karl Valentin, dem genialen bayerischen K\u00fcnstler, der am Mittwoch 132 Jahre alt geworden w\u00e4re. Ja, Kunst und Kultur machen Arbeit, aber sind auch Arbeit; sie sind f\u00fcr viele K\u00fcnstlerinnen, K\u00fcnstler und freie Autoren - auch um sie geht es heute - Quelle des Lebensunterhalts. Sie leben h\u00e4ufig in prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen. Deshalb ist es notwendig, ihnen einen sicheren Zugang zur Kranken-, Pflege- und Rentenversicherung zu gew\u00e4hrleisten;","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736479,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":705,"sitzung":40,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"das war die Idee, als die K\u00fcnstlersozialversicherung 1981 ins Leben gerufen wurde.\n\nDer SPD-Abgeordnete Egon Lutz hat den Gesetzentwurf damals so begr\u00fcndet - mit Genehmigung des Pr\u00e4sidenten zitiere ich aus dem Protokoll -:\n\nNichts zu tun und die K\u00fcnstler und Publizisten weiterhin ohne jeden sozialen Schutz zu belassen, wie er f\u00fcr die weit \u00fcberwiegende Mehrheit der Bev\u00f6lkerung l\u00e4ngst schon eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, das ist in einem gewissen Umfang \u2026 sch\u00e4ndlich.\n\nAus heutiger Sicht w\u00e4re es also sch\u00e4ndlich, durch Nichtstun die K\u00fcnstlersozialversicherung vor die Wand fahren zu lassen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die K\u00fcnstlersozialversicherung ist einzigartig in Europa, und sie ist Ausdruck der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die vielen Kulturschaffenden, die mit ihrer Arbeit diese Gesellschaft bereichern und etwas lebenswerter machen.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736481,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":707,"sitzung":40,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Zurzeit sind 180 000 von ihnen \u00fcber diesen Weg abgesichert.\n\nDie Finanzierung der K\u00fcnstlersozialversicherung ist eine solidarische: \u00fcber die Beitr\u00e4ge der Versicherten, \u00fcber den Bundeszuschuss und \u00fcber die Beitr\u00e4ge der Unternehmen und Einrichtungen, die Auftr\u00e4ge an freischaffende K\u00fcnstler und Publizisten vergeben, die sogenannten Verwerter. Genau da liegt der Hase im Pfeffer: Es ist offensichtlich, dass einige Unternehmen ihrer Zahlungspflicht nicht nachkommen. Die schwarz-gelbe Bundesregierung hat es noch abgelehnt - das ist schon erw\u00e4hnt worden -, eine gesetzliche \u00dcberpr\u00fcfung durch die Deutsche Rentenversicherung auf den Weg zu bringen. Die Gro\u00dfe Koalition dagegen hat vereinbart, die K\u00fcnstler-sozialkasse zu erhalten und zu stabilisieren.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736483,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":709,"sitzung":40,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist der vorliegende Gesetzentwurf konsequent. Er ist ein konkreter, dringend notwendiger Schritt hin zu mehr Abgabengerechtigkeit und damit zur Beitragssatzstabilit\u00e4t; denn durch die verst\u00e4rkten Pr\u00fcfungen werden auch die Verwerter herangezogen, die sich bisher ihrer Zahlungspflicht entzogen haben. Davon profitieren alle - wir haben es schon geh\u00f6rt -, weil die Chance, den Beitragssatz stabil zu halten, mit h\u00f6heren Einnahmen gr\u00f6\u00dfer wird.\n\nIn der Diskussion ist mir in der Tat das Argument begegnet, durch die Ausweitung der Pr\u00fcfungen w\u00fcrden Unternehmen unter Generalverdacht gestellt. Das ist nat\u00fcrlich v\u00f6lliger Unsinn.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736485,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":711,"sitzung":40,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass der Staat kontrolliert, dass geltendes Recht durchgesetzt wird, ist f\u00fcr mich nicht besonders bemerkenswert, sondern eigentlich selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736487,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":713,"sitzung":40,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Mangelnde Kontrolle hat dazu gef\u00fchrt, dass l\u00e4ngst nicht alle Unternehmen, die dazu verpflichtet w\u00e4ren, die Abgabe zahlen. Das kann aus Unkenntnis, aber auch aus anderen Gr\u00fcnden so sein. Beim Deutschen Kulturrat ist uns erz\u00e4hlt worden, dass Steuerberater ihre Unternehmen animiert haben, sich der Zahlungspflicht zu entziehen, weil ja gar nicht gepr\u00fcft w\u00fcrde. An diesem Beispiel kann man sehen, dass da einiges im Argen liegt. Durch die regelm\u00e4\u00dfige Pr\u00fcfung, alle vier Jahre, wird der Druck erh\u00f6ht, der Zahlungspflicht nachzukommen. Wir finden das gut so.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736489,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":715,"sitzung":40,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Gleichzeitig gibt es eine Bagatellgrenze, um den b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr die Verwerter in einem vertretbaren Rahmen zu halten. Das ist f\u00fcr eine ganze Reihe von ihnen eine deutliche Entlastung. Aus unserer Sicht gibt es auch einen ausreichenden Schutz der ehrenamtlich T\u00e4tigen, zum Beispiel der Musikvereine. Wir sehen hier keine unzumutbare Belastung und auch keine Notwendigkeit f\u00fcr Sonderregelungen. Wir werden gleich m\u00f6glicherweise noch etwas dazu h\u00f6ren.\n\nEs taucht immer wieder die Frage auf: Brauchen wir die K\u00fcnstlersozialkasse eigentlich als eigene Einrichtung? Unsere Antwort ist: Ja. Als Ziel haben wir Sozialdemokraten allerdings nach wie vor die Ausweitung der Rentenversicherung zu einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung, in der dann auch alle Selbstst\u00e4ndigen pflichtversichert w\u00e4ren.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736491,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":717,"sitzung":40,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":1469.0,"speaker_party":"spd","text":"Bis dahin steht die SPD zur K\u00fcnstlersozialversicherung. Aber wir wissen nat\u00fcrlich - das ist vom Kollegen Strengmann-Kuhn vorhin schon angesprochen worden -, dass das nicht reicht, um die soziale Lage der K\u00fcnstler und freischaffenden Publizisten grundlegend zu verbessern. Wir sind uns dessen durchaus bewusst. Zu einer Verbesserung geh\u00f6rt zum Beispiel ein leichterer Zugang zum Arbeitslosengeld I. Dar\u00fcber werden wir in n\u00e4chster Zeit sprechen. Mit gro\u00dfem Interesse wird im Kulturbereich auch unser Plan zur solidarischen Lebensleistungsrente verfolgt.\n\nKultur f\u00e4llt uns nicht wie eine reife Frucht in den Scho\u00df. Der Baum mu\u00df gewissenhaft gepflegt werden, wenn er Fr\u00fcchte tragen soll.\n\nDas hat Albert Schweitzer gesagt. Es gibt noch einiges zu tun. Ich bin sehr zuversichtlich, dass wir das in diesem Haus mit einer gro\u00dfen Mehrheit hinbekommen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736493,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":719,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist die Kollegin Dr. Astrid Freudenstein, CDU\/CSU.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736495,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Matthias Bartke [SPD]","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":721,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eWas macht die Kunst?\u201c, fragt der Prinz in Lessings Emilia Galotti den Hofmaler Conti. Dieser antwortet: \u201ePrinz, die Kunst geht nach Brot\u201c, was so viel hei\u00dft, wie: Erst einmal muss man satt werden, bevor an die Kunst zu denken ist. Lessing war nicht der einzige Schriftsteller, der das Einkommen und die soziale Lage von K\u00fcnstlern und Publizisten thematisiert hat. Johann Wolfgang von Goethe hat dem Thema bekanntlich mit seinem Torquato Tasso gleich ein ganzes St\u00fcck gewidmet. Im Vordergrund dieser Werke stehen die Abh\u00e4ngigkeiten der K\u00fcnstler und Dichter von M\u00e4zenen und Monarchen. Ohne die war K\u00fcnstlerleben damals nicht denkbar. Nun gibt es heute keine Prinzen, F\u00fcrsten und K\u00f6nige, keine Friedrichs und Ludwigs mehr, welche die Kunst und deren Erschaffer nach eigenem Gusto aus der Staatsschatulle f\u00f6rdern k\u00f6nnten. Das ist ja im Prinzip auch ganz gut so. Doch umso mehr Verantwortung f\u00fcr die Entwicklung von Kunst und Kultur liegt nun beim Demos, beim Volk, also bei uns.\n\nNun ist die Bundesrepublik Deutschland ja bekanntlich nicht nur ein Sozial- und Rechtsstaat, sondern auch ein Kulturstaat, worauf wir immer wieder gern und zu Recht verweisen. Wir haben deshalb eine ganz besondere Verantwortung. Das bedeutet ausdr\u00fccklich nicht, dass wir alle K\u00fcnstler alimentieren m\u00fcssten. Eine Alimentierung kann nicht Aufgabe eines freiheitlichen Kulturstaates sein. Sie w\u00fcrde neue Abh\u00e4ngigkeiten schaffen, die wir nicht wollen. Was wir aber tun k\u00f6nnen, ist, den Boden zu schaffen, den Kultur braucht, um gedeihen zu k\u00f6nnen.\n\nDas Kunstwerk, zum Beispiel einen Roman oder ein Gedicht, das der K\u00fcnstler oder Publizist schafft, verstehen wir oft als \u00f6ffentliches Gut. Die soziale Absicherung des K\u00fcnstlers ist aber Privatsache. An genau diesem Punkt greift die K\u00fcnstlersozialversicherung. Seiner Aufgabe kann der K\u00fcnstler oder Publizist n\u00e4mlich nur gerecht werden, wenn auch seiner sozialen Situation Rechnung getragen wird. Diese unterscheidet sich zum Teil ganz erheblich von der anderer Berufsgruppen. Die -Erwerbsbiografien von selbstst\u00e4ndigen K\u00fcnstlern und Publizisten sind risikoreich. Das zeigen auch die Werdeg\u00e4nge ber\u00fchmter K\u00fcnstler und Dichter, die eben oft auch brotlose K\u00fcnstler waren und sind. Die Einkommensverh\u00e4ltnisse unterliegen \u00fcberdurchschnittlichen Schwankungen - und das oft auf niedrigem Niveau. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind vielschichtig, zum Beispiel die Abh\u00e4ngigkeit vom Publikumsgeschmack oder von geistigen Modestr\u00f6mungen, die wirtschaftliche Situation des \u00f6ffentlichen Kulturbetriebes und die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen, Stiftungen und Banken.\n\nUmso wichtiger war die Einf\u00fchrung der K\u00fcnstlerso-zialversicherung vor gut 30 Jahren. Mit ihr wurde es den freischaffenden K\u00fcnstlern und Publizisten de facto erst erm\u00f6glicht, die gr\u00f6\u00dften Lebensrisiken abzusichern. Sie bekamen Zugang zur Kranken-, Renten- und Pflegeversicherung zu Konditionen, die sie sich leisten konnten. Damals betrat Deutschland Neuland. Bis heute ist die K\u00fcnstlersozialversicherung ein weltweit einmaliges Konstrukt, aber eben auch eine herausragende sozialpolitische Institution in der deutschen Kulturlandschaft, um die wir im \u00dcbrigen von vielen L\u00e4ndern beneidet werden.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736497,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":723,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genauso einmalig wie die Versicherung selbst ist die Finanzierung. Die H\u00e4lfte der Kosten tragen die versicherten Kulturschaffenden selbst, 20 Prozent tr\u00e4gt der Bund, und 30 Prozent \u00fcbernehmen die Verwerter, also die Unternehmen, welche die k\u00fcnstlerische Leistung in Auftrag geben.\n\nSo weit, so gut. Aber es gibt ein Problem, sonst w\u00e4ren wir heute nicht hier. Der Abgabesatz f\u00fcr diese abgabepflichtigen Verwerter steigt gerade rasant an, allein innerhalb der vergangenen beiden Jahre von 3,9 auf 5,2 Prozent. Das liegt zum einen an der stark steigenden Mitgliederzahl der K\u00fcnstlersozialversicherung, zum anderen an der ausbauf\u00e4higen Zahlungsmoral einiger Unternehmen bei der K\u00fcnstlersozialabgabe, was oft daran liegt, dass die Unternehmen noch nicht einmal wissen, dass sie abgabepflichtig sind. Ein steigender Abgabesatz gef\u00e4llt jedoch niemandem und gef\u00e4hrdet die Stabilit\u00e4t der Versicherung als Ganzes.\n\nGenau hier setzt der vorliegende Gesetzentwurf an, den wir von der Union ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. Im Kern des Entwurfs wird festgelegt, dass ab 2015 ein strengeres Pr\u00fcfverfahren eingef\u00fchrt wird, das die Finanzierung auf solide Beine stellt und f\u00fcr Abgabegerechtigkeit sorgt. Mehr Unternehmen werden regelm\u00e4\u00dfiger auf ihre Abgabepflicht hin gepr\u00fcft. Denn wir bleiben dabei: Wer von der Arbeit freischaffender K\u00fcnstler profitiert, muss sich auch an deren sozialer Sicherung beteiligen.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736499,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":725,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Entscheidend war f\u00fcr uns dabei von Anfang an die Art und Weise der Pr\u00fcfungen. Wir wollen ein Pr\u00fcfverfahren, dass effektiv und effizient ist. Das ist, meine ich, mit dem Vorschlag, der jetzt auf dem Tisch liegt, gut gelungen. Im Rahmen der alle vier Jahre stattfindenden Arbeitgeberpr\u00fcfungen werden alle bei der K\u00fcnstlersozialkasse erfassten Unternehmer und alle Arbeitgeber mit mindestens 20 Besch\u00e4ftigten auch auf die K\u00fcnstlerso-zialabgabe hin gepr\u00fcft. So wird sichergestellt, dass Unternehmen ihre Abgabepflicht aufgrund fehlender Pr\u00fcfungen nicht vernachl\u00e4ssigen.\n\nVon den kleineren Arbeitgebern mit bis zu 19 Besch\u00e4ftigten werden im Kalenderjahr mindestens 40 Prozent gepr\u00fcft. Jene Arbeitgeber, die nicht Teil des Pr\u00fcfkontingents sind, werden von den Pr\u00fcfern der Deutschen Rentenversicherung beraten und best\u00e4tigen schriftlich, dass sie abgaberelevante Sachverhalte melden werden.\n\nSo erreichen wir - das war uns wichtig -, dass kleinere mittelst\u00e4ndische Unternehmen im Schnitt nur alle zehn Jahre gepr\u00fcft werden. Das bedeutet weniger Aufwand f\u00fcr diese und h\u00e4lt die allgemeinen B\u00fcrokratiekosten im Rahmen.\n\nTrotzdem: Die Rentenversicherung ben\u00f6tigt und bekommt daf\u00fcr zus\u00e4tzliches Personal. Die Mehrkosten werden jetzt auf 12,3 Millionen Euro gesch\u00e4tzt. Dem stehen erwartete Mehreinnahmen in H\u00f6he von 32 Millionen Euro gegen\u00fcber. Aufwand und Ertrag stehen also in einem akzeptablen Verh\u00e4ltnis zueinander.\n\nDas alles sind Sch\u00e4tzungen, daher k\u00f6nnen wir nicht genau sagen, wie sich die neuen Regelungen letztlich tats\u00e4chlich in der Praxis auswirken werden. Deshalb ist es gut und richtig, dass wir nach einem vierj\u00e4hrigen Pr\u00fcfturnus eine Evaluation vorsehen. Denn erst dann sind klare Aussagen \u00fcber das Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis m\u00f6glich.\n\nEin weiterer wichtiger Punkt im Gesetzentwurf ist die Einf\u00fchrung einer Geringf\u00fcgigkeitsgrenze von 450 Euro. Wer innerhalb eines Jahres Auftr\u00e4ge erteilt, die insgesamt diese Summe nicht \u00fcberschreiten, wird von der Abgabe befreit. Mit dieser Bagatellgrenze schaffen wir Rechtssicherheit; denn in diesem Punkt war das Gesetz bisher missverst\u00e4ndlich.\n\nNebenbei hat diese 450-Euro-Grenze auch den Effekt, dass insbesondere kleine Unternehmen - etwa Handwerksbetriebe -, die nur in geringem Umfang Auftr\u00e4ge an K\u00fcnstler erteilen, entlastet werden.\n\nDer Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigt damit die Aspekte der Abgabegerechtigkeit, der Effektivit\u00e4t und der Effizienz. Er beinhaltet die richtigen Instrumente, um die K\u00fcnstlersozialversicherung kurz- und mittelfristig zu stabilisieren. Die regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung, die nun festgeschrieben wird, ist notwendig, um das System in dieser Weise in Deutschland zu erhalten.\n\nWir m\u00fcssen aber auch \u00fcberlegen, wie wir die K\u00fcnstlersozialversicherung langfristig stabilisieren k\u00f6nnen. Dabei darf eine kritische \u00dcberpr\u00fcfung der Kriterien f\u00fcr die Aufnahme in diese Versicherung kein Tabu sein.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736501,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":727,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die Abgrenzung zwischen ehrenamtlicher und k\u00fcnstlerischer Arbeit, wie wir sie uns im Koalitionsvertrag vorgenommen haben, steht noch auf der Agenda. Das Ehrenamt, das die kulturelle Vielfalt in unserem Land wahrt, darf nicht \u00fcber Geb\u00fchr belastet werden.\n\nDoch nun wollen wir mit dem Gesetz zur Stabilisierung des K\u00fcnstlersozialabgabesatzes einen ersten und sehr, sehr wichtigen Schritt tun. K\u00fcnstler und Publizisten w\u00e4ren in fr\u00fcheren Jahren vermutlich heilfroh gewesen, wenn sie eine K\u00fcnstlersozialversicherung gehabt h\u00e4tten. Man stelle sich einmal vor, wie viele Werke der Weltliteratur h\u00e4tte Friedrich Schiller wohl noch schreiben k\u00f6nnen, h\u00e4tte er eine ordentliche Krankenversicherung gehabt.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736503,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":729,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":1264.0,"speaker_party":"cducsu","text":"W\u00e4hrend einer seiner etlichen Erkrankungen soll er seine Nachwelt aufgefordert haben: Sorgt f\u00fcr eure Gesundheit, ohne diese kann man nicht gut sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736505,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":731,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/1530 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 29 auf:\n\nBeratung des Antrags der Bundesregierung\n\nFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Multidimensionalen Integrierten Stabilisierungsmission der Vereinten Nationen in Mali (MINUSMA) auf Grundlage der Resolution 2100 (2013) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 25. April 2013\n\nDrucksache 18\/1416\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist es so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe.","top":"TOP 28 K\u00fcnstlersozialabgabesatz","top_id":13962,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":732,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung ersucht heute um Ihre Zustimmung zur Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Multidimensionalen Integrierten Stabilisierungsmission der Vereinten Nationen in Mali, -MINUSMA. Die Entwicklung der Sicherheitslage im Norden Malis ist beunruhigend und zeigt, dass eine Stabilisierung des Landes weiter notwendig ist. Bedauerlicherweise sind durch die bewaffneten Auseinandersetzungen immer wieder Opfer zu beklagen, die durch einen durch alle Seiten getragenen Vermittlungs- und Vers\u00f6hnungsprozess vermieden werden k\u00f6nnten. Mehr denn je sind wir deshalb gefordert, die uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel einzusetzen, um die Lage in diesem westafrikanischen Staat zu verbessern.\n\nMit dem vorliegenden Mandat zu MINUSMA stehen wir auch weiterhin zusammen mit unseren europ\u00e4ischen und internationalen Partnern zu der durch uns \u00fcbernommenen sicherheitspolitischen Verantwortung f\u00fcr die Region. Das Ziel unseres gesamten Engagements in Mali bleibt es, die malischen Streitkr\u00e4fte selbst in die Lage zu versetzen, die wiedererlangte territoriale Integrit\u00e4t Malis aufrechtzuerhalten und nachhaltig f\u00fcr Stabilit\u00e4t zu sorgen. Wir Deutsche engagieren uns im europ\u00e4ischen Verbund f\u00fcr die Menschen in Afrika, damit sie ihre Probleme selbst l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das ist und bleibt der richtige Ansatz. Ihn verfolgen wir weiter, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736508,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":734,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen uns weiterhin bewusst sein, dass der milit\u00e4rische Beitrag zu dieser VN-Mission nur ein Teil des mit unseren Partnern abgestimmten mehrdimensionalen Ansatzes zur Stabilisierung der Region sein kann. Insbesondere im Norden Malis bleibt die Lage fragil. Eine zentrale Herausforderung bleibt vor diesem Hintergrund die Stabilisierung der gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungszentren im Norden des Landes.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die humanit\u00e4re Lage in Mali hat sich seit dem Beginn der internationalen Bem\u00fchungen insgesamt verbessert. Ein ungehinderter Zugang zu allen Regionen Malis ist f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit und humanit\u00e4re Hilfe aber weiterhin noch nicht vollst\u00e4ndig sichergestellt. Insbesondere die langfristigen Aufgaben der Entwicklungszusammenarbeit im Norden Malis k\u00f6nnen bisher nur sehr begrenzt umgesetzt werden. Zur Stabilisierung des Landes als Grundvoraussetzung zur Verbesserung der Sicherheitslage bleibt deswegen das weitere Engagement der internationalen Gemeinschaft auch im Rahmen der VN-gef\u00fchrten Mission MINUSMA erforderlich.\n\nDer Einsatz im Rahmen von MINUSMA bleibt Teil eines umfassenden Engagements der Bundesregierung f\u00fcr Mali im Rahmen eines vernetzten Ansatzes. Damit stellen wir einen Teil der Voraussetzungen zum Einsatz von Krisenpr\u00e4ventionsmitteln, von Entwicklungshilfe, dem Ausstattungshilfeprogramm der Bundesregierung und der Ausbildung von Polizei und Sicherheitskr\u00e4ften im Rahmen der EU- und VN-Missionen.\n\nDie k\u00fcrzlich durch die Bundesregierung verabschiedeten afrikapolitischen Leitlinien haben einen Bogen f\u00fcr unser Engagement in Afrika aufgespannt, aus dem wir bei weiterer Verbesserung der Sicherheitslage noch weitere Instrumente im Rahmen eines regionalen Ansatzes zum Einsatz bringen k\u00f6nnen. So sollen Konfliktursachen bek\u00e4mpft und die malischen Beh\u00f6rden und Sicherheitskr\u00e4fte in die Lage versetzt werden, Sicherheit und staatliche Souver\u00e4nit\u00e4t selbst aufrechtzuerhalten. Entsprechende Beschl\u00fcsse, zum Beispiel f\u00fcr das Engagement im Rahmen von EUTM Mali, sind auf europ\u00e4ischer Ebene bereits gefasst. Auch dar\u00fcber hinaus wird uns ein komplement\u00e4r und umfassend angelegter Ansatz langfristig fordern, gerade im Bereich der direkten Stabilisierung des Landes und beim Aufbau von Sicherheitskr\u00e4ften als Grundvoraussetzung eines insgesamt erfolgreichen Vorgehens.\n\nMeine Damen und Herren, die Entsendung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte steht unter dem Vorbehalt der konstitutiven Zustimmung des Deutschen Bundestages. Die Fortsetzung erfolgt auf der Grundlage der Resolution 2100 (2013) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 25. April letzten Jahres. Aller Voraussicht nach wird der UN-Sicherheitsrat nach Ende Juni eine Verl\u00e4ngerung des Mandats um ein Jahr bis zum 30. Juni 2015 beschlie\u00dfen. Im Rahmen des deutschen Engagements bei MINUSMA k\u00f6nnen bis zu 150 Soldatinnen und Soldaten eingesetzt werden, solange ein Mandat des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen und die konstitutive Zustimmung des Deutschen Bundestages vorliegen, l\u00e4ngstens jedoch bis zum 30. Juni 2015.\n\nDas Mandat der Mission MINUSMA soll inhaltlich unver\u00e4ndert bleiben. Die deutsche Beteiligung soll im zweiten Mandatszeitraum vergleichbar zum bisherigen Rahmen beibehalten werden.\n\nMINUSMA, die wesentlich von afrikanischen Truppenstellern getragen wird, verfolgt eine umfassende Stabilisierung des Landes. Sie bildet den unverzichtbaren Gesamtrahmen f\u00fcr den fokussierten Beitrag der EU zum Aufbau der Streitkr\u00e4fte.\n\nDas Mandat umfasst die Unterst\u00fctzung bei der Wiederherstellung der staatlichen Autorit\u00e4t im gesamten Land, die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Umsetzung des Fahrplans f\u00fcr den \u00dcbergang, die sogenannte Roadmap, den Schutz von Zivilpersonen, die F\u00f6rderung und den Schutz der Menschenrechte, die Unterst\u00fctzung f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe, die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Erhaltung des Kulturguts und die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die nationale und internationale Justiz.\n\nDiese abgestimmte Aufgabenteilung mit besonderer Einbeziehung regionaler Akteure, erg\u00e4nzt um vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen der Entwicklungszusammenarbeit und weiterer nationaler und internationaler Bem\u00fchungen, illus-triert unsere Vorstellung davon, wie eine ganzheitliche Stabilisierung eines Landes mit einem Konfliktherd gestaltet werden kann, n\u00e4mlich umfassend, multidimensional und auf Nachhaltigkeit ausgerichtet.\n\nSeit Beginn der internationalen milit\u00e4rischen Mission und des dar\u00fcber hinausgehenden umfassenden Engagements der internationalen Gemeinschaft zur Unterst\u00fctzung der malischen Sicherheitskr\u00e4fte bei der Wiederherstellung der staatlichen Integrit\u00e4t Malis und der nachhaltigen Verbesserung der Sicherheitslage sind bereits beachtliche Fortschritte erzielt worden. Der f\u00fcr die L\u00f6sung des Konflikts entscheidende politische Prozess hat auch seit dem Beginn der Mission wesentliche Fortschritte gemacht.\n\nMali verf\u00fcgt nach den weitgehend friedlich verlaufenen freien und demokratischen Pr\u00e4sidentschafts- und Parlamentswahlen wieder \u00fcber eine demokratisch legitimierte Regierung, die den Reform- und Aufbauprozess in die Hand genommen und sich den Auss\u00f6hnungsprozess zwischen den Volksgruppen im Land als wichtiges Ziel gesetzt hat. Die Gespr\u00e4che dazu dauern weiter an, wobei unstrittig ist, dass man diesen Prozessen Zeit geben muss.\n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich finde, es ist wichtig, dass wir uns immer wieder vor Augen f\u00fchren bei all den Problemen, die es in L\u00e4ndern gibt, in denen wir uns entwicklungspolitisch und auch milit\u00e4risch engagieren, dass diese Probleme nicht durch die Bundeswehr ausgel\u00f6st worden sind, sondern dass unsere Soldatinnen und Soldaten im Gegenteil einen Beitrag dazu leisten, dass diese Probleme gel\u00f6st werden. Sie k\u00f6nnen sie nicht alleine l\u00f6sen, aber sie leisten einen Beitrag zur Probleml\u00f6sung, und sie haben die Probleme nicht verursacht.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736510,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":736,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Weil dies so ist und weil unsere Soldatinnen und Soldaten in Mali einen sehr wichtigen Beitrag zur Stabilisierung des Landes, zum Aufbau selbsttragender Streitkr\u00e4fte und f\u00fcr die Zukunft der Menschen in der Region leisten, ist es gut, dass unsere Soldatinnen und Soldaten dort sind. Sie sind in unserem Auftrag dort.\n\nUm die Zustimmung zur Verl\u00e4ngerung dieses Auftrages bittet Sie die Bundesregierung. Ich bitte Sie um Unterst\u00fctzung dieses Antrags.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736512,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":738,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Jan van Aken f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736514,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":740,"sitzung":40,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Als Frankreich im Januar 2013 im Alleingang in Mali intervenierte, haben wir das scharf kritisiert. Wir haben damals auch kritisiert, dass die Bundesregierung Frankreich sofort milit\u00e4rische Unterst\u00fctzung angeboten hat; denn damals wie heute - das ist Ihnen wahrscheinlich genauso klar wie mir - ging es Frankreich nicht um die Menschen in Mali. Es geht nicht um den Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung oder um die Menschenrechte, sondern als ehemaliger Kolonialmacht geht es Frankreich nat\u00fcrlich um regionalen Einfluss und auch um den Zugriff auf die Ressourcen in der Region.\n\nLeider hat der UNO-Sicherheitsrat vor einem Jahr beschlossen, Frankreich mit einem Milit\u00e4reinsatz -  MINUSMA - zu unterst\u00fctzen. Diesen wollen Sie heute verl\u00e4ngern, und wieder einmal sind Ihre beiden Argumente - das l\u00e4uft doch gut und ist erfolgreich und au\u00dferdem weiterhin n\u00f6tig - falsch. Das wissen Sie auch.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736516,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":742,"sitzung":40,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und Sie wissen wieder mal alles besser!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":743,"sitzung":40,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Blick in den j\u00fcngsten Mali-Bericht des UN-Generalsekret\u00e4rs spricht hier eigentlich B\u00e4nde: Die Sicherheitslage im Norden des Landes ist katastrophal. Die Gewalt durch bewaffnete Gruppen hat in den letzten drei Monaten massiv zugenommen; es gab allein 25 Raketen-angriffe, und das, obwohl mehr als 7 000 MINUSMA-Soldaten und zus\u00e4tzlich 3 000 franz\u00f6sische Soldaten im Land sind!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":744,"sitzung":40,"speaker":"Wilfried Lorenz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist zu -wenig!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":745,"sitzung":40,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"In Kidal, im Nordosten des Landes, gab es am 17. Mai 2014 wieder offene K\u00e4mpfe zwischen malischen Soldaten und der MNLA. Die MNLA, die Nationale Befreiungsbewegung f\u00fcr Azawad, ist eine \u00fcberwiegend aus Tuareg bestehende Bewegung. Sie will im Norden einen eigenen Staat errichten. Der Anlass am 17. Mai 2014 war der Versuch des malischen Premierministers Moussa Mara, die Stadt Kidal zu besuchen. Am Ende gab es an die 50 tote malische Regierungssoldaten. Das Ersch\u00fctternde daran ist, dass all das unter den Augen und sogar mit der Billigung der Franzosen stattgefunden hat.\n\nSie wissen: Nach dem Waffenstillstand im letzten Jahr h\u00e4tte die MNLA schon lange Kidal verlassen und die Waffen abgeben m\u00fcssen, und die malische Regierung h\u00e4tte Kidal \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Es waren die Franzosen, die daf\u00fcr gesorgt haben, dass die MNLA die Waffen nicht abgegeben und weiter die Kontrolle \u00fcber Kidal behalten hat. Der Grund daf\u00fcr ist relativ simpel: Zum einen k\u00e4mpfen die Franzosen gemeinsam mit der MNLA gegen die Islamisten, und zum anderen verhandeln die Franzosen gerade mit der MNLA \u00fcber die Ausbeutung der Ressourcen im Norden Malis. Das ist die Wahrheit.\n\nUm das Ganze einmal auf den Punkt zu bringen - das muss ich mir immer wieder vor Augen halten -: Sie schicken jetzt Bundeswehrsoldaten zur Unterst\u00fctzung der malischen Regierung, um gegen die MNLA zu k\u00e4mpfen, die wiederum von Frankreich unterst\u00fctzt wird. Das kann doch nicht wirklich Ihr Ernst sein.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736521,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":747,"sitzung":40,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Es kommt noch schlimmer. Ich habe gesagt: Bei den K\u00e4mpfen um Kidal sind 50 malische Regierungssoldaten get\u00f6tet worden. Das sind genau die malischen Soldaten, die Sie gerade in einer anderen Mission, EUTM Mali, ausbilden. Da wird es f\u00fcr mich am Ende vollkommen absurd.\n\nIch fasse das einmal zusammen: Sie bilden malische Soldaten f\u00fcr den Kampf gegen Separatisten aus, die von Frankreich unterst\u00fctzt werden. Sie unterst\u00fctzen wiederum Frankreich im Kampf gegen die Islamisten, die wiederum von Katar unterst\u00fctzt werden, einem Land, das wiederum Sie mit Waffen beliefern. - Irgendwann finden Sie sich auf beiden Seiten des Konfliktes wieder. Es ist doch vollkommener Irrsinn, was Sie da machen. Eine Friedensmission ist das jedenfalls nicht.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736523,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":749,"sitzung":40,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wissen auch: Nach einem Jahr k\u00f6nnen Sie -MINUSMA nicht als Erfolgsgeschichte verkaufen. Das Land ist nicht friedlicher geworden. Die Probleme sind nicht einmal im Ansatz gel\u00f6st. Das ist auch kein Wunder: Milit\u00e4risch - das haben Sie selbst gesagt, Herr Brauksiepe - lassen sich die Probleme nicht l\u00f6sen, aber f\u00fcr einen politischen Prozess haben Sie im letzten Jahr nullkommanichts getan.\n\nSie reden hier immer von einem vernetzten Ansatz - das haben Sie auch eben wieder getan -, in dem -MINUSMA nur ein Baustein sei. Aber ich sehe nur Milit\u00e4r. Ich sehe Bundeswehrsoldaten, die andere Soldaten in das Einsatzgebiet fliegen. Ich sehe Bundeswehrsoldaten, die franz\u00f6sische Kampfflugzeuge auftanken. Ich sehe Bundeswehrsoldaten, die malische Soldaten ausbilden. Ich will einmal konkret h\u00f6ren: Wo sind die anderen Bausteine? Wo sind die politischen Ma\u00dfnahmen? Was haben Sie getan?\n\nEs gibt in Mali ganz viele Partner f\u00fcr zivile Konfliktl\u00f6sungen. Hier sehe ich bei Ihnen gar nichts. Warum setzen Sie sich zum Beispiel nicht daf\u00fcr ein, dass die jetzt wieder neu gebildete Wahrheits- und Vers\u00f6hnungskommission nicht wieder so eine Farce wird wie die Vorg\u00e4ngerkommission, sondern dieses Mal funktioniert? Setzen Sie sich doch einmal ganz konkret und knallhart daf\u00fcr ein, dass in dieser Wahrheitskommission auch die zivilgesellschaftlichen Organisationen mitreden und auch wirklich mitbestimmen k\u00f6nnen; denn diese gibt es dort, und sie machen eine gute Arbeit.\n\nSetzten Sie sich doch endlich f\u00fcr ein vern\u00fcnftiges Programm zur Beseitigung der Ursache der Krise ein. Die Ursache - das wissen Sie so gut wie ich - ist die Ausgrenzung des Nordens und die Armut im Norden Malis. Auf diesem Gebiet tun Sie gar nichts.\n\nAnstatt jetzt weitere 15 Millionen Euro in einen Bundeswehreinsatz in Mali zu versenken, sollten Sie diese 15 Millionen Euro in eine zivile Konfliktbearbeitung in Mali investieren. Damit k\u00f6nnten Sie wirklich f\u00fcr eine friedliche Situation vor Ort sorgen. Das aber verweigern Sie.\n\nZum Abschluss muss ich sagen: Es g\u00e4be in Mali so viel Gutes zu tun. Aber dieser Milit\u00e4reinsatz geh\u00f6rt ganz sicher nicht dazu. Beenden Sie die Beteiligung an -MINUSMA! Vor allem: Sorgen Sie daf\u00fcr, dass Ihr B\u00fcndnispartner Frankreich endlich mit dieser blutigen Interessenpolitik aufh\u00f6rt!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736525,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":751,"sitzung":40,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Im \u00dcbrigen bin ich der Meinung, dass Deutschland keine Waffen mehr exportieren sollte. Ich will noch hinzuf\u00fcgen: im Moment nicht nach Frankreich und nach Mali sowieso nicht.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736527,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":753,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Achim Post das Wort.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736529,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/achim-post-0","sequence":755,"sitzung":40,"speaker":"Achim Post (Minden) (SPD)","speaker_cleaned":"Achim Post","speaker_fp":"achim-post","speaker_key":1412.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege van Aken, die Sache mit dem Export von Waffen nach Frankreich \u00fcberlegen wir uns noch einmal. Wenn wir keine Waffen mehr nach Frankreich liefern und nicht mehr mit den Franzosen zusammenarbeiten d\u00fcrfen, frage ich mich, mit wem wir als Bundesrepublik Deutschland Ihrer Ansicht nach \u00fcberhaupt noch zusammenarbeiten d\u00fcrfen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":756,"sitzung":40,"speaker":"Johannes Selle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":1318.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unser B\u00fcndnis! Es ist nicht sein B\u00fcndnis!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/achim-post-0","sequence":757,"sitzung":40,"speaker":"Achim Post (Minden) (SPD)","speaker_cleaned":"Achim Post","speaker_fp":"achim-post","speaker_key":1412.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich fange einmal ganz anders an. Was ist in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik das wichtigste Gut oder eines der h\u00f6chsten G\u00fcter? - Vertrauen und Verl\u00e4sslichkeit. Das gilt gerade in dieser Debatte. Das macht gerade der Antrag der Bundesregierung deutlich; denn wir gew\u00e4hrleisten beides mit der Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte in Mali.\n\nFast alle hier wissen: Mali galt bis 2012 als Musterbeispiel der Demokratisierung in Afrika.\n\nEnde 2012 drohte dieses Land in die H\u00e4nde von radikalen islamistischen Gruppen und Terroristen zu fallen. Gewalt, Vertreibung, Hunger und Tod gingen mit dem Vormarsch dieser Rebellengruppen einher. Es ist vor allem Frankreich zu verdanken, dass der Vormarsch der Rebellen gestoppt werden konnte.\n\nSeit Beginn des internationalen Engagements gibt es Fortschritte: die weitgehende Wiederherstellung der territorialen Integrit\u00e4t des Staates, die Verbesserung der Sicherheitslage und die Pr\u00e4sidentschafts- und Parlamentswahlen im Sp\u00e4tsommer 2013. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt: MINUSMA und der deutsche Beitrag haben erheblich zu diesen Fortschritten beigetragen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736533,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/achim-post-0","sequence":759,"sitzung":40,"speaker":"Achim Post (Minden) (SPD)","speaker_cleaned":"Achim Post","speaker_fp":"achim-post","speaker_key":1412.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, sowohl Mali als auch unsere UN-Partner verlassen sich auf unseren Beitrag.\n\nEs ist richtig: Es bleibt noch sehr viel zu tun. Die sicherheitspolitische Lage in Mali ist fragil. Die Ziele der Mission werden nur schrittweise erreicht. Der Dialog- und Vers\u00f6hnungsprozess l\u00e4uft unstet. Die Bem\u00fchungen um die Friedensverhandlungen wurden durch die Auseinandersetzungen in Kidal unterbrochen. Immer noch sind Hunderttausende Menschen auf der Flucht.\n\nWarum ist die Verl\u00e4ngerung des Mandats notwendig? Lassen Sie mich f\u00fcr die SPD-Fraktion vier Kernpunkte nennen.\n\nErstens. Mali braucht Unterst\u00fctzung bei der Umsetzung des Aktionsplans der Regierung, das hei\u00dft bei der Schaffung starker und glaubw\u00fcrdiger Institutionen, bei der Wiederherstellung der Sicherheit, bei der Umsetzung einer aktiven Politik der nationalen Vers\u00f6hnung, beim Wiederaufbau des malischen Schulwesens und beim Aufbau einer aufstrebenden Wirtschaft.\n\nDie malische Regierung kann all diese Herausforderungen noch nicht alleine bew\u00e4ltigen. Deshalb geht es darum, die politischen Probleme auch politisch zu l\u00f6sen.\n\nZweitens. Mali braucht die langfristige Entwicklungszusammenarbeit - das hat der Herr Staatssekret\u00e4r gerade ausgef\u00fchrt - in der Landwirtschaft, bei der Dezentralisierung, bei guter Regierungsf\u00fchrung und bei der Wasserversorgung. Deshalb ist die Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die staatliche Entwicklungszusammenarbeit auf 120 Mil--lionen Euro f\u00fcr 2013\/2014 richtig. Ich glaube, dass es im Interesse des gesamten Hauses ist, dass Mali ein Schwerpunktland der deutschen Entwicklungspolitik bleibt.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736535,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/achim-post-0","sequence":761,"sitzung":40,"speaker":"Achim Post (Minden) (SPD)","speaker_cleaned":"Achim Post","speaker_fp":"achim-post","speaker_key":1412.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens. Mali braucht eine nachhaltige sicherheitspolitische Stabilisierung. Dabei leisten die genannten Missionen der EU gute Arbeit.\n\nViertens. Mali braucht einen Friedensprozess und einen strukturierten Dialog zwischen den Konfliktparteien. Die Unterzeichnung des Waffenstillstandsabkommens in Kidal vor zwei Wochen ist ein erster Lichtblick.\n\nDas gilt es zu nutzen. Wir brauchen verst\u00e4rkten diplomatischen Druck auf die malische Regierung und die Organisationen der Rebellen, um die z\u00fcgige Implementierung von Friedensverhandlungen zu erreichen.\n\nIch fasse zusammen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Deshalb braucht diese Mission internationale Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736537,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/achim-post-0","sequence":763,"sitzung":40,"speaker":"Achim Post (Minden) (SPD)","speaker_cleaned":"Achim Post","speaker_fp":"achim-post","speaker_key":1412.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Mission braucht eine umfassende politische Strategie, und sie braucht einen steten und z\u00fcgigen Dialog zwischen den Konfliktparteien.\n\nDeshalb unterst\u00fctzt meine Fraktion den Antrag der Bundesregierung und die vorgeschlagene Mandatsverl\u00e4ngerung. Mali hat ein Recht auf Vertrauen und Verl\u00e4sslichkeit.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736539,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":765,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Uwe Kekeritz f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":766,"sitzung":40,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Herr van Aken, eigentlich habe ich mir geschworen, nicht auf Sie einzugehen. Aber ich habe gestern einen Fehler gemacht: Ich habe n\u00e4mlich Ihre Rede vom 23. Juni 2013 gelesen. Dabei habe ich gelernt, wie Sie Ihre Reden zusammenstellen: Sie gehen dabei modular vor. Die Rede, die Sie damals gehalten haben, \u201efits for all those questions\u201c. Das ist ganz phantastisch.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":767,"sitzung":40,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Welche Rede?","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":768,"sitzung":40,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Vom 23. Juni 2013.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":769,"sitzung":40,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Fits for all?","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":770,"sitzung":40,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, das ist ein Basismodul, das sich immer f\u00fcr solche Themen eignet. Sie m\u00fcssen es nur ein bisschen individuell anpassen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736546,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":772,"sitzung":40,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, da sind Sie jetzt durcheinandergekommen.\n\nMit der franz\u00f6sischen Intervention und dem vorgesehenen Mandat sind die Gefahren in Mali bei weitem nicht gebannt. Die Lage - das wurde schon gesagt - ist erschreckend. Nichtsdestotrotz k\u00f6nnen wir heute sagen, dass das Mandat seine Aufgabe in einer noch akzeptablen Weise erf\u00fcllt.\n\nDie Alternative zu diesem Mandat und der franz\u00f6sischen Intervention w\u00e4re ein radikaler islamistischer Staat gewesen, in dem die Terrorherrschaft zum dominierenden Regierungsprinzip geworden w\u00e4re. Es gibt gar keinen Grund zu der Annahme, dass bei einer erfolgreichen Einnahme Malis der Ausdehnungswille der Terroristen gestoppt gewesen w\u00e4re. Es w\u00e4re verantwortungslos gewesen, Burkina, Mauretanien, Niger und die anderen angrenzenden Staaten einer schleichenden terroristischen Unterwanderung oder einer offenen milit\u00e4rischen Konfrontation auszusetzen.\n\nDie Beispiele Boko Haram und Lords Resistance Army und viele andere Terrorgruppen mit ihren Warlords zeigen doch deutlich, dass solche Terrorgruppen, so sie einmal Fu\u00df gefasst haben, nicht mehr oder kaum mehr unter Kontrolle zu bringen sind und welche Gefahren mit ihnen verbunden sind. Boko Haram - Sie wissen es - hat in den letzten Jahren 4 000 Menschen ermordet. Beim Kampf gegen die terroristischen Islamisten in Mali ging es deshalb nicht nur um die Situation in Mali. Es musste unbedingt eine Destabilisierung der gesamten Region verhindert werden, genauso wie das Entstehen eines gefestigten, erstarkten Terrorbandes von Mali bis Nigeria.\n\nWir alle in diesem Hause wissen, dass durch dieses Mandat allein keine langfristige Stabilisierung erfolgen wird. Wir m\u00fcssen in Mali Menschenrechte etablieren -sowie soziale und \u00f6kologische Gerechtigkeit entwickeln. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir es nat\u00fcrlich sehr, dass vor zwei, drei Wochen in Bamako die Wiederaufnahme der -entwicklungspolitischen Zusammenarbeit beschlossen wurde, und auch, dass diese Zusammenarbeit europ\u00e4isch koordiniert werden soll. Ich bedanke mich in diesem Zusammenhang beim Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, Herrn Fuchtel.\n\nZwei Schwerpunkte der deutschen Entwicklungszusammenarbeit sind besonders zu begr\u00fc\u00dfen. Den einen Schwerpunkt bildet die l\u00e4ndliche Entwicklung. Dabei geht es vor allem um Wasserversorgung und Wasserentsorgung sowie die Ern\u00e4hrungssituation im Land. Den zweiten Schwerpunkt bildet das Thema Good Governance.\n\nIn Mali k\u00f6nnte Good Governance tats\u00e4chlich sehr schnell gro\u00dfe Wirkung erzielen. Das mag Sie etwas verbl\u00fcffen, weil Good Governance in vielen Entwicklungsl\u00e4ndern eigentlich zu den Bereichen geh\u00f6rt, in denen nur wenige Fortschritte zu erzielen sind. Im Sinne von Good Governance m\u00fcssten bestehende Altvertr\u00e4ge gerade im Bergbaurecht \u00fcberpr\u00fcft werden. Ich fordere den Staatssekret\u00e4r Fuchtel auf, daf\u00fcr zu sorgen. Ich spreche ganz besonders den Goldabbau an. In Mali werden j\u00e4hrlich circa 90 Zentner Gold gef\u00f6rdert. Tats\u00e4chlich verbleiben von diesem Goldwert in Mali gerade einmal 1 bis 2 Prozent, ein erschreckender Wert. Dies reicht noch nicht einmal aus, um den \u00f6kologischen Schaden, der durch den auf unqualifizierte Art und Weise betriebenen Goldbergbau entstanden ist, auszugleichen. Bei einer fairen Besteuerung des Goldabbaus mit 60 oder 70 Prozent - bei Gold und Diamanten sind solche S\u00e4tze durchaus \u00fcblich und legitim - lie\u00dfe sich der Haushalt Malis innerhalb eines Jahres schlichtweg verdoppeln. Der Staatssekret\u00e4r hat vorhin gesagt, dass eine Eigenleistung Malis erw\u00fcnscht ist und auch erbracht werden muss. Eine solche Besteuerung w\u00e4re ein sehr guter Weg dorthin.\n\nWir m\u00fcssen allerdings feststellen, dass es Freihandelsvertr\u00e4ge gibt, die Investitionen enorm sch\u00fctzen. Da haben wir ein riesengro\u00dfes Problem. Diese Freihandelsvertr\u00e4ge sorgen daf\u00fcr, dass Investitionen einen h\u00f6heren Stellenwert als \u00f6kologische, soziale oder menschenrechtliche Aspekte haben. Das verhindert nat\u00fcrlich eine vern\u00fcnftige Entwicklung in Mali. Deswegen sollten wir uns Gedanken dar\u00fcber machen, welche M\u00f6glichkeiten wir haben, alte Abbauvertr\u00e4ge zu k\u00fcndigen. Es kann nicht sein, dass wir, global gesehen, Milliarden in Form von Investitionen oder Hilfeleistungen zur Verf\u00fcgung stellen und gleichzeitig zulassen, dass die eigentlichen Werte, \u00fcber die dieses Land verf\u00fcgt, zum Beispiel das Gold, das Land verlassen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":773,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Kekeritz, Sie sind schon weit \u00fcber Ihre Redezeit.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":774,"sitzung":40,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr van Aken hat mir meine Redezeit geklaut.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":775,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Er nicht.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":776,"sitzung":40,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bedanke mich bei Ihnen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736552,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":778,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Philipp Mi\u00dffelder das Wort.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736554,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736555,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":781,"sitzung":40,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Der stiehlt uns die Zeit!","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736557,"profile_url":null,"sequence":782,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich kann Ihnen, Herr van Aken, nur sagen: H\u00f6ren Sie genau zu! Von dem, was unser Kollege von den Gr\u00fcnen gerade gesagt hat, konnten Sie etwas lernen, was verantwortungsvolle Opposition und Politik angeht.\n\nSie wiederholen bei jeder Rede Ihr \u201eceterum censeo\u201c, dass Karthago zerst\u00f6rt werden muss. Es lohnt sich schon, das Ganze genauer zu betrachten. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich eine radikalpazifistische Position vertreten, aber Sie k\u00f6nnen uns gerade im Fall von Mali nicht unterstellen, dass das ein interventionistischer Vorsto\u00df der Bundesregierung sei. Ganz im Gegenteil, wir sichern mit dem, was wir tun, unsere gesamten humanit\u00e4ren Aktivit\u00e4ten ab. Darum geht es an der Stelle, um nichts anderes. Deshalb ist es ein Zerrbild, was Sie gezeichnet haben. Vor dem Hintergrund weise ich das, was Sie sagen, zur\u00fcck.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736558,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736559,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich behaupte angesichts der Komplexit\u00e4t des Konflikts nicht, dass Sie mit allem, was Sie sagen, unrecht haben. Deshalb pr\u00fcfen wir auch ganz genau, inwiefern dieses Mandat Sinn macht oder nicht. Wir k\u00f6nnen ein Jahr nach Beginn des MINUSMA-Mandats sagen: Der Einsatz war richtig, und er ist es immer noch. Deshalb unterst\u00fctzen wir die Verl\u00e4ngerung und werden diesem Mandat auch zustimmen.\n\nDie Ereignisse der vergangenen Wochen - ich verweise auf die Ausschreitungen in der nordmalischen Stadt Kidal am 17. Mai - machen deutlich, dass die Lage weiterhin fragil ist, selbst wenn die Medien sich nicht in dem Umfang damit besch\u00e4ftigen, wie wir das hier im Deutschen Bundestag mit Blick auf das Mandat tun m\u00fcssen.\n\nWir sind in einer schwierigen Situation. Es sind noch immer \u00fcber 200 000 Menschen auf der Flucht. Davon befinden sich rund 140 000 Menschen in den Nachbarl\u00e4ndern Malis, sodass die Gefahr besteht, dass der Konflikt \u00fcbergreift. Vor dem Hintergrund haben wir die Verantwortung, uns um diese Nachbarl\u00e4nder zu bem\u00fchen, sie zu stabilisieren und ihnen die M\u00f6glichkeit zu geben, mit der Fl\u00fcchtlingsproblematik klarzukommen.\n\nDas Mandat MINUSMA, wozu Deutschland konkret einen sehr bescheidenen Beitrag leistet, ist eine beruhigende und stabilisierende Ma\u00dfnahme. Wir beteiligen uns mit bis zu 150 Soldatinnen und Soldaten. Davon sind zurzeit 77 im Einsatz. Das ist wie jedes Bundeswehrmandat eine nicht ungef\u00e4hrliche Mission. Deshalb danke ich all denjenigen, die f\u00fcr unser Land dort ihren Dienst tun.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736560,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736561,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir beteiligen uns dar\u00fcber hinaus mit einer polizeilichen Komponente, die aus bis zu zehn Polizisten besteht. Die Hauptaufgabe der deutschen Soldaten liegt weiterhin, auch beim neuen Mandat, darin, den Lufttransport und die Luftbetankung zu unterst\u00fctzen und in F\u00fchrungs- und Verbindungsst\u00e4ben Beratungs- und Unterst\u00fctzungsaufgaben zu \u00fcbernehmen. Das ist wichtig; denn das zeigt den Charakter des Mandats und wie wir in diesem Land vorgehen, n\u00e4mlich unterst\u00fctzend und nicht interventionistisch.\n\nDas geh\u00f6rt aus meiner Sicht zu den Kernaufgaben der Bundeswehr und f\u00fcgt sich in das ein, was die Bundesregierung mit ihrer Afrika-Strategie anstrebt. Auch das ist - das sage ich hier ganz deutlich - an manchen Stellen noch ausbauf\u00e4hig. Wir diskutieren und ringen darum, welcher Weg der beste f\u00fcr Afrika sein soll. Ich schlie\u00dfe nicht aus, dass auch milit\u00e4rische Ma\u00dfnahmen zur Konfliktl\u00f6sung geh\u00f6ren k\u00f6nnen. Sie sind aber nicht ein -Allheilmittel. Das hat im \u00dcbrigen auch niemand von unserer Fraktion oder von der Regierung gesagt. Insbesondere der Beitrag von Staatssekret\u00e4r Brauksiepe hat gezeigt, dass sich dieses Mandat in ein Gesamtkonzept einf\u00fcgt, das entwicklungspolitische und diplomatische Ma\u00dfnahmen umfasst.\n\nVor dem Hintergrund k\u00f6nnen wir diesem Mandat zustimmen. Wir hoffen, dass in den n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monaten dieses Mandat einen kleinen stabilisierenden Beitrag f\u00fcr das Land leistet.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736562,"profile_url":null,"sequence":787,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":788,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Dirk V\u00f6pel das Wort.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736564,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-vopel-0","sequence":790,"sitzung":40,"speaker":"Dirk V\u00f6pel (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk V\u00f6pel","speaker_fp":"dirk-vopel","speaker_key":1362.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Afrika wird untersch\u00e4tzt. In weiten Teilen des Kontinents vollzieht sich ein dramatischer, wenn nicht gar epochaler Wandel zum Besseren. Es ist noch nicht lange her, da h\u00e4tte das niemand f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, da galt die Wiege der Menschheit als hoffnungsloser Fall. Der Name Afrika war nur ein anderes Wort f\u00fcr Hunger, Gewalt, Stagnation und millionenfaches Elend. Nat\u00fcrlich gibt es nach wie vor Regionen, auf die das alles zutrifft; aber in seiner Einseitigkeit ist dieses Afrika-Bild, das viele Menschen noch immer im Kopf haben, definitiv falsch.\n\nViele L\u00e4nder Afrikas erleben eine \u00f6konomische und soziale Gr\u00fcnderzeit, die in ihrer Dynamik vielleicht nur mit dem Aufbruch der asiatischen Tigerstaaten vergleichbar ist. Mali geh\u00f6rt zu den L\u00e4ndern, die nach wie vor auf der Schattenseite dieses afrikanischen Aufbruchs stehen. Es ist eines der \u00e4rmsten L\u00e4nder der Welt und stand vor zwei Jahren unmittelbar vor dem Staatszerfall.\n\nEine Rebellion im Norden und ein Putsch im S\u00fcden hatten den westafrikanischen Staat innerhalb eines Vierteljahres von einer scheinbar stabilen Demokratie in einen neuen internationalen Krisenherd verwandelt. Nur das Eingreifen der internationalen Gemeinschaft, insbesondere der Franzosen im Rahmen der Operation Serval, hat den Absturz in das v\u00f6llige Chaos verhindert. Seit dem Anlaufen der VN-Mission MINUSMA, die von afrikanischen Partnern ganz wesentlich mitgetragen wird, ist die Gesamtsituation in Mali nicht schlechter, sondern besser geworden. Staatsgewalt und territoriale Integrit\u00e4t sind im Wesentlichen wiederhergestellt, wenn man von den weiten W\u00fcstengebieten im Norden absieht. Diese sind schon aus geografischen Gr\u00fcnden nur sehr schwer zu kontrollieren.\n\nDie Sicherheitslage und damit auch die Arbeitsvo-raussetzungen f\u00fcr die zivilen Aufbauhelfer konnten im S\u00fcden und in der Mitte des Landes erheblich verbessert werden. Die politische Stabilisierung hat mit den Pr\u00e4sidentschafts- und den Parlamentswahlen im letzten Jahr ebenfalls gro\u00dfe Fortschritte gemacht. Nur wo sich die regionale Sicherheitslage entspannt, verbessert sich auch die humanit\u00e4re Situation. Es gibt also Hoffnung f\u00fcr Mali; aber es ist noch lange nicht \u00fcber den Berg.\n\nDie Unterst\u00fctzung durch die internationale Gemeinschaft und damit auch durch Deutschland bleibt notwendig. Sie bleibt notwendig, um das bisher Erreichte abzusichern und weitere Fortschritte \u00fcberhaupt erst in Reichweite zu bringen. Gerade die besorgniserregenden Ereignisse der j\u00fcngsten Tage im Norden Malis zeigen \u00fcberdeutlich, dass die F\u00e4higkeiten auch zu einem robusten Vorgehen zurzeit nicht verzichtbar sind, wenn man den m\u00fchsam erk\u00e4mpften Erfolg nicht aufs Spiel setzen will.\n\nDiese Ereignisse zeigen aber auch, dass der stockende Friedensprozess wieder in Gang kommen muss. Seit den Wahlen sind hier leider keine sichtbaren Fortschritte erzielt worden. Eine Befriedung des Nordens h\u00e4ngt aber in hohem Ma\u00dfe gerade von diesen politischen Fortschritten ab. Jetzt ist weiterer diplomatischer Druck auf die malische Regierung und die MNLA sowie auf deren Verb\u00fcndete zwingend erforderlich.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736566,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-vopel-0","sequence":792,"sitzung":40,"speaker":"Dirk V\u00f6pel (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk V\u00f6pel","speaker_fp":"dirk-vopel","speaker_key":1362.0,"speaker_party":"spd","text":"Heute liegt uns der Antrag der Bundesregierung auf Fortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der MINUSMA-Mission der Vereinten Nationen in Mali vor. Das deutsche Engagement bleibt hinsichtlich der Instrumente und des entsandten Personals im Rahmen der Gesamtoperation MINUSMA eine kleine Mission. Die Bereitstellung von taktischen Lufttransportkapazit\u00e4ten wie auch - im Anforderungsfall - die zugesicherte F\u00e4higkeit zur Luftbetankung geh\u00f6ren jedoch zu den Kompetenzen, ohne die eine solche Mission kaum durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnte.\n\nBemerkenswert und vorbildlich finde ich die konsequente entwicklungspolitische Unterf\u00fctterung und Flankierung des MINUSMA-Einsatzes. Es ist sehr erfreulich und markiert durchaus einen beachtlichen Fortschritt, dass mit den deutsch-malischen Regierungsverhandlungen Mitte Mai nun auch ganz offiziell die vollst\u00e4ndige Wiederaufnahme der entwicklungspolitischen Zusammenarbeit in Mali erfolgen kann.\n\nAuch die Mission EUTM Mali und die zivile EU-Mission EUCAP Sahel Mali zeigen deutlich, dass der L\u00f6sungsansatz f\u00fcr Mali gut vernetzt und breit aufgestellt ist.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr unsere internationalen Partner, aber vor allem f\u00fcr Mali ist unsere Unterst\u00fctzung auch weiterhin wichtig und notwendig.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736568,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":794,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Florian Hahn hat nun f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736570,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Achim Post [Minden] [SPD]","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":796,"sitzung":40,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! In Malis Norden liegt die Oasenstadt Timbuktu: Zentrum islamischer Gelehrsamkeit, gepr\u00e4gt vom Sufismus, Heimat Tausender Handschriften aus dem Mittelalter, Standort vieler Heiligengrabm\u00e4ler, Moscheen und Bibliotheken, UNESCO-Weltkulturerbe der Menschheit.\n\nErinnern wir uns an das Fr\u00fchjahr 2012: Die Regierung in Bamako wird gest\u00fcrzt. Tuareg und S\u00f6ldner aus dem libyschen B\u00fcrgerkrieg erobern die Stadt Timbuktu. Nach wenigen Tagen werden die Tuareg von Islamisten der Gruppe Ansar al-Din aus der Stadt gejagt. Zusammen mit al-Qaida des Islamischen Maghreb versuchen diese, die Scharia in ihrer strengsten Form durchzusetzen. Es beginnt ein Regime des Terrors und der Verw\u00fcstung. Mehrere ber\u00fchmte Mausoleen wurden als \u201eunislamisch\u201c zerst\u00f6rt, eine Bibliothek mit unersetzlichen Handschriften wurde in Brand gesetzt.\n\nErst Ende Januar 2013 machte die Milit\u00e4raktion Serval der Franzosen diesem Spuk Gott sei Dank ein Ende - ein gutes Beispiel, das zeigt, warum in bestimmten F\u00e4llen auch kurzfristige milit\u00e4rische Interventionen unerl\u00e4sslich sein k\u00f6nnen.\n\nZiel der Mission MINUSMA in Mali ist es nun, Bev\u00f6lkerungszentren zu stabilisieren, staatliche Autorit\u00e4t im ganzen Land wiederherzustellen und den \u00dcbergangsfahrplan zu unterst\u00fctzen, vor allem den nationalen politischen Dialog.\n\nDer deutsche milit\u00e4rische Beitrag dazu ist im Schwerpunkt taktischer Lufttransport mit zwei Flugzeugen vom Typ Transall, die in Dakar im Senegal und in Bamako bereitstehen. Sie bilden die German Airlift Support Group und fliegen fast t\u00e4glich Transporte in den unruhigen Norden zur Versorgung der UN-Truppen. Au\u00dferdem stellen wir optional Luftbetankung f\u00fcr franz\u00f6sische Streitkr\u00e4fte bereit, und Einzelpersonal ist in den F\u00fchrungsst\u00e4ben bzw. als Verbindungsoffizier t\u00e4tig.\n\nNicht alle Probleme sind mit milit\u00e4rischen Mitteln l\u00f6sbar - schon gar nicht ethnische Konflikte. Aber wir m\u00fcssen als \u00dcbergangsl\u00f6sung so viel Stabilit\u00e4t und Sicherheit schaffen, dass ein geordneter Neuaufbau von Sicherheitskr\u00e4ften und Verwaltungsapparat beginnen kann.\n\nIm nichtmilit\u00e4rischen Bereich hilft Deutschland durch die Bereitstellung von Krisenpr\u00e4ventionsmitteln - allein 2013  10 Millionen Euro - f\u00fcr Vers\u00f6hnung und Entwicklung im Norden Malis, durch humanit\u00e4re Hilfe, insbesondere Nahrungsmittelhilfe - hierf\u00fcr sind 8,1 Millionen Euro ausgegeben worden - und die Entwicklungszusammenarbeit: Hier werden allein 2013\/2014  120 Millionen Euro aus den Mitteln der staatlichen Entwicklungszusammenarbeit und 20 Millionen Euro \u00fcber nichtstaatliche Tr\u00e4ger bereitgestellt. Au\u00dferdem beteiligen wir uns an der Ausbildung von Polizei und Sicherheitskr\u00e4ften.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen: Unsere Transportflieger leisten unter extremen Bedingungen Herausragendes. Wir m\u00fcssen auch hier unserer F\u00fcrsorgepflicht nachkommen und sicherstellen, dass bei den Einsatzbedingungen, was Material und Einsatzzeiten angeht, die Belastungsgrenze nicht \u00fcberschritten wird.\n\nMilit\u00e4rische Unterst\u00fctzung und Ausbildung in Mali stehen f\u00fcr uns nicht allein; wir verfolgen zu Recht einen ganzheitlichen Ansatz beim Staatsaufbau. Vers\u00f6hnung aller Volksgruppen und Beteiligung aller Regionen am Staatswesen sind Voraussetzungen f\u00fcr langfristige Stabilit\u00e4t. Die j\u00fcngsten R\u00fcckschl\u00e4ge im Norden zeigen deutlich: In Mali werden wir einen l\u00e4ngeren Atem brauchen. Aber unser Engagement ist wichtig und notwendig f\u00fcr Mali, f\u00fcr die Menschen dort und ist nicht zuletzt auch in unserem eigenen Interesse.\n\nDen zivilen und milit\u00e4rischen Beteiligten an der Unterst\u00fctzung in Mali w\u00fcnsche ich Gesundheit, Erfolg und Gottes Segen bei ihrem Tun.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736572,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":798,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/1416 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 30 auf:\n\nErste Beratung des von den Abgeordneten Kai Gehring, \u00d6zcan Mutlu, Beate Walter-Rosenheimer, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft (1. WissZeitVG-\u00c4ndG)\n\nDrucksache 18\/1463\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Kai Gehring f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 29 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":13963,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":799,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor zwei Wochen hat dieses Haus gegen die Stimmen der gr\u00fcnen Bundestagsfraktion ein milliardenschweres, aber ungerechtes Rentenpaket verabschiedet. Aber was ist mit der jungen Generation? Was tut die Bundesregierung f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs in Deutschland, der mit seinem Wissen und K\u00f6nnen f\u00fcr dringend ben\u00f6tigte Innovationen sorgt? Die Antwort ist: bisher nichts. Wenn es um verl\u00e4ssliche Perspektiven f\u00fcr Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler an den Hochschulen und Forschungseinrichtungen geht, zeigt sich diese Koalition erschreckend ideenlos und erschreckend tatenlos. So darf es nicht bleiben.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736575,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":801,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hochschulen und Forschungseinrichtungen sind Herzst\u00fccke unseres Wissenschaftssystems. Sie m\u00fcssen attraktive Arbeitgeber mit guten und zukunftsf\u00e4higen Arbeitsbedingungen sein.\n\nSchauen wir uns den Gesetzentwurf an, den wir heute debattieren. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst fragen: Liebe Koalition, warum muss diese Initiative zur Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes eigentlich aus der Opposition kommen? Sie selbst k\u00fcndigen doch im Koalitionsvertrag eine Novelle des Gesetzes an.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":802,"sitzung":40,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das werden wir auch machen!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":803,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Gesetzentwurf, den wir heute in den Bundestag einbringen, wurde schon im Fr\u00fchjahr 2013 von gr\u00fcn-rot und rot-gr\u00fcn regierten L\u00e4ndern in den Bundesrat eingebracht. Sie - und hier meine ich vor allem die Kolleginnen und Kollegen der SPD - h\u00e4tten l\u00e4ngst handeln k\u00f6nnen. Ihre Z\u00f6gerlichkeit als Koalition schadet dem wissenschaftlichen Nachwuchs.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736579,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":805,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach jemine!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":806,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Fraktion hat die prek\u00e4ren Arbeitsbedingungen des wissenschaftlichen Nachwuchses schon mehrmals im Bundestag zum Thema gemacht. Sie kennen die Zahlen: Beinahe neun von zehn Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern an den deutschen Hochschulen und Forschungseinrichtungen sind befristet besch\u00e4ftigt. Das gilt auch f\u00fcr die Phase nach der Promotion, in der 51 Prozent der Vertr\u00e4ge an den Hochschulen und 40 Prozent der Vertr\u00e4ge in den Forschungseinrichtungen eine Laufzeit von unter einem Jahr haben. Das sind Zust\u00e4nde, die sich kein Unternehmen leistet, das genauso wie der Wissenschaftsbetrieb auf Spitzenpersonal angewiesen ist. Hier ist etwas aus dem Lot geraten, und das m\u00fcssen wir \u00e4ndern.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736582,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":808,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sprechen hier durchaus von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern, die gut und gern ihr viertes, teils sogar f\u00fcnftes Lebensjahrzehnt erreicht haben. Diese erfahrenen Kr\u00e4fte wollen Sie weiter mit kurzfristigen Vertr\u00e4gen hinhalten.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":809,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, wollen wir nicht!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":810,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit einer solchen Politik schafft man keine Innovationen und kein wettbewerbsf\u00e4higes Wissenschaftssystem, das kreative Menschen an sich bindet. Man schafft vielmehr Frustration und riskiert das Abwandern dieser kl\u00fcgsten K\u00f6pfe in die Wirtschaft oder ins Ausland. Das kann hier niemand ernsthaft wollen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736586,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":812,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Das tut auch keiner!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":813,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit unserer Novelle des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes schlagen wir konkrete Verbesserungen vor. Dabei ist uns bewusst, dass es nur ein Baustein ist, den wir im deutschen Wissenschaftssystem voranbringen m\u00fcssen. Im Bereich dieses Gesetzes hat der Bund origin\u00e4re Zust\u00e4ndigkeiten und Handlungsm\u00f6glichkeiten. Deshalb schieben Sie in der Debatte die Verantwortung nicht nur auf die L\u00e4nder und Hochschulen, sondern lassen Sie uns dort, wo wir es als Bund k\u00f6nnen, einen klaren Rahmen setzen!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736589,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":815,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu diesem klaren Rahmen geh\u00f6rt, Mindestvertragslaufzeiten f\u00fcr Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler in der zweiten Qualifizierungsphase einzuf\u00fchren. Wer seine Promotion erfolgreich abgeschlossen hat, soll nur noch in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen eine Vertragslaufzeit von unter zwei Jahren erhalten. Au\u00dferdem soll f\u00fcr Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in allen Qualifizierungsphasen gelten, dass die Laufzeit der Vertr\u00e4ge, die auf Drittmittelbefristung beruhen, mindestens der Laufzeit der Finanzierungsbewilligung des Drittmittelgebers entsprechen muss. Sorgen wir endlich daf\u00fcr, dass sachgrundlose Befristungen Vorrang haben vor Drittmittelbefristungen. Das t\u00e4te dem wissenschaftlichen Nachwuchs gut. Mit diesen Vorschl\u00e4gen k\u00f6nnen wir einiges tun gegen das Befristungsunwesen in unserem Wissenschaftssystem.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736591,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":817,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir schon dabei sind: Lassen Sie uns auch die Tarifsperre im Wissenschaftszeitvertragsgesetz aufheben, um so die Autonomie der Hochschulen zu st\u00e4rken. Arbeitgeber- und Arbeitnehmervertreterinnen und -vertreter im Wissenschaftsbereich m\u00fcssen endlich die M\u00f6glichkeit erhalten, eigene ad\u00e4quate Tarifregelungen f\u00fcr die Wissenschaft auszuhandeln. Es ist aus unserer Sicht allerh\u00f6chste Zeit, dass die Bundesregierung auch junge Besch\u00e4ftigte in Deutschland in den Blick nimmt. Promovierende und Postdocs an den Hochschulen und Forschungseinrichtungen sind Teil einer Generation, von der sich dieses Land superwichtige Impulse f\u00fcr seine wirtschaftliche, soziale und \u00f6kologische Modernisierung erhofft.\n\nUm diese Hoffnung zu erf\u00fcllen, brauchen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler verl\u00e4ssliche Perspektiven und planbare Karrierewege. Das beginnt bei der Novelle des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes, es geht weiter bei der Zukunft der Wissenschaftspakte und endet im Kern bei der dringend notwendigen Verbesserung der Grundfinanzierung der Hochschulen. Letzterem, liebe Koalition\u00e4re, haben Sie im Haushalt 2014 und in der gestrigen Bereinigungssitzung des Haushaltsausschusses einen B\u00e4rendienst erwiesen. Die bei Sch\u00e4uble zwischengeparkte halbe Milliarde Euro flie\u00dft nun doch nicht in Bildung und Forschung, sondern Sie stopfen damit L\u00fccken im Gesamthaushalt.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":818,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Fehlinterpretation!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":819,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":820,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit h\u00e4tten Sie so viel f\u00fcr die Wissenschaft tun k\u00f6nnen, unter anderem ein neues Juniorprofessorenprogramm mit Tenure Track auflegen, wie wir es in den Haushaltsberatungen beantragt haben. Ihre Politik ist dagegen uns\u00e4glich zukunftsvergessen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":821,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alte -Kamelle!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":822,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Wenn Sie das \u201ealte Kamelle\u201c nennen, dann rate ich Ihnen: Sprechen Sie einmal mit Vertretern des Wissenschaftsbetriebs. Die werden Ihnen sagen, dass ein neues Juniorprofessorenprogramm Perspektiven schafft,","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":823,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die sagen mir etwas ganz anderes!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":824,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"wichtig und ein Fortschritt ist. Das k\u00f6nnten Sie machen, anstatt 500 Millionen einfach so zu versenken.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":825,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht, Herr Kollege!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":826,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Es ist dringend notwendig, Wissenschaft als Beruf wieder attraktiver zu machen. Wir wollen es im Wissenschaftssystem fair statt prek\u00e4r.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736602,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":828,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat die Kollegin Alexandra Dinges-Dierig das Wort.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736604,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":830,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Wichtigste vorweg: Deutschland ist ein hervorragender und attraktiver Forschungsstandort. Diesen gilt es weiter zu st\u00e4rken. Dies haben wir bei den Haushaltsberatungen ganz deutlich gezeigt. Die Regierungskoalition aus CDU, CSU und SPD hat sich ausgesprochen f\u00fcr zus\u00e4tzliche 3 Milliarden Euro f\u00fcr die Forschung und, lieber Herr Gehring, f\u00fcr weitere 6 Milliarden Euro, die sich auf Kita, Schulen und Hochschulen verteilen. Es bleibt also bei den 9 Milliarden Euro, egal bei welchem Posten sie nun stehen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736606,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":832,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere politische Verantwortung ist es, den geeigneten Rahmen f\u00fcr erfolgreiche Forschung zu schaffen. Da sind wir beieinander, Herr Gehring; das haben auch Sie gesagt. Wir sind auch da beieinander, dass das Wissenschaftszeitvertragsgesetz dazu ein Baustein ist.\n\nWir debattieren heute das Wissenschaftszeitvertragsgesetz auf Wunsch der Gr\u00fcnen noch einmal. Ich muss aber sagen - Sie haben es selber erw\u00e4hnt, Herr Gehring -: Ihr Gesetzentwurf entspricht dem Gesetzentwurf der SPD aus dem letzten Jahr","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":833,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Der Bundesratsinitiative!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":834,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- nahezu -; ich vermisse die Ergebnisse der Debatten und der Anh\u00f6rungen des letzten Jahres.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":835,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":836,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es h\u00e4tte uns in der Diskussion viel weiter gebracht, wenn Sie dies konstruktiv eingebaut h\u00e4tten. Dann h\u00e4tten wir jetzt \u00fcber andere Inhalte sprechen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich \u00fcber die St\u00e4rkung der Forschung und die Schaffung verl\u00e4sslicher Karrierewege f\u00fcr Nachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaftler.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736612,"profile_url":null,"sequence":837,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":838,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil es ein Gesetzentwurf von gestern ist, wird die CDU\/CSU ihn auch diesmal wieder ablehnen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":839,"sitzung":40,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo bleibt Ihr \u00c4nderungsantrag?","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":840,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Kern des Gesetzes ist - f\u00fcr diejenigen, die sich damit noch nicht besch\u00e4ftigt haben - die Regelung von M\u00f6glichkeiten, im Bereich der Wissenschaft Arbeitsvertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen, die befristet sind. Das betrifft besonders Nachwuchswissenschaftler, also Personen, die ihr Studium abgeschlossen haben. Es geht um die Befristung f\u00fcr einen festen Zeitraum, und zwar ohne Angabe von Gr\u00fcnden. Nat\u00fcrlich gibt es auch befristete Arbeitsvertr\u00e4ge mit Angabe von Gr\u00fcnden. Hier geht es insbesondere um Arbeitsvertr\u00e4ge mit Befristungsgrund, zum Beispiel bei Drittmittelprojekten oder auch wegen notwendiger Kinderbetreuung oder Pflege.\n\nEine Evaluation aus dem Jahr 2011 und eine Expertenanh\u00f6rung im vergangenen Jahr haben gezeigt: Das Wissenschaftszeitvertragsgesetz wird in hohem Ma\u00dfe der projektorientierten Arbeitsweise in der Forschung gerecht. Es gibt den Arbeitgebern die notwendige Rechtssicherheit bei Arbeitsvertr\u00e4gen, weil es einfach zu handhaben ist. Au\u00dferdem - f\u00fcr diejenigen, die das nicht so gerne h\u00f6ren - st\u00f6\u00dft das Wissenschaftszeitvertragsgesetz auch bei den jungen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern aufgrund ihrer individuellen Arbeitsweise auf hohe Akzeptanz. - Diese Punkte sollten wir nicht unter den Tisch fallen lassen.\n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen wir in Deutschland beobachten: Seitdem wir das Wissenschaftszeitvertragsgesetz haben, nimmt die Anzahl der Promotionen enorm zu. Wir liegen in Deutschland inzwischen weit \u00fcber dem EU-Durchschnitt. Dass wir international attraktiv sind, das zeigt der nicht nachlassende Zustrom von Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern an unsere Universit\u00e4ten. Das ist eine erfreuliche Entwicklung.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736616,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":842,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich stelle also fest: Das Wissenschaftszeitvertragsgesetz ist im Kern ein wichtiger und richtiger Baustein. Mit seiner Hilfe gewinnen wir die Besten der Besten. Gleichzeitig - das haben Sie leider nicht erw\u00e4hnt - k\u00f6nnen wir den Nachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaftlern vermehrt die M\u00f6glichkeit des Einstiegs in eine wissenschaftliche Laufbahn bieten. In dem Zeitraum seit 1992 bis heute stieg die Zahl derer immerhin um 80 Prozent. Das ist ein gutes Zeichen f\u00fcr einen sich entwickelnden Wissenschaftsstandort.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736618,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":844,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht hier um Befristungen!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":845,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, aber neben viel Licht gibt es auch Schatten. Dieser Schatten ist die zunehmende Zahl kurzfristiger Arbeitsvertr\u00e4ge. Dies war - und ist - nicht die Intention des Gesetzgebers in 2007. Ich gebe Ihnen zu 100 Prozent recht, dass hier Handlungsbedarf besteht.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736621,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":847,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Debatten des letzten Jahres haben aber gezeigt, dass es keine L\u00f6sung ist, die Fristen mit Mindestzeiten bei gleichzeitig begr\u00fcndeter Verk\u00fcrzungsm\u00f6glichkeit zu belegen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":848,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr -richtig!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":849,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn das wiederum f\u00fchrt zu Starrheit in einem flexiblen System, zu Rechtsunsicherheit und vor allem zu neuer Ungerechtigkeit.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736625,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":851,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine kurzfristige Verl\u00e4ngerung der bestehenden Vertr\u00e4ge, f\u00fcr sechs Monate, weil jemand mit der Arbeit nicht fertig ist, weil jemand in die Familienphase eintritt oder weil ein \u00dcberbr\u00fcckungsvertrag n\u00f6tig ist, bis ein neuer Vertrag geschlossen wird, wird extrem schwierig. Das hemmt unsere Entwicklung. Deshalb sind in meinen Augen systemfremde \u00c4nderungen der falsche Weg.\n\nDer Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen, so wie er jetzt vorliegt, ist in meinen Augen wieder ein Beispiel daf\u00fcr, dass versucht wird, Symptome zu bek\u00e4mpfen, ohne die Ursachen aufzudecken.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736627,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":853,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sehen wir anders!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":854,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage es ganz deutlich: Es gibt kein Problem von gesetzgeberischer Seite, sondern ein Umsetzungsproblem in den L\u00e4ndern. Die Hochschulen haben in vielen L\u00e4ndern nicht den Stellenwert, der ihnen zusteht.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":855,"sitzung":40,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt! Das ist auch in Hamburg so!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":856,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es fehlen - das zeigt auch die Empfehlung der HRK vom 13. Mai 2014; das ist gerade einmal drei Wochen her - die rechtlich und finanziell verl\u00e4sslichen Rahmenbedingungen an den Hochschulen. Hier sind die L\u00e4nder in der Pflicht.\n\nLassen Sie mich eines deutlich machen: Die Regierungskoalition von CDU, CSU und SPD hat in den vergangenen Tagen beschlossen, dass der Bund zuk\u00fcnftig die Kosten f\u00fcr das BAf\u00f6G vollst\u00e4ndig \u00fcbernimmt. Damit haben die L\u00e4nder zus\u00e4tzliche finanzielle M\u00f6glichkeiten, in Schule und Hochschule zu investieren. Jetzt geht es darum, dass die L\u00e4nder dies auch tun.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736632,"profile_url":null,"sequence":857,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":858,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was haben Sie denn f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs vereinbart? Gibt es Juniorprofessuren?","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":859,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Bereich der Hochschulen zum Beispiel k\u00f6nnte mit diesen Mitteln eine ver\u00e4nderte, attraktive Personalstruktur aufgebaut werden.\n\nNeben den L\u00e4ndern sind bez\u00fcglich der Umsetzung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes auch die Hochschulen in der Pflicht. Herr Gehring hat gerade einige Zahlen genannt; die sind richtig. Ich m\u00f6chte aber zeigen, dass, wenn man eine andere Auswahl von Zahlen heranzieht, man vielleicht zu einem anderen Ergebnis kommt.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":860,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, das k\u00f6nnen Sie gerne tun, aber ab jetzt geht das zulasten der Kollegen Ihrer Fraktion.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":861,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin auch sofort fertig. - An den Hochschulen haben wir 53 Prozent kurzfristige Vertr\u00e4ge, an Helmholtz-Instituten nur 23,8 Prozent. An den Hochschulen haben wir 11 Prozent langfristige Vertr\u00e4ge, an Helmholtz-Instituten 50 Prozent. Das spricht f\u00fcr sich.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":862,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was tun Sie f\u00fcr die Hochschulen?","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexandra-dinges-dierig","sequence":863,"sitzung":40,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":1294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Wissenschaftszeitvertragsgesetz schafft einen flexiblen Rahmen. Schw\u00e4chen in der Umsetzung des Gesetzes sind bei den L\u00e4ndern und Hochschulen zu beheben. Der Bund will gern dabei unterst\u00fctzen, dieses zu \u00e4ndern. Das werden wir mit der \u00c4nderung des Artikels 91 b Grundgesetz auch tun. Die Flexibilit\u00e4t zu nehmen, ist der falsche Weg. Deshalb werden wir vonseiten der CDU\/CSU, wie zu Beginn ausgef\u00fchrt, den Gesetzentwurf ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736639,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":865,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Ralph Lenkert f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736641,"profile_url":null,"sequence":866,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":867,"sitzung":40,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Eine Novelle zum Wissenschaftszeitvertragsgesetz ist \u00fcberf\u00e4llig. Es reicht aber nicht, Frau Dinges-Dierig, nur die Schw\u00e4chen zu benennen und alles andere sch\u00f6nzubeten; Sie m\u00fcssen handeln.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":868,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben wir getan!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":869,"sitzung":40,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit dem Handeln ist das bei Ihnen aber so eine Sache: Sie k\u00fcndigen an, und es passiert nichts.\n\nWie w\u00fcrden Sie sich f\u00fchlen, wenn Sie mit 19 ein Studium beginnen, nach Studienabschluss \u00fcber vier Jahre in 20 Stunden Teilzeit mit Halbjahresvertr\u00e4gen bis zur Promotion angestellt werden, aber real \u00fcber 40 Stunden im Labor schuften und abends zu Hause b\u00fcffeln, um dann weitere sechs Jahre mit jahresbefristeten Teilzeitvertr\u00e4gen am wissenschaftlichen Fortschritt der Bundesrepublik teilzuhaben und sich anschlie\u00dfend mit Quartalsvertr\u00e4gen auf Drittmittelprojekten bis zur Rente hangeln zu m\u00fcssen? Ausgebeutet und missbraucht w\u00fcrden Sie sich f\u00fchlen - zu Recht. Deshalb ist es h\u00f6chste Zeit, dieses Gesetz zu hinterfragen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736645,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":871,"sitzung":40,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit flexibleren Forschungsm\u00f6glichkeiten und mehr Chancen f\u00fcr angehende Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler begr\u00fcndete die letzte GroKo die Einf\u00fchrung dieses Gesetzes. Was hat es f\u00fcr unseren wissenschaftlichen Nachwuchs an den Hochschulen gebracht? Nur noch einer von zehn Wissenschaftlern hat eine feste Stelle. 50 Prozent der Befristungen sind k\u00fcrzer als ein Jahr. Kettenbefristungen sind die bittere Realit\u00e4t. Damit haben die Betroffenen oft mehr abgelaufene Arbeitsvertr\u00e4ge als Lebensjahre. An den au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen ist die Situation nicht viel besser.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":872,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch, die ist besser!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":873,"sitzung":40,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Und die Folgen? Es ist kein Wunder, dass Absolventen die erste Chance ergreifen, in die Industrie oder ins Ausland zu wechseln.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":874,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was haben Sie gegen die Industrie? Wir brauchen doch auch gute Leute in der Industrie!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":875,"sitzung":40,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Mehr Geld, mehr Anerkennung und eine planbare Zukunft sind starke Argumente.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736651,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":877,"sitzung":40,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Entscheiden sich Akademikerfamilien f\u00fcr die Wissenschaft, dann wird Familienplanung verdammt schwer, und der Kinderwunsch wird h\u00e4ufig zu lange aufgeschoben. Ignorieren Sie dies nicht l\u00e4nger! Sie besch\u00e4digen die Zukunft unserer Familien.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736653,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":879,"sitzung":40,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Begreifen Sie endlich, dass Sie so auch die Qualit\u00e4t unserer Hochschulen und Forschungseinrichtungen ruinieren!\n\nDie st\u00e4ndigen Projektbefristungen bei Verwaltungsangestellten und technischem Personal sind f\u00fcr die Linke ebenfalls inakzeptabel. Unternehmen der freien Wirtschaft haben auch keine Auftragssicherheit \u00fcber mehrere Jahre. Trotzdem arbeitet die Industrie mit wesentlich mehr Dauervertr\u00e4gen. Warum? Weil es strengere Gesetze f\u00fcr Befristungen gibt. Ehrlich: Unsere Professoren sind doch nicht unf\u00e4higer als die Manager in der Indus-trie. Bringen wir Hochschulen und Forschungseinrichtungen mit h\u00e4rteren Befristungsvorschriften zum Abschluss von Dauervertr\u00e4gen! Alle Besch\u00e4ftigten haben ein Recht auf eine planbare Zukunft.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736655,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":881,"sitzung":40,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Es sind erste gute Schritte, die unsere Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit ihrem Gesetzentwurf vorschlagen: weniger Willk\u00fcr bei Befristung durch die verpflichtende Einbeziehung der Tarifpartner und durch garantierte Qualifizierungszeiten bei wissenschaftlichen Befristungen. Das unterst\u00fctzt die Linke.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736657,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":883,"sitzung":40,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, Doktoranden und das gesamte Personal an Hochschulen und Forschungseinrichtungen haben f\u00fcr die Linke Anspruch, erstens, auf eine Mindestbefristungszeit der Vertr\u00e4ge nach Dauer der Qualifizierungsphase, jedoch mindestens auf zw\u00f6lf Monate, zweitens, bei Drittmittelprojekten auf eine Mindestbefristung nach Projektdauer und gesicherter Finanzierung, jedoch mindestens auf zw\u00f6lf Monate, und, drittens, einen rechtssicheren Anspruch auf Verl\u00e4ngerung vereinbarter Befristungen um die L\u00e4nge von Kinderbetreuungs- und Pflegezeiten. Wir fordern, dass bei Drittmittelprojekten das nichtwissenschaftliche Personal unbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge erh\u00e4lt. Grunds\u00e4tzlich wollen wir die Schaffung von Dauerarbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Personal in Lehre und Forschung an \u00f6ffentlichen Hochschulen und Forschungseinrichtungen f\u00fcr die Wiederbelebung des akademischen Mittelbaus.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736659,"profile_url":null,"sequence":884,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":885,"sitzung":40,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Es wird h\u00f6chste Zeit, die Lehr-, Lern- und Forschungsbedingungen an \u00f6ffentlichen Einrichtungen des Wissenschafts- und Forschungssystems zu verbessern. Machen Sie da mit! Verweigern Sie sich nicht; sonst gef\u00e4hrden Sie den Wissenschaftsstandort Deutschland.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736661,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":887,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Simone Raatz f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736663,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":889,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Gehring, ich bin schon ein bisschen verwundert, dass Ihre Fraktion, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, es wirklich schafft, einen SPD-Gesetzentwurf aus dem vergangenen Jahr zu 100 Prozent, nahezu wortw\u00f6rtlich, als ihren eigenen in diese Debatte einzubringen","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":890,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war eine gemeinsame Bundesratsinitiative!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":891,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"und dazu nicht ein Wort zu sagen. Man kann das nat\u00fcrlich verschmitzt machen. Ich verstehe es ja. Es ist Aufgabe der Opposition, ein paar Themen zu setzen und zu sagen: Guckt mal, das habt ihr vergangenes Jahr gemacht. - Aber Sie sollten es wirklich nicht so unkritisch zu 100 Prozent \u00fcbernehmen. Vielleicht haben Sie es nicht ganz zu 100 Prozent \u00fcbernommen. Dann sind es 99,9 Prozent; denn es sind wirklich nur zwei Punkte anders und auch die haben Sie aus Vorlagen von Nordrhein-Westfalen und Hamburg abgeschrieben.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":892,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war eine gemeinsame Bundesratsinitiative!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":893,"sitzung":40,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Strategisches Know-how m\u00fcssen Sie noch lernen!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":894,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein bisschen Kreativit\u00e4t h\u00e4tte ich mir sehr gew\u00fcnscht, weil - da stimme ich, wie viele andere auch, mit Ihnen \u00fcberein - gute Arbeit in der Wissenschaft ein ganz wichtiges Thema ist.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736670,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":896,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, dass wir uns des Themas \u201egute Arbeit in der Wissenschaft\u201c in dieser Legislatur unbedingt annehmen m\u00fcssen. Hier wurden schon einige Argumente genannt.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":897,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Raatz, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Klein-Schmeink?","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":898,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerne.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":899,"sitzung":40,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kann ich, nachdem Sie darauf hingewiesen haben, dass der Gesetzentwurf im Wesentlichen dem entspricht, was rot-gr\u00fcn regierte L\u00e4nder in den Bundesrat eingebracht haben, davon ausgehen, dass Sie diesem Gesetzentwurf im weiteren Verfahren zustimmen werden?","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":900,"sitzung":40,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mein Gott! Das ist billige Spielerei! Das ist \u00fcberfl\u00fcssig wie nur was!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":901,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, Sie haben verfolgt, dass wir weiter an einer Vorlage arbeiten werden, gemeinsam mit unserem Koalitionspartner. Ich werde in den paar Minuten Redezeit, die ich habe, schon einige Punkte benennen, an denen wir \u00fcber die Bundesratsinitiative hinausgehen. Prinzipiell entspricht Ihr Gesetzentwurf dem vom vergangenen Jahr, den wir damals gerne durchgebracht h\u00e4tten. Aber seitdem ist ein bisschen Zeit vergangen, und wir werden das nun weiterentwickeln. Wir w\u00fcrden uns freuen, wenn Sie uns dabei unterst\u00fctzten.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736677,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":903,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Im vergangenen Jahr wurde intensiv \u00fcber dieses Thema debattiert; ich war noch nicht dabei, aber konnte die Debatte nachverfolgen. Die Zahlen haben sich seitdem nicht ver\u00e4ndert: 83 Prozent der hauptberuflich t\u00e4tigen wissenschaftlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter an Hochschulen sind in befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen. Auch an au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen - da muss ich meiner gesch\u00e4tzten Kollegin Frau Dinges-Dierig ein klein wenig widersprechen - sieht die Lage nicht besser aus. Sicherlich ist die Situation an einigen Instituten schon ganz gut - wir hatten einen Vertreter der Helmholtz-Gemeinschaft im Ausschuss zu Gast -, aber an manchen Instituten gibt es eine Befristungsquote von 80 bis 90 Prozent. Ich kann mir \u00fcberhaupt nicht erkl\u00e4ren, wie gerade an au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen solch eine Befristungsquote zustande kommt. Da muss dringend etwas ge\u00e4ndert werden.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736679,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":905,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man sich einmal anschaut, wohin unsere Spitzenwissenschaftler gehen,","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":906,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie kommen nach Deutschland!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":907,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"dann sieht man: zum gro\u00dfen Teil in die USA. Warum? Wie ist da die Befristungsquote? Sie liegt bei 14 Prozent. Das ist nat\u00fcrlich etwas anderes. In England liegt sie bei 28 Prozent. Ich denke, daran sollten wir uns orientieren und auch messen lassen.\n\nEs wurde schon gesagt: Die H\u00e4lfte der befristeten Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse an den Einrichtungen in Deutschland ist auf weniger als ein Jahr angelegt; \u00fcber 20 Prozent der wissenschaftlichen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter m\u00fcssen sogar mit Sechsmonatsvertr\u00e4gen leben. Das k\u00f6nnen wir nicht fortf\u00fchren.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736683,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":909,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das macht deutlich: Hier ist etwas gewaltig aus dem Ruder gelaufen. Diesem Missstand m\u00fcssen und werden wir einen Riegel vorschieben. Wir werden mit der Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes - ich denke, dass wir da zuk\u00fcnftig unseren Koalitionspartner an der Seite haben - Mindeststandards einf\u00fchren; denn dies allein den Hochschulen zu \u00fcberlassen, hat, wie wir gesehen haben, nicht zu dem Ergebnis gef\u00fchrt, das wir uns w\u00fcnschen. Wir w\u00fcnschen uns f\u00fcr unsere Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler planbare und verl\u00e4ssliche Karrierewege; das wurde hier schon gesagt.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736685,"profile_url":null,"sequence":910,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":911,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Drei unserer Kernforderungen, die sich im Gesetzestext wiederfinden werden, will ich an dieser Stelle benennen - ich staune und freue mich, dass wir diesbez\u00fcglich sogar etwas weiter sind als die Linken -:","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":912,"sitzung":40,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":913,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Erstens. Wichtig ist f\u00fcr uns, dass zuk\u00fcnftig sowohl in der ersten als auch in der zweiten Qualifizierungsphase eine Vertragslaufzeit von mindestens 24 Monaten gilt. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sachgr\u00fcnde dagegen sprechen - Sie haben einige genannt -, aber das ist die Ausnahme. Wenn Sachgr\u00fcnde dagegen sprechen, dann kann man sicherlich einmal davon abweichen; aber prinzipiell wollen wir in der Qualifizierungsphase Vertragslaufzeiten von mindestens 24 Monaten.\n\nZweitens. Die Drittmittelbefristung wird zuk\u00fcnftig an die Dauer der Drittmittelf\u00f6rderung gekoppelt. Das hei\u00dft, bei Dreijahresvertr\u00e4gen gibt es einen Besch\u00e4ftigungsvertrag \u00fcber drei Jahre.\n\nDrittens ist uns die Tarifsperre sehr wichtig. Die Linken haben 12 Monate genannt. Ich gehe etwas weiter und sage: 24 Monate. Das ist doch etwas.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":914,"sitzung":40,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber immer sicher! Ohne Ausnahme! Nicht wie bei Ihnen: mit Hintert\u00fcr!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":915,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, das allein reicht nicht, um die Situation f\u00fcr unsere Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler nachhaltig zu verbessern. Dazu geh\u00f6rt in jedem Fall auch, dass die Grundfinanzierung unserer Hochschulen deutlich verbessert wird, um dem Stellenk\u00fcrzungswahn Einhalt zu gebieten. In Sachsen - das ist Wahnsinn - sollen \u00fcber 1 000 Stellen gestrichen werden; keiner wei\u00df, wie. Dem muss Einhalt geboten werden. Wir m\u00fcssen - das ist unser Ziel - mehr dauerhafte Stellen im Hochschul- und Forschungsbereich einrichten.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736691,"profile_url":null,"sequence":916,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Gabriele Katzmarek [SPD]","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":917,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Die komplette \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr das BAf\u00f6G durch den Bund wurde schon von meiner Kollegin erw\u00e4hnt. Die Aufhebung des Kooperationsverbots steht auch bevor. Das er\u00f6ffnet zeitnah Spielr\u00e4ume f\u00fcr die L\u00e4nder. Dieser Spielraum muss - da bin ich ganz an Ihrer Seite - aber auch genutzt werden.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736693,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":919,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr Sachsen bedeutet das 84 Millionen Euro. Damit kann man doch etwas machen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":920,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit muss man etwas machen!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":921,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei der Verl\u00e4ngerung des Paktes f\u00fcr Forschung und Innovation sollten wir auch daran denken, mit den au\u00dfer-universit\u00e4ren Forschungseinrichtungen messbare Zielvereinbarungen zu treffen, die eine wirklich signifikante Reduzierung der Befristungsquote sicherstellen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736697,"profile_url":null,"sequence":922,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":923,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Sie sehen, es ist einiges zu tun. Ein erster wichtiger Schritt wurde bereits unternommen. So haben wir die Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes gemeinsam mit der Union im Koalitionsvertrag festgeschrieben. Wir sind uns also einig, dass es hinsichtlich der prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in der Wissenschaft einen dringenden Handlungsbedarf gibt. Der n\u00e4chste Schritt wird sein, gemeinsam mit unserem Koalitionspartner und im Dialog mit den Betroffenen und den Fachgemeinschaften von GEW oder Verdi in den n\u00e4chsten Monaten an einer L\u00f6sung zu arbeiten, die attraktive Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse schafft und so das deutsche Wissenschaftssystem international wieder wettbewerbsf\u00e4higer macht. Anderenfalls werden wir - das wurde schon gesagt - unsere Spitzenleute und guten Nachwuchswissenschaftler verlieren, weil sie aus dem System ausscheiden oder abwandern. Ich denke, damit w\u00e4re keinem geholfen.\n\nIch lade also die Fraktionen, aber auch Sie pers\u00f6nlich, Herr Gehring, ganz herzlich dazu ein, sich jetzt in den Prozess der Ausgestaltung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes konstruktiv einzubringen,","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":924,"sitzung":40,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur abschreiben, sondern mitarbeiten!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":925,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"und zwar nicht durch Abschreiben von Gesetzentw\u00fcrfen, sondern mit eigenen Ideen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":926,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sind auf Ihre gespannt!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":927,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736703,"profile_url":null,"sequence":928,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":929,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Tankred Schipanski hat f\u00fcr die Fraktion der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736705,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":931,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich darf die Debatte an dieser Stelle wieder ins richtige Fahrwasser f\u00fchren. Insbesondere nach dem Beitrag der Linken scheint es n\u00f6tig zu sein, den Sachstand aufzuzeigen und den Fahrplan der Koalition in dieser Frage zu skizzieren.\n\nLassen Sie mich Folgendes voranstellen - das wurde schon gesagt -: Herr Gehring, ich finde es einfallslos, einen Gesetzentwurf einzubringen, der fast identisch ist mit einer Vorlage, \u00fcber die in der letzten Legislaturperiode diskutiert wurde und die mit sehr guten Argumenten abgelehnt worden ist.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":932,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit schlechten Argumenten!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":933,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Von daher kn\u00fcpfe ich argumentativ gerne an meine Ausf\u00fchrungen in der letzten Legislaturperiode an. Ich darf Sie herzlich einladen, unsere Debatten vom 10. April und vom 27. Juni letzten Jahres in den Parlamentsprotokollen nachzulesen. Der Eindruck, der in dieser Debatte vermittelt wird, die Politik w\u00fcrde ein als wichtig erkanntes Problem nicht l\u00f6sen, ist grob falsch. Ich finde es unverantwortlich, dass die Gr\u00fcnen hier einen solchen Eindruck erwecken, zumal Ihnen, lieber Herr Gehring, die verschiedensten Ma\u00dfnahmen bekannt sein m\u00fcssten, da Sie in der letzten Legislaturperiode dabei waren.\n\nAusgangspunkt und Impuls dieser gesamten Debatte waren die Evaluation des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes durch die HIS GmbH im Jahre 2011 sowie der Bundesbericht Wissenschaftlicher Nachwuchs im Jahr 2013.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":934,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Zahlen habe ich Ihnen ja vorgesagt!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":935,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Kernbotschaften waren damals: Dem wissenschaftlichen Nachwuchs in Deutschland geht es gut. Die Arbeitsbedingungen sind insgesamt zufriedenstellend. Noch nie str\u00f6mten mehr Wissenschaftler an unsere Universit\u00e4ten und au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen. Noch nie schlossen so viele junge talentierte Menschen eine Promotion ab. Noch nie entschieden sich mehr junge Menschen f\u00fcr eine Karriere in der Wissenschaft.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736711,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":937,"sitzung":40,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":938,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was steht da drin zum Befristungsunwesen?","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":939,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Raatz, die Leute verlassen Deutschland als Forschungsstandort nicht, sondern sie kommen zu uns, weil wir die attraktiveren Bedingungen haben.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736715,"profile_url":null,"sequence":940,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":941,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Berichte benennen zwei Probleme, unter denen junge Wissenschaftler in Deutschland leiden. Das ist zum einen die Personalstruktur, die derzeit als einziges Karriereziel die Vollprofessur bietet.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":942,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau das m\u00fcssen wir \u00e4ndern!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":943,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist zum anderen die \u00fcberbordende Befristungspraxis - wir haben es geh\u00f6rt -: Stellensplitting, Vertragslaufzeiten von teilweise unter einem Jahr, Kettenvertr\u00e4ge. Jeder kennt Beispiele aus seinem Bekanntenkreis.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":944,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie dagegen?","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":945,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die christlich-liberale Koalition hat daher in der letzten Legislaturperiode konkrete Ma\u00dfnahmen ergriffen und vor allen Dingen mit Blick auf die Universit\u00e4ten - Sie kennen die Vorlage, die wir hier behandelt haben - konkrete Verbesserungen vorgeschlagen. Stichwortartig darf ich Ihnen nennen: Associate-Professuren, befristete Assistenzprofessuren mit Tenure-Track-Option, also ein ganz ausgewogenes Karrieremodell neben der Vollprofessur und nicht irgendwelche aufgew\u00e4rmten Juniorprofessorenprogramme. Das sind Modelle, die sich in der Praxis bew\u00e4hren. Wir k\u00f6nnen das an der TU M\u00fcnchen sehen, die diese Personalstruktur eingef\u00fchrt hat. Das ist praxistauglich. Jede andere Uni kann dieses Modell einf\u00fchren. Es bedarf keiner \u00c4nderung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes, um hier planbare Karrierepfade zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736721,"profile_url":null,"sequence":946,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":947,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum zweiten Problem, der \u00fcberbordenden Befristungspraxis, hat die christlich-liberale Koalition in diesem Hohen Hause im Jahre 2013 sowie bereits 2012 im Ausschuss einen Antrag beschlossen, in dem wir die Verantwortlichen auffordern, die Vertragslaufzeiten \u201ean die Laufzeit der Qualifikationsphase bzw. der Projekte zu koppeln, in denen die wissenschaftlichen Nachwuchskr\u00e4fte besch\u00e4ftigt sind.  \u2026 Das Stellensplitting in Einheiten von weniger als einer halben Stelle muss g\u00e4nzlich unterbleiben\u201c. Wir wissen zudem um die Notwendigkeit, auf den immer schneller werdenden Wissenschaftsbetrieb mit flexiblen Personall\u00f6sungen zu reagieren. - Adressiert waren diese Forderungen an die Forschungseinrichtungen und Hochschulen, die daraufhin Leitlinien erlassen haben f\u00fcr die Ausgestaltung -befristeter Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse mit ihrem wissenschaftlichen Personal, sogenannte Selbstverpflichtungserkl\u00e4rungen. Wir werden schauen, ob sich die Einrichtungen an diese Selbstverpflichtungserkl\u00e4rungen halten oder nicht. Das evaluieren wir jetzt.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736723,"profile_url":null,"sequence":948,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":949,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Das klappt doch nicht! Das wissen wir alle!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":950,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sind die Missst\u00e4nde in der Befristungspraxis aufgehoben, werden wir nicht reagieren. Sind sie nicht aufgehoben, bedarf es eventuell einer gesetzlichen Regelung. Diese gesetzliche Regelung - meine Kollegin von der SPD hat es angesprochen - haben wir im Koalitionsvertrag als \u201eflankierend\u201c bezeichnet.\n\nSie haben es angesprochen, liebe Frau Raatz: Wir k\u00f6nnen uns auch vorstellen, dass der Bund bei der Ausgestaltung der Pakte lenkend einwirkt. Aber dar\u00fcber k\u00f6nnen wir erst entscheiden, wenn wir wissen, wie es um die Selbstverpflichtungserkl\u00e4rungen steht. Der Ausschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung hat in der letzten Legislaturperiode einen \u00e4hnlichen Gesetzentwurf diskutiert und am 12. Juni letzten Jahres eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung dazu durchgef\u00fchrt. Im Rahmen dieser Anh\u00f6rung wurde eindeutig aufgezeigt, dass mit den vorgeschlagenen \u00c4nderungen an diesem Wissenschaftszeitvertragsgesetz ein Missbrauch der Befristungsm\u00f6glichkeiten nicht ausger\u00e4umt werden kann.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":951,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wurde als Fortschritt bezeichnet!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":952,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr m\u00fcssen die einschl\u00e4gigen Landeshochschulgesetze ge\u00e4ndert werden; Frau Dinges-Dierig hat das hier zu Recht betont.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":953,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Offensichtlich waren wir in unterschiedlichen Anh\u00f6rungen!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":954,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die damalige Expertenanh\u00f6rung - das kann ich Ihnen nicht ersparen - hat zudem gezeigt, dass der Grund f\u00fcr die \u00fcberbordende Befristungspraxis nicht dieses Gesetz ist, sondern die mangelnde finanzielle Planbarkeit der Hochschulen. Um diese zu verbessern, d\u00fcrfen die L\u00e4nder auf gar keinen Fall bei der Grundfinanzierung sparen. Die Redner der Koalition haben es angesprochen: Wir haben vereinbart, das BAf\u00f6G komplett zu \u00fcbernehmen. Das ist eine milliardenschwere Entlastung der L\u00e4nder. Das Geld k\u00f6nnen sie in die Grundfinanzierung ihrer Hochschulen investieren. Somit setzen wir auch unser Versprechen im Koalitionsvertrag um, uns an der Grundfinanzierung zu beteiligen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736730,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":956,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie doch noch nicht mal vereinbart!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":957,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Verfassungs\u00e4nderung im Hinblick auf Artikel 91 b haben wir im Blick.\n\nMeine Damen und Herren, das sind Meilensteine in der Wissenschaftspolitik, die nat\u00fcrlich auch positive Auswirkungen auf den wissenschaftlichen Nachwuchs haben werden. Ich darf den Gr\u00fcnen nur empfehlen, sich hieran konstruktiv zu beteiligen und nicht alte Gesetzentw\u00fcrfe aufzuw\u00e4rmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736733,"profile_url":null,"sequence":958,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":959,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann legen Sie endlich was vor!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":960,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat die Kollegin Dr. Daniela De Ridder das Wort.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736736,"profile_url":null,"sequence":961,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":962,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In einer Gro\u00dfen Koalition ist man miteinander verpartnert, Herr Schipanski. Das bedeutet auch - so kenne ich das aus meiner Ehe -, dass man gelegentlich beim Abendessen, beim Fr\u00fchst\u00fcck eine hitzige Diskussion f\u00fchrt. Auf die mit Ihnen im Ausschuss, auch jenseits des Ausschusses, freue ich mich,","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736738,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Abends oder morgens?","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":964,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"weil ich Sie gerne davon \u00fcberzeugen m\u00f6chte, dass wir hier wirklich \u00c4nderungs- und Handlungsbedarf haben.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736740,"profile_url":null,"sequence":965,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":966,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Einladung steht. Sie k\u00f6nnen das auch gleich heute einl\u00f6sen.\n\nHeute sprechen wir aber zun\u00e4chst - scheinbar - \u00fcber die Vorschl\u00e4ge von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, die sich ja inhaltlich weitestgehend bei jenem Gesetzentwurf bedient haben, den die SPD im vergangenen Jahr in dieses Hohe Haus eingebracht hat.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":967,"sitzung":40,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gemeinsam mit den Gr\u00fcnen!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":968,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"- Es freut mich doch, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, dass Sie unseren Gesetzentwurf offensichtlich so klasse fanden, dass Sie ihn fast eins zu eins \u00fcbernommen haben.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":969,"sitzung":40,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir ja schon geh\u00f6rt!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":970,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Worum ging es bei diesem Gesetzentwurf? Wir wollten gegensteuern, weil im wissenschaftlichen Bereich in der Tat prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zunehmend zum Standard zu werden drohen. Davon werden wir Sie, Herr Schipanski, auch noch \u00fcberzeugen. Fast der gesamte akademische Mittelbau arbeitet n\u00e4mlich befristet, meist projektbezogen, h\u00e4ufig sogar mit Arbeitsvertragslaufzeiten von unter einem Jahr. Am Ende stehen dann die meisten vor der ungekl\u00e4rten Frage, wie ihre Jobperspektiven aussehen. Gelingt der Aufstieg zur Professur, oder folgt der Abstieg in die Arbeitslosigkeit?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten haben keineswegs vergessen, was wir gesagt haben. Heute, ein Jahr danach, wissen wir noch besser, was wir wollen. Es ist n\u00e4mlich unser Gesetzentwurf aus dem vergangenen Jahr, der die Grundlage f\u00fcr die Arbeit in dieser Legislaturperiode legt. Wie gesagt: Sie sind alle herzlich eingeladen, mit uns dar\u00fcber zu diskutieren, um mit uns f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs den besten Weg zu entwickeln.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736746,"profile_url":null,"sequence":971,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":972,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Mich stimmt es sehr optimistisch, wenn wir hier zu einer gro\u00dfen \u00dcbereinstimmung kommen. Die werden wir herstellen; davon bin ich felsenfest \u00fcberzeugt. Denn es geht um faire Arbeitsbedingungen; das wollen wir f\u00fcr unsere Wissenschaft weiterentwickeln.\n\nBeim Wissenschaftszeitvertrag, lieber Herr Gehring, geht es um die Perspektive f\u00fcr die J\u00fcngeren. Unser wissenschaftlicher Nachwuchs braucht bessere Arbeitsbedingungen. Wer heute als junger Mensch einen sicheren Job will, dem kann man in der Tat kaum empfehlen, an der Uni zu bleiben.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":973,"sitzung":40,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":974,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"80 Prozent - ich wiederhole: 80 Prozent - der wissenschaftlich Besch\u00e4ftigten unter 30 Jahren arbeiten auf befristeten Stellen. Das sind die Zahlen des Statistischen Bundesamtes. Das ist, ehrlich gesagt, alles andere als Planbarkeit. Das gilt nicht nur f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs, sondern umso mehr f\u00fcr die Universit\u00e4ten und Forschungseinrichtungen; denn die wollen ihre Talente bewahren k\u00f6nnen.\n\nWer also Exzellenz will, insbesondere wissenschaftliche Exzellenz, muss lebensnahe und faire Arbeitsbedingungen schaffen. Das gilt im \u00dcbrigen auch - lassen Sie mich das aus meiner Perspektive betonen - f\u00fcr die Familienfreundlichkeit an Hochschulen. Schon vor rund 20 Jahren habe ich mich als Gleichstellungsbeauftragte an einer Hochschule f\u00fcr mehr Familienfreundlichkeit eingesetzt. Am Ende meiner W\u00fcnsche bin ich heute noch lange nicht; aber das Ziel - da bin ich ganz sicher - scheint heute n\u00e4her zu r\u00fccken. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen und klarstellen, dass die sogenannte familienpolitische Komponente deutlich h\u00e4ufiger angewandt wird. Die erlaubt n\u00e4mlich, dass der Arbeitsvertrag, den Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler haben, aus famili\u00e4ren Gr\u00fcnden pro Kind um jeweils zwei Jahre verl\u00e4ngert werden kann. Besch\u00e4ftigte - das ist unser Problem, Herr Schipanski - haben darauf bislang aber noch keinen verbindlichen Rechtsanspruch.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":975,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Leider, ja!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":976,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein Problem, und deshalb m\u00fcssen wir hier t\u00e4tig werden und nicht nur die L\u00e4nder.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736752,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":978,"sitzung":40,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Steht aber nicht im Gesetz!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":979,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"- Weil es nicht im Gesetz steht, haben wir hier Handlungsbedarf. Wie gesagt: Ich \u00fcberzeuge Sie gern davon, dass das eine Perspektive ist, die wir gemeinsam diskutieren m\u00fcssen. Kommen Sie also ruhig mit mir! Ich trinke gerne Tee oder Kaffee. \u00dcber anderes reden wir dann noch.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736755,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":981,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD wird in der Diskussion daf\u00fcr Sorge tragen - das versichere ich Ihnen -, dass an den Hochschulen Elternzeit, Betreuungs- und Pflegezeiten ernster genommen werden als bisher. Denn unser Versprechen - Sie kennen es - lautet: gesagt, getan, gerecht. Ich lade Sie alle, die Sie sich als Bildungspolitikerin bzw. -politiker verstehen, dazu ein. Dies ist eine Situation, die wir herstellen m\u00fcssen, insbesondere in der Bildungspolitik.\n\nWer, wie wir in der SPD, will, dass wir m\u00f6glichst vielen jungen Menschen mehr Chancen geben, der darf doch vor den Toren der Hochschulen nicht haltmachen. Wer will, dass unsere Talente, unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit und unser Innovationspotenzial in einer globalis-ierten Welt konkurrenzf\u00e4hig bleiben - denn darum geht es -, der l\u00e4sst nicht zu, dass der wissenschaftliche Nachwuchs ausgebeutet wird. Wir sollten deshalb klar benennen, welche Stressfaktoren in der wissenschaftlichen Arbeitswelt leistungssteigernd und welche blockierend wirken.\n\nWir haben - das bleibt eine Tatsache - zu viele Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, die am Menschen vorbei nur negativen Stress produzieren. Deshalb brauchen wir faire Arbeitsbedingungen. Dazu werden wir Mindeststandards entwickeln -","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":982,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin De Ridder, Sie m\u00fcssen bitte zum Schluss kommen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":983,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"- das tue ich - und positive Anreize setzen, mit mehr Planungssicherheit.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736759,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":985,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr alle Phasen der wissenschaftlichen Qualifikation. Wir machen das - davon bin ich \u00fcberzeugt - gemeinsam, wohl\u00fcberlegt, zeitnah und im Konsens. Ich lade Sie alle herzlich ein, daran mitzuwirken.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736761,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":987,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun der Kollege Dr. Wolfgang Stefinger.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736763,"profile_url":null,"sequence":988,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":989,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Los, Herr Stefinger, jetzt mal etwas Freundliches!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":990,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Nehmen Sie meine Einladung an! Sie sind mit gemeint!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":991,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Kollegin De Ridder, wenn ich richtig informiert bin, haben wir bereits einen Termin ausgemacht.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736767,"profile_url":null,"sequence":992,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":993,"sitzung":40,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aha, jetzt hat er die beiden geoutet!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":994,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nach Ihrer Rede freue ich mich umso mehr auf das Mittagessen mit Ihnen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":995,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke sch\u00f6n!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":996,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Den Beginn meiner heutigen Rede m\u00f6chte ich nutzen, um mich bei unseren Wissenschaftlern f\u00fcr die Innovationskraft zu bedanken, mit der sie Deutschland im Forschungsbereich international wettbewerbsf\u00e4hig halten.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736772,"profile_url":null,"sequence":997,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":998,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, da darf man ruhig klatschen.\n\nZahlreiche Studien und Berichte der letzten Zeit belegen: In vielen Bereichen ist die deutsche Wissenschaft, sind unsere Wissenschaftler Weltspitze. Unser Wissenschaftssystem scheint attraktiv zu sein. Welche Zahlen k\u00f6nnten dies eindrucksvoller belegen als die der ausl\u00e4ndischen Wissenschaftler, die gerne zu uns kommen, um hier zu forschen und sich weiterzuentwickeln?\n\nWir wissen n\u00e4mlich: Spitzenwissenschaftler gehen dorthin, wo sie die besten Arbeitsbedingungen vorfinden. Sie wollen unter optimalen Bedingungen arbeiten und Grundlagenforschung betreiben. Hervorragende Bedingungen bieten auch unsere au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen. Sie genie\u00dfen weltweit ein hohes Ansehen und sind national wie international begehrte Arbeitgeber.\n\nJa, unsere Einrichtungen ziehen Wissenschaftler an. Dies liegt zum einen an ihrem weltweit hervorragenden Ruf und zum anderen auch an den Arbeitsbedingungen; davon konnte ich mich bei meinen Besuchen in Forschungszentren \u00fcberzeugen. Denn das Ziel unserer Forschungseinrichtungen ist und muss es sein, als attraktiver Arbeitgeber im deutschen Wissenschaftssystem wahrgenommen zu werden.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736774,"profile_url":null,"sequence":999,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":1000,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gute Entwicklungsm\u00f6glichkeiten geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich dazu.\n\nDas Wissenschaftszeitvertragsgesetz hat hierf\u00fcr die Rahmenbedingungen geschaffen. Unsere Einrichtungen wissen - davon bin ich \u00fcberzeugt -, dass sie eine Verantwortung haben: nicht nur eine Verantwortung gegen\u00fcber dem Staat oder den Drittmittelgebern, die f\u00fcr die Forschung bewilligten Gelder zu rechtfertigen, sondern auch eine Verantwortung gegen\u00fcber der Gesellschaft, mit neuen Erfindungen und durch die Erforschung von Ursachen Probleme zu l\u00f6sen, Krankheiten zu bek\u00e4mpfen, neue Technologien zu entwickeln und ressourcenschonende Werkstoffe zu erfinden. Sie wissen auch um ihre Verantwortung f\u00fcr ihre Mitarbeiter und deren Familien. Genau diese Verantwortung spiegelt sich in den Leitlinien der Forschungsorganisationen wider. Viele Einrichtungen haben in diesen n\u00e4mlich geregelt, dass sie verantwortlich und nachvollziehbar mit der Befristung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen umgehen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":1001,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":1545.0,"speaker_party":"spd","text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn sie es auch machen w\u00fcrden!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":1002,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich mit den Einrichtungen spreche, dann sagen mir diese auch: Bitte engt uns mit gesetzlichen Vorgaben nicht zu sehr ein. Wir brauchen eine gewisse Flexibilit\u00e4t, um an Themenfelder herangehen zu k\u00f6nnen.\n\nBei meinen Besuchen treffe ich auch Wissenschaftler, die nur an einem Teilbereich eines Forschungsprojektes mitarbeiten m\u00f6chten und von sich aus nur sechs, acht oder zw\u00f6lf Monate mitforschen wollen.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1003,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Die kenne ich nicht!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":1004,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier stelle ich mir die Frage: Wollen wir f\u00fcr diese hochmotivierten Forscher wirklich eine Begr\u00fcndungspflicht einf\u00fchren? Brauchen wir wirklich ein Mehr an B\u00fcrokratie?","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1005,"sitzung":40,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weniger Befristung brauchen wir!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":1006,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verstehen Sie mich bitte nicht falsch: Gerade als junger Mensch wei\u00df ich nat\u00fcrlich, wie wichtig es ist, Perspektiven zu haben und sich Ziele zu setzen. Nat\u00fcrlich ist es notwendig, ein St\u00fcck weit berufliche Planungssicherheit zu bekommen, vor allem dann, wenn es an die Familiengr\u00fcndung geht. Aus diesem Grund werden bei der Weiterentwicklung unserer gro\u00dfen Wissenschaftspakte auch verl\u00e4ssliche und planbare Karrierewege in der Wissenschaft eine wichtige Rolle spielen.\n\nWir wollen die bisherigen Bem\u00fchungen der Wissenschaftsorganisationen durch eine ma\u00dfvolle Novellierung des Wissenschaftszeitvertragsgesetzes unterst\u00fctzen und nicht belasten.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1007,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Immerhin!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":1008,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das 2007 in Kraft getretene Gesetz wurde 2011 eva-luiert. Die gesetzlichen Befristungsvorschriften haben sich, so das Ergebnis der Evaluation, im Grunde bew\u00e4hrt.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1009,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, na!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1010,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht ganz!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":1011,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf einer seiner n\u00e4chsten Sitzungen wird sich der Wissenschaftsrat mit den Perspektiven des wissenschaftlichen Nachwuchses befassen. Ich denke, dessen Stellungnahme sollten wir abwarten.\n\nEines ist klar: Wo Anpassungen sinnvoll sind, werden wir diese vornehmen,","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1012,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein Wort!","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":1013,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":1381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber mit Ma\u00df und Ziel.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736789,"profile_url":null,"sequence":1014,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1015,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/1463 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 31 auf:\n\nBeratung des Antrags der Bundesregierung\n\nFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der \u201eUnited Nations -Interim Force in Lebanon\u201c (UNIFIL) auf Grundlage der Resolution 1701 (2006) vom 11. August 2006 und folgender Resolutionen, zuletzt 2115 (2013) vom 29. August 2013 des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen\n\nDrucksache 18\/1417\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe.","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736791,"profile_url":null,"sequence":1016,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Niels Annen [SPD]","top":"TOP 30 Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft","top_id":13964,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":1017,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Entwicklungen in Syrien und dar\u00fcber hinaus im ganzen Nahen und Mittleren Osten verdienen unver\u00e4ndert unsere ganze Aufmerksamkeit; denn das Leiden der Bev\u00f6lkerung in Syrien geht weiter. Millionen von Fl\u00fcchtlingen haben das Land bereits verlassen und suchen Zuflucht in den Nachbarstaaten.\n\nErst k\u00fcrzlich hat deshalb der Deutsche Bundestag aus guten Gr\u00fcnden mit gro\u00dfer Mehrheit einer Beteiligung deutscher Streitkr\u00e4fte am maritimen Begleitschutz f\u00fcr die Vernichtung der syrischen Chemiewaffen zugestimmt. Das ist aus Sicht der Bundesregierung weit mehr als nur ein symbolischer Beitrag. Wir leisten einen aktiven Beitrag daf\u00fcr, dass Massenvernichtungswaffen vernichtet werden, und ich bin dankbar, dass es daf\u00fcr eine so gro\u00dfe Zustimmung hier in diesem Hohen Hause gegeben hat. Wer dem nicht zugestimmt hat, hat hinsichtlich der Bek\u00e4mpfung von Massenvernichtungswaffen wirklich jede politische Glaubw\u00fcrdigkeit verloren.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736793,"profile_url":null,"sequence":1018,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":1019,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Urspr\u00fcnglich eine reine Beobachtermission, machte UNIFIL den Waffenstillstand zwischen Israel und dem Libanon vom 14. August 2006 erst m\u00f6glich. Seitdem ist diese robuste VN-Mission ein entscheidender Stabilit\u00e4tsfaktor in der Region.\n\nDer Auftrag der Mission ist es letztlich, den Rahmen f\u00fcr politische L\u00f6sungen offener Fragen zwischen dem Libanon und Israel zu bieten. Es gilt, die Beziehungen zwischen diesen beiden Nachbarn stabil zu halten und damit zur Stabilit\u00e4t der gesamten Region beizutragen. Genau das ist das, was wir tun k\u00f6nnen. Man kann als erster Redner nicht alles vorhersehen, was nachher noch gesagt wird. Aber wir haben heute ja schon eine Debatte \u00fcber ein Mandat gehabt, und wir haben unsere Erfahrungen.\n\nEs ist wahr: Nat\u00fcrlich sind die Konflikte zwischen dem Libanon und Israel noch l\u00e4ngst nicht gel\u00f6st. Aber diese Konflikte hat nicht die Bundeswehr ausgel\u00f6st, die Ursachen daf\u00fcr liegen ganz woanders. Wir leisten mit der Bundeswehr einen Beitrag f\u00fcr einen Rahmen zur Konfliktl\u00f6sung. Den Konflikt m\u00fcssen andere l\u00f6sen. Wir tragen zur Konfliktl\u00f6sung bei.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736795,"profile_url":null,"sequence":1020,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Niels Annen [SPD]","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":1021,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Es geht aber auch konkret darum, die libanesische Regierung auf Anforderung bei der Sicherung der Grenzen zu unterst\u00fctzen und zu verhindern, dass R\u00fcstungsg\u00fcter und sonstiges Wehrmaterial illegal in den Libanon verbracht werden. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wer wirklich dagegen ist, dass R\u00fcstungsg\u00fcter unkontrolliert und illegal in ein Land verbracht werden, der muss f\u00fcr dieses Mandat bzw. die Fortsetzung dieses Mandats stimmen. Nur so kann in dieser Region ein Beitrag zur Verhinderung der illegalen Verbringung geleistet werden.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736797,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Niels Annen [SPD]","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1023,"sitzung":40,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"V\u00f6lliger Quatsch!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":1024,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind mit der Bundeswehr seit dem Jahr 2006 an UNIFIL beteiligt, genauer gesagt: am damals neu aufgestellten Marineeinsatzverband der Mission. Auftrag unserer Soldatinnen und Soldaten ist es, die seeseitigen Grenzen des Libanon zu sichern. Wichtiger Teil des deutschen Beitrags ist aber auch der F\u00e4higkeitsaufbau der libanesischen Marine. Wir wollen die libanesische Marine so weit ausbilden und ausstatten, dass sie den Schutz der seeseitigen Grenzen k\u00fcnftig selbstst\u00e4ndig durchf\u00fchren und gew\u00e4hrleisten kann. Es ist durch deutsche Unterst\u00fctzung in den vergangenen Mandatszeitr\u00e4umen bereits ein bemerkenswerter F\u00e4higkeitsaufbau bei der libanesischen Marine erreicht worden.\n\nAls letztes gro\u00dfes Projekt wurde bisher im vergangenen Jahr der Aufbau der K\u00fcstenradarorganisation mit deutschen Mitteln abgeschlossen. Heute sind acht Stationen personell besetzt und bereits voll funktionsf\u00e4hig. Zus\u00e4tzlich haben wir seit dem Jahr 2007 drei Patrouillenboote, Schiffssicherungsausstattung, Anlagen f\u00fcr eine Maschinenwerkstatt und Schulm\u00f6bel an die libanesische Regierung \u00fcbergeben. Zudem wurde eine hochmoderne Navigations- und Radarausbildungsanlage beschafft.\n\nAuch f\u00fcr dieses Jahr ist wieder ein wichtiges Projekt geplant. Ressort\u00fcbergreifend werden durch das Ausw\u00e4rtige Amt und das Bundesministerium der Verteidigung drei Elektronikwerkst\u00e4tten sowie ein Werkstattfahrzeug aufgebaut und ausger\u00fcstet. Damit soll die libanesische Marine in die Lage versetzt werden, die Ausbildung und Durchf\u00fchrung von Wartung und Instandsetzung elektronischer Anlagen k\u00fcnftig eigenst\u00e4ndig wahrzunehmen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Sicherheitslage im Nahen und Mittleren Osten ist nach wie vor angespannt. Innenpolitische Probleme vieler L\u00e4nder und der Konflikt in Syrien fordern unver\u00e4ndert unsere ganze Aufmerksamkeit. UNIFIL ist dabei einer der wichtigsten Stabilit\u00e4tsanker in der Region. Er kann nicht allein die Probleme l\u00f6sen, aber er ist und er bleibt ein wichtiger Stabilit\u00e4tsanker. Deswegen ist es gut, dass wir mit unseren Soldatinnen und Soldaten zu dieser Stabilit\u00e4t beitragen.\n\nDeswegen ist es naheliegend und nicht erstaunlich, dass sowohl der Libanon als auch Israel eine Fortsetzung der Mission w\u00fcnschen. Sie legen ausdr\u00fccklich gro\u00dfen Wert auf eine fortgesetzte deutsche Beteiligung an dieser so nachhaltigen Mission. Gemeinsam mit ihren Kameraden aus 36 anderen Nationen haben unsere deutschen Soldatinnen und Soldaten f\u00fcr UNIFIL viel geleistet und f\u00fcr die Region eine Menge erreicht.\n\nUnsere Soldatinnen und Soldaten auf unseren Schnellbooten, unsere Stabs- und Unterst\u00fctzungskr\u00e4fte in Limassol auf Zypern, unsere Soldaten in den St\u00e4ben des UNIFIL Force Headquarters im Libanon sowie unsere Ausbilder im Libanon erf\u00fcllen die ihnen zugewiesenen Aufgaben gewissenhaft und erfolgreich. Sie k\u00f6nnen stolz auf das Geleistete sein. Wir k\u00f6nnen dankbar f\u00fcr das sein, was unter diesen schwierigen Bedingungen geleistet wird.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736800,"profile_url":null,"sequence":1025,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1026,"sitzung":40,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein bisschen mehr Leidenschaft kann man erwarten!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":1027,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":1859.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, durch unsere vielf\u00e4ltigen Beitr\u00e4ge haben sich \u00fcber die letzten acht Jahre intensive Kontakte zwischen Deutschland und dem Libanon entwickelt. Deutschland wird heute als vertrauensvoller Partner in der Region gesch\u00e4tzt. Auch in Zukunft wird es noch eines starken internationalen Engagements bed\u00fcrfen, um die Lage vor Ort zu stabilisieren und den Aufbau der libanesischen Streitkr\u00e4fte voranzubringen.\n\nDie personelle Obergrenze f\u00fcr die deutsche Beteiligung am UNIFIL-Flottenverband wird bei 300 Soldatinnen und Soldaten belassen. In der Realit\u00e4t liegen wir deutlich darunter. Aber es ist sicherlich sinnvoll, diese Obergrenze zu belassen; denn sie erlaubt es uns, alle im Rahmen des Mandats vorgesehenen Aufgaben zu erf\u00fcllen, und sie tr\u00e4gt der unver\u00e4ndert angespannten Sicherheitslage in der Region Rechnung.\n\nWir wollen auf dem bisher Erreichten aufbauen und weiterhin einen Beitrag zu Stabilit\u00e4t und Sicherheit in einer Region leisten, die in unserer Nachbarschaft liegt und diese Stabilit\u00e4t im Hinblick auf eine friedliche Entwicklung ganz dringend braucht. Deswegen ist es der Wunsch der Bundesregierung, dass das Mandat f\u00fcr die deutsche Beteiligung an UNIFIL um zw\u00f6lf Monate verl\u00e4ngert wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Bundesregierung bittet Sie daher um Unterst\u00fctzung f\u00fcr diesen Antrag im Sinne der Stabilit\u00e4t in unserer Nachbarregion und im Sinne der Menschen im Nahen und Mittleren Osten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736803,"profile_url":null,"sequence":1028,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1029,"sitzung":40,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt w\u00e4re ich bald eingeschlafen!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736805,"profile_url":null,"sequence":1030,"sitzung":40,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wecken Sie wieder auf!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1031,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Sevim Da?delen f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736807,"profile_url":null,"sequence":1032,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736808,"profile_url":null,"sequence":1033,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Staatssekret\u00e4r, die Unterst\u00fctzung der Linken werden Sie auch im neunten Jahr des UNIFIL-Mandates nicht bekommen.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736809,"profile_url":null,"sequence":1034,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736810,"profile_url":null,"sequence":1035,"sitzung":40,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Gott sei dank!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736811,"profile_url":null,"sequence":1036,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die Kolleginnen und Kollegen der Koalitionsfraktionen, aber auch der Gr\u00fcnen, die diesen Einsatz immer bef\u00fcrwortet haben, m\u00fcssen sich immer dringender die Frage stellen, ob der Aufwand - bislang hat der Einsatz 330 Millionen Euro gekostet - und der Ertrag dieses Einsatzes in einem guten Verh\u00e4ltnis zueinander stehen.\n\nWenn wir uns den Anspruch der Mission, den Waffenschmuggel vor der K\u00fcste des Libanon zu unterbinden, vor Augen f\u00fchren, und dann den Blick darauf richten, wie das Ganze vor Ort gehandhabt wird, dann m\u00fcssen auch dem st\u00e4rksten Bef\u00fcrworter der globalen Pr\u00e4senz deutscher Streitkr\u00e4fte eigentlich Zweifel am Sinn des Einsatzes kommen.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":1037,"sitzung":40,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz im -Gegenteil!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736813,"profile_url":null,"sequence":1038,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wie sieht die Unterbindung dieses Waffenschmuggels durch die deutsche Marine aus? Die Bundeswehr meldet verd\u00e4chtige Schiffe an die libanesische K\u00fcstenwache, die diese dann im Rahmen ihrer eigenen Kapazit\u00e4ten durchsucht. Bei all diesen Aktionen in neun Jahren wurde rein gar nichts gefunden. Vielleicht muss ich mich korrigieren: Die UNIFIL-Mission hat doch etwas gefunden, n\u00e4mlich geschmuggelte Zigaretten. Das ist zwar auch verdienstvoll, aber ich frage mich und Sie: Rechtfertigt dies aus Ihrer Sicht den Einsatz der Bundeswehr vor der libanesischen K\u00fcste?","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":1039,"sitzung":40,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja! Die trauen sich nicht mehr!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736815,"profile_url":null,"sequence":1040,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich denke, das ist keine Rechtfertigung. Die Linke jedenfalls will diesen kafkaesken Einsatz beenden. Das Geld, das f\u00fcr den Schiffsdiesel der Bundeswehrflottille hinausgeblasen wird, k\u00f6nnte weitaus besser verwendet werden als daf\u00fcr.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736816,"profile_url":null,"sequence":1041,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":1042,"sitzung":40,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fraktionsmittel f\u00fcr die Linke, oder was?","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736818,"profile_url":null,"sequence":1043,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dass bei dem Einsatz rein gar nichts an Waffen gefunden wurde, ist nicht weiter verwunderlich, meine Damen und Herren. Der Einsatz ist n\u00e4mlich so angelegt, dass nichts gefunden werden kann.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":1044,"sitzung":40,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommen wieder Verschw\u00f6rungen!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736820,"profile_url":null,"sequence":1045,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Bei unserem Besuch letzte Woche mit Au\u00dfenminister Steinmeier im Libanon hatten wir Abgeordneten die Gelegenheit, die Bundeswehroffiziere der UNIFIL selbst zu befragen. Zu unser aller \u00dcberraschung wurde uns mitgeteilt, dass es trotz des Ausbruchs des Syrien-Krieges und erh\u00f6hten Waffenschmuggels auch f\u00fcr diesen Krieg bisher keine gesteigerte Aktivit\u00e4t von UNIFIL gibt,","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":1046,"sitzung":40,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Die Seegrenze ist dicht!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736822,"profile_url":null,"sequence":1047,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"und dies, obwohl wir wissen, dass ein Gutteil der Waffen f\u00fcr den Syrien-Konflikt \u00fcber den Libanon und seine K\u00fcste kommt.\n\nEbenso verwunderlich ist diese Aussage vor dem Hintergrund, dass Auseinandersetzungen im Libanon im Kontext des Syrien-Krieges bereits \u00fcber 400 Menschen das Leben gekostet haben. Die Hisbollah jedenfalls gilt bereits seit mehreren Jahren trotz der peniblen Kontrollen der Bundeswehr als viel st\u00e4rker ausger\u00fcstet als vor dem Waffengang 2006. Auch diverse andere paramilit\u00e4rische Akteure im Libanon sind bis an die Z\u00e4hne bewaffnet.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":1048,"sitzung":40,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt auch Landgrenzen!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736824,"profile_url":null,"sequence":1049,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Letzteres kann man auch an den immer wiederkehrenden gewaltsamen Aktionen der saudi-arabisch und vor allen Dingen US-amerikanisch finanzierten islamistischen Fatah al-Islam ablesen, als Teil des Syrien-Konfliktes, der in den Libanon hineingetragen wurde.\n\nDie Bev\u00f6lkerung des Libanon braucht deshalb ganz dringend die L\u00f6sung des Syrien-Konflikts.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736825,"profile_url":null,"sequence":1050,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736826,"profile_url":null,"sequence":1051,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Die Bev\u00f6lkerung des Libanon braucht keine Bundeswehrschiffe vor der K\u00fcste, die nach Phantomen jagen.\n\nNachdem die angebliche Aufgabe von UNIFIL mittlerweile schon fast in Vergessenheit geraten ist, ver\u00e4ndern Sie nun auch noch den Fokus. Die verschiedenen westeurop\u00e4ischen Soldatenkontingente wollen n\u00e4mlich jetzt verst\u00e4rkt auf die Ausbildung der libanesischen Armee setzen. Was dieser neue Schwerpunkt bedeuten k\u00f6nnte, haben j\u00fcngst wieder die italienischen UNIFIL-Soldaten gezeigt. Vergangene Woche haben italienische Soldaten zum wiederholten Mal libanesische Soldaten im Bereich Riot Control, also in der Bek\u00e4mpfung ziviler Aufst\u00e4nde, ausgebildet. Was der Libanon tats\u00e4chlich braucht, ist Hilfe f\u00fcr die vielen Fl\u00fcchtlinge im Land und nicht eine Armee, die das Zerschlagen von Demonstrationen trainiert.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736827,"profile_url":null,"sequence":1052,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":1053,"sitzung":40,"speaker":"Wilfried Lorenz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja wohl eine Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736829,"profile_url":null,"sequence":1054,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir heute \u00fcber den Libanon sprechen, m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber sprechen, dass wir dringend eine politische L\u00f6sung des Syrien-Konflikts brauchen. Unsere libanesischen Gespr\u00e4chspartner jedenfalls haben sich in diesem Zusammenhang \u00fcber die neue Initiative des US-amerikanischen Pr\u00e4sidenten Obama zur verst\u00e4rkten Aufr\u00fcstung der Aufst\u00e4ndischen entsetzt gezeigt, weil sie davon ausgehen, dass dies die Region noch mehr destabilisieren und noch mehr Blutvergie\u00dfen bedeuten wird. Die Bundesregierung schweigt sich dazu bislang leider \u00f6ffentlich aus. Ich finde, das ist wirklich absurd. Ein Teil der Waffen wird an der libanesischen K\u00fcste angelandet, wo sie die Bundeswehr selbstverst\u00e4ndlich wieder einmal nicht finden wird. Deshalb lautet unser Appell: Beenden Sie lieber diesen Einsatz! Die beantragten 23,6 Millionen Euro f\u00fcr diesen UNIFIL-Einsatz w\u00e4ren an anderer Stelle viel besser aufgehoben, zum Beispiel f\u00fcr eine substanzielle Unterst\u00fctzung des libanesischen Roten Kreuzes oder eine st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen im Libanon. Der Libanon hat bei einer Bev\u00f6lkerung von rund 4 Millionen Einwohnern \u00fcber 1 Million syrische Fl\u00fcchtlinge aufgenommen. Hier und nicht bei der Bundeswehr sollte ein substanzieller Beitrag geleistet werden.\n\nDanke.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736830,"profile_url":null,"sequence":1055,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":1056,"sitzung":40,"speaker":"Wilfried Lorenz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch ein substanzieller Beitrag!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1057,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Niels Annen f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736833,"profile_url":null,"sequence":1058,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":1059,"sitzung":40,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine Damen und Herren! Liebe Kollegin Da?delen, Sie haben die berechtigte Frage nach dem Verh\u00e4ltnis von Aufwand zu Ertrag gestellt. Ich glaube, diese Frage l\u00e4sst sich relativ eindeutig beantworten. Wir sollten uns zur\u00fcckerinnern, welches der Anlass f\u00fcr die maritime Komponente von -UNIFIL war. Ich erinnere Sie an das Jahr 2006. Damals gab es Krieg zwischen Israel und der Hisbollah. Dieser Krieg hat weit \u00fcber 1 000 Tote gefordert und wichtige Teile der libanesischen Infrastruktur zerst\u00f6rt und ist in einer \u00f6kologischen Katastrophe gem\u00fcndet. Frau Kollegin, darf ich Sie daran erinnern, dass es der damalige und heutige Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier gewesen ist, der mit unerm\u00fcdlichen diplomatischen Anstrengungen mit daf\u00fcr gesorgt hat, dass es zu einem Waffenstillstand gekommen ist, der bis heute h\u00e4lt! Kernelement dieses Waffenstillstands und der entsprechenden Vereinbarung ist die maritime Komponente von UNIFIL, \u00fcber die wir heute diskutieren. Aufwand und Ertrag stehen also in einem hervorragenden Verh\u00e4ltnis zueinander, Frau Kollegin Da?delen.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736835,"profile_url":null,"sequence":1060,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":1061,"sitzung":40,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe bei der logischen Argumentation, die Sie vorgetragen haben, genau zugeh\u00f6rt. Sie haben aus einem Gespr\u00e4ch berichtet, an dem ich teilgenommen habe. Ich habe in den letzten Monaten zweimal die Gelegenheit gehabt, mit UNIFIL-Soldaten zu sprechen. Bei einem Gespr\u00e4ch waren Sie dabei. Das war ein Briefing am Rande des Besuchs von Au\u00dfenminister Steinmeier. In der Tat sind bislang keine Waffen gefunden worden. Wenn das Ziel dieser Operation ist, den K\u00fcstenschutz insgesamt zu stabilisieren und die lokale Marine in die Lage zu versetzen, diese Aufgabe eigenst\u00e4ndig wahrzunehmen,","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1062,"sitzung":40,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das steht aber nicht im Mandat!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":1063,"sitzung":40,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"und alle sagen: \u201eWir sind in die Lage versetzt worden und haben in einer ganz schwierigen Situation daf\u00fcr gesorgt, dass dieser Seeraum inzwischen kontrolliert wird und kein Schmuggel mehr stattfindet\u201c, dann ist das doch ein Erfolg und nichts, was man kritisieren sollte. Ich finde Ihre Logik ein wenig merkw\u00fcrdig.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736839,"profile_url":null,"sequence":1064,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":1065,"sitzung":40,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will die Gelegenheit nutzen, auf Folgendes aufmerksam zu machen - der Staatssekret\u00e4r hat bereits darauf hingewiesen -: Wir diskutieren nicht \u00fcber eine isolierte Mission, sondern \u00fcber einen deutschen Beitrag in einer Region, in der wir einen Konflikt erleben, der inzwischen biblische Ausma\u00dfe angenommen hat, eine Katastrophe von ungekannter Intensit\u00e4t, die uns alle hier betrifft, wenn es um Fl\u00fcchtlinge und regionale Stabilit\u00e4t geht.\n\nDa haben Sie, Frau Kollegin, wie ich finde, zu Recht auf die prek\u00e4re Lage im Libanon hingewiesen. Man kann die Zahlen gar nicht h\u00e4ufig genug wiederholen. Es sind inzwischen \u00fcber 1 Million Fl\u00fcchtlinge, die ein Land mit etwas \u00fcber 4 Millionen Einwohnern aufnimmt. Das ist eine gigantische Leistung. An dieser Stelle muss man vielleicht auch sagen: Ohne den Beitrag der Vereinten Nationen und ihrer Unterorganisationen, UNHCR, Weltern\u00e4hrungsprogramm, aber auch UNIFIL im Libanon, w\u00e4re dieses Land \u00fcberhaupt nicht in der Lage, mit diesem immensen Druck klarzukommen.\n\nDeswegen will ich Ihnen Folgendes berichten: Ich habe mir die Arbeit des deutschen Einsatzkontingentes in Nakura angeschaut. Vielleicht erinnert sich der eine oder andere an diesen Krieg 2006. Damals gab es eine Vereinbarung \u00fcber eine sogenannte Waffenstillstandslinie. Das ist nicht die v\u00f6lkerrechtliche Grenze zwischen Israel und dem Libanon, sondern es ist eine vereinbarte Grenze, die dort markiert wird. Das ist ein ganz schwieriger, im Grunde genommen technischer Prozess. Es geht darum, dass weithin sichtbare, blau angemalte Tonnen verankert werden, um diese Linie zu markieren.\n\nIch w\u00fcrde das nicht erl\u00e4utern, wenn es sich nur um einen technischen Prozess handeln w\u00fcrde. Es handelt sich um einen Prozess, auch wenn die libanesische Seite das offiziell in dieser Form nicht eingesteht, in dem UNIFIL, Israel und der Libanon zusammenarbeiten. Sie, Frau Kollegin, werden bei unserer gemeinsamen Reise in den Libanon festgestellt haben, dass dort \u00fcber viele Probleme geredet worden ist; aber \u00fcber ein Problem ist nicht mehr geredet worden, n\u00e4mlich \u00fcber den andauernden Konflikt mit Israel. Der S\u00fcden des Libanon ist heute - das muss man einmal sagen - im Grunde genommen der sicherste und stabilste Teil des Landes.\n\nIst der Libanon deswegen ein stabilisiertes Land? Nein, nat\u00fcrlich nicht, weil die Konflikte jederzeit wieder aufbrechen k\u00f6nnen. Aber die Pr\u00e4senz von UNIFIL unter professioneller und engagierter Beteiligung unserer deutschen Soldatinnen und Soldaten leistet dazu einen essenziellen Beitrag. Wir sollten dazu beitragen, dass diese Arbeit fortgesetzt werden kann.\n\nDeswegen will ich auf Folgendes hinweisen: Die unterschiedlichen Komponenten - einmal die Pr\u00e4senz der Vereinten Nationen, gerade in diesem ehemals so umstrittenen und umk\u00e4mpften Teil im S\u00fcden des Landes, der technische Vorgang der Markierung, der ein praktischer Beitrag zur Vertrauensbildung ist, und die maritime Komponente, \u00fcber die wir hier diskutieren - geh\u00f6ren zusammengedacht. Deswegen ist es richtig, dass die Bundesregierung diesen Antrag hier vorgelegt hat. Gleichzeitig tragen wir dazu bei, dass die technischen F\u00e4higkeiten der libanesischen Marine verbessert werden, dass die Soldatinnen und Soldaten ausgebildet werden, dass technisches Ger\u00e4t angeschafft und auch die F\u00e4higkeit vermittelt wird, dieses Ger\u00e4t eigenst\u00e4ndig zu warten und einzusetzen. Ich halte das f\u00fcr ganz essenziell.\n\nGanz am Ende meines kurzen Beitrages will ich noch Folgendes sagen: Die libanesische Armee genie\u00dft etwas, was im Libanon kaum jemand genie\u00dft, n\u00e4mlich Vertrauen von allen Seiten, und das in einem Land, in dem es weiterhin intern massive Probleme gibt. Die sogenannte Antiterroroperation, begonnen in Tripoli im Norden des Landes, dann in der Bekaa-Ebene und im S\u00fcden und in der Hauptstadt des Landes fortgef\u00fchrt, ist von allen Teilen des politischen Spektrums im Libanon mitgetragen worden.\n\nRiot Control ist etwas, was die libanesische Armee beherrschen muss, um den Terrorismus beispielsweise in Tripoli zu bek\u00e4mpfen, und zwar mit Unterst\u00fctzung der gesamten Regierung. Das ist geschehen. Wenn die italienischen Soldaten dazu einen Beitrag geleistet haben, haben sie einen Beitrag zum Frieden geleistet.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736841,"profile_url":null,"sequence":1066,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1067,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Herzlich Willkommen von meiner Seite aus zum Endspurt.\n\nDie n\u00e4chste Rednerin ist Dr. Franziska Brantner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1068,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebes Publikum! Aus dem Nahen Osten kommen seit geraumer Zeit eigentlich nur schlechte Nachrichten. Zwischen Israel und Pal\u00e4stina scheint nach den gescheiterten Verhandlungen ein friedliches Nebeneinander weiter entfernt denn je, in \u00c4gypten hat sich gerade der Exmilit\u00e4rchef zum Pr\u00e4sidenten \u201ew\u00e4hlen\u201c lassen, der sich anschickt, sein Land in die Vor-Mubarak-\u00c4ra zur\u00fcckzuf\u00fchren, auch in Syrien gibt es einen \u201eWahlsieger\u201c, Baschar al-Assad, obwohl die Schreckensherrschaft weitergeht.\n\nDirekt betroffen von diesem Krieg ist eben nicht nur Jordanien, sondern auch der Libanon. Es wurde von Niels Annen gerade schon gesagt: Vom Libanon wurden \u00fcber 1 Million Menschen aufgenommen. Jeder F\u00fcnfte im Libanon ist Fl\u00fcchtling, die Nachbarstaaten Syriens nehmen gerade ungeheure Belastungen - so hat es Herr Steinmeier bezeichnet - auf sich.\n\nLeider ist nur selten Positives zu vermelden. Ich glaube, man kann sagen, dass der UNIFIL-Einsatz, der den Waffenstillstand zwischen Israel und dem Libanon absichert, positive Auswirkungen hat. Man darf nicht vergessen, was zu diesem Einsatz gef\u00fchrt hat. Nach jahrelangen blutigen Auseinandersetzungen im israelisch-libanesischen Grenzgebiet stellte dieser Einsatz, beschlossen im Jahr 2006, eine M\u00f6glichkeit dar, dort wenigstens f\u00fcr weniger Tote und f\u00fcr etwas Frieden zu sorgen. Man sollte auch daran erinnern, dass die meisten Leidtragenden der Auseinandersetzungen damals Zivilisten waren. Viele von ihnen kamen durch diesen Konflikt ums Leben.\n\nEs geht um eine Mission, die sich in dieser sich t\u00e4glich weiter destabilisierenden Region um zumindest etwas Stabilit\u00e4t bem\u00fcht. Ich glaube, wenn diese Mission heute aufh\u00f6ren w\u00fcrde, w\u00fcrden die Spannungen zwischen Israel und dem Libanon sofort wieder aufflackern,","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":1069,"sitzung":40,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sofort!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1070,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"weil die Grenzstreitigkeiten noch nicht endg\u00fcltig beigelegt sind.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736846,"profile_url":null,"sequence":1071,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1072,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wissen ja durch Ger\u00fcchte oder schon bewiesene neue Informationen \u00fcber Rohstoffquellen in diesem Gebiet, dass der Konflikt dort nach Abzug von UNIFIL bestimmt nicht kleiner w\u00fcrde; vielmehr k\u00f6nnte es zu einer Versch\u00e4rfung der Auseinandersetzungen \u00fcber Grenzfragen kommen. Deswegen ist UNIFIL heute immer noch genauso wichtig wie zuvor.\n\nEin Abzug von UNIFIL w\u00e4re politisch nicht nur ein fatales Signal f\u00fcr den Libanon, sondern auch f\u00fcr die ganze Region. Das bedeutet nicht, wie ich finde, dass wir der internationalen Gemeinschaft oder Europa Versagen im Hinblick auf den Konflikt in Syrien vorwerfen m\u00fcssen, auch wenn es die internationale Gemeinschaft nicht schafft, dort f\u00fcr Frieden und damit f\u00fcr ein Ende der wirklich grausamen Situation - sie ist nicht akzeptabel und nicht l\u00e4nger ertragbar - zu sorgen. Ich habe mich gewundert, als ich gelesen habe, dass Gerd M\u00fcller, immerhin einer unserer Minister, der Europ\u00e4ischen Union in der Syrien-Krise ein Aussitzen vorgeworfen hat. Ich habe mich da schon gefragt: Was tr\u00e4gt die deutsche Bundesregierung denn dazu bei, diesen Krieg wirklich zu beenden?","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736848,"profile_url":null,"sequence":1073,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":1074,"sitzung":40,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist denn der Vorschlag der Gr\u00fcnen? Mit Truppen dort einmarschieren, oder was?","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736850,"profile_url":null,"sequence":1075,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Schlagen Sie doch mal was vor!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1076,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Wir glauben, dass man \u00fcber Dialog in dieser Region wesentlich mehr erreichen k\u00f6nnte und dass man sowohl auf die russische Seite als auch auf die Partner Saudi-Arabien und Katar wesentlich mehr Druck aus\u00fcben m\u00fcsste.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736852,"profile_url":null,"sequence":1077,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann fangen Sie damit mal an! Sehr wegweisend!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1078,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beide Seiten sorgen daf\u00fcr, dass der Konflikt dort anh\u00e4lt und sich somit f\u00fcr sie lohnt, weil sie Waffen dorthin liefern k\u00f6nnen. F\u00fcr uns ist klar: Beide Kriegsparteien in Syrien haben Akteure hinter sich, die daf\u00fcr sorgen, dass man von dem Krieg dort profitiert und man sich nicht auf eine friedliche Einigung einl\u00e4sst.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":1079,"sitzung":40,"speaker":"Wilfried Lorenz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":1285.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie jetzt noch sagen, wie Sie den Druck aus\u00fcben wollen!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":1080,"sitzung":40,"speaker":"Gegenruf der Abg. Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jedenfalls nicht mit Waffenlieferungen!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1081,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nicht mit Waffenlieferungen; die d\u00fcrfen auf jeden Fall nicht stattfinden.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736857,"profile_url":null,"sequence":1082,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1083,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erlauben Sie mir am Ende meiner Rede noch einen kritischen Hinweis zu dem Mandat, \u00fcber dessen Verl\u00e4ngerung wir abstimmen. Nicht nur bei der Debatte \u00fcber dieses Mandat haben wir festgestellt, dass die Bundesregierung im Antrag auf seine Verl\u00e4ngerung darauf verzichtet, wichtige Angaben, zum Beispiel die v\u00f6lker- und verfassungsrechtlichen Grundlagen, den Auftrag, die einzusetzenden F\u00e4higkeiten, den Rechtsstatus und das Einsatzgebiet, explizit zu nennen. Stattdessen verweist sie einfach nur auf die Fortgeltung der Regelungen der acht Mandatsbeschl\u00fcsse seit 2006. Wir bitten wirklich darum, dass die Bundesregierung dem Bundestag k\u00fcnftig Mandate vorlegt, die zumindest die im Parlamentsbeteiligungsgesetz aufgef\u00fchrten Angaben enthalten. Im Interesse aller Abgeordneten w\u00fcnschen wir uns, dass uns diese Angaben wieder vollst\u00e4ndig und korrekt vorgelegt werden.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736859,"profile_url":null,"sequence":1084,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1085,"sitzung":40,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht bitten, sondern fordern muss man das!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1086,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin Brantner. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion ist Philipp Mi\u00dffelder.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736862,"profile_url":null,"sequence":1087,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736863,"profile_url":null,"sequence":1088,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Frau Dr. Brantner, ich kann mich noch daran erinnern, dass vor nicht allzu langer Zeit hier einmal eine Abgeordnete - sie ist heute Ministerin - gestanden und ein Lied gesungen hat; singen kann ich nicht so gut wie sie. Ich kann nur sagen, dass der Inhalt des Liedtextes in etwa dem entsprach, was Sie gerade an au\u00dfenpolitischer Konzeption aufgezeigt haben: Sie malen sich die Welt, wie es Ihnen gef\u00e4llt. Nichts anderes machen Sie.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1089,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie denn?","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736865,"profile_url":null,"sequence":1090,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Den wegweisenden und bahnbrechenden Hinweis, man solle jetzt auf Dialog setzen, nehmen wir gern auf. Nur: Das tun wir seit Ausbruch des Konflikts.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736866,"profile_url":null,"sequence":1091,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1092,"sitzung":40,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie denn?","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736868,"profile_url":null,"sequence":1093,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Angesichts dessen bin da ein bisschen sprachlos. Ich wei\u00df nicht, was wir da noch tun sollen. Ich wei\u00df nicht, wie lange Sie jetzt schon dabei sind, Frau Brantner - ich habe nicht im Volkshandbuch nachgesehen -, aber lassen Sie sich von einem zweifellos \u00e4lteren Abgeordneten sagen:","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736869,"profile_url":null,"sequence":1094,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":1095,"sitzung":40,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist Ihnen das Argument nicht zu billig?","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736871,"profile_url":null,"sequence":1096,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch in der vorherigen Koalition haben wir auf Dialog gesetzt. Ich habe hier schon mehrmals zum Thema gesprochen, das letzte Mal vor ein paar Tagen, als wir den gemeinsamen Antrag zu Syrien auf den Weg zu bringen versucht haben.\n\nDer Konflikt, was Syrien angeht, hat sich nat\u00fcrlich auch insgesamt ver\u00e4ndert. Man ging von einer ganz anderen Ausgangssituation aus. Wir haben \u00fcber Monate hinweg Treffen mit den sogenannten Friends of Syria gehabt, die wir f\u00fcr die - in Anf\u00fchrungszeichen - \u201eRichtigen\u201c gehalten haben, zumindest f\u00fcr solche, die hehre Motive f\u00fcr die Zukunft ihres Landes haben. Nur: W\u00e4hrenddessen hat sich der Konflikt ver\u00e4ndert, wie Sie ja selbst sagen. Von au\u00dferhalb des Landes sind zus\u00e4tzliche Spieler hinzugekommen - mit eigenen Interessen und mit einer eigenen Agenda.\n\nDie Alternative zu unserer Dialogbereitschaft damals w\u00e4re Intervention gewesen. So schlimm das Leid in -Syrien auch ist: Ich bin froh, dass wir nicht interveniert haben, weil ich mir sicher bin, die Situation w\u00e4re dadurch nicht besser geworden.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736872,"profile_url":null,"sequence":1097,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736873,"profile_url":null,"sequence":1098,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb sage ich, dass es von uns richtig war, von Anfang an die milit\u00e4rische Option vom Tisch zu nehmen.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1099,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Mi\u00dffelder, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung des Kollegen Omid Nouripour? Er ist ein bisschen \u00e4lter als Sie.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736875,"profile_url":null,"sequence":1100,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736876,"profile_url":null,"sequence":1101,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":1102,"sitzung":40,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber er schaut j\u00fcnger aus!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736878,"profile_url":null,"sequence":1103,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":1104,"sitzung":40,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat noch nie jemand \u00fcber mich gesagt!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1105,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Wollen Sie eine Bemerkung dazu machen, Herr Mi\u00dffelder? - Nein. Gut.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736881,"profile_url":null,"sequence":1106,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein; ich nehme das einfach so hin.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1107,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Nouripour, bitte.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":1108,"sitzung":40,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Mi\u00dffelder, herzlichen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736884,"profile_url":null,"sequence":1109,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":1110,"sitzung":40,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube nicht, dass jemand im Hohen Hause sagen w\u00fcrde: Es gibt eine klare milit\u00e4rische L\u00f6sung f\u00fcr die Situation in Syrien. - Aber das, was die Kollegin Brantner angesprochen hat, blieb unbeantwortet. Die Frage war doch - und das ist gerade auch aus Ihren Reihen gekommen -: Wie kann man denn Druck auf Staaten machen, die doch einiges an Unheil ins Land bringen? Zu nennen sind auf der einen Seite die Russen und die Iraner, auf der anderen Seite die Golfstaaten. Wir sagen ja - nicht meine Fraktion, aber die Bundesrepublik sagt es die ganze Zeit -, dass genau diese Golfstaaten unsere Partner sind.\n\nAlso: Welche Vorstellung haben Sie davon, wie wir Druck auf Saudi-Arabien und Katar machen k\u00f6nnen? Das sind Staaten, von denen wir wissen, dass sie, w\u00e4hrend wir ihnen gleichzeitig Waffen liefern, Gruppierungen finanzieren, die nicht nur Terror nach Syrien bringen, sondern auch in L\u00e4ndern wie Afghanistan oder Mali Gruppen finanzieren, die auf Bundeswehrsoldaten schie\u00dfen. Wie wollen Sie diesen Druck \u00fcberhaupt aufbauen und aufrechterhalten?","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736886,"profile_url":null,"sequence":1111,"sitzung":40,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sprechen die Problematik zu Recht an. Das betrifft unsere Partner in Peace und unsere Partner im Kampf gegen den internationalen Terrorismus ganz klar. Die Janusk\u00f6pfigkeit manch unserer Partner in der Region ist uns schon bewusst. Sie ist ja auch Ihnen bekannt; Sie sind ja bei den Besprechungen dabei, Herr Kollege Nouripour.\n\nAn einer Stelle muss ich Sie korrigieren. Wenn Sie per se sagen: \u201eSaudi-Arabien unterst\u00fctzt das, Katar unterst\u00fctzt das\u201c, dann ist das nicht ganz korrekt; das wissen Sie selbst. Es sind zum Teil Einzelpersonen, die konkrete Aktionen unterst\u00fctzen. Ich w\u00fcrde sie nicht gleichsetzen mit dem Staat. Davor w\u00fcrde ich warnen. Das ist gerade der Balanceakt, den man in der gesamten Golfregion schaffen muss. Es ist ja so, dass wir die Golfstaaten nicht als Partner abschreiben wollen, sondern mit ihnen zusammenarbeiten wollen, wissend, dass es schwierige Partner sind und dass Einzelpersonen, wenn nicht sogar gr\u00f6\u00dfere Gruppierungen in einzelnen L\u00e4ndern, Leute, die sehr viel Einfluss haben, konkret hinter solchen Aktionen stecken. Wir k\u00f6nnen die ja zum Teil genau lokalisieren und auch konkret benennen, wer das ist. Aber ich w\u00fcrde trotzdem nicht sagen: Der Staat Saudi-Arabien selbst ist hier die treibende Kraft. - Das w\u00fcrde ich schon differenzierter darstellen. Was die Art und Weise der Zusammenarbeit angeht: Ich kann Ihnen da - wir haben dar\u00fcber schon oft gesprochen - nur recht geben. Es gibt halt kein Schwarz und Wei\u00df in dieser Region; es gibt aber Interessen.\n\nWir reden hier \u00fcber UNIFIL. Denken Sie nur daran zur\u00fcck, wie UNIFIL auf den Weg gekommen ist. -UNIFIL ist - Niels Annen hat es angesprochen - auf den Weg gekommen, weil wir damals einen Beitrag dazu leisten wollten, das Existenzrecht des j\u00fcdischen Staates Israel zu sichern. Das war der Ausgangspunkt. Bei uns lief die Debatte damals eigentlich in die falsche Richtung. Bei uns haben alle ausgeschlossen, dass Deutschland in dieser Region milit\u00e4risch t\u00e4tig werden k\u00f6nne, w\u00e4hrend der damalige israelische Premierminister -Olmert uns \u00f6ffentlich aufgefordert, eingeladen und dringend gebeten hat, t\u00e4tig zu werden. Wir wurden t\u00e4tig, aber nicht mit Landstreitkr\u00e4ften, sondern mittels eines sehr moderaten und, wie ich finde, gelungenen Beitrages im Rahmen von UNIFIL. Deshalb ist dieses Mandat auch eine Erfolgsgeschichte.\n\nWenn wir \u00fcber die Region insgesamt reden, dann d\u00fcrfen wir die deutschen Interessen nicht au\u00dfen vor lassen. Dazu geh\u00f6ren auch wirtschaftliche Interessen und vielerlei andere Aspekte. Definitiv geh\u00f6rt aber auch der Schutz Israels dazu.\n\nWir besch\u00e4ftigen uns mit der Menschenrechtssituation in Saudi-Arabien eingehend. Es ist zum Teil sehr schwer nachvollziehbar, was dort passiert. Aber aus strategischen Gr\u00fcnden gilt: Saudi-Arabien ist und bleibt ein wichtiger Verb\u00fcndeter und Partner f\u00fcr uns, wenn es darum geht, den Hegemon Iran teilweise in seine Schranken zu weisen. Das m\u00f6chte ich an dieser Stelle deutlich sagen. In welchem Grad Unterst\u00fctzung und Kooperation stattfinden kann, das wird im Bundessicherheitsrat - das steht ja in der Zeitung - offenbar sehr lebhaft diskutiert. Wir im Parlament spiegeln diese Diskussion wider und tun uns deshalb mit R\u00fcstungsexporten insgesamt sehr schwer. Niemand trifft hier leichtfertige Entscheidungen.\n\nIch komme zum UNIFIL-Mandat zur\u00fcck. Ich halte dieses Mandat, wie gesagt - ich wiederhole mich - nach wie vor f\u00fcr eine Erfolgsgeschichte. Es zeigt, wie einsatzf\u00e4hig unsere Streitkr\u00e4fte mittlerweile sind und zu welch gro\u00dfartigen Leistungen sie in der Lage sind. Ich sehe diesen Einsatz auch deswegen als Erfolgsgeschichte an, weil es nicht jeden Tag Vorkommnisse gibt. Ehrlich gesagt, w\u00fcnsche ich mir das auch nicht. Lieber berate ich hier \u00fcber ein Mandat, bei dem es nur wenige Zwischenf\u00e4lle gibt und das nach au\u00dfen weniger spektakul\u00e4r zu sein scheint. Ich werte dieses Mandat also als vollen Erfolg und sage im Namen meiner Fraktion die Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses Mandat zu.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736887,"profile_url":null,"sequence":1112,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1113,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Mi\u00dffelder. - N\u00e4chster Redner ist Thomas Hitschler f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736889,"profile_url":null,"sequence":1114,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":1115,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":1624.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sagten viel, sie schrieben viel,\n\nTr\u00e4nenschiffe und Seidenlandschaften.\n\nGedichte, die das Ende der Erde erreichten,\n\nverwundete Gedichte.\n\nSie sagten: Die Heimat des Taubengurrens verf\u00e4llt,\n\ndie Heimat der Zeit, die abermals baute und lehrte.\n\nUnd die Erde weinte.\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Zeilen stammen von der libanesischen S\u00e4ngerin Fairuz. 1978 ver\u00f6ffentlichte sie das Lied \u201eDer Vogel kehrt zur\u00fcck\u201c, zu einer Zeit, als sich ihr Heimatland mitten in einem blutigen B\u00fcrgerkrieg befand. -Fairuz hat sich damals bewusst nicht f\u00fcr eine Seite entschieden. Sie engagiert sich f\u00fcr die Einheit von Norden und S\u00fcden, von Arm und Reich, von allen Menschen im Libanon und f\u00fcr den Frieden. Dies ist ein wichtiger Beitrag in einem Land, das wie kaum ein anderes in der Region von verschiedenen Konfliktlinien durchzogen und geteilt wird. Nicht zuletzt deshalb gilt Fairuz als eine der beliebtesten und am meisten respektierten Pers\u00f6nlichkeiten in der arabischen Welt.\n\nIm Jahr 1978 startete die Mission UNIFIL, \u00fcber die wir gerade beraten. Heute ist es jedoch der B\u00fcrgerkrieg im benachbarten Syrien, der die Sicherheit im Libanon bedroht - zus\u00e4tzlich zu allen anderen Problemen, die dieses Land hat. Wir haben die Zahlen heute schon das eine oder andere Mal geh\u00f6rt: Etwa 1 Million Fl\u00fcchtlinge aus Syrien sind im Libanon, eine enorme Belastung f\u00fcr ein Land mit gerade einmal 4 Millionen Einwohnern. Zum Vergleich: Deutschland m\u00fcsste die gesamte Bev\u00f6lkerung Australiens aufnehmen, um eine \u00e4hnliche Quote zu erreichen.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":1116,"sitzung":40,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Australier wollen aber nicht!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":1117,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":1624.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei uns finden aber gerade einmal 40 000 syrische Fl\u00fcchtlinge Zuflucht. Ich meine, Deutschland m\u00fcsste da einiges mehr tun. Frank-Walter Steinmeier hat in der vergangenen Woche angek\u00fcndigt, mehr Menschen aus Syrien nach Deutschland zu holen und ihnen damit Schutz zu gew\u00e4hren. Gut, wieder einen echten Au\u00dfenminister zu haben, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736893,"profile_url":null,"sequence":1118,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":1119,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":1624.0,"speaker_party":"spd","text":"Es muss auch unser Anliegen sein, den Libanon zu entlasten. Die gro\u00dfen Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me haben enorme Auswirkungen auf die Lage der Gesellschaft, Auswirkungen auf das fragile Gleichgewicht zwischen den Konfessionen. Auch hier m\u00fcssen wir helfen.\n\nDie Syrienkrise hat auch enorme Auswirkungen auf die wirtschaftliche Entwicklung des Libanon, und sie ist in hohem Ma\u00dfe sicherheitsrelevant, nicht nur, weil die Hisbollah an der Seite Assads und sunnitische Kr\u00e4fte aufseiten der Rebellen direkt in den Konflikt eingreifen. Es grenzt eigentlich an ein Wunder, dass der syrische B\u00fcrgerkrieg noch nicht auf den Libanon \u00fcbergegriffen hat.\n\nDie aktuelle Situation im Libanon gleicht, wenn man das vergleichen darf, dem Spiel \u201eJenga\u201c, bei dem man kleine Bausteine aus einem Turm ziehen muss. Wenn der Turm umf\u00e4llt, hat man verloren. Nur gewinnen w\u00fcrde im Libanon niemand. Mit den genannten Konfliktlinien, mit Akteuren wie der Hisbollah, mit den demografischen, wirtschaftlichen und sozialen Problemen und dem B\u00fcrgerkrieg vor der eigenen Haust\u00fcr schwankt der libanesische Turm gewaltig. UNIFIL mag dabei nur ein kleiner, ein stabilisierender Baustein sein. Wer ihn in dieser Situation jedoch wieder herauszieht, riskiert den Zusammensturz des gesamten fragilen Gebildes mit schlimmen Folgen f\u00fcr die Region.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736895,"profile_url":null,"sequence":1120,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Gabi Weber [SPD]","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":1121,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":1624.0,"speaker_party":"spd","text":"UNIFIL ist ein Beitrag zu mehr Stabilit\u00e4t. Bei allen Zwischenf\u00e4llen an den libanesischen Grenzen m\u00f6chte ich mir nicht ausmalen, wie die Lage ohne die Mission aussehen w\u00fcrde. Dass sich die libanesische und die israelische Armee bei regelm\u00e4\u00dfigen Treffen im UNIFIL-Hauptquartier direkt austauschen k\u00f6nnen, ist ein von allen Seiten hochgesch\u00e4tzter Beitrag zu mehr Stabilit\u00e4t. Der Aufbau der Marine mit dem Ziel einer eigenst\u00e4ndigen Sicherung der Seegrenzen ist ein langfristiger Beitrag zu mehr Stabilit\u00e4t.\n\nWir m\u00fcssen die Kr\u00e4fte in der Region st\u00e4rken, die sich f\u00fcr mehr Stabilit\u00e4t einsetzen. Wir m\u00fcssen den Dialog und die Zusammenarbeit zwischen allen gesellschaftlich relevanten Akteuren unterst\u00fctzen. Und wir m\u00fcssen weiterhin helfen, tragf\u00e4hige Sicherheitsstrukturen aufzubauen. Dazu wird auch der deutsche Beitrag zu UNIFIL ben\u00f6tigt, der sowohl von den Vereinten Nationen als auch von der libanesischen und der israelischen Regierung ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Mission UNIFIL ist eine der \u00e4ltesten UN-Missionen \u00fcberhaupt. Angesichts dieser langen Zeit w\u00e4re es naiv, zu hoffen, dass sie schon bald \u00fcberfl\u00fcssig sein k\u00f6nnte. Nicht aufgeben will ich aber die Hoffnung, dass ein erneuter B\u00fcrgerkrieg im Libanon verhindert werden kann, dass der Frieden und die V\u00f6gel zur\u00fcckkehren bzw., um es mit den Worten von Fairuz zu sagen:\n\nAber wir kehren zur\u00fcck.\n\nWir kehren aus Br\u00e4nden zur\u00fcck.\n\nAus Stra\u00dfen unter Geschossen.\n\nDer wahre Libanon kehrt zur\u00fcck,\n\nr\u00e4umt gef\u00e4rbte Geschichte\n\nund falsche Versprechen weg.\n\nUnd der Winter nimmt sie fort.\n\nLiebe Heimat,\n\nder Fluss gl\u00fcht vor Freude,\n\nund mit der Morgend\u00e4mmerung wird das Leben strahlen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736897,"profile_url":null,"sequence":1122,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1123,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege, auch f\u00fcr die sch\u00f6nen Zitate, die Sie gebracht haben. Wie hei\u00dft das Spiel, das Sie genannt haben? Ich habe neugierige Blicke gesehen.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":1124,"sitzung":40,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":1624.0,"speaker_party":"spd","text":"Jenga.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1125,"sitzung":40,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Jenga. Gut, beim n\u00e4chsten Mal werden wir es spielen. Mal schauen, welcher Turm dann einst\u00fcrzt.\n\nLetzter Redner in der Debatte ist Florian Hahn f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":736901,"profile_url":null,"sequence":1126,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":1127,"sitzung":40,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich zum Thema komme, m\u00f6chte ich kurz Stellung nehmen zu dem Zwischenruf, den ich vorhin gemacht habe. Ich m\u00f6chte n\u00e4mlich nicht, dass der Kollege Mi\u00dffelder frustriert in die Ferien geht. Ich meinte nat\u00fcrlich, dass der Kollege Nouripour j\u00fcnger aussieht, als er ist. Das war nicht auf dich gem\u00fcnzt, lieber Philipp; nur, damit da nichts aufkommt.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736903,"profile_url":null,"sequence":1128,"sitzung":40,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD)","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU und der SPD)","speaker_fp":"von-der-cdu-csu-und-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:spd","text":"Aha!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":1129,"sitzung":40,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als letzter Redner vor den Pfingstferien, darf ich vielleicht eins sagen: Sp\u00e4testens nach Ihrer Rede, Frau Da?delen, bin ich urlaubsreif. Die Mischung aus Ideologie, Weltverschw\u00f6rungstheorie und Unsinn ist so unglaublich anstrengend - das war leider nicht das erste Mal in dieser Woche -, dass ich froh bin, dass wir gleich in die Ferien gehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736905,"profile_url":null,"sequence":1130,"sitzung":40,"speaker":"Sevim Da?delen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da?delen","speaker_fp":"sevim-da-delen","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Von mir aus k\u00f6nnen Sie sofort gehen!","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":1131,"sitzung":40,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wenn wir \u00fcber die internationalen Mandate sprechen, stellen wir naturgem\u00e4\u00df den deutschen Beitrag ganz besonders heraus. Ich m\u00f6chte aber heute mit Brasilien beginnen. Wenn man \u00fcber Brasilien redet - aktuell denkt man hier vor allem an den Fu\u00dfball und die kommende Fu\u00dfballweltmeisterschaft; dar\u00fcber hinaus fallen einem vielleicht noch andere Brasilienklischees ein -, vergisst man meistens, dass es um ein aufstrebendes Schwellenland geht, das internationale Verantwortung \u00fcbernimmt und sich im Rahmen der Vereinten Nationen milit\u00e4risch engagiert. Schon seit Anfang 2011 f\u00fchrt Brasilien den Flottenverband, die Maritime Task Force, im Rahmen von UNIFIL an. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich an dieser Stelle Brasilien ganz herzlich danken.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736907,"profile_url":null,"sequence":1132,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":736908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":1133,"sitzung":40,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daneben sind noch viele andere Nationen vor der K\u00fcste des Libanon beteiligt. Insgesamt haben schon 15 Nationen die Maritime Task Force unterst\u00fctzt. Zurzeit sind etwa 10 500 Soldatinnen und Soldaten im -UNIFIL-Einsatz, davon etwa 1 000 im Flottenverband. Dieser besteht aus drei Fregatten aus Brasilien, Indonesien und Bangladesch sowie vier Patrouillenbooten aus Bangladesch, der T\u00fcrkei, Griechenland und Deutschland. Hier ist das Schnellboot \u201eWiesel\u201c unterwegs.\n\nDie Operation UNIFIL dient als Friedensmission zum einen der Begleitung der Waffenruhe zwischen dem Libanon und Israel und zum anderen der Unterst\u00fctzung der libanesischen Regierung bei der Grenzsicherung. Der deutsche Beitrag dient im Schwerpunkt dem Ausbau der F\u00e4higkeiten der libanesischen Marine, K\u00fcste und Territorialgew\u00e4sser zu \u00fcberwachen, damit sie sie irgendwann einmal selbstst\u00e4ndig \u00fcberwachen kann. Unsere Beteiligung soll bis zum 30. Juni 2015 mit einer unver\u00e4nderten Personalobergrenze von 300 Soldatinnen und Soldaten fortgesetzt werden.\n\nUNIFIL war bislang erfolgreich. Die Mission ist aber noch nicht abgeschlossen. Damit ein nachhaltiger Erfolg sichtbar wird, m\u00fcssen wir das Engagement fortsetzen. Aufbau und Training der libanesischen Marine sind wichtig, damit der Libanon seine Sicherheitsaufgaben k\u00fcnftig eigenverantwortlich wahrnehmen kann. Hierbei wurden erste Erfolge erzielt.\n\nHervorzuheben ist, dass Israel ebenso wie die libanesische Regierung und die Vereinten Nationen weiterhin gr\u00f6\u00dften Wert auf eine deutsche Beteiligung am UNIFIL-Flottenverband legen. UNIFIL wird auch als Forum f\u00fcr Vertrauensbildung und Austausch zwischen Israel und Libanon genutzt.\n\nDie Beteiligung am Flottenverband ist - wie bei praktisch allen unseren Mandaten - nur ein Teil eines umfassenderen Engagements f\u00fcr den Libanon und die gesamte Region. Deutschland hilft dem Libanon bei der Durchf\u00fchrung des nationalen Dialogs, beim Hariri-Tribunal, bei der Verbesserung der Fl\u00fcchtlingssituation, bei der Grenzsicherung, beim Wiederaufbau der Wasser- und Abwasserinfrastruktur sowie bei der Berufsausbildung.\n\nDer deutsche Beitrag im Rahmen von UNIFIL ist ein wichtiges Element im Hilfskonzept f\u00fcr den Libanon und die Region. F\u00fcr mich ist er durch den klar greifbaren Nutzen, die erkennbaren Fortschritte bei der libanesischen Marine, ein besonders \u00fcberzeugender Beitrag. Wie bei vielen anderen Eins\u00e4tzen zeigt sich auch hier, wie viel man mit einem konsequenten und durchdachten Einsatz bewegen kann. Dies wird auch auf libanesischer Seite anerkannt. Gerade in dieser zerrissenen Region, in diesem Land am Abgrund, ist dieses enge Zusammenwirken ein kleines, ermutigendes Signal.\n\nHier ist in den Jahren seit 2006 nicht nur eine pro-fessionelle Beziehung vertieft worden, sondern auch Freundschaft gewachsen. Im letzten November pflanzten deutsche und libanesische Soldaten im Marinest\u00fctzpunkt Beirut eine deutsche Steineiche als Geschenk an die libanesische Marine. Der deutsche UNIFIL-Kontingentf\u00fchrer merkte an: \u201eWir pflanzen einen jungen Baum, der so gro\u00df und stark werden soll wie die Freundschaft zwischen unseren Marinen\u201c. Die Tafel neben dem Baum tr\u00e4gt die Inschrift: \u201eWo Freunde sind, da ist Reichtum\u201c.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen sch\u00f6ne Pfingstferien.","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":736909,"profile_url":null,"sequence":1134,"sitzung":40,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Bundeswehreinsatz in Libanon (UNIFIL)","top_id":13965,"type":"poi","wahlperiode":18}]