[{"id":690940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zum letzten Tag unserer Haushaltsdebatte.\n\nBevor wir in unsere Tagesordnung eintreten, m\u00fcssen wir zwei Gesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge behandeln. Die Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen haben jeweils beantragt, die zweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs zur grundlegenden Reform des Erneuerbare-Energien-Gesetzes von der heutigen Tagesordnung abzusetzen. Zu diesem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag erteile ich jetzt der Kollegin Petra Sitte das Wort.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690941,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":2,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen guten Morgen! Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vorgestern hat die S\u00fcddeutsche Zeitung getitelt \u201eStromschnellen\u201c und Folgendes geschrieben:\n\nDer SPD-Chef, keine Frage, hat sich die denkbar gr\u00f6\u00dfte Problemzone in seinem Ressort ausgesucht, und das sogar ganz freiwillig. Die EEG-Reform sollte eine Art Kabinettst\u00fcck werden.\n\nFr\u00fcher lagen die Kabinettst\u00fccke in den sogenannten Wunderkammern der F\u00fcrsten. Herr Gabriel ist ganz sicher kein F\u00fcrst. Das wird jeder erkennen.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690943,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690944,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":5,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"- Energief\u00fcrst. Dar\u00fcber sollten wir noch einmal reden, nachdem das Gesetz beschlossen wurde.\n\nEs haben sich in den letzten Tagen sehr viele gewundert. Warum? Im Januar wurden die Eckpunkte zu diesem Gesetzentwurf festgelegt. Anfang Mai gab es die erste Lesung. Parallel dazu liefen die Verhandlungen mit EU-Kommissionen. Sie selbst haben zeitgleich zahlreiche Veranstaltungen durchgef\u00fchrt, auf denen man \u00fcber die Verhandlungserfolge in Br\u00fcssel berichtet hat. Nun, Anfang der Woche, gro\u00dfe Panik: Es gab unglaublich viele Vorbehalte aus Br\u00fcssel. Es war zun\u00e4chst un\u00fcbersichtlich. Vor allem gab es ganz offensichtlich grunds\u00e4tzliche Probleme, die das Gesamtprojekt gef\u00e4hrden konnten.\n\nDaraus ergeben sich zun\u00e4chst einmal zwei m\u00f6gliche Folgerungen: Entweder ist dem Minister in den letzten Monaten entgangen, dass doch nicht so erfolgreich verhandelt wurde, wie man angenommen hatte, oder man hat ein bisschen gepokert und die schlechten Nachrichten f\u00fcr zuletzt aufgehoben, weil man geglaubt hat, dass es sich noch in letzter Minute kl\u00e4rt.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690946,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":7,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Nun soll es der Bundestag richten und \u00fcber die \u201eStromschnellen\u201c - wie es die S\u00fcddeutsche Zeitung -geschrieben hat - reiten. Am Dienstagmittag kamen 204 Seiten Synopse und 5 Seiten \u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Gesetz. Das ist alles kein Problem, sagt der Minister, denn 5 Seiten kann man mit einigerma\u00dfen Intellekt schnell durchlesen. Um es aber zu bewerten, bleibt es einem nicht erspart, auch die 204 Seiten durchzusehen.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690948,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":9,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Es sei denn, man ist in der SPD-Fraktion!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":10,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Einige Stunden sp\u00e4ter jagte dann der Wirtschaftsausschuss durch die hochkomplexe Materie. Mitberatende Aussch\u00fcsse tagten teilweise gar nicht oder beschlossen, von Voten abzusehen. Das hei\u00dft, sie haben ihren vom Parlament bekommenen Auftrag nicht erf\u00fcllt.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690951,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":12,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Dabei wissen alle - das war auch das Hauptargument gegen\u00fcber der Opposition -: Das Gesetz ist extrem wichtig f\u00fcr betroffene energieintensive Unternehmen, f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, f\u00fcr Handwerksbetriebe, Gewerbetreibende, f\u00fcr private Verbraucher, aber auch f\u00fcr Energiegenossenschaften und andere mehr. Es geht also um nichts Geringeres als gerechte Strompreisgestaltung. Welche Perspektive man auch immer einnehmen mag: Aus unserer Sicht ist die Erfolgsgeschichte des EEG in Gefahr. Deshalb m\u00fcssen wir hier seri\u00f6s verhandeln. Genau das war aber nicht m\u00f6glich.\n\nDas Ministerium selbst brauchte Monate. Dem Bundesrat werden 14 Tage einger\u00e4umt, weil Sie panische Angst davor haben, dass er den Vermittlungsausschuss anruft. Der federf\u00fchrende Wirtschaftsausschuss jagt sozusagen an einem Abend zur Beschlussempfehlung. Das, meine Damen und Herren, ist eine unglaubliche Missachtung des Parlaments, der Aussch\u00fcsse und unserer Aufgaben.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690953,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":14,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Erst recht werden hier die Aufgaben der Opposition missachtet: Kontrolle, Kritik und das Einbringen eigener Vorstellungen; das sind origin\u00e4re Aufgaben der Opposition. Um diese sachgerecht erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir eben auch unsere Minderheitenrechte wahrnehmen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, zum einen brauchen wir nat\u00fcrlich eine Beratungsverl\u00e4ngerung, zum anderen eine erneute Anh\u00f6rung; denn es sind neue Gesichtspunkte aufgetaucht, und immer dann, wenn neue Gesichtspunkte auftauchen, besteht das Recht der Minderheit in diesem Parlament auf eine Anh\u00f6rung.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690955,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":16,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Ich will nur zwei neue Punkte benennen - es waren ja mehr -, die medial bereits als neu erkannt wurden: Da ist die Erweiterung der EEG-F\u00f6rderung auf Anlagen in anderen EU-L\u00e4ndern oder eben auch die Streichung der Verg\u00fctung f\u00fcr erneuerbare Energie bei anhaltenden Negativpreisen an der Stromb\u00f6rse. Das hei\u00dft, zum Teil hat sich die Gesch\u00e4ftsgrundlage dieses Gesetzes ver\u00e4ndert. Ihre Ablehnung einer Anh\u00f6rung bedeutet nun aber auch, dass Betroffene ihre Position nicht darstellen k\u00f6nnen und uns als Parlament Expertise verloren geht, und das kann doch wohl nicht sein.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690957,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":18,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Noch vor Wochen, meine Damen und Herren, haben wir hier \u00fcber die GO - f\u00fcr die Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer: die Gesch\u00e4ftsordnung - des Bundestages beraten. Da ging es vor allem um die Wahrung der Minderheitsrechte. Da haben Sie uns hoch und heilig versprochen, dass Sie sie wahren werden. Jetzt kommt die erste Nagelprobe, und es passiert genau das, was die Linke damals vorausgesagt hat: Sie werden Ihre pralle Mehrheit nutzen, um sich gegen unsere Einw\u00e4nde durchzusetzen. Das f\u00fchrt am Ende dazu, dass die Opposition ausgeschlossen wird. Vor diesem Hintergrund haben wir uns nicht an der Abstimmungsfarce im Wirtschaftsausschuss beteiligt.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":19,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"An den Beratungen!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":20,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Wir beantragen hier die Absetzung dieses Punktes von der Tagesordnung.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":21,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":22,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Immer wieder gern, Herr Pr\u00e4sident. Ein Satz noch. - Ich appelliere an Sie: Geben Sie sich, geben Sie den Betroffenen und nat\u00fcrlich der Opposition in diesem Haus die Chance, dieses Gesetz seri\u00f6s, sachgerecht und fair zu verhandeln.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690963,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":24,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zu den Regeln unserer Gesch\u00e4ftsordnung geh\u00f6rt auch, dass Antr\u00e4ge zur Gesch\u00e4ftsordnung nicht l\u00e4nger als f\u00fcnf Minuten begr\u00fcndet werden d\u00fcrfen. Da hat es jetzt wieder einen Minderheitszuschlag gegeben, Frau Sitte.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690965,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":26,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Wortmeldung ist von der Kollegin Christine Lambrecht f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690967,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":28,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Um die Spannung aus der Debatte gleich herauszunehmen, erkl\u00e4re ich, dass wir von den Koalitionsfraktionen diesem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag nicht zustimmen werden.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":29,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnten sich ja zumindest komplett die Argumente anh\u00f6ren!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":30,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Ich will aber auch begr\u00fcnden, warum. Ich muss zugeben: Ich habe ein gewisses Ma\u00df an Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Kritik an diesem Verfahren,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":31,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ich nicht!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690972,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":33,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"und ich glaube, es geht uns allen so.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690974,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":35,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Das ist sicherlich kein Verfahren, das f\u00fcr zuk\u00fcnftige Projekte beispielgebend ist. Aber dieses Verfahren ist auch nicht einmalig,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":36,"sitzung":44,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wird es dadurch besser?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":37,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"so wie es teilweise in Erkl\u00e4rungen der letzten Tagen zu lesen und zu h\u00f6ren war.\n\nLassen Sie mich deswegen aus einer Pressemitteilung zitieren: Die Art und Weise, wie die Regierungsfraktionen ihren Entwurf zum Erneuerbare-Energien-Gesetz durch die Ausschussberatung peitschten, widerspricht eklatant den Regeln eines geordneten parlamentarischen Beratungsverfahrens. Heute steht noch nicht fest, welcher Gesetzestext am Freitag beschlossen werden soll.\n\n(Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMeine Damen und Herren, diese Pressemitteilung stammt weder von Herrn Hofreiter oder der Fraktion der Gr\u00fcnen noch von Herrn Gysi oder der Fraktion der Linken. Nein, sie stammt von den Kollegen Grill, CDU, und Christian Ruck, CSU; beide heute nicht mehr im Bundestag.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":38,"sitzung":44,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch kein Argument!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":39,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"So haben sie sich auf die damalige erste Fassung des EEG im Jahr 2000 bezogen. Deswegen kann ich nur sagen: Das ist kein einmaliger Vorgang.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690980,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690981,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":42,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Das habe ich gestern auch Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen entgegengehalten. Darauf kam dann die Antwort: Das macht das Verfahren nicht besser. Da haben Sie recht!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690983,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":44,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Aber das macht Ihre gespielte Emp\u00f6rung nicht glaubw\u00fcrdig; das geh\u00f6rt ebenfalls zur Wahrheit.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690985,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690986,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":47,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, wir sollten bei diesem Thema mal runterkommen und mit den wechselseitigen Erkl\u00e4rungen aufh\u00f6ren. Ich bin seit 1998 im Bundestag. Ich habe im Rechtsausschuss schon mit 200 bis 300 Seiten langen Tischvorlagen arbeiten m\u00fcssen.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":48,"sitzung":44,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das war aber toll!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":49,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht beispielgebend, aber das zeigt: Es ist auch nicht einmalig.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690990,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":51,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns \u00fcber die Kritikpunkte sprechen. Es war immer zu lesen, man m\u00fcsse innerhalb eines Tages 200 Seiten lesen.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690992,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":53,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, es ist mittlerweile ausger\u00e4umt, dass es nicht darum geht, 200 Seiten zu lesen. Vielmehr geht es um den Vergleich eines Entwurfs, der schon vorlag und \u00fcber den schon wochenlang diskutiert wurde, und den in diesem Zusammenhang vorgenommenen \u00c4nderungen. Wenn man das alles eindampft, dann stellt man fest: Es sind die ber\u00fchmten f\u00fcnf oder zehn Seiten, die zu lesen und zu verstehen waren.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":54,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das \u00fcberfordert die Gr\u00fcnen nicht!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690995,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":56,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, zehn Seiten an einem Tag zu lesen und durchzuarbeiten, ist viel Arbeit, ja. Aber das \u00fcberfordert einen Bundestagsabgeordneten eigentlich nicht oder sollte ihn zumindest nicht \u00fcberfordern.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690997,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690998,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":59,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Deswegen muss ich sagen: Diese Emp\u00f6rung ist gespielt.\n\nDas Argument der Anh\u00f6rung, Frau Sitte: Sie als Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin kennen die Spielregeln. Selbstverst\u00e4ndlich w\u00e4re eine Anh\u00f6rung notwendig gewesen, wenn jetzt in der Novelle, jetzt in der ge\u00e4nderten Fassung tats\u00e4chlich neue Gesichtspunkte enthalten gewesen w\u00e4ren. Das ist aber nicht der Fall.\n\nDer Punkt, den Sie angesprochen und auch beantragt haben, n\u00e4mlich die Frage der Ausweitung der F\u00f6rderung auf Anlagen in EU-Nachbarl\u00e4ndern, ist nicht Gegenstand dieser Novelle. Dar\u00fcber werden wir reden m\u00fcssen, ja, insbesondere vor dem Hintergrund des dann - ich glaube, am 1. Juli - ergehenden Urteils, aber das ist nicht Gegenstand der Novelle. Deswegen bedurfte es auch keiner Anh\u00f6rung.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691000,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":61,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Die anderen Punkte, die Sie angesprochen haben, waren Gegenstand von zwei Anh\u00f6rungen. Dort wurde ausgiebig diskutiert. Deswegen war dieses Minderheitenrecht auch verbraucht. Das ist \u00fcbliches Vorgehen. Deswegen sollte man das auch nicht skandalisieren.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691002,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":63,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Ich kann uns alle nur aufrufen: H\u00f6ren wir endlich auf, eine Verfahrensdiskussion zu f\u00fchren, daf\u00fcr ist dieses Thema n\u00e4mlich viel zu wichtig.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691004,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":44,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Oh! Oh!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":65,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns doch endlich in die Fachdiskussion einsteigen.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691006,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":67,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn die so emp\u00f6rten Gr\u00fcnen endlich einmal eine Sachdiskussion f\u00fchren w\u00fcrden;","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691008,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":69,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht (SPD)","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"denn in der Sache sind wir gar nicht so weit auseinander. Lassen Sie uns endlich in die Diskussion einsteigen. Darum geht es heute.\n\nVielen Dank.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691010,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":71,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr sch\u00f6n! Wunderbar!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":72,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat nun die Kollegin Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":73,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Es kommt jetzt Frau Ha\u00dfelmann!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":74,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Zuschauerinnen und Zuschauer!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":75,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind keine Zuschauer! Wir sind nicht auf dem Fu\u00dfballplatz!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":76,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Christine Lambrecht, Sie haben doch Jura studiert.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":77,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":78,"sitzung":44,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Ja, deshalb!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":79,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt keine Gleichheit im Unrecht, das lernt man im ersten Semester.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691020,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":81,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wir sollten uns als Parlament hier und heute alle an die eigene Nase fassen, Sie ganz besonders;","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":82,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Ja, alle! Bitte mit der Heuchelei aufh\u00f6ren!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":83,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"denn es hat in der Debatte \u00fcber diese EEG-Reform grobe Verfahrensfehler gegeben.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691024,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":44,"speaker":"Wolfgang Tiefensee [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Welche?","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":85,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Eines m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen: Sie, meine Damen und Herren von der SPD, haben gestern diese selbstgef\u00e4llige \u00c4u\u00dferung Ihres Bundeswirtschaftsministers Gabriel beklatscht - ich zitiere -:\n\nIch finde, ehrlich gesagt, das Lesen von f\u00fcnf Seiten, auf denen pr\u00e4zise steht, worum es bei den \u00c4nderungen geht, ist keine \u2026 \u00dcberforderung \u2026 Daraus machen Sie einen Riesenpopanz.\n\nDazu kann ich Ihnen nur sagen: Sie schaffen sich ab als Parlamentarierinnen und Parlamentarier!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691026,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":87,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Unsere Pflicht ist es, einen Gesetzentwurf zu lesen, kritisch zu hinterfragen und sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen. Sie hingegen haben gestern dieses bl\u00f6de Argument des Bundeswirtschaftsministers bejubelt, beklatscht haben Sie es.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691028,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":89,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich kann Ihnen nicht helfen, wenn Sie sich als Parlamentarierinnen und Parlamentarier damit zufrieden geben, f\u00fcnf Seiten zu lesen.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":90,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das sind unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge, nicht die des Ministers!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":91,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Die Regierung hat aber 204 Seiten vorgelegt,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":92,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Nein, die Koalitionsfraktionen!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":93,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"und es ist unsere Aufgabe, sie kritisch zu pr\u00fcfen und nach der Durchf\u00fchrung von Anh\u00f6rungen gegebenenfalls neu zu bewerten","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691034,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":95,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"und nicht einfach nur zu sagen: Wie toll! Das BMWi und Herr Gabriel haben eine Zusammenfassung erstellt. Die kann man doch schnell lesen. - Leute, schafft euch doch nicht mit den Rechten, die wir alle haben, als Parlamentarierinnen und Parlamentarier ab.\n\nJetzt zum Thema, zum Kern, zum Grund, warum wir f\u00fcr die Absetzung dieses Verfahrens heute sind: Sie haben unsere Anh\u00f6rungsrechte, die wir im Deutschen Bundestag haben und die als Minderheitenrechte verbrieft sind, grob verletzt.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691036,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":97,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Auf diesen 204 Seiten gibt es vier neue Aspekte:","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":98,"sitzung":44,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":99,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Die Ausweitung der EEG-F\u00f6rderung auf Anlagen in EU-Nachbarl\u00e4ndern war nicht Gegenstand der Anh\u00f6rung zum EEG,","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":100,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Falsch!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":101,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"die wir im April durchgef\u00fchrt haben. Die Streichung der Verg\u00fctung f\u00fcr erneuerbare Energien bei l\u00e4nger anhaltenden Phasen mit negativen Preisen am Strommarkt war nicht Gegenstand der ersten Anh\u00f6rung zum EEG.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":102,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Steht auch nicht drin!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":103,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Die Regelungen der Eigenstromversorgung inklusive der Kompensationsma\u00dfnahmen f\u00fcr KWK-Anlagen waren nicht Gegenstand der ersten Anh\u00f6rung zum EEG. Auch die neue Verordnungserm\u00e4chtigung zur Besonderen Ausgleichsregelung nach \u00a7 94 EEG war nicht Gegenstand der Anh\u00f6rung zum EEG. Das sind vier neue Punkte. Deshalb haben wir gemeinsam mit den Linken eine Anh\u00f6rung beantragt, die uns versagt worden ist.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":104,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja schlecht! Mit den Linken!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":105,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Der zweite grobe Verfahrensfehler: Sie haben der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen im Wirtschaftsausschuss nicht zugestanden, unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge inhaltlich und fachlich zu begr\u00fcnden.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":106,"sitzung":44,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Unglaublich!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":107,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Zu diesen inhaltlichen und fachlichen Gr\u00fcnden wird Oliver Krischer in der Debatte, die gleich stattfinden wird - dass sich unser Antrag nicht durchsetzen wird, haben Sie ja schon gesagt -, etwas sagen. Hier von einem sorgf\u00e4ltigen Verfahren zu sprechen, ist einfach blanker Hohn.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691048,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":109,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Sie ziehen diese Reform des EEG trotz der ganzen Verfahrensschw\u00e4chen heute mit Ihrer gro\u00dfen Mehrheit durch; das werden wir gleich sehen. Aber wir werden Ihnen kein Argument durchgehen lassen, mit dem Sie diese Nummer hier leichtfertig abtun. Ich sage Ihnen - in der Sache werden wir gleich dar\u00fcber diskutieren -: Es gibt so viele Gr\u00fcnde, diese EEG-Reform in der Sache zu kritisieren; denn sie zeigt nicht nach vorne, nicht in Richtung Zukunftsenergien, sondern zeugt von Beharrungsverm\u00f6gen in Bezug auf die alte Kohle. Das setzt sich an ganz vielen Punkten durch.\n\nDas Problem ist doch nicht erst seit Freitag bekannt. Das Problem hat einen Namen. Sie tun mit aller Macht so, als hie\u00dfe dieser Name Almunia. Ich w\u00fcrde sagen: \u201eEr hei\u00dft Gabriel\u201c;","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":110,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch! -Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":111,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"denn seit April wissen wir das.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691052,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":113,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Gesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge. Wer stimmt f\u00fcr die beantragte Absetzung des Tagesordnungspunktes V? -","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691054,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU] an die LINKE und an B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN gewandt","speaker_cleaned":"Volker Kauder  LINKE und an B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"volker-kauder-linke-und-an-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu:gruene:linke","text":"Pfoten hoch! Es geht um eure Antr\u00e4ge!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":115,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich hatte vermutet, dass Sie jetzt f\u00fcr Ihren Gesch\u00e4ftsordnungsantrag stimmen wollen. - Wer stimmt gegen diese Gesch\u00e4ftsordnungsantr\u00e4ge? - Das Zweite ist die Mehrheit. Damit sind die Absetzungsantr\u00e4ge abgelehnt.\n\nIch rufe nun die Tagesordnungspunkt V a bis V d auf:\n\na)\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur grundlegenden Reform des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und zur \u00c4nderung weiterer Bestimmungen des Energiewirtschaftsrechts\n\nDrucksachen 18\/1304, 18\/1573\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie (9. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/1891\n\nb)\t-\tZweite und dritte Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Reform der Besonderen Ausgleichsregelung f\u00fcr stromkosten- und handelsintensive Unternehmen\n\nDrucksache 18\/1449\n\n-\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Reform der Besonderen Ausgleichsregelung f\u00fcr stromkosten- und handelsintensive Unternehmen\n\nDrucksache 18\/1572\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie (9. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/1891\n\nc)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie (9. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Caren Lay, Ralph Lenkert, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\n\u00d6kostromf\u00f6rderung gerecht und b\u00fcrgernah\n\nDrucksachen 18\/1331, 18\/1891\n\nd)\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel zur Vorgabe von Mindestabst\u00e4nden zwischen Windenergieanlagen und zul\u00e4ssigen Nutzungen\n\nDrucksachen 18\/1310, 18\/1580, 18\/1702 Nr. 1.4\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (16. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/1900\n\nDazu liegen insgesamt f\u00fcnf \u00c4nderungsantr\u00e4ge sowie f\u00fcnf Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor. \u00dcber zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge und zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge sowie \u00fcber den Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Einf\u00fchrung einer L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen. Wir werden also f\u00fcnf namentliche -Abstimmungen in unmittelbarer Folge durchzuf\u00fchren haben. Das wird in etwa einer Stunde der Fall sein.\n\nIch mache darauf aufmerksam, dass die Abstimmungssignale im Jakob-Kaiser-Haus heute Vormittag nicht zuverl\u00e4ssig funktionieren, sodass sich niemand darauf verlassen kann, dass er zu jeder einzelnen dieser namentlichen Abstimmungen rechtzeitig die vertrauten Signale h\u00f6rt. Wir werden Durchsagen machen. Man kann sich eigentlich aber relativ gut darauf einstellen, dass in einer Stunde f\u00fcnf aufeinanderfolgende namentliche Abstimmungen stattfinden werden.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Dazu besteht offenkundig Einvernehmen. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Sigmar Gabriel.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691056,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":117,"sitzung":44,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Der plaudert gerade!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":118,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, wir sind heute alle daran interessiert, einen ohnehin sehr engen Zeitplan einhalten zu k\u00f6nnen. Deswegen sollten sich alle Beteiligten darauf einstellen, dass ich ein bisschen aufs Tempo dr\u00fccke.","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":119,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben bis heute Nacht Zeit!","top":"TOP  GO-Debatte","top_id":13983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":120,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich dachte, es sei so, dass erst die Fraktionen ihre Meinung zum Gesetzentwurf \u00e4u\u00dfern wollen; aber ich kann auch, keine Frage, gerne anfangen.\n\nMeine Damen und Herren, ich glaube, dass wir mit der Verabschiedung des vorliegenden EEG den ersten Baustein setzen, um die Energiewende in Deutschland wieder auf ein festes Fundament zu stellen. Zur Ehrlichkeit der Debatte geh\u00f6rt, zuzugeben, dass die Energiewende in den letzten Jahren viele offene Baustellen hatte: Es gab beim EEG in wenigen Jahren Kostensteigerungen von mehr als 10 Milliarden Euro. Seit 2010 sind die Kosten um \u00fcber 200 Prozent gestiegen. Es waren trotz teuren Ausbaus der erneuerbaren Energien hohe CO2-Emissionen aus Kohlekraftwerken zu verzeichnen. Wir haben einen Strommarkt, von dem keine Anreize mehr zum Neubau moderner Kraftwerke ausgehen. Weiter sind ein fehlender Netzausbau und die fehlende Einbindung in den europ\u00e4ischen Strommarkt zu nennen.\n\nDas beschreibt nur einige der seit Jahren gestellten, aber auch seit Jahren unbeantworteten Fragen der deutschen Energiewende. Viel zu lange haben wir - Politik, Interessenverb\u00e4nde und nicht selten auch Medien - den Eindruck vermittelt, es reiche aus, m\u00f6glichst schnell erneuerbare Energien auszubauen, dann werde die Energiewende schon klappen. Die Wahrheit ist: Es geht beim Ausbau der erneuerbaren Energien nicht um das Motto \u201eJe schneller, je besser\u201c, sondern das Motto muss lauten: \u201eJe planbarer und je berechenbarer, desto besser\u201c.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691061,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":122,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Das EEG war ein exzellentes Gesetz zur F\u00f6rderung neuer Technologien. Es war ein sehr gutes Technologief\u00f6rdergesetz; aber die Zeit der Technologief\u00f6rderung geht jetzt zu Ende. In der n\u00e4chsten Phase darf es die heimliche \u00dcberschrift des alten EEG, die da lautete \u201eproduce and forget\u201c, nicht mehr geben.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691063,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":124,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Es geht jetzt, wo die erneuerbaren Energien nach und nach das gesamte System \u00fcbernehmen, darum, dass sie auch Systemverantwortung \u00fcbernehmen m\u00fcssen. In dem komplexen Getriebe der Energiewende m\u00fcssen die Zahnr\u00e4der endlich ineinandergreifen. Daf\u00fcr soll diese EEG-Novelle den ersten Schritt gehen. Sie schafft einen verl\u00e4sslichen Ausbaupfad f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren Energien. \u00dcbrigens ist dieser Ausbaupfad entgegen allen \u00f6ffentlichen Behauptungen au\u00dferordentlich ambitioniert.\n\nWir haben heute etwa 25 Prozent erneuerbare Energien am Strommarkt. In weniger als zehn Jahren wollen wir 40 bis 45 Prozent erreichen. Wir haben es in den letzten zehn Jahren nur in einem einzigen Jahr geschafft, mehr als 2,5 Gigawatt Windenergie an Land zu bauen. Das Ziel dieses Gesetzes ist es, jedes Jahr in den n\u00e4chsten Jahren 2,5 Gigawatt zu bauen. Wer da \u00f6ffentlich behauptet, wir w\u00fcrden die erneuerbaren Energien ausbremsen, der will das Gesetz verleumden. Mit der Realit\u00e4t hat das nichts zu tun, meine Damen und Herren.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691065,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":126,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":127,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ja, wir senken auch die Kosten.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":128,"sitzung":44,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Was? Wo senken Sie denn die Kosten?","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":129,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Das ist dringend n\u00f6tig; denn wir haben drastische F\u00e4lle von \u00dcberf\u00f6rderung. Deshalb ist es richtig, die F\u00f6rders\u00e4tze und damit die Kosten zu senken, von einer Durchschnittsverg\u00fctung von aktuell rund 17 Cent pro Kilowattstunde im Anlagenbestand auf 12 Cent pro Kilowattstunde f\u00fcr Neuanlagen. Vorher aber gehen wir die ersten Schritte zur Marktintegration der erneuerbaren Energien; auch das ist dringend n\u00f6tig. Denn die erneuerbaren Energien sollen ja am Strommarkt bestimmend sein. Sie k\u00f6nnen deshalb nicht dauerhaft in einem vom Markt abgeschotteten Sondersystem untergebracht werden.\n\nWir sind mit der Energiewende angetreten, um zu zeigen - und zwar nicht nur national, sondern auch international -, dass eine hochentwickelte Volkswirtschaft wie die deutsche es schafft, sich von nuklearer, langfristig aber auch von fossiler Energieversorgung zu befreien, ohne dabei ihren wirtschaftlichen Erfolg zu gef\u00e4hrden. Nur wenn wir zeigen, dass wir dieses Versprechen auch einl\u00f6sen, werden uns andere folgen. Nur dann macht die Energiewende mit Blick auf den Klimaschutz Sinn. Denn wir k\u00f6nnen ja kein deutsches Sondermodell entwickeln, sondern wir wollen beispielhaft zeigen, dass Klimaschutz, Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen und wirtschaftlicher Erfolg zu schaffen und leistbar sind. Das wollen wir in Deutschland hinbekommen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691070,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":131,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Deshalb ist es so wichtig gewesen, die energieintensive Industrie vor einer steigenden EEG-Umlage zu sch\u00fctzen. Es ist ein gro\u00dfer Erfolg der Bundesregierung, dass wir die Erm\u00e4\u00dfigung f\u00fcr die energieintensive Indus-trie und Wirtschaft gesichert haben.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691072,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":133,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Es ist ziemlich gro\u00dfer Unsinn, das immer wieder gegen die Interessen der Verbraucher auszuspielen. Denn was hilft es eigentlich einem Dreipersonenhaushalt, wenn seine Stromkosten um 20, 30 oder 40 Euro im Jahr sinken, gleichzeitig aber Hunderttausende von industriellen Arbeitspl\u00e4tzen verloren gehen? Das ist doch eine Milchm\u00e4dchenrechnung, meine Damen und Herren.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691074,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":135,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich sehe die Kollegin Hajduk gerade nicht. Sie hat gestern nachgefragt, ob es stimmen w\u00fcrde, dass wir auch R\u00fcstungsbetriebe von der EEG-Umlage befreien.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":136,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das tun Sie!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":137,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich will ausdr\u00fccklich sagen, dass das nicht der Fall ist. Wenn sie hier w\u00e4re, w\u00fcrde ich es ihr erl\u00e4utern. Aber ich kann es ihr auch gerne schreiben.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":138,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":139,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Es ist auch kein aus der Luft gegriffenes, plattes Lobbyisten-Gerede der Industrie, sondern bittere Realit\u00e4t, dass schon heute die Investitionen in energieintensiven Branchen deutlich zur\u00fcckgehen und wir schon heute Arbeitspl\u00e4tze verlieren. Diesen Trend, meine Damen und Herren, d\u00fcrfen wir nicht einfach achselzuckend hinnehmen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691080,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":141,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Im \u00dcbrigen zahlt die deutsche Industrie jedes Jahr rund 7,4 Milliarden Euro f\u00fcr den Ausbau der erneuerbaren Energien. Insgesamt tr\u00e4gt die Wirtschaft mehr als 12 Milliarden Euro. Es ist also Quatsch, zu sagen, dass die Wirtschaft befreit werde, sondern es sind rund 2 000 energieintensive Unternehmen, die wir befreien. Deswegen finde ich diese Art der Verleumdung im Hinblick auf die Befreiung der Industrie einer fairen und intellektuell redlichen Debatte eigentlich nicht angemessen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691082,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":143,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Umso unverst\u00e4ndlicher war es f\u00fcr uns, dass die EU-Kommission am Dienstag der vergangenen Woche und nochmals an diesem Montagmorgen erstmalig und ohne jede vorherige Vorwarnung die Belastungen f\u00fcr die deutsche Wirtschaft in zwei Bereichen drastisch erh\u00f6hen wollte. Die EU-Kommission fordert von uns erstens, Stromimporte aus erneuerbaren Energien von der EEG-Umlage zu befreien, und zweitens, alle Bestandsanlagen der Wirtschaft bei der Eigenversorgung nach einer \u00dcbergangszeit mit 100 Prozent EEG-Umlage zu belegen.\n\nMeine Damen und Herren, jetzt wird die Kritik ge\u00e4u\u00dfert, dass wir seit Montag dar\u00fcber debattieren und hier kurzfristig \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingebracht werden. Die Kritik am Verfahren finde ich - das will ich offen sagen - berechtigt;","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":144,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Oh! Gestern war sie noch unberechtigt!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":145,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"dagegen kann ich \u00fcberhaupt nichts sagen. Aber am Ende geht es doch nicht darum, sich durch Klamauk im Hinblick auf das Verfahren vor der Entscheidung zu dr\u00fccken,","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":146,"sitzung":44,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das ist kein Klamauk!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":147,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"ob man nun eigentlich der Meinung ist, dass man dieses Ansinnen der EU-Kommission abwehren sollte, oder ob man ihm zustimmen muss. Daf\u00fcr muss man keine wochenlange Debatte f\u00fchren. Wir alle wissen doch, dass diese beiden Forderungen der EU-Kommission aus unserer deutschen Sicht - und auch aus gr\u00fcner Sicht - nicht erf\u00fcllt werden d\u00fcrfen; das wissen wir doch.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691088,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":149,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass die Debatte \u00fcber das Verfahren in Wahrheit nur einen Sinn hat, Frau G\u00f6ring-Eckardt:","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":150,"sitzung":44,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das Parlament ist kein Klamauk, Herr Gabriel!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":151,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch eine Frechheit!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":152,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Eigentlich dient sie nur dem Zweck, \u00fcber den Klamauk zu verdecken, dass Sie in der Sache unserer Meinung sind. Das wollen Sie nur nicht zugeben; das ist alles.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691093,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":154,"sitzung":44,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das ist l\u00e4cherlich! Das Parlament ist kein Klamauk, Herr Gabriel! Dann schicken Sie Ihre Parlamentarier nach Hause!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":155,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"L\u00e4cherlich!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":156,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Geschenkt!\n\nIch habe Kommissar Almunia noch einmal mitgeteilt, dass sich seine Aussage, er h\u00e4tte das von Anfang an immer gesagt, lediglich auf das Gr\u00fcnstromprivileg im alten deutschen EEG bezieht, und das haben wir auch sofort aus dem Gesetz genommen. Aber dass wir jetzt Importe sozusagen besserstellen und damit das EEG sprengen, kann man, glaube ich, nicht ernsthaft von uns erwarten.\n\nIn gut zwei Dutzend pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen unserer Mitarbeiter in Br\u00fcssel, in mehr als 30 Telefonkonferenzen und in einer Reihe von Ministergespr\u00e4chen haben wir diese beiden Forderungen in den letzten Monaten niemals geh\u00f6rt. Dieser Vorschlag der Kommission, den Importstrom von der EEG-Umlage zu befreien, ist aus unserer Sicht nicht akzeptabel. Das ist ein Irrweg, den wir nicht mitgehen k\u00f6nnen.\n\nNat\u00fcrlich brauchen wir in Europa eine Markt\u00f6ffnung. In Wirklichkeit sind wir mit diesem EEG daf\u00fcr \u00fcbrigens Pioniere in Europa. Schon der Gesetzentwurf der Bundesregierung vom April sah vor, dass wir mit unseren Nachbarn zusammenarbeiten wollen und die Ausschreibungen f\u00fcr erneuerbare Energien grenz\u00fcberschreitend \u00f6ffnen. Dies geschieht in einem ersten Schritt durch die Pilotausschreibung, und wir schlagen jetzt vor, dass wir sogar noch dar\u00fcber hinausgehen, aber das muss nat\u00fcrlich unter fairen Wettbewerbsbedingungen passieren - und \u00fcbrigens auch nur, wenn andere L\u00e4nder in ihren Systemen das Gleiche zulassen, was wir in unserem System zulassen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":157,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist -richtig!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":158,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Ansonsten zahlen deutsche Stromverbraucher f\u00fcr andere au\u00dferhalb Deutschlands, ohne dass das umgekehrt auch der Fall ist. Das kann nicht ernsthaft unser Interesse sein.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691099,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":160,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Es kann von uns auch nicht akzeptiert werden, dass bei bestehenden Anlagen der Bestandsschutz in Bezug auf die EEG-Umlage wegfallen soll. Wir haben jetzt im Gesetzentwurf vorgesehen, dass wir nach drei Jahren eine Evaluierung durchf\u00fchren. Aber seien wir ehrlich: Das ist nat\u00fcrlich keine wirklich gute L\u00f6sung, weil es Unsicherheiten schafft. Deswegen sind sich die Bundeskanzlerin und ich absolut dar\u00fcber einig, dass wir mit der neuen Kommission unmittelbar kl\u00e4ren wollen, dass es nat\u00fcrlich bei der Befreiung der Bestandsanlagen von der EEG-Umlage auch nach 2016 bleiben muss.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691101,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":162,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"In Wahrheit ist das EEG erst der Anfang all dessen, was wir in dieser Legislaturperiode schaffen m\u00fcssen. Emissionshandel, Kapazit\u00e4tsmechanismen, KWK-Novelle, Netzausbau, europ\u00e4ische Einbettung, Energieeffizienz: Das sind die einzelnen Bausteine der Energiewende, die wir wieder in ein systematisches Verh\u00e4ltnis zueinander bekommen m\u00fcssen. Das wird uns die ganze Legislaturperiode \u00fcber besch\u00e4ftigen.\n\nZu lange ist zu viel davon liegen geblieben. Deshalb wird es nach der Sommerpause gleich weitergehen. Aber ich bin sicher, dass sich die Arbeit lohnt. Saubere Energie und Klimaschutz, mehr Unabh\u00e4ngigkeit von fossilen Brennstoffen und auch die Sicherung und Schaffung industrieller Arbeitspl\u00e4tze: Das m\u00fcssen wir miteinander verbinden, und das werden wir miteinander verbinden. Wir fangen jetzt an, aber wir werden die ganze Legislaturperiode damit zu tun haben.\n\nVielen Dank an all diejenigen, die sich an den schwierigen Verhandlungen beteiligt haben.\n\nIch lade Sie herzlich ein, nicht \u00fcber das Verfahren, sondern \u00fcber die Sache zu diskutieren.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691103,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":164,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Alles Weitere werden wir nach der Sommerpause miteinander besprechen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691105,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":166,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Caren Lay hat nun f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691107,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":168,"sitzung":44,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, warum eigentlich dieser Schweinsgalopp auf den letzten Metern beim Durchpeitschen dieses Gesetzentwurfes? Der Kollege Fuchs hat das gestern in der Debatte ganz offen gesagt: Ich m\u00f6chte die deutsche Wirtschaft schonen. - Dieses Argument ist ebenso platt wie bezeichnend; denn es zeigt, dass das das einzige Prinzip ist, das der Minister und die Koalition bei der \u00dcberarbeitung dieses Gesetzentwurfes verfolgt haben.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691109,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":170,"sitzung":44,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um Arbeitspl\u00e4tze in diesem Land!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":171,"sitzung":44,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Was h\u00e4tte eigentlich geleistet werden m\u00fcssen, als sich die Regierung vorgenommen hat, das EEG zu reformieren? Sie h\u00e4tten f\u00fcr eine faire Verteilung der Kosten und f\u00fcr faire Strompreise f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher sorgen m\u00fcssen. Im Wahlkampf war die Strompreisbremse noch in aller Munde. Inzwischen streiten Koalition\u00e4re sogar ab, es sei jemals darum gegangen, die Strompreise f\u00fcr die Verbraucher zu senken. Im Ergebnis dieser monatelangen Verhandlungen k\u00f6nnen die Verbraucherinnen und Verbraucher am Ende sogar froh sein, wenn die Kosten so bleiben, wie sie derzeit sind. Das hei\u00dft im Endeffekt: Eine Strompreisbremse f\u00fcr die Verbraucher wird es nicht geben, aber eine Strompreisbremse f\u00fcr die Industrie. Das machen wir nicht mit.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691112,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":173,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ziemlich egal!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":174,"sitzung":44,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Kluge Vorschl\u00e4ge, wie die Einf\u00fchrung eines Energiewendefonds, die Absenkung der Stromsteuer - die SPD hat das noch im Wahlkampf gefordert -, sind vom Tisch. Das w\u00e4ren kluge und innovative Ideen gewesen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691115,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":176,"sitzung":44,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Und wie sieht es mit der \u00d6kologie aus? Im Kern der Reform scheint es darum zu gehen, die Erneuerbaren auszubremsen. Ja, nat\u00fcrlich: Ausbaudeckel, Ausschreibungspflicht, Direktvermarktung, die Regelungen zum negativen B\u00f6rsenpreis - auf den letzten Metern hineingeklagt -, und Schluss ist es mit der Vorfahrt f\u00fcr die Erneuerbaren.\n\nDas alles f\u00fchrt im Ergebnis dazu, dass der Sinn des EEG in sein Gegenteil verkehrt wird. Mit der Ausweitung und der Neudefinition der Industrierabatte in der Reform werden mit dem EEG zunehmend energieintensive Unternehmen subventioniert. Unter dem Label \u201e\u00d6kostromf\u00f6rderung\u201c wird heute diese, morgen jene Begehrlichkeit der Industrie mit unserer Stromrechnung gef\u00f6rdert. Das ist Etikettenschwindel. Wir lehnen ihn ab.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691117,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":178,"sitzung":44,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ich formuliere das Ganze noch vergleichsweise harmlos. Wir haben diese Woche ein Schreiben von Professor Hohmeyer bekommen, das an alle Abgeordneten gegangen ist. Darin schreibt er: Dieses Gesetz ist ein \u201eBraunkohleverstromungsgesetz\u201c und eine \u201eLex RWE\u201c. Er stellt fest: Diese Reform schafft das EEG eigentlich ab. - Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691119,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":180,"sitzung":44,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Oder nehmen wir das Thema B\u00fcrgerenergie. Es h\u00e4tte ja auch darum gehen sollen, die Marktmacht der Energieriesen zu brechen. Das Gegenteil ist der Fall. Ich stimme nun wirklich selten Kollegen der CSU zu. Aber wenn sich Herr G\u00f6ppel damit zitieren l\u00e4sst, diese Reform bevorzuge anonyme Gro\u00dfinvestoren und gef\u00e4hrde massiv eine breite B\u00fcrgerbeteiligung und eine dezentrale Stromerzeugung, dann kann ich nur sagen: Er hat einfach mal recht.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691121,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":182,"sitzung":44,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Das alles geschieht angeblich im Interesse von Arbeitspl\u00e4tzen. Ich sage hier klipp und klar: Auch die Linke will nicht alle Industrieprivilegien abschaffen; das haben wir immer gesagt, lesen Sie unsere Antr\u00e4ge dazu. Ihr Vorwurf hier ist wirklich geschenkt. Aber, Herr Gabriel, Sie selbst haben sich das Ziel gesteckt, die Industrierabatte deutlich zu reduzieren. An diesem Ziel sind Sie gescheitert. Stattdessen garantieren Sie auch noch gro\u00dfz\u00fcgigen Bestandsschutz f\u00fcr die Bereiche, die fr\u00fcher schon von CDU\/CSU und FDP privilegiert wurden. Das ist doch wirklich v\u00f6lliger Unsinn.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691123,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":184,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Es gibt H\u00e4rtefallregelungen!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":185,"sitzung":44,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen uns bis heute keine einzige Zahl nennen, wie viele Arbeitspl\u00e4tze tats\u00e4chlich gef\u00e4hrdet sind, und das im Wissen, dass in der Solarindustrie schon Zehntausende Arbeitspl\u00e4tze weggefallen sind. Das ist doch an Scheinheiligkeit \u00fcberhaupt nicht mehr zu \u00fcberbieten.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691126,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":187,"sitzung":44,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich zum Schluss kommen. Zum Thema Arbeitspl\u00e4tze: Bisher gab es den Trick, dass Unternehmen dann in den Genuss der Privilegien kommen k\u00f6nnen, wenn sie auf Leiharbeit ausweichen. Diese M\u00f6glichkeit ist ein St\u00fcck weit ausgebremst worden. Aber es bleibt der Wirtschaft das Hintert\u00fcrchen, auf Werkvertr\u00e4ge auszuweichen. Deswegen, liebe Kollegen von der SPD, liebe Gewerkschafter, stellen wir heute den Formulierungsvorschlag des DGB zur namentlichen Abstimmung, damit dieses Hintert\u00fcrchen geschlossen wird. Da k\u00f6nnen Sie n\u00e4mlich unter Beweis stellen, dass Sie es mit dem Argument von Besch\u00e4ftigung und Arbeitspl\u00e4tzen wirklich ernst meinen. Oder bauen Sie hier nur einen Pappkameraden auf, um jede Kritik der Opposition im Keim zu ersticken?\n\nVielen Dank.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691128,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":189,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Michael Fuchs das Wort.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691130,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":191,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Heute ist f\u00fcr mich eine Premiere: Ich diskutiere \u00fcber das EEG, ohne dass mir dabei gleich das Messer in der Tasche aufgeht. Das ist zum ersten Mal der Fall.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691132,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Michaela Noll [CDU\/CSU]","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691133,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":194,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Das EEG und ich: Wir haben uns in den letzten Monaten angen\u00e4hert. Genau genommen habe nicht ich mich ver\u00e4ndert, sondern das EEG hat sich ver\u00e4ndert, und zwar in einer vern\u00fcnftigen Weise.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691135,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":196,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das sagt alles \u00fcber den Entwurf!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":197,"sitzung":44,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Mehr Ehrlichkeit!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":198,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben endlich angefangen, mehr Markt und mehr Wettbewerb in das EEG einzuf\u00fcgen. Mit dieser Reform ist das auf einem guten Weg.\n\nWas wollen wir mit dieser Reform erreichen? Den Ausbau der erneuerbaren Energien wollen wir in vern\u00fcnftige Bahnen lenken. Der Minister hat die Ziele eben genannt: 2,5 Gigawatt Solarenergie, 2,5 Gigawatt Windenergie onshore, 0,85 Gigawatt Windenergie offshore und 0,1 Gigawatt bei der Biomasse. Das ist eine Menge, die unser Ziel, im Jahr 2025 den Anteil der erneuerbaren Energien auf 40 Prozent zu erh\u00f6hen, mehr als erf\u00fcllt.\n\nWir wollen aber auch den enormen Kostenanstieg d\u00e4mpfen. Das ist notwendig. Und wir wollen die Kosten der Energiewende verursachergerecht verteilen. Last, but not least wollen wir die Arbeitspl\u00e4tze in stromintensiven Unternehmen sichern. Das war notwendig. Ich gestehe, dass das Verfahren m\u00fchselig ist. Wir mussten viel arbeiten, vor allem in der letzten Woche. Wahrscheinlich mussten wir, die an dem Gesetzentwurf gearbeitet haben, noch ein St\u00fcck weit mehr arbeiten als die Opposition; denn sie hat ihn nicht gelesen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691139,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":200,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Die Besondere Ausgleichsregelung bel\u00e4uft sich auf 1,35 Cent. Die EEG-Umlage w\u00fcrde wohl bei 4,9 Cent liegen, wenn wir die Industrie nicht entlasten w\u00fcrden. Aber der Minister hat v\u00f6llig zu Recht gesagt: Das w\u00fcrde jede Menge Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland kosten. Das wollen wir nicht. Deutschland ist ein Industrieland, und das muss es auch bleiben. Wir brauchen die Grundstoffindustrie genauso wie die Hightechindustrie.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691141,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":202,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir an der Stelle einen Fehler machen, dann gef\u00e4hrdet das - das muss jeder in diesem Haus wissen - unseren Industriestandort. Ich m\u00f6chte in Deutschland keine englischen oder franz\u00f6sischen Verh\u00e4ltnisse haben, wo es ein paar gro\u00dfe Industrieunternehmen gibt, die staatlich subventioniert werden, und sobald da irgend-etwas ist, steigt der Staat mit 20 Prozent ein.\n\nMeine Damen und Herren, es macht keinen Sinn, die Diskussion jetzt auf Br\u00fcssel zu lenken.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":203,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie das mal Ihrem Minister Gabriel! Das ist doch albern!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":204,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"- H\u00f6ren Sie erst einmal zu, Herr Krischer! Ich bin noch nicht fertig. - Br\u00fcssel hat uns leider erst am letzten Montag neue Regeln zugesandt, mit denen wir in die Diskussion gehen m\u00fcssen. Der Minister hat v\u00f6llig zu Recht erkl\u00e4rt: Es kann nicht sein, dass wir Strom aus dem Ausland subventionieren sollen, aber umgekehrt unser Strom, der ins Ausland geht, nicht subventioniert wird. Hier m\u00fcssen europ\u00e4ische Regeln gefunden werden. Das geht nicht an einem Tag, und das hat mit diesem Gesetzentwurf nichts zu tun. Das werden wir unmittelbar nach der Sommerpause gemeinsam angehen.\n\nEines steht fest: Die Kostendiskussion muss gef\u00fchrt werden. In diesem Jahr subventionieren wir die erneuerbaren Energien mit rund 24 Milliarden Euro. Das ist ein gewaltiger Betrag. Wenn Sie das auf 20 Jahre hochrechnen - so lange wird im Prinzip schon so verfahren -, dann sehen Sie: Uns haben die erneuerbaren Energien bisher fast eine halbe Billion Euro gekostet.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":205,"sitzung":44,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":206,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Ich meine, das ist eine so gewaltige Summe, dass jede Einsparma\u00dfnahme \u00fcberpr\u00fcft werden muss. Man kann nicht weiter wild ausbauen, Herr Krischer, ohne \u00fcber die Kosten zu diskutieren. Eine halbe Billion Euro! H\u00e4tten wir die 24 Milliarden Euro in diesem Jahr f\u00fcr andere Ausgaben zur Verf\u00fcgung, dann h\u00e4tten wir keine maroden Schulen und wahrscheinlich auch wesentlich weniger Schlagl\u00f6cher in unseren Stra\u00dfen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691147,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":208,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Abgesehen davon bedeutet das Ganze einen gewaltigen Kaufkraftverlust f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Denn derjenige, der in seinem Haushalt f\u00fcr die erneuerbaren Energien zahlt, kann f\u00fcr das Geld nichts anderes kaufen. Das ist nun mal das Dumme, dass man einen Euro nur einmal ausgeben kann.\n\nJeder Durchschnittshaushalt, ein Haushalt mit vier Personen, zahlt heute schon 300 Euro pro Jahr f\u00fcr erneuerbare Energien. Eine Schreinerei mittlerer Gr\u00f6\u00dfe zahlt 20 000 Euro und ein Supermarkt 30 000 Euro pro Jahr an EEG-Kosten. Das will ich an dieser Stelle festhalten. Diejenigen, die am allermeisten dazu beitragen, sind die Wirtschaft, die gewerbliche Wirtschaft genauso wie die industrielle Wirtschaft. Nur wenige Unternehmen sind ausgenommen.\n\nWir m\u00fcssen die Fehlentwicklungen so schnell wie m\u00f6glich beenden, und wir m\u00fcssen das Thema Kostenverteilung angehen. Es ist richtig, dass wir gesagt haben: Auch die Eigenstromanlagen, diejenigen, die sich Eigenstromanlagen aufs Dach setzen, m\u00fcssen jetzt einen Kostenbeitrag leisten. Des Weiteren haben wir - dar\u00fcber war ich nicht sehr gl\u00fccklich; das ist einer der Punkte, die mir wehgetan haben - die Bagatellgrenze von 10 Kilowatt eingef\u00fchrt. Ich halte das f\u00fcr kritisch. Denn gerade das sind die Anlagen, die sich stark verteuernd auswirken, und zwar dadurch, dass sich immer mehr Menschen durch die Eigenstromerzeugung aus der Solidarit\u00e4t verabschieden. Jeder, der eine kleine Anlage auf dem Dach hat, spart viel Geld durch Eigenstromerzeugung: etwa 20 Cent pro Kilowattstunde. Aber gleichzeitig wird das EEG dadurch teurer, weil dann weniger Menschen die EEG-Umlage zu zahlen haben. Das wird eine heftige Verteuerung zur Folge haben, die noch st\u00e4rker sein wird als vorher; darauf m\u00fcssen wir sehr achten. Deswegen ist es richtig, dass wir festgelegt haben, dass bei Eigenstromerzeugung 30 Prozent der EEG-Umlage zu zahlen sind. Das wird bis einschlie\u00dflich 2017 auf 40 Prozent gesteigert. Das ist angebracht. Wir m\u00fcssen dringend darauf achten, dass die Entwicklung bei den Neuanlagen - nebenbei bemerkt, gilt das nur f\u00fcr Neuanlagen; Altanlagen genie\u00dfen Bestandsschutz; das haben wir von Anfang an deutlich gemacht - nicht ausufert, sodass dann nur noch sehr wenige die EEG-Umlage zahlen m\u00fcssen.\n\nDer Minister hat darauf hingewiesen, dass weitere Reformen folgen m\u00fcssen. Nach der Reform ist vor der Reform. Wir werden uns in dieser Legislaturperiode mit dem EEG intensiv befassen, genauso wie mit dem Netzausbau; denn die Netze m\u00fcssen das abbilden, egal wo in der Republik erneuerbarer Strom erzeugt wird. Wir m\u00fcssen Hochspannungsleitungen und Verteilnetze bauen. Es ist vollkommen richtig, dass wir im Koalitionsvertrag beschlossen haben, die Einspeiser an den Netzkosten zu beteiligen. Jeder, der einspeist, muss an den Netzumlagen beteiligt werden; denn wir haben allein beim Netzausbau noch einen Betrag von \u00fcber 40 Milliarden Euro zu bew\u00e4ltigen. Das kann nicht ausschlie\u00dflich \u00fcber die Stromkunden finanziert werden.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691149,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":210,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Michael Fuchs (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Alle Einspeiser, auch die Betreiber von Photovoltaik- und Windanlagen, sind einzubeziehen. Das werden wir als N\u00e4chstes gesetzlich angehen. Wir werden darauf achten, dass die Kosten nicht weiter aus dem Ruder laufen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691151,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":212,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort dem Kollegen Oliver Krischer f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":213,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Fuchs, ich bin Ihnen dankbar, dass Sie so klar gesagt haben, worum es heute geht, n\u00e4mlich dass diese EEG-Novelle nichts anderes als eine Abbruchveranstaltung f\u00fcr die Erneuerbaren ist. Danke f\u00fcr diese klare Aussage! Das zeigt allen, worum es hier geht.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691154,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":215,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Bundesminister Gabriel, wenn in der EU-Kommission Unsinn gedacht oder gefordert wird, dann haben Sie uns selbstverst\u00e4ndlich an Ihrer Seite, damit der Ausbau der erneuerbaren Energien weitergehen kann. Aber darum geht es gar nicht. Nicht Herr Almunia ist das Problem. Sigmar Gabriel ist die Abrissbirne, die die erneuerbaren Energien in diesem Land kaputt macht; darum geht es. Das ist das Problem.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691156,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":217,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe in den letzten Wochen und Monaten Dutzende Erfolgsmeldungen geh\u00f6rt: Man sei sich mit der EU-Kommission einig. Es wurde abgefeiert rauf und runter. Der tolle Wirtschaftsminister! - Nun steht er vor dem Scherbenhaufen seiner Politik, da bestimmte Dinge offensichtlich nicht gekl\u00e4rt sind. Aber ich frage mich: Wo ist eigentlich Herr Oettinger? Deutschland hat einen Energiekommissar, der eigentlich der H\u00fcter der Vertr\u00e4ge und der Erneuerbaren-Richtlinie ist, die das EEG abdeckt. Aber nirgendwo kann ich vernehmen, dass Herr Oettinger f\u00fcr die deutschen Interessen und die deutsche Energiewende k\u00e4mpft. Stattdessen erleben wir einen Wanderprediger, der Fracking, Atomkraft und Kohle fordert, aber nichts f\u00fcr die deutsche Energiewende. Dass Sie diesem Herrn nun auch noch eine Laufzeitverl\u00e4ngerung geben, zeigt, wo Sie in der Energiepolitik stehen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691158,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":219,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"An einem Punkt kann ich Herrn Almunia schon verstehen. Dass er fragt, warum der Betreiber einer Photovoltaikanlage oder einer dezentralen Anlage zur Kraft-W\u00e4rme-Kopplung Sonnensteuer zahlen soll, w\u00e4hrend der Betreiber eines klimasch\u00e4dlichen Kohlekraftwerks das nicht tun muss, ist v\u00f6llig berechtigt.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691160,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":221,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Die Sonnensteuer ist keine Erfindung der EU-Kommission, sondern eine Erfindung der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-fuchs","sequence":222,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Michael Fuchs [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Michael Fuchs","speaker_fp":"michael-fuchs","speaker_key":"1826","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Erfindung der Gr\u00fcnen!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":223,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie Herrn Almunia die Argumente wegnehmen wollen, dann sollten Sie diese Sonnensteuer, diesen Unsinn versenken; denn das macht \u00fcberhaupt keinen Sinn. Das w\u00fcrgt die Photovoltaik und die dezentrale Kraft-W\u00e4rme-Kopplung ab. Das w\u00fcrgt also genau das ab, was wir eigentlich f\u00fcr die Energiewende und eine nachhaltige Energieversorgung brauchen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691164,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":225,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Die Sonnensteuer ist der eigentliche Grund f\u00fcr das Tohuwabohu, f\u00fcr das Chaos, das wir in den letzten Tagen hatten. Da gab es n\u00e4mlich Zoff in der Gro\u00dfen Koalition, weil die Union und manche Teile der SPD pl\u00f6tzlich gemerkt haben, dass auch die Industrie belastet wird. Dann haben Sie sich etwas ganz Schlaues ausgedacht: Vorne schreiben Sie in das Gesetz, dass alle eine EEG-Umlage in H\u00f6he von 40 Prozent, Sonnensteuer, zahlen sollen. Hinten, zu Artikel 13 - Kraft-W\u00e4rme-Koppelung -, der \u00fcbrigens auf den f\u00fcnf Seiten am Anfang nicht erw\u00e4hnt wird, kommt dann die Kompensation f\u00fcr die Industrie. Es geht doch nicht, dass Sie einen Teil wieder ausnehmen. Der B\u00e4cker soll zahlen, die Industrie wird hinten wieder ausgenommen. Das ist Ihre Politik. Das ist nicht nur himmelschreiend ungerecht, es ist auch noch b\u00fcrokratischer Irrsinn, wenn ich das Geld von einer Tasche in die andere stecke.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691166,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":227,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Diese Sonnensteuer ist die Dobrindt\u2019sche Ausl\u00e4ndermaut in der Energiepolitik. Das werden Sie sich vorhalten lassen m\u00fcssen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691168,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691169,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":44,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Meine G\u00fcte!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":230,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt in der Tat einen Punkt in der EEG-Novelle, der positiv ist: Das sind die Regelungen zur Windenergie. Aber das ist nicht das Ergebnis der Politik von Sigmar Gabriel und der Gro\u00dfen Koalition, sondern sieben gr\u00fcne L\u00e4nderminister haben durchgesetzt, dass der Ausbau der Windenergie weitergehen kann. Das, meine Damen und Herren, schreiben Sie sich ins Stammbuch!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691171,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691172,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":44,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Das glauben Sie doch selber nicht!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":233,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Klientelpolitik!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":234,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen auch: Das k\u00f6nnen Sie ganz offensichtlich nicht akzeptieren, und das best\u00e4tigt auch die Schreierei von Herrn Pfeiffer.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":235,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pfeiffer schreit nicht!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":236,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann legen Sie uns heute ein weiteres Gesetz vor, n\u00e4mlich die Lex Seehofer. Danach sollen pauschale Abst\u00e4nde f\u00fcr Windenergieanlagen in ganz Deutschland eingef\u00fchrt werden, ein Novum, eine Absurdit\u00e4t. Das ist so absurd, dass Sie in der Anh\u00f6rung im Umweltausschuss nicht einmal Sachverst\u00e4ndige gefunden haben, sondern Antiwind-BIs einladen mussten. Das ist eine Schande. Es sollte Ihnen die Schamr\u00f6te ins Gesicht treiben, dass Sie hier ein solches Gesetz beschlie\u00dfen. Das geht \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691177,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":238,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie, Herr Gabriel, reden viel \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze. Das haben Sie auch eben wieder getan. Ja, das ist richtig, man muss \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze in der energieintensiven Industrie reden. Aber ich habe den Eindruck, dass da, wo der Organisationsgrad der IG BCE nicht hoch ist oder die IG BCE nicht vorhanden ist, f\u00fcr Sie schlechte Arbeitspl\u00e4tze sind. Sie verlieren kein Wort dar\u00fcber, dass Sie Zehntausende von Arbeitspl\u00e4tzen in der Branche der Erneuerbaren vernichten. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich gerne einmal von Ihnen ein Wort h\u00f6ren.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691179,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":240,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wir alle gucken ja im Moment die Fu\u00dfball-WM. Auf der Bandenwerbung sieht man: Yingli Solar, inzwischen Weltmarktf\u00fchrer f\u00fcr Solarenergie, eine Technik, die noch vor wenigen Jahren in Deutschland beheimatet war. Wenn es so weitergeht mit der Gabriel\u2019schen Politik, dann wird bei der n\u00e4chsten WM nicht nur Yingli Solar auf der Bandenwerbung stehen, sondern auch Yingli Wind und Yingli Biogas; denn Sie treiben diese Branchen mit Ihrer Politik aus dem Land. Dazu h\u00f6re ich von Ihnen gar nichts.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691181,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":242,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich muss ehrlich sagen: Ich habe in den letzten Tagen bemerkt, dass Sie beim Thema Arbeitspl\u00e4tze offensichtlich noch etwas ganz anderes im Kopf haben:","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":243,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":244,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"nicht nur die Arbeitspl\u00e4tze in der Industrie oder bei den Erneuerbaren, sondern auch Arbeitspl\u00e4tze im Beamtenapparat von Sigmar Gabriel.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":245,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Ach Gott!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":246,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie schaffen eine besondere Ausgleichsregelung, die ein solches B\u00fcrokratiemonster ist, dass wir 108 Beamte brauchen, alleine um die Antr\u00e4ge abzuarbeiten - 60 neue Planstellen f\u00fcr das, was Sie hier geschaffen haben. Das zahlen die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691187,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":248,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, darf der Kollege Lengsfeld Ihnen eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":249,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Gerne.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":250,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":251,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Krischer, vielen Dank, dass Sie sich meiner Frage stellen. Ich bin Abgeordneter des Wahlkreises Berlin-Mitte. Meine W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, die Mieter in den Wohnquartieren ganz in der N\u00e4he, zahlen jedes Jahr f\u00fcr die Folgen der EEG-Umlage. Ich wiederhole die Zahlen und stelle eine ganz einfache Frage.\n\nDie Subventionen betragen 24 Milliarden Euro pro Jahr. Ich entnehme Ihrem Vortrag, dass Sie der Meinung sind, dass das noch nicht genug ist, dass das in die richtige Richtung geht und dieser Betrag weiter steigen soll. Wo ist denn Schluss? Reichen Ihnen diese 24 Milliarden Euro pro Jahr nicht aus? Wie soll das weitergehen: 30 Milliarden Euro, 35 Milliarden Euro? Nennen Sie mir bitte eine ehrliche Zahl. Was verlangen Sie, was die Mieterinnen und Mieter unter anderem in meinem Wahlkreis in den n\u00e4chsten Jahren noch leisten sollen?","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691192,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":253,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege, f\u00fcr diese Frage. - Ihre Mieterinnen und Mieter und die anderen Bewohner Ihres Wahlkreises in Berlin-Mitte zahlen viel Geld f\u00fcr die Folgen der Atomkraft. Sie m\u00fcssten noch mehr zahlen, wenn wir neue Kohlekraftwerke bauen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691194,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691195,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":44,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_fp":"von-der-cdu-csu-und-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu:spd","text":"Oh!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":256,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie zahlen f\u00fcr die Folgen des Klimawandels. Diese Kosten sind um Gr\u00f6\u00dfenordnungen h\u00f6her als die Kosten, \u00fcber die wir reden. Wir bekommen f\u00fcr das Geld eine nachhaltige Energieversorgung. Wenn wir das mit Kohle oder Atom machen w\u00fcrden: Gucken Sie einmal nach Gro\u00dfbritannien! Dort wird in neue Atomkraftwerke investiert. Da ist jede Photovoltaik- und jede Windkraftanlage - vorbildlich - g\u00fcnstiger, deutlich bezahlbarer.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691197,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":44,"speaker":"Wolfgang Tiefensee [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Nennen Sie den Betrag, nach dem er gefragt hat!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":258,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie kommen ja aus Berlin. Fahren Sie nach Marzahn - ich wei\u00df nicht, ob Sie dort hinkommen; ich habe mir das angesehen. Dort gibt es ein wundersch\u00f6nes Mieterstrommodell, ein Modell, bei dem erneuerbare Energien kosteng\u00fcnstig an die Mieter geliefert werden.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":259,"sitzung":44,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Antworten Sie ihm doch mal!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":260,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Ein solches Modell wird in Zukunft nicht mehr m\u00f6glich sein. Das genau macht Ihre EEG-Novelle kaputt: Die direkte Vermarktung, dass erneuerbarer sauberer Strom zu Mieterinnen und Mietern, zu den schw\u00e4cheren Teilen der Gesellschaft gebracht wird - das verhindern Sie mit Ihrer Politik.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691201,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":262,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Denn Sie f\u00fchren - Herr Kollege, Sie h\u00e4tten sich damit vielleicht mal besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen - eine verpflichtende Direktvermarktung ein. Diese f\u00fchrt dazu, dass der Strom ausschlie\u00dflich auf der B\u00f6rse verramscht wird. Es werden nicht Verbraucherinnen und Verbraucher zueinander gebracht, sondern es wird am Ende alles nur teurer gemacht. Das ist ein weiteres Argument gegen diese EEG-Novelle.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691203,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":264,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, Sie legen hier eine EEG-Novelle vor, die die Erneuerbaren ausbremst, die Bioenergien abw\u00fcrgt, die Solarenergie \u00fcber die Sonnensteuer unwirtschaftlich macht, den Ausbau der Windenergie \u00fcber die Lex Seehofer zerst\u00f6rt und mit v\u00f6llig unausgegorenen Ausschreibungs- und Vermarktungsmodellen das, was die Energiewende auszeichnet, n\u00e4mlich die B\u00fcrgerenergie, kaputt macht. Sie laden die Kosten einseitig bei den Verbrauchern ab. Nichts ist aus dem Versprechen geworden, dass die Kosten f\u00fcr die Verbraucher um 1 Milliarde Euro sinken sollen, wie uns Herr Gabriel gesagt hat. Sie zerst\u00f6ren damit das wirksamste Klimaschutzinstrument, das Deutschland noch hat.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":265,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Die Gr\u00fcnen also!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":266,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine klimafreundliche und nachhaltige Energieversorgung.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691207,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":44,"speaker":"Wolfgang Tiefensee [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Und teure!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":268,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Diese EEG-Novelle ist kein Beitrag dazu. Deshalb werden Sie unsere Zustimmung daf\u00fcr nicht bekommen. Bitte haben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691209,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":270,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Hubertus Heil ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691211,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":272,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will feststellen, dass es trotz der Auseinandersetzungen in der Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte und in dieser Debatte in diesem Hohen Hause Gott sei Dank doch einen Konsens gibt: Wir alle wollen, dass die Energiewende zum Erfolg gef\u00fchrt wird. Wenn wir \u00fcber die Energiewende reden - ich sage, das ist der Unterschied zu der Situation von vor 15 Jahren -, dann reden wir zum einen \u00fcber den Ausstieg aus der Atomkraft - den stellt niemand mehr in Frage; das ist ein gro\u00dfer Erfolg - und zum zweiten \u00fcber sehr ehrgeizige Klimaschutzziele. Ich kann nicht verstehen, dass sich die Gr\u00fcnen nicht einfach einmal freuen, dass das, was Gr\u00fcndungsmythos ihrer Partei ist, inzwischen Allgemeingut ist. Wir sind in diesem Hohen Hause nicht auseinander, was die Ziele an dieser Stelle betrifft.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":273,"sitzung":44,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Weil Sie sie schlecht machen, Herr Heil!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":274,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Aber, Herr Krischer, eines will ich Ihnen auch deutlich sagen: Mit Ihrem Redebeitrag haben Sie sich aus einer seri\u00f6sen Debatte um die Reform der erneuerbaren Energien vollst\u00e4ndig verabschiedet.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691215,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":276,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Ich will Ihnen das anhand von zwei Beispielen belegen.\n\nErstens. Wir k\u00f6nnen \u00fcber vieles diskutieren. Br\u00fcssel hat uns am Montag etwas unterzujubeln versucht,","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":277,"sitzung":44,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Das b\u00f6se Br\u00fcssel!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":278,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"was nicht Teil dieses Gesetzes ist, n\u00e4mlich das EEG-System in Deutschland zu sprengen, indem \u00fcber die deutsche EEG-Umlage ausl\u00e4ndischer sogenannter gr\u00fcner Strom, der in der Regel Atom- und Braunkohlestrom ist, bezahlt werden soll. Was ich nicht verstehen kann, ist, dass Gr\u00fcne sich hier mit diesem Klamauk zu Verb\u00fcndeten von Feinden des EEG in Br\u00fcssel machen, von Feinden der Energiewende. Das hat mit seri\u00f6ser gr\u00fcner Politik nichts mehr zu tun, Herr Krischer.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691219,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":280,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Wir versuchen in der Koalition, Energiepolitik im Interesse des Gemeinwohls dieses Landes zu organisieren. Sie machen sich zum Anwalt von Partikularinteressen, von einzelnen wirtschaftlichen Interessen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691221,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691222,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":283,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht das, was fr\u00fcher dem moralischen Anspruch der Gr\u00fcnen entsprach. Sie begeben sich in die Nische. Damit verabschieden Sie sich aus einer seri\u00f6sen Debatte, Herr Krischer.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691224,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":285,"sitzung":44,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das wissen Sie viel besser, Herr Heil!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":286,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Sie machen sich hier zum verl\u00e4ngerten Arm von Einzelverb\u00e4nden. Jeder hat in diesem Zusammenhang berechtigte \u00f6konomische Interessen.\n\nAber lassen Sie uns einmal \u00fcber die EEG-Umlage reden, und zwar anhand von Zahlen. 24 Milliarden Euro im Jahr w\u00e4lzen wir zur F\u00f6rderung des Ausbaus erneuerbarer Energien um. Ich sage: Das EEG ist vom Grunde her ein richtiges Gesetz zur Markteinf\u00fchrung erneuerbarer Energien gewesen - mit gro\u00dfen Erfolgen; ihr Anteil liegt jetzt bei 25 Prozent. Aber zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, zu sagen, wie sich die Kosten verteilen. Von diesen rund 24 Milliarden Euro, die wir Jahr f\u00fcr Jahr in der Volkswirtschaft zum Ausbau erneuerbarer Energien umw\u00e4lzen, tragen die Verbraucherinnen und Verbraucher in diesem Land etwa 7 Milliarden Euro. 7 Milliarden Euro zahlt die gewerbliche Wirtschaft und ungef\u00e4hr 7 Milliarden Euro die Industrie; die Landwirtschaft kommt noch hinzu. Das hei\u00dft, es gibt im Gegensatz zu dem, was Sie erz\u00e4hlen, eine Belastung der Industrie; diese ist nicht vollst\u00e4ndig befreit. Es gibt auch eine Belastung des Gewerbes und ebenso der privaten Verbraucher. Diese Belastung f\u00e4llt auch in den n\u00e4chsten Jahren nicht weg - das muss man einmal ganz offen sagen -, weil die Zusagen f\u00fcr die Einspeiseverg\u00fctung bei Bestandsanlagen f\u00fcr 20 Jahre bestehen bleiben. Wenn man aber die Akzeptanz der Energiewende nicht gef\u00e4hrden will, Herr Krischer, dann muss man beim Zubau im Bereich der erneuerbaren Energien f\u00fcr mehr Kosteneffizienz sorgen. Sie haben kein Wort gesagt,","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":287,"sitzung":44,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Kein Wort!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":288,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"wie Sie zu mehr Kosteneffizienz beitragen wollen. Auch deshalb verabschieden Sie sich aus einer seri\u00f6sen Debatte.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691229,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":290,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Worum geht es? Das Erneuerbare-Energien-Gesetz muss reformiert werden. Wer die Energiewende will, der muss jetzt zur Reform bereit sein. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass die Erneuerbaren planbar ausgebaut werden. Ich bin froh, dass den Ausbaukorridoren, die wir mit den L\u00e4ndern vereinbart haben, in den gesetzgeberischen Verhandlungen entsprochen wird. Wir wollen die Energiewende nicht ausbremsen - auch das ein St\u00fcck Propaganda seitens der Gr\u00fcnen -, sondern werden den Anteil der erneuerbaren Energien bis 2025 auf 40 bis 45 Prozent ausbauen. Ich kann nicht verstehen, Herr Krischer - denn wir sind uns hier mit vielen Gr\u00fcnen in den Bundesl\u00e4ndern, die an diesem Erfolg mitgearbeitet haben, einig -, warum Sie das hier infrage stellen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":291,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wir sehen das aber anders!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":292,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen und werden daf\u00fcr sorgen, dass Deutschland Industrienation bleibt, von der Grundstoffindustrie \u00fcber den produzierenden Mittelstand bis hin zu den kleinen Unternehmen. Diese Wertsch\u00f6pfungskette hat keine andere Volkswirtschaft in Europa. Wer diese Wertsch\u00f6pfungskette haben will, der muss auch etwas daf\u00fcr tun, dass die Grundstoffindustrie, die im internationalen Wettbewerb steht und die vom Prozess her sehr hohe Energiekosten hat - ob Stahlwerke, ob chemische Industrie, ob aluminiumverarbeitende Industrie oder andere -, auch bestehen kann. Deshalb war es richtig - und das ist ein Riesenverdienst -, dass der Bundeswirtschaftsminister im Clinch mit Br\u00fcssel in den vergangenen Monaten daf\u00fcr gesorgt hat, dass wir hier eine gute Regelung hinbekommen haben, um im internationalen Wettbewerb industrielle Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland zu halten. Diese Koalition und dieser Minister lassen Deindustrialisierung in Deutschland nicht zu; das ist eine gute und wichtige Nachricht.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691233,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":294,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Wir werden und wollen mit diesem EEG in eine neue Ordnung am Strommarkt \u00fcberleiten, in ein neues Strommarktdesign. Auch das ist wichtig, damit wir die Energiewende zum Erfolg f\u00fchren. Es waren und sind harte Gespr\u00e4che, was die EEG-Reform betrifft; gar keine Frage. Es sind nach wie vor anstrengende Debatten in den n\u00e4chsten Jahren zu f\u00fchren. Aber ich glaube, es lohnt sich. Die Energiewende zum Erfolg zu f\u00fchren, wirtschaftlich, \u00f6kologisch und sozial, das ist das Ziel dieser Koalition.\n\nWir machen uns Schritt f\u00fcr Schritt daran, hier Planungs- und Investitionssicherheit zu schaffen; denn das ist in den letzten Jahren durch viele erratische Z\u00fcge in der Energiepolitik infrage gestellt worden. Jetzt m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass da Grund hineinkommt, damit die Energiewende zum Erfolg wird, damit Kosteneffizienz und Berechenbarkeit vorhanden sind, damit Planungs- und Investitionssicherheit tats\u00e4chlich gew\u00e4hrt werden. F\u00fcr all das sorgt dieses EEG.\n\nWie viele haben \u00fcber dieses EEG diskutiert und an seinem Zustandekommen mitgewirkt! Wie viele Einzelinteressen sind vorgetragen worden! Es ist in einer Demokratie vollkommen berechtigt, dass jeder Einzelne seine Interessen vortr\u00e4gt. Aber unsere Aufgabe hier im Deutschen Bundestag ist es nicht, alle Einzelinteressen zu verwirklichen; denn das Gesamtinteresse ist nicht die Summe aller Einzelinteressen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":295,"sitzung":44,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Nur der von RWE und Eon!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":296,"sitzung":44,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Nach Abw\u00e4gung dessen, was notwendig ist, haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass tats\u00e4chlich das Gesamtinteresse ber\u00fccksichtigt wird.\n\nIch will auch etwas zum Thema Eigenstrom sagen. Wir haben uns daf\u00fcr eingesetzt, dass es dabei bleibt, dass Bestandsanlagen f\u00fcr Eigenstrom dauerhaft nicht mit der EEG-Umlage belastet werden; denn der Gesetzgeber hat in der Vergangenheit entsprechende Zusagen gemacht. Damit ging keine einfache Diskussion einher; in Meseberg gab es dazu andere Vorstellungen. Ich finde es richtig, dass wir Bestandsschutz gew\u00e4hrleisten. Das betrifft private, gewerbliche und industrielle Eigenverstromung.\n\nWir haben aber auch gesagt: Wir wollen im Hinblick auf den Neubau von Eigenverstromungsanlagen eine behutsame Einbeziehung und eine einheitliche Behandlung derjenigen, die zubauen. Das ist deshalb wichtig, weil es in diesem Land immer Menschen geben wird, die gar keine Gelegenheit haben, Eigenstrom zu erzeugen, die die EEG-Umlage aber f\u00fcr andere mit zahlen w\u00fcrden, wenn immer mehr Menschen, die zur Eigenstromerzeugung in der Lage sind, in diese Form der Stromerzeugung fl\u00fcchten. Insofern ist eine einheitliche Heranziehung des Eigenstroms in die EEG-Umlage, wie ich finde, immer noch behutsam, gerechtfertigt und richtig.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch etwas in Richtung Br\u00fcssel sagen. Richtig ist: Es gibt ein Beihilferecht, an das wir uns halten m\u00fcssen. Es gibt Umwelt- und Beihilfeleitlinien, die wir besprochen haben und an die wir uns mit diesem Gesetz halten. Aber es ist nicht in Ordnung, wenn in Br\u00fcssel versucht wird, eine Mikrosteuerung der deutschen Energiewende vorzunehmen, weil einigen dort unser Weg nicht passt. Die Auseinandersetzung dar\u00fcber mit Br\u00fcssel m\u00fcssen wir im Interesse dieses Landes bestehen. Meine Damen und Herren, wir werden sie bestehen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691237,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":298,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691239,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":300,"sitzung":44,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dies ist ein schwarzer Freitag f\u00fcr die erneuerbaren Energien. Dies ist vor allem ein schwarzer Tag f\u00fcr die B\u00fcr-ger-energien und f\u00fcr die dezentrale Energiewende. Die Bundesregierung nennt dieses Gesetz eine EEG-Reform. In Wirklichkeit ist es die Beerdigung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691241,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":302,"sitzung":44,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Das EEG hat zu einem so gro\u00dfen Wachstum der Erneuerbaren gef\u00fchrt, dass die vier gro\u00dfen Stromkonzerne um ihre Marktmacht bangen. Doch die Stromkonzerne wissen, wie sie ihre Macht sichern und haben daf\u00fcr ziemlich viel Lobbyarbeit betrieben; das zum Thema Einzelinteressen. So kam es, dass das Dogma jetzt hei\u00dft: Markteinf\u00fchrung der erneuerbaren Energien. Die Erneuerbaren seien nun erwachsen geworden. Es hei\u00dft, sie seien reif f\u00fcr den Markt. \u201eSchluss mit Starthilfe\u201c, sagen Sie und werfen die Erneuerbaren auf den Basar.\n\nSie, Herr Gabriel, haben vor kurzem hier gestanden und sich selbst gelobt f\u00fcr Ihre ach so erfolgreichen Verhandlungen mit Herrn Almunia; ich kann mich daran noch erinnern. Ich verstehe, dass Sie sich jetzt durch weitere Forderungen aus Br\u00fcssel gedem\u00fctigt f\u00fchlen. Sie sagen: Br\u00fcssel will das EEG zerst\u00f6ren. Aber wir meinen, Sie selbst zerst\u00f6ren das EEG mit dieser Reform.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691243,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":304,"sitzung":44,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Sie wollen doch mit einer schnellen und rigiden Direktvermarktung und mit Ausschreibungen die Marktliberalisierung und gehen dabei weit \u00fcber die Forderungen aus Br\u00fcssel hinaus. Denn die EU beschreibt eindeutig Ausnahmen - zum Beispiel hohe Kosten -, die uns von der EU-Vorschrift frei machen. Die EU erm\u00f6glicht, Ausschreibungen auf bestimmte Technologien wie Offshorewind zu beschr\u00e4nken. Das macht Sinn. Sie ignorieren die Erfahrungen aus Gro\u00dfbritannien, Irland, Portugal und Luxemburg, wo Ausschreibungen wieder abgeschafft wurden, weil sie misslungen waren. In Frankreich hat die letzte Ausschreibung neun Jahre gedauert, wie ich vor kurzem geh\u00f6rt habe.\n\nMag sein, dass Sie in manchen Dingen standhaft gegen\u00fcber Br\u00fcssel gewesen sind. Aber dass Sie ausgerechnet die Bestandsanlagen im Eigenverbrauch vor Br\u00fcssel sch\u00fctzen, die zu \u00fcber 90 Prozent fossilen Strom erzeugen, das ist wahrlich keine Heldentat.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691245,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":306,"sitzung":44,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Fossile Eigenstromanlagen wie die Braunkohletagebaue sind wieder fein raus. Ich nenne einmal schnell die Zahlen: Tagebaue sparen 250 Millionen Euro, Braunkohlekraftwerke 630 Millionen Euro durch die Befreiung von der EEG-Umlage. Das besagt eine Studie des BUND. Wir reden da nicht \u00fcber Peanuts. Dabei haben Sie doch selbst vor kurzem ganz anders argumentiert, n\u00e4mlich dass Kohlestrom nat\u00fcrlich in die Umlage einbezogen werden m\u00fcsse. Sie haben abends schon vergessen, was Sie morgens noch mit Nachdruck gefordert haben, Herr Gabriel. Hier hat sich die Lobby durchgesetzt, die Sie auch in den Reihen der SPD sitzen haben.\n\nDazu kommt noch, dass Sie in den Koalitionsverhandlungen dem Wahlk\u00e4mpfer Seehofer einen Sonderweg bei der Windkraft versprochen haben. Der hat mit einer vollkommen unvern\u00fcnftigen Abstandsregelung Stimmen bei den Windkraftgegnern eingefangen, und er hat sich durchgesetzt. Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit in den L\u00e4ndern ist absolut dagegen - wir haben das auch in der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt -; aber er hat sich durchgesetzt. Es ist einfach grober Unfug - das sagen mir auch viele CSU-Mitglieder in Bayern; aber nicht einmal darauf h\u00f6ren Sie -, weil es mit einer ambitionierten Energiewende gar nichts zu tun hat, wenn Bayern und Sachsen die Windkraft v\u00f6llig zum Erliegen bringen. Das werden wir dann sehen.\n\nDas EEG war bislang ein Segen f\u00fcr die Energiewende. Die Bundesregierung macht es unserer Meinung nach zu einem Schreckgespenst f\u00fcr die Erneuerbaren und die B\u00fcrgerenergien. Als Linke werden wir weiter gegen die Marktmacht von RWE, Eon, Vattenfall und EnBW und f\u00fcr eine Stromwirtschaft in B\u00fcrgerhand k\u00e4mpfen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691247,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":308,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Kollege Joachim Pfeiffer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691249,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":310,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man hier den Linken und den Gr\u00fcnen zuh\u00f6rt, dann meint man, das Endziel aller Bem\u00fchungen sei die dauerhafte Erhaltung des EEG, das EEG sei Selbstzweck und Ziel der Bem\u00fchungen. Ich glaube, da haben Sie etwas falsch verstanden. Ziel unseres Umbaus der Energieversorgung ist, die Energieeffizienz zu erh\u00f6hen, den Energieverbrauch um 50 Prozent bis 2050 und um 20 Prozent bis 2020 zu senken. Ziel unserer Energiepolitik ist es, die Dekarbonisierung der deutschen Wirtschaft und der deutschen Energieversorgung voranzutreiben und 80 Prozent CO2-Emissionen bis 2050 einzusparen. Das sind unsere Ziele. Der Rest an Energie, den wir dann noch ben\u00f6tigen, soll durch erneuerbare Energien gedeckt werden, nicht nur im Strom-, sondern auch im Geb\u00e4ude- und W\u00e4rmebereich sowie bei der Mobilit\u00e4t. Das sind die Ziele. Um diese Ziele zu erreichen, ist das EEG nur ein Instrument von \u00fcber 60 Instrumenten, die im Energiekonzept angelegt sind.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691251,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":312,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Welches Energiekonzept?","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":313,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Der Ausbau der erneuerbaren Energien - die Zahlen wurden genannt - ist \u00fcberaus erfolgreich. Wir haben in der Vergangenheit, was den mengenm\u00e4\u00dfigen Ausbau anbelangt, immer alle Ziele, alle Korridore weit \u00fcbertroffen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":314,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":315,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden auch die Ausbaupfade, die jetzt im Koalitionsvertrag festgelegt sind, locker erreichen, wenn nicht gar \u00fcbertreffen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":316,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":317,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Da sind wir uns alle einig. Aber wir sind uns nicht darin einig, dass wir das zu den h\u00f6chsten Kosten machen sollen, so wie das die Linken und die Gr\u00fcnen heute zum wiederholten Mal hier fordern.\n\nHerr Krischer, Sie haben vorhin die Maske fallen lassen. Sie haben davon gesprochen, wir w\u00fcrden hier eine Abbruchveranstaltung f\u00fcr die erneuerbaren Energien machen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":318,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Waren Sie schon mal in Unternehmen der Erneuerbaren-Branche?","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":319,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Zwei S\u00e4tze sp\u00e4ter haben Sie gesagt, dass die gr\u00fcnen Landesminister und der gr\u00fcne Ministerpr\u00e4sident mit dazu beigetragen haben, dass im EEG, so wie es heute vorliegt, das Referenzertragsmodell f\u00fcr Wind unn\u00f6tig verteuert wurde. Sie betreiben Klientel- und Lobbypolitik -","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691260,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":321,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Klientel- und Lobbypolitik f\u00fcr Renditej\u00e4ger und Renditeabzocker, und zwar unn\u00f6tig.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":322,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen das nur schlechter machen!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":323,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben Ihnen genug Beispiele dargelegt, ganz praktische Beispiele, auch von Kollegen hier, die sich mit dem Thema befassen, und diese Beispiele zeigen, wie durch unn\u00f6tige Kosten, unn\u00f6tig hohe Renditen, die der Stromverbraucher zu zahlen hat, der Erneuerbaren-Ausbau unn\u00f6tig teuer wird.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691264,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":325,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben die Industrie angesprochen. Wer hat daf\u00fcr gesorgt, dass in der Vergangenheit bei der Photovoltaik, wo es notwendig gewesen w\u00e4re, die notwendigen F\u00f6rderk\u00fcrzungen nicht in einem solchen Umfang erfolgt sind, dass die deutsche Industrie wettbewerbsf\u00e4hig bleibt?","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":326,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ihr regiert doch seit neun Jahren!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":327,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat das s\u00fc\u00dfe Gift der Subvention genommen und damit ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit gegen\u00fcber chinesischen Herstellern verloren und ist ins Hintertreffen geraten.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691268,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":329,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Ihre Lobbypolitik, die Sie in den letzten Jahren betrieben haben.\n\nBei dem Ausbau der erneuerbaren Energien wollen wir die Kostendynamik stoppen. Was machen wir? Wir verbessern die Marktintegration. Wir f\u00fchren die Erneuerbaren schneller in den Markt, als es vorgesehen war. Wir f\u00fchren die Direktvermarktung verpflichtend f\u00fcr alle Anlagen ab 500 Kilowatt zum 1. August ein. Wir f\u00fchren die Direktvermarktung f\u00fcr alle Anlagen \u00fcber 100 Kilowatt ab 1. Januar 2016 ein. Das bringt die erneuerbaren Energien schneller an den Markt. Damit schaffen wir es, ab 2017 europakompatibel zu sein. Das ist die n\u00e4chste Herausforderung. Mit dem heutigen Schritt erreichen wir nicht das Endziel. Das ist vielmehr ein Schritt beim Marathonlauf zum Umbau der Energieversorgung. Ein weiterer Schritt wird sein, dass wir das Strommarktdesign und den weiteren Ausbau der Erneuerbaren so gestalten, dass sie zueinander passen; das ist heute angeklungen. Auch das ist nur ein erster Schritt. Wenn wir es mit dem europ\u00e4ischen Binnenmarkt f\u00fcr Energie ernst meinen, dann m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich auch einen Binnenmarkt f\u00fcr Energie bei den erneuerbaren Energien und den Stromm\u00e4rkten schaffen. Das wird unsere zuk\u00fcnftige Herausforderung sein. Wir sind mit diesem Zwischenschritt nicht am Ende; aber er stellt eine wichtige Wegmarke dar.\n\nWir haben in den parlamentarischen Beratungen daf\u00fcr gesorgt, dass Bestandsschutz - den f\u00fchren Sie ja immer so gerne an - f\u00fcr Anlagen zur Gewinnung von Biomasse und Biomethan gilt. Mit der Besonderen Ausgleichsregelung haben wir das EEG europafest gemacht. Die energieintensiven Unternehmen haben jetzt Planungs-sicherheit f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre. Das BAFA kann die Bescheide f\u00fcr die Entlastung der energieintensiven Unternehmen und damit f\u00fcr die Sicherung der Wertsch\u00f6pfungskette und der Arbeitspl\u00e4tze in der deutschen Industrie erlassen. Deshalb verabschieden wir heute dieses Gesetz und deshalb wird dem auch der Bundesrat nach allem, was ich h\u00f6re, Herr Krischer, unter gr\u00fcner Beteiligung in der \u00fcbern\u00e4chsten Woche zustimmen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":330,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das ist ein Einspruchsgesetz! Er kann dem nicht zustimmen!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":331,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Das Gesetz kann offensichtlich gar nicht so schlecht sein; sonst w\u00fcrden der gr\u00fcne Ministerpr\u00e4sident und die gr\u00fcnen Landesminister dem nicht zustimmen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691272,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":333,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Er kann dem nicht zustimmen! Es ist ein Einspruchsgesetz!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":334,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur wiederholen, was der Minister vorhin sagte: Das ist Klamauk, was Sie hier veranstalten. In der Sache folgen Sie unserem vern\u00fcnftigen Weg; aber hier betreiben Sie nichts anderes als populistische Lobby- und Klientelpolitik.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691275,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":336,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen offensichtlich, worum es geht bei der Lobbypolitik!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":337,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, wir schaffen mit diesem Gesetz einen weiteren Baustein f\u00fcr die effektive F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien in Deutschland. Wir haben f\u00fcr Onshorewind Ausbaukorridore festgelegt, die noch nie so hoch waren. Wir steigern und sichern auch den Ausbau erneuerbarer Energien im Bereich Offshorewind, einer Technologie, bei der wir weltweit an der Spitze stehen. Wir wollen mit dieser Technologie aber auch an der Spitze bleiben. Wir wollen betriebliche Erfahrungen machen, nicht nur um einen Gro\u00dfteil des Energiebedarfs aus erneuerbaren Energien, aus Onshore- und Offshorewind, decken zu k\u00f6nnen. Nein, wir wollen diese Technologie f\u00fcr Deutschland zum Exportmodell machen und industrielle Arbeitspl\u00e4tze und Wertsch\u00f6pfungsketten in diesem Bereich schaffen, die im Weltma\u00dfstab wettbewerbsf\u00e4hig sind. Die Welt wird aber nicht das EEG mit den hohen F\u00f6rders\u00e4tzen kopieren. Deshalb werden wir die Unternehmen und ihre Technologien mit diesem EEG an den Markt heranf\u00fchren. Wir machen heute einen gro\u00dfen Schritt in diese Richtung und gehen auf diesem Weg weiter.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691278,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":339,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Urspr\u00fcnglich, im Jahr 2000, war das EEG darauf angelegt, dass man nach wenigen Jahren, sp\u00e4testens nach acht bis zehn Jahren, kein EEG mehr braucht. Es hat l\u00e4nger gedauert; aber jetzt ist es in der Tat so weit, dass die erneuerbaren Energien nicht nur laufen gelernt haben, sondern auch eine eigenst\u00e4ndige, selbstbewusste Rolle am Markt einnehmen k\u00f6nnen. Deshalb werden wir noch in dieser Legislaturperiode daf\u00fcr sorgen, dass die bisherigen Parallelveranstaltungen des Ausbaus der erneuerbaren Energien \u00fcber das EEG auf der einen Seite und der klassischen Energieversorgung auf der anderen Seite zusammengef\u00fchrt werden. Dann werden wir einen Markt haben, der Knappheitssignale abgeben kann, sodass die Ziele, die wir uns gesetzt haben, erreicht werden, insbesondere beim Klimaschutz. Daf\u00fcr brauchen wir auch die europ\u00e4ische Einbindung.\n\nDie Arbeit ist mit der Verabschiedung des EEG am heutigen Tag nicht beendet, sondern f\u00e4ngt f\u00fcr uns, die Koalition und die Regierung, jetzt erst an. Wir werden sie bis 2017 mit gro\u00dfem Elan fortsetzen, im Interesse der Erreichung der Ziele, die ich eingangs genannt habe: die Umstellung der Energieversorgung auf erneuerbare Energien, die Verbesserung der Energieeffizienz und die Dekarbonisierung, also die R\u00fcckf\u00fchrung der CO2-Emissionen der deutschen Wirtschaft und bei der deutschen Energieversorgung.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":340,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":341,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":"1710","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691282,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":343,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Darf ich die ambulanten Beratungsgruppen im Plenum bitten, sich auf einige der noch verf\u00fcgbaren Pl\u00e4tze zu verteilen?\n\nLetzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Georg N\u00fc\u00dflein f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691284,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":345,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Im Jahre 1990 hat der Deutsche Bundestag das sogenannte Stromeinspeisungsgesetz beschlossen. Es war ein wettbewerbsrechtliches Instrument in einem vermachteten Markt mit nat\u00fcrlichen Monopolen, das daf\u00fcr Sorge tragen sollte, dass kleine Stromproduzenten die Chance -haben, in den Markt zu kommen und ordentliche Verg\u00fctungen zu erhalten. Es war ein logischer und - das will ich auch sagen - intelligenter Schritt, seinerzeit beim Stromeinspeisungsgesetz anzusetzen und daraus das Erneuerbare-Energien-Gesetz zu entwickeln.\n\nDen Anspruch, gerade auch Private an der Energiewende zu beteiligen, hat das EEG erf\u00fcllt: 40 Prozent der Investoren sind Privatleute; wenn man die Landwirte dazurechnet, sind es mehr als die H\u00e4lfte. Das EEG hat aber neben diesen Lernkurveneffekten auch ein paar Pferdef\u00fc\u00dfe:\n\nErster Punkt. Damals ist man mit einer Verg\u00fctung von 50 Cent pro Kilowattstunde Solarenergie zu fr\u00fch und zu teuer an den Markt gegangen. Es ist dem Deutschen Bundestag immer nur mit M\u00fche gelungen, die Senkungen der Preise in den EEG-Novellen entsprechend abzubilden.\n\nZweiter Punkt. Wir haben mit dem EEG einen Zaun gebaut, einen Zaun aus Garantien. Innerhalb dieses Zauns ist eine heile gr\u00fcne Welt entstanden; f\u00fcr die anderen war es Wildwuchs. Das ist aber gar nicht das Thema. Das Entscheidende, Herr Krischer, ist:","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":346,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00f6re zu!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":347,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Es haben sich H\u00e4ngematten entwickelt.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":348,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Welche denn?","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":349,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Diejenigen, die Solarmodule herstellen wollten, haben sich in diese H\u00e4ngematten gelegt und nicht in Forschung und Entwicklung investiert. Am Schluss sind sie im Wettbewerb mit der weltweiten Konkurrenz auf der Strecke geblieben, auch mit diesem Zaun.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":350,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was tun Sie dagegen?","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":351,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Haken, meine Damen und Herren: Es gibt beim EEG eine ganze Menge Probleme. Die muss man jetzt schrittweise l\u00f6sen, und wir sind dabei. Nach 14 Jahren der Markteinf\u00fchrung muss es doch allm\u00e4hlich einen Systemwechsel geben k\u00f6nnen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691292,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":353,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht darum, die Kostendynamik zu brechen. Es geht darum, aus Kapazit\u00e4ten eine Versorgung zu machen. Es geht darum, Strom aus Erneuerbaren in den Markt zu integrieren.\n\nNun haben wir schon verschiedentlich geh\u00f6rt, um welche Interessen es hier geht: um die der Wirtschaft, der es um Arbeitspl\u00e4tze geht, um die der Verbraucher usw. Es wird Sie vielleicht \u00fcberraschen, wenn ich sage: Die Betreiber von Bestandsanlagen m\u00fcssten das gr\u00f6\u00dfte Interesse an dieser Z\u00e4sur, an dieser Ver\u00e4nderung haben; denn sie qu\u00e4lt allm\u00e4hlich die Frage: Was passiert denn, wenn die Garantie nach 20 Jahren abgelaufen ist? Wie geht es dann weiter? - Diese Frage, Herr Minister, werden wir im Laufe der Legislaturperiode \u00fcber das EEG zu beantworten haben.\n\nWeil es sich in der Tat um eine Z\u00e4sur handelt, war f\u00fcr uns das Thema Bestands- und Vertrauensschutz sehr wichtig. Ich sage an der Stelle: Der Vertrauensschutz gegen\u00fcber den Investoren ist uns weitgehend gelungen. Das waren teilweise harte Verhandlungen, zum Beispiel bei der H\u00f6chstbemessungsgrenze im Biogasbereich. Das war gar nicht so einfach. Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass es f\u00fcr den einen oder anderen ein bisschen selbstverst\u00e4ndlicher gewesen w\u00e4re, dass es Vertrauensschutz in Bezug auf das, was der Gesetzgeber in der Vergangenheit geregelt hat, geben muss.\n\nEs muss auch selbstverst\u00e4ndlich sein, dass das, was noch nicht ganz so gelungen ist, korrigiert wird. Ich weise darauf hin: Es gibt im Gesetz einen kleinen \u00dcbertragungsfehler im Zusammenhang mit den Satelliten-BHKWs. Es muss ganz klar sein, dass wir diesen Fehler zeitnah korrigieren. Ich pers\u00f6nlich halte auch das Bremsen im Biogasbereich f\u00fcr ziemlich heftig. Ich bin der Meinung, dass das Potenzial durch die Fl\u00e4chen automatisch begrenzt gewesen w\u00e4re. Ich kann die Einsch\u00e4tzung, der Biogasbereich sei der Kostentreiber Nummer eins, wie hier verschiedentlich von sich gegeben wird, nicht teilen. Es werden zwar auf der einen Seite Rohstoffe gebraucht, die nat\u00fcrlich variable Kosten verursachen. Auf der anderen Seite erfolgt die Produktion mit Ausgleichs- und Speicherkapazit\u00e4ten, und das unterscheidet sie von anderen erneuerbaren Energietr\u00e4gern.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691294,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":355,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Das Kostenrisiko im neuen EEG bleibt die Windkraft, insbesondere das Thema Offshore. Ich teile durchaus die Auffassung des Kollegen Pfeiffer: Es geht darum, diese Technologie zu erhalten und sp\u00e4ter zu exportieren. Deshalb gehen wir zu Recht diesen Weg. Trotzdem m\u00fcssen wir die Kosten sehr wohl im Blick behalten. Ich wei\u00df, dass es an dieser Stelle einen Kompromiss mit den L\u00e4ndern gibt und dass der eine oder andere Kollege, insbesondere aus unseren Reihen, mit den Verg\u00fctungss\u00e4tzen hadert, die wir windschw\u00e4cheren Standorten, basierend auf dem Referenzertragsmodell, zubilligen. Es geht also auf der einen Seite um den regionalen Ausgleich, um die regionale Stromproduktion. Auf der anderen Seite muss es uns aber darum gehen, zu verhindern, dass am Ende durch eine falsche Standortwahl die Akzeptanz gef\u00e4hrdet wird. Deshalb delegieren wir an die L\u00e4nder das Recht, \u00fcber die Standorte selbst zu entscheiden. Das ist der Grund, warum wir die L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel einf\u00fchren.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691296,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":357,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht am Ende um Akzeptanz und um die Frage: Sollten die L\u00e4nder nicht die Souver\u00e4nit\u00e4t haben, den Abstand zwischen Siedlungen und Windr\u00e4dern selbst festzulegen?\n\nAkzeptanz ist bei der Energiewende sehr wichtig. Bei dieser Thematik geht es nat\u00fcrlich auch um den Eigenverbrauch von Strom. F\u00fcr viele ist das durchaus das Kernthema der Energiewende. Insofern war es durchaus mutig, sich dieser Thematik anzunehmen und zu sagen: Wir besch\u00e4ftigen uns mit der Frage, wie man die EEG-Umlage auf mehr Schultern verteilen kann. - Das war der richtige Ansatz. Ich verteidige ausdr\u00fccklich den Schritt, die EEG-Umlage anteilig auf Neuanlagen zu erheben, aber nur wegen der Verteilungswirkung, nicht mit dem Anliegen, man m\u00fcsste die Gesch\u00e4ftsmodelle von Stadtwerken oder Versorgern sichern. Das kann uns schon deshalb nicht gelingen, weil im Koalitionsvertrag ausdr\u00fccklich steht: Die Wirtschaftlichkeit der EEG-Anlagen oder KWK-Anlagen darf nicht gef\u00e4hrdet werden. - Wir wollen diese Anlagen also nicht infrage stellen. Das muss der Ma\u00dfstab daf\u00fcr sein. Ich glaube, diesem Ma\u00dfstab werden wir gerecht. Herr Krischer, rechnen Sie das einmal durch, und sprechen Sie mit Vertretern der Branche, beispielsweise der Photovoltaikbranche. Die sagen, dass sie Strom f\u00fcr 10 Cent pro Kilowattstunde erzeugen k\u00f6nnen. Wenn Sie 2,5 Cent hinzurechnen, sind Sie bei 12,5 Cent. Das ist meilenweit von dem entfernt, was die meisten Verbraucherinnen und Verbraucher f\u00fcr ihren Strom bezahlen. Das hei\u00dft, das bleibt tats\u00e4chlich wirtschaftlich.\n\nIch will noch ganz kurz etwas zum Thema Europ\u00e4ische Union sagen - ein bisschen ketzerisch -: Wer versucht, mit der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber Bande zu spielen, hat am Schluss einen Mitspieler, und im Regelfall bringt der auch noch seine eigene Regeln mit. Herr Minister, ich darf mich ausdr\u00fccklich bei Ihnen daf\u00fcr bedanken, dass Sie alles getan haben, Unbill durch die Europ\u00e4ische Union von der Wirtschaft, aber auch vom EEG bisher abzuwenden. Das muss unser Anliegen sein. Wir wollen die Energiepolitik in nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t gestalten. Sonst ist der deutsche Sonderweg hinf\u00e4llig, aber den wollen und m\u00fcssen wir gemeinsam gehen.\n\nIn diesem Sinne vielen Dank.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691298,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":359,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nBevor wir jetzt zu den Abstimmungen kommen, erh\u00e4lt der Bundesminister Gabriel die Gelegenheit zu einer Erkl\u00e4rung zur Aussprache nach \u00a7 30 unserer Gesch\u00e4ftsordnung.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":360,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe mich zu dieser Erkl\u00e4rung zu Wort gemeldet, weil es eine sachliche Richtigstellung geben muss. Herr Kollege Krischer hat vorhin hier in seiner Rede erkl\u00e4rt, man brauche 108 Stellen - ich glaube, das haben Sie gesagt - beim BAFA, also beim Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkon-trolle, um die komplexe Materie der Ausnahmeregelungen f\u00fcr die Industrie bearbeiten zu k\u00f6nnen, und diese Stellen w\u00fcrden, weil es Haushaltsstellen sind, von der Allgemeinheit finanziert.\n\nIch will das richtigstellen. Erstens bekommt das BAFA 60 Stellen","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":361,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Zus\u00e4tzlich! Und dann sind es 108!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":362,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"zus\u00e4tzlich. - Herr Krischer, ich stelle das doch nur sachlich richtig. Ich will nur verhindern, dass, wenn Sie mich als \u201eAbrissbirne\u201c des EEG bezeichnen, Sie in die Geschichte der EEG-Debatte als Pinocchio eingehen. Mehr will ich gar nicht.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691303,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":364,"sitzung":44,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Unministrabel!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":365,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"- Ich meine es doch nett.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691306,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":367,"sitzung":44,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Ich nehme es zur\u00fcck!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigmar-gabriel\/archive\/216682","sequence":368,"sitzung":44,"speaker":"Sigmar Gabriel, Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Sigmar Gabriel","speaker_fp":"sigmar-gabriel","speaker_key":"1822","speaker_party":null,"text":"Es geht mir vor allen Dingen um die sachliche Richtigstellung, weil das f\u00fcr das Parlament und die \u00d6ffentlichkeit von Bedeutung ist: Diese Stellen werden - zweitens - geb\u00fchrenfinanziert selbstverst\u00e4ndlich von den antragstellenden Unternehmen bezahlt. Herr Krischer, was mich daran st\u00f6rt, ist: Sie wissen das ganz genau und versuchen, den Eindruck zu erwecken, das ginge auf Kosten der Allgemeinheit. Die Unternehmen m\u00fcssen das bezahlen. Im \u00dcbrigen hat sich die Komplexit\u00e4t der Antragstellung durch eine v\u00f6llige Ver\u00e4nderung des Verfahrens auf der Basis der neuen Umwelt- und Energiebeihilfeleitlinien der EU-Kommission ver\u00e4ndert. Diese Stellen werden nicht von der Allgemeinheit bezahlt, sondern geb\u00fchrenfinanziert durch die antragstellenden Unternehmen. Ich glaube, das ist eine sachlich wichtige Richtigstellung.\n\nMein Rat ist, dass man nicht immer wieder Lautst\u00e4rke mit bewusster Faktenverdrehung in eine enge Beziehung setzt, Herr Krischer.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691309,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691310,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":371,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zu den Abstimmungen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691312,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":373,"sitzung":44,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Darauf muss man reagieren k\u00f6nnen! Laut Gesch\u00e4ftsordnung ist eine Reaktion m\u00f6glich!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":374,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Das war kein Debattenbeitrag, sondern eine Erkl\u00e4rung nach der Gesch\u00e4ftsordnung.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":375,"sitzung":44,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Das darf nicht wahr sein!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":376,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wenn jemand bei mir eine Erkl\u00e4rung nach der Gesch\u00e4ftsordnung anmeldet, schaue ich mir an, ob es daf\u00fcr eine hinreichende Grundlage in der Gesch\u00e4ftsordnung gibt. Bisher hat bei mir niemand einen solchen","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":377,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zur Gesch\u00e4ftsordnung abgeben!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":378,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Erkl\u00e4rungswunsch angemeldet.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":379,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich melde mich doch hier!","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":380,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zu den Abstimmungen. Ich mache darauf aufmerksam, dass inzwischen eine sechste namentliche Abstimmung beantragt ist, und zwar zur Schlussabstimmung. Ich bitte, sich auf die anstehenden Abstimmungen einzustellen. Ich weise vor allen Dingen darauf hin, dass es heute Nachmittag noch weitere namentliche Abstimmungen zum Entwurf des Haushaltsgesetzes gibt, damit keine Missverst\u00e4ndnisse hinsichtlich der Gesamtzahl der namentlichen Abstimmungen entstehen.\n\nIch komme zum Tagesordnungspunkt V a. Hierbei geht es um die Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur grundlegenden Reform des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und zur \u00c4nderung weiterer Bestimmungen des Energiewirtschaftsrechts. Der Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/1891, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/1304 und 18\/1573 in der Ausschussfassung anzunehmen. Hierzu gibt es vier \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke sowie einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, \u00fcber die wir zuerst abstimmen.\n\nWir kommen zun\u00e4chst zu zwei \u00c4nderungsantr\u00e4gen der Fraktion Die Linke, zu denen jeweils namentliche Abstimmung verlangt wurde.\n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/1892 (neu) auf. Hierzu bitte ich die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen und mir zu signalisieren, wenn alle Abstimmungsurnen besetzt sind. - Ich er\u00f6ffne die Abstimmung.\n\nHat noch ein Mitglied des Hauses zur ersten namentlichen Abstimmung seine Stimmkarte nicht abgegeben? - Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann schlie\u00dfe ich die erste dieser Abstimmungen und bitte, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.1\n\nWir kommen zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/1894 (neu). Auch hier darf ich bitten, nach Auswechseln der Urnen die entsprechenden Abstimmungspl\u00e4tze von den Schriftf\u00fchrern neu zu besetzen und mir einen Hinweis zu geben. - Sind alle Pl\u00e4tze besetzt? - Dann er\u00f6ffne ich die zweite namentliche Abstimmung.\n\nIst noch jemand im Saal, der seine Stimmkarte zur zweiten namentlichen Abstimmung nicht abgegeben hat? - Ich schlie\u00dfe die zweite namentliche Abstimmung und bitte auch hier, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.2\n\nWir haben jetzt eine Reihe weiterer Abstimmungen durchzuf\u00fchren, die nicht namentlich sind. Deswegen darf ich Sie bitten, einen Augenblick Platz zu nehmen.\n\nWir setzten die Abstimmungen \u00fcber \u00c4nderungsantr\u00e4ge fort.\n\nWir kommen zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/1893 (neu). Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag mit den Stimmen der Koalition abgelehnt.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/1895 (neu). Wer will diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Auch dieser \u00c4nderungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen abgelehnt.\n\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/1896. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag mit den Stimmen der Koalition bei Enthaltung der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nBis zum Vorliegen der Ergebnisse der namentlichen Abstimmungen \u00fcber die beiden \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die wir vorhin durchgef\u00fchrt haben, werde ich die Sitzung gleich f\u00fcr einen Augenblick unterbrechen. Auf eines weise ich aber jetzt schon einmal hin: Es gibt zahlreiche pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen sowohl zu einzelnen Bestimmungen des Gesetzesvorhabens wie auch zum gesamten Gesetzespaket. Es hat nicht jeder einzelne Abgeordnete eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgegeben, aber es gibt eine beachtliche Anzahl von pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rungen, die selbstverst\u00e4ndlich alle, soweit wir sie hier erhalten haben, wie \u00fcblich dem Protokoll beigef\u00fcgt werden.3\n\nDie Unterbrechung der Sitzung wird vermutlich nur wenige Minuten dauern. Im Anschluss daran werden wir die Abstimmungen, auch namentliche, fortsetzen. In solchen F\u00e4llen empfiehlt es sich immer, sich nicht allzu weit entfernt von den Abstimmungsurnen aufzuhalten und nicht zu glauben, die Abstimmung sei im Sprint in jedem Falle noch zu bewerkstelligen.\n\nDie Sitzung ist unterbrochen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691321,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 10.47 bis 10.51 Uhr","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":382,"sitzung":44,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch gebe Ihnen die von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisse der beiden namentlichen Abstimmungen bekannt. Zun\u00e4chst zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/1892 (neu): abgegebene Stimmen 583. Mit Ja haben gestimmt 112, mit Nein haben gestimmt 471. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t583;\n\ndavon\n\nja:\t112\n\nnein:\t471\n\nJa\n\nSPD\n\nMarco B\u00fclow\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo?uz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nIn der Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag auf der Drucksache 18\/1894 (neu) ebenfalls der Fraktion Die Linke sind 580 Stimmen abgegeben worden. Mit Ja haben 111 gestimmt, mit Nein haben 468 gestimmt, ein Kollege oder eine Kollegin hat sich der Stimme enthalten. Damit ist auch dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t580;\n\ndavon\n\nja:\t111\n\nnein:\t468\n\nenthalten:\t1\n\nJa\n\nSPD\n\nMarco B\u00fclow\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo?uz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nGabi Weber\n\nIch bitte nun diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung angenommen.\n\nWir stimmen nun \u00fcber den Gesetzentwurf auf den Drucksachen 18\/1304 und 18\/1573 auf Verlangen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen in dritter Lesung namentlich ab. Ich darf die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer bitten, die Pl\u00e4tze an den Urnen wieder einzunehmen. - Sind alle Pl\u00e4tze besetzt? - Das ist offenkundig der Fall. Ich er\u00f6ffne die Abstimmung.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses im Saal, das seine Stimmkarte zur dritten namentlichen Abstimmung und Schlussabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf nicht abgegeben hat? - Ich schlie\u00dfe die namentliche Abstimmung zu dem Gesetzesvorhaben und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.4\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge und beginnen mit dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/1901, zu dem wiederum eine namentliche Abstimmung verlangt wurde. Auch hier bitte ich, mir zu signalisieren, sobald die Urnen ausgetauscht und die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt sind. - Ich er\u00f6ffne die vierte namentliche Abstimmung.\n\nIst jemand im Saal anwesend, der abstimmungsberechtigt ist, seine Karte aber noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich jetzt die vierte namentliche Abstimmung und bitte, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.5\n\nWir setzen die Abstimmungen \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge fort.\n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/1897 auf. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition angenommen.\n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1898 auf. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition abgelehnt.\n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/1902 auf. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Damit ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt.\n\nWir kommen nun unter dem Tagesordnungspunkt V b zu den von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD sowie der Bundesregierung eingebrachten Entw\u00fcrfen eines Gesetzes zur Reform der Besonderen Ausgleichsregelung f\u00fcr stromkosten- und handelsintensive Unternehmen. Der Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie empfiehlt unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/1891, die beiden Gesetzentw\u00fcrfe auf den Drucksachen 18\/1449 und 18\/1572 f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Die Beschlussempfehlung ist angenommen.\n\nTagesordnungspunkt V c: Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201e\u00d6kostromf\u00f6rderung gerecht und b\u00fcrgernah\u201c. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe c seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/1891, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1331 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition angenommen.\n\nUnter dem Tagesordnungspunkt V d geht es um die Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel zur Vorgabe von Mindestabst\u00e4nden zwischen Windenergieanlagen und zul\u00e4ssigen Nutzungen. Der Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/1900, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/1310 und 18\/1580 anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Auch dieser Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nIch weise darauf hin, dass es auch hierzu eine Reihe von pers\u00f6nlichen Erkl\u00e4rungen zur Abstimmung gibt, die wir dem Protokoll beif\u00fcgen werden.6\n\nWir stimmen nun \u00fcber den Gesetzentwurf auf Verlangen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen namentlich ab. Ich darf deswegen die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer bitten, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691323,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Abstimmung ist er\u00f6ffnet.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das nicht abgestimmt hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.7\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1903. Die Fraktion Die Linke hat namentliche Abstimmung verlangt.\n\nSind die Pl\u00e4tze an den Urnen ordnungsgem\u00e4\u00df mit Schriftf\u00fchrern besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne damit die sechste namentliche Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1903.\n\nIst ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.8\n\nWir setzen nun die Haushaltsberatungen fort. Ich rufe den Tagesordnungspunkt II.18 auf:\n\nEinzelplan 12\n\nBundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nDrucksachen 18\/1012, 18\/1023\n\nBerichterstatter sind die Abgeordneten Eckhardt Rehberg, Bettina Hagedorn, Roland Claus und Sven-Christian Kindler.\n\nHierzu liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke vor, \u00fcber die wir sp\u00e4ter abstimmen werden.\n\nIch bitte alle Kolleginnen und Kollegen, Platz zu nehmen und der Debatte mit gespannter Aufmerksamkeit zu folgen. Als erstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Roland Claus, Fraktion Die Linke.","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691324,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP V Erneuerbare-Energien-Gesetz, Ausgleichsregelung","top_id":13984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":385,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir kommen nun zu einem Haushalt, der uns besonders lieb und teuer ist, zum Infrastrukturetat des Bundes, dem Haushalt mit dem gr\u00f6\u00dften Investvolumen, einem Etat, dessen Auswirkungen uns tagt\u00e4glich begegnen, zu Wasser, zu Lande und in der Luft.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691326,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":387,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Das Ministerium hat sich umbenannt. Na gut, das kommt vor; die Linke hat da bekanntlich auch so ihre Erfahrungen. Es nennt sich jetzt Ministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Das klingt ein bisschen wie: Laptop und Lederhose reloaded.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691328,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":389,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Das Problem bei diesem Haushalt aber ist: Er ist ein Abbild der Zukunftsunf\u00e4higkeit dieser Regierung.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691330,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":391,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Das sagen im Grunde auch die 15 ostdeutschen Indus-trie- und Handelskammern in ihrem an die Bundesregierung gerichteten gemeinsamen Forderungskatalog. Die Kammern machen Druck, weil sie enormen Investitionsr\u00fcckstand bei der Verkehrsinfrastruktur ausmachen. Ich muss Ihnen das nicht vorlesen; das ist uns allen ja zugegangen. Die 15 Kammern gehen von der Logik aus, dass neue Stra\u00dfen und Verkehrswege die Wirtschaft beleben. Zum Beweis f\u00fchren sie schl\u00fcssig an, dass immer dort, wo es wirtschaftlich vorangeht, vorher auch die Infrastruktur verbessert wurde.\n\nWas sie aber ausblenden, ist die Tatsache, dass es ganze Regionen, insbesondere im Osten Deutschlands, mit bestens ausgebauter Infrastruktur gibt, wo es aber dennoch wirtschaftlich keineswegs vorangeht. Der Burgenlandkreis im S\u00fcden von Sachsen-Anhalt ist von neuen Autobahnen geradezu umzingelt, ist bestens an das Fernbahnnetz angebunden und wird dennoch im Ranking der Landkreise auch auf lange Zeit nur hintere Pl\u00e4tze einnehmen.\n\nWas sagt uns das? Das sagt uns, dass Infrastrukturentwicklung mehr braucht als neue Stra\u00dfen und Investitionen in Beton. Es braucht einen neuen Entwicklungspfad beim sozial\u00f6kologischen Umbau.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691332,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":393,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen, meine Damen und Herren, nicht mehr und nicht weniger als ein neues regionales Gemeinwesen denken und bef\u00f6rdern. Das meint: regionale Kreisl\u00e4ufe bef\u00f6rdern und den sozial\u00f6kologischen Umbau aus der Sicht der Regionen planen. Das verlangt ein neues Denken bei der Infrastrukturpolitik, aber beispielsweise auch bei der vern\u00fcnftigen finanziellen Ausstattung der Kommunen. Da steht uns nat\u00fcrlich immer noch die Logik im Wege, dass ein vermeintlich fremder Euro fraktions\u00fcbergreifend und in der ganzen Farbenlehre leichter ausgegeben wird als ein eigener. Wo immer Landr\u00e4tinnen und Landr\u00e4te auf Bundesmittel zugreifen k\u00f6nnen, wird das gerne gemacht - auch mit Unterst\u00fctzung ihrer Kreistage - und nicht immer darauf geschaut, ob es sich auch um sinnvolle Investitionen handelt. Wenn Sie jetzt so freundlich sind und mir unterstellen, ich tr\u00e4umte hier den Traum vom neuen Menschen, will ich Ihnen sagen: Mir geht es um eine Vision von einem neuen solidarischen Gemeinwesen, in dem wir die Mittel besser einsetzen als bislang.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691334,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":395,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Nirgendwo ist die Zukunftsunf\u00e4higkeit der Bundesregierung deutlicher ausgepr\u00e4gt als im Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Meine Damen und Herren, ich sage Ihnen: W\u00e4re die Chaostheorie nicht schon erfunden, dann gen\u00fcgte ein Blick auf das Ministerium und die Erkenntnis w\u00e4re geboren.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691336,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":397,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Da werden innerhalb weniger Wochen die Mauteinnahmen - ein betr\u00e4chtlicher Posten im Bundeshaushalt - v\u00f6llig anders berechnet. Da sagt der Staatssekret\u00e4r angeblich dem Minister nichts von einem hochbrisanten Bericht des Bundesrechnungshofs. Da br\u00fctet der Bundesminister \u00fcber einer Pkw-Maut, ohne dass ein einziger Mitarbeiter in seinem Ministerium daran beteiligt ist. Da werden nahezu alle Bauvorhaben teurer als geplant, sie dauern l\u00e4nger. Deshalb m\u00fcssen wir Ihnen hier auch einen entsprechenden \u00c4nderungsantrag zu Stuttgart 21 vorlegen. Es kann auch nicht sein, dass der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Flughafens BER, Hartmut Mehdorn, sich so verh\u00e4lt, als h\u00e4tte er eine Einzugserm\u00e4chtigung zulasten der \u00f6ffentlichen Hand.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691338,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":399,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Ich will mir gern einen historischen R\u00fcckblick gestatten und sagen: Pfusch am Bau gab es ja auch in der DDR.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691340,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":401,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Da haben wir manchmal gesagt: So etwas w\u00fcrde in der Marktwirtschaft nicht passieren. - Da muss ich Ihnen sagen: Das war ein gigantischer Irrtum.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691342,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":403,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Geplant wird in der Marktwirtschaft ja ohne Ende. Flugzeugbauer haben Pl\u00e4ne bis 2035. Bei den Wasserstra\u00dfen reichen die Verpflichtungserm\u00e4chtigungen bis in das Jahr 2028. Kaputte Banken planen den Abbau ihrer faulen Papiere bis 2035 usw. usf. Das Problem dabei ist: Jeder plant f\u00fcr sich allein, oder - noch schlimmer - alle planen gegeneinander. Das Ergebnis sind dann ausgebaute Seeh\u00e4fen ohne ausreichende Binnenlandanbindung, Stadtringe im Dreiviertelformat, mit denen dann bekanntlich niemand wirklich etwas anfangen kann, super ausgebaute Stra\u00dfen, die im Nirgendwo enden. Der Ausbau eines Eisenbahnknotens als G\u00fcterverteilzentrum - das hei\u00dft der Umschlag von bisher auf der Stra\u00dfe bef\u00f6rderten G\u00fctern auf die Schiene - wird gestoppt, weil die Lkw-Lobby Druck macht. Entweder wird jahrelang nicht gebaut oder \u00fcberteuert.\n\nIhr Plan vom Gl\u00fcck, Herr Minister, hei\u00dft Beton. Mit Verlaub, Herr Minister, bei Ihnen sind zu viele Betonk\u00f6pfe am Werk.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691344,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":405,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Betonk\u00f6pfe sind bekanntlich ein gef\u00e4hrliches Hindernis beim so dringend ben\u00f6tigten Umdenken.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691346,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691347,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich gebe die Ergebnisse der namentlichen Abstimmungen bekannt:\n\nVon den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermitteltes Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes zur grundlegenden Reform des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und zur \u00c4nderung weiterer Bestimmungen des Energiewirtschaftsrechts: abgegebene Stimmen 583. Mit Ja haben gestimmt 454, mit Nein haben gestimmt 123, Enthaltungen 6. Der Gesetzentwurf ist damit angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t578;\n\ndavon\n\nja:\t447\n\nnein:\t124\n\nenthalten:\t7\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nKerstin Griese\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo?uz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nHermann F\u00e4rber\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nHelmut Heiderich\n\nKordula Kovac\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nCarola Stauche\n\nDieter Stier\n\nKees de Vries\n\nSPD\n\nMarco B\u00fclow\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nDr. Andreas Lenz\n\nFlorian O\u00dfner\n\nSPD\n\nUlrike Gottschalck\n\nDr. Nina Scheer\n\nEwald Schurer\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nVon den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermitteltes Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Abgeordneten Caren Lay, Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Dr. Dietmar Bartsch und weiterer Abgeordneter der Fraktion Die Linke zur dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur grundlegenden Reform des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und zur \u00c4nderung weiterer Bestimmungen des Energiewirtschaftsrechts: abgegebene Stimmen 576. Mit Ja haben gestimmt 110, mit Nein haben gestimmt 465, Enthaltungen 1. Der Entschlie\u00dfungsantrag ist damit abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t575;\n\ndavon\n\nja:\t109\n\nnein:\t465\n\nenthalten:\t1\n\nJa\n\nSPD\n\nMarco B\u00fclow\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo?uz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nEwald Schurer\n\nVon den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermitteltes Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel zur Vorgabe von Mindestabst\u00e4nden zwischen Windenergieanlagen und zul\u00e4ssigen Nutzungen: abgegebene Stimmen 582. Mit Ja haben gestimmt 465, mit Nein haben gestimmt 114, Enthaltungen 3. Der Gesetzentwurf ist damit angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t582;\n\ndavon\n\nja:\t465\n\nnein:\t114\n\nenthalten:\t3\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo?uz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nPeter Stein\n\nSPD\n\nMarco B\u00fclow\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nDr. Simone Raatz\n\nEwald Schurer\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nVon den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermitteltes Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den von den Abgeordneten Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Caren Lay, Dr. Dietmar Bartsch und weiterer Abgeordneter der Fraktion Die Linke eingebrachten Entschlie\u00dfungsantrag zur dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel zur Vorgabe von Mindestabst\u00e4nden zwischen Windenergieanlagen und zul\u00e4ssigen Nutzungen: abgegebene Stimmen 575. Mit Ja haben gestimmt 111, mit Nein haben gestimmt 464, Enthaltungen keine. Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t575;\n\ndavon\n\nja:\t108\n\nnein:\t467\n\nJa\n\nSPD\n\nMarco B\u00fclow\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo?uz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nWir fahren nun in der Debatte fort. Als n\u00e4chster Redner hat das Wort Eckhardt Rehberg, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691348,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":409,"sitzung":44,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich haben die IHKs recht, wenn sie darauf hinweisen, dass eine gute, moderne Infrastruktur auch etwas mit Wertsch\u00f6pfungspotenzialen zu tun hat. Kollege Claus, allerdings war es Ihre Partei, die die wichtigste Infrastrukturma\u00dfnahme in Mecklenburg-Vorpommern, die A 20, ohne Ende bek\u00e4mpft hat. Die Lebensader von Mecklenburg-Vorpommern, die A 20, ist von Ihnen bek\u00e4mpft worden. Wenn wir diese Autobahn nicht h\u00e4tten, dann w\u00e4ren wir nicht da, wo wir heute sind. Hier Wein predigen, aber drau\u00dfen Wasser verteilen, das ist unlauter und das ist auch unglaubw\u00fcrdig, Kollege Claus.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691350,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":411,"sitzung":44,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, laut Anzeige habe ich noch zwei Minuten und acht Sekunden Redezeit. Ist das richtig?","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691352,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":413,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Das reicht!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691354,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gesch\u00e4tzter Kollege, Sie haben neun Minuten Redezeit, und wir werden die Anzeige entsprechend anpassen. Allerdings wird jeder Redner freudig begr\u00fc\u00dft, der seine Redezeit nicht \u00fcberschreitet oder sogar weniger in Anspruch nimmt; denn insgesamt haben wir f\u00fcr die Debatte heute schon ziemlich viel Zeit gebraucht. Sie haben insgesamt neun Minuten Redezeit, lieber Kollege Rehberg.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":415,"sitzung":44,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - CDU, CSU und SPD haben im Koalitionsvertrag festgeschrieben, dass sie zur Sicherstellung einer nachhaltigen Finanzierung der Verkehrsinfrastruktur die \u00dcberj\u00e4hrigkeit einf\u00fchren wollen, damit mehr Planungs- und Finanzierungssicherheit herrschen und damit eine wechselseitige Deckungsf\u00e4higkeit mit Ausgleichspflicht zwischen den Verkehrstr\u00e4gern erm\u00f6glicht wird.\n\nDieser Punkt ist von der Koalition, sowohl vom Bundesfinanzministerium als auch durch die Ausbringung der entsprechenden Deckungsvermerke im Haushalt, vollinhaltlich erf\u00fcllt. Das hei\u00dft, auch wenn wir nur ein halbes Haushaltsjahr vor uns haben, verf\u00e4llt kein Cent und kein Euro; vielmehr steht dieses Geld f\u00fcr den Ausbau der Stra\u00dfe, f\u00fcr den Ausbau der Schiene, f\u00fcr den Ausbau der Wasserstra\u00dfe in den Jahren 2015 ff. zur Verf\u00fcgung. Hieran sieht man: Wir beschlie\u00dfen etwas gemeinsam, und wir setzen es in sehr kurzer Zeit auch um. Ich m\u00f6chte mich bei meinen Kolleginnen und Kollegen im Haushaltsausschuss und im Verkehrsausschuss daf\u00fcr bedanken, dass wir die Umsetzung unserer Beschl\u00fcsse schon im Haushalt 2014 geschafft haben.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691356,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":417,"sitzung":44,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich ist der Ausbau der Infrastruktur in Deutschland eine Herausforderung. Dieser Herausforderung stellt sich die Koalition. Der Aufwuchs - 3,5 Milliarden Euro mehr f\u00fcr die Stra\u00dfe, gut 1 Milliarde Euro mehr f\u00fcr die Schiene, 300 Millionen Euro mehr f\u00fcr die Wasserstra\u00dfe - ist Ausdruck der im Koalitionsvertrag festgehaltenen priorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen. Dies wird St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck umgesetzt.\n\nEs gibt die feste Verabredung der Haush\u00e4lter von CDU\/CSU und SPD, im n\u00e4chsten Jahr die schwarze Null zu schaffen und diese in den n\u00e4chsten Jahren zu halten. Wenn dar\u00fcber hinaus Spielr\u00e4ume vorhanden sind, dann muss das Geld zuerst in die Verkehrsinfrastruktur flie\u00dfen. Der Ausbau, der Erhalt von Verkehrsinfrastruktur ist genauso wichtig wie die Finanzierung von Hochschulen, von Bildung, von Kindertagesst\u00e4tten. Die Zukunftsf\u00e4higkeit in Deutschland ist nicht nur \u00fcber Forschung und Entwicklung und \u00fcber Bildung zu realisieren; wir in der Mitte Europas brauchen eine moderne Verkehrsinfrastruktur, die den Ma\u00dfgaben des 21. Jahrhunderts auch entspricht.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691358,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":419,"sitzung":44,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir haben Akzente in diesem Haushalt gesetzt. Damit auch f\u00fcr die Folgejahre Projekte ausgeschrieben oder fortgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, haben wir f\u00fcr alle Verkehrstr\u00e4ger die Verpflichtungserm\u00e4chtigungen um 1 Milliarde Euro erh\u00f6ht. Wir haben auch die Mittel f\u00fcr Bestandsinvestitionen bei der Schiene um 250 Millionen Euro erh\u00f6ht. In der LuFV stehen 2,75 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Wir stellen f\u00fcr den Ausbau von Radwegen, f\u00fcr den L\u00e4rmschutz an Stra\u00dfe und Schiene insgesamt zus\u00e4tzlich 35 Millionen Euro bereit.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691360,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Gero Storjohann [CDU\/CSU]","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":421,"sitzung":44,"speaker":"Gero Storjohann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist f\u00fcr die Radwege!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691362,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":423,"sitzung":44,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"- Danke, Herr Kollege; da sind wir v\u00f6llig einer Meinung.\n\nWir haben die Bundesregierung aufgefordert, daf\u00fcr zu sorgen, dass Ma\u00dfnahmen, die mit europ\u00e4ischen Mitteln gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, ausfinanziert sind, damit man CEF-Mittel - fr\u00fcher waren es die TEN-Mittel - beantragen kann.\n\nIch denke, das ist auch ein wichtiges Zeichen f\u00fcr den Ausbau des Nord-Ostsee-Kanals. Hier haben wir festgelegt, dass die Finanzierung der Oststrecke f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre abgesichert wird. Jetzt k\u00f6nnen f\u00fcr die f\u00fcnfte Schleuse und auch f\u00fcr die Oststrecke beim Nord-Ostsee-Kanal die entsprechenden europ\u00e4ischen Mittel beantragt werden.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":424,"sitzung":44,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Gut so!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":425,"sitzung":44,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt einen Wermutstropfen f\u00fcr die neuen L\u00e4nder. F\u00fcr die neuen L\u00e4nder k\u00f6nnen keine europ\u00e4ischen Mittel mehr beantragt werden - au\u00dfer in den TEN-Korridoren. Leider haben sich die f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder - hier waren alle dabei, CDU, SPD und Linke - dazu entschieden, dem Bund zu sagen: Wir brauchen f\u00fcr Verkehrsin-frastruktur - abgesehen von den TEN-Korridoren - keine EFRE-Mittel mehr. Das bedeutet allein f\u00fcr Mecklenburg-Vorpommern deutlich weniger Geld. Mecklenburg-Vorpommern hat in den letzten sechs Jahren fast 200 Millionen Euro bekommen: f\u00fcr die A 14, die B 96, die Ortsumgehung Anklam. Insgesamt, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, haben die neuen Bundesl\u00e4nder 1 Milliarde Euro f\u00fcr die Stra\u00dfe und 500 Millionen Euro f\u00fcr Schiene und Wasserstra\u00dfe bekommen. Dieses Geld fehlt. Das ist eine Herausforderung.\n\nIch sage das deswegen, weil Herr Claus auf die f\u00fcnf IHK Bezug genommen hat. Ich habe das auch am Mittwoch auf einer Podiumsdiskussion angesprochen. Manche haben mich da komisch angeguckt, aber dies ist leider eine Tatsache.\n\nMeine Damen und Herren, schauen wir uns einmal an: Wie ist die Relation aktuell zwischen Erhalt und Neubau? Da muss man ganz einfach konstatieren, dass mit dem Jahr 2009 die \u00dcberlastigkeit des Neubaus bei der Stra\u00dfe zur\u00fcckgeschraubt wurde. Wir haben im letzten Jahr - das alles kann man belegen - f\u00fcr den Erhalt von Bundesautobahnen und Bundesstra\u00dfen 2,5 Milliarden Euro ausgegeben, und wir haben f\u00fcr den Neubau, f\u00fcr Bedarfsplanma\u00dfnahmen 900 Millionen Euro ausgegeben. Das hei\u00dft, hier haben wir etwa ein Verh\u00e4ltnis von 2,5 : 1. Zu Anfang der 2000er-Jahre waren in manchen Haushaltsjahren 3 Milliarden Euro f\u00fcr den Neubau und nicht einmal 1 Milliarde Euro f\u00fcr den Erhalt vorgesehen. Seit 2009\/10 haben wir also massiv Geld in den Erhalt gesteckt. Ich halte das auch f\u00fcr vern\u00fcnftig und richtig.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691366,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":427,"sitzung":44,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir stehen aus meiner Sicht vor zwei wesentlichen gesellschaftlichen Herausforderungen. Die eine habe ich schon benannt: Wir brauchen ausreichend Mittel f\u00fcr das System Verkehrsinfrastruktur. Wir stehen aber noch vor einer weiteren Herausforderung. Gucken Sie sich einmal die heutige Kostenstruktur von Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen an. Das ist bei der Wasserstra\u00dfe und bei der Schiene \u00e4hnlich. Kollegin Hagedorn wird mir zustimmen: Im 2013er-Haushalt war die Oststrecke mit 130 Millionen Euro veranschlagt. Sie kostet heute 260 Millionen Euro. Der Grund ist: Baukostensteigerung und Einhaltung von Umweltstandards.\n\nBesonders bezeichnend ist der Bau der A 14 zwischen Magdeburg und Schwerin.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":428,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Nicht mehr bauen!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":429,"sitzung":44,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"- Liebe Kollegin Wilms, am 1. Juli 2004 hat Rot-Gr\u00fcn dem Bundesverkehrswegeplan zugestimmt, darin war der Neubau der A 14 enthalten. Auf den Zwischenruf habe ich wirklich gewartet. Ihr solltet einmal schauen, wo ihr zugestimmt habt und was ihr heute bek\u00e4mpft. Das geh\u00f6rt zur politischen Ehrlichkeit.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691370,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":431,"sitzung":44,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Bei der A 14 gibt es mittlerweile Kosten f\u00fcr Kr\u00f6tentunnel, Fledermausbr\u00fccken usw. usf. in H\u00f6he von 25 Prozent der Gesamtsumme von 1,3 Milliarden Euro. Bei dieser Autobahn haben wir insgesamt 97 Br\u00fcckenbauwerke, wovon 67 \u00f6kologisch begr\u00fcndet sind. Schauen Sie sich einmal die Preise dieser Br\u00fcckenbauwerke an: Die vier Wild- und Gr\u00fcnbr\u00fccken kosten pro Br\u00fccke rund 6 Millionen Euro. In Sachsen-Anhalt geben wir fast 50 Millionen Euro hierf\u00fcr aus.\n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Wir m\u00fcssen uns in dieser Gesellschaft mit der Frage besch\u00e4ftigen, woher die Verteuerungen kommen. Ich k\u00f6nnte viele Punkte nennen: Absprachen mit Umweltverb\u00e4nden, damit es keine Verbandsklagen gibt wie bei der B 96 auf R\u00fcgen, Zeitverz\u00f6gerungen durch Gerichtsverfahren, Urteile und Auflagen. Heute haben wir im Mittel bei den Stra\u00dfenneubauvorhaben nur noch Baukosten in H\u00f6he von 50 Prozent. Der Rest sind Planungskosten, Kosten f\u00fcr Ausgleichsma\u00dfnahmen, Umweltstandards, L\u00e4rmschutz usw. Man muss sich einmal klarmachen: Heute muss f\u00fcr ein Bauvorhaben ein Betrag in Euro gezahlt werden, der im Jahr 2000 in D-Mark f\u00e4llig gewesen w\u00e4re. Das hei\u00dft, ich habe eine Verdoppelung der Kosten innerhalb von anderthalb Jahrzehnten.\n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, man kann immer mehr Geld in das System stecken. Aber wenn man diese Kostenexplosion sieht, die nichts mit den Baukosten zu tun hat - die Baukosten sind pro anno zwischen 2,5 und 3 Prozent linear gestiegen; das ist eine weitere Problematik -, dann kann man nicht erwarten, dass man mit dem Geld mehr Kilometer baut, mehr Br\u00fccken saniert, mehr Stra\u00dfen saniert. Es wird eher dazu f\u00fchren, dass die Kosten, die nichts mit Verkehrsinfrastruktur zu tun haben, den Gro\u00dfteil der zus\u00e4tzlichen Mittel auffressen.\n\nHerzlichen Dank, meine Damen und Herren.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691372,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691373,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Sven-Christian Kindler, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":434,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden heute \u00fcber den gr\u00f6\u00dften Investi-tionsetat im Bundeshaushalt. Hier geht es um zentrale Zukunftsfragen unserer Gesellschaft. Aber leider ist dieser Etat extrem schlecht gemanagt. Wir haben in diesem Etat riesige Probleme. Wir haben gro\u00dfe Haushaltsl\u00f6cher bei der Lkw-Maut. Wir haben eine Milliardenverschwendung bei \u00d6PP. Wir haben T\u00e4uschung und Chaos bei der Schleuse Brunsb\u00fcttel. Es gibt Skandale ohne Ende beim Flughafen BER. Der Breitbandausbau liegt brach. Dieser Haushalt hat mehr Probleme als der Verteidigungshaushalt. Das ist, ehrlich gesagt, schon sehr schwierig. Dieser Haushalt ist der am schlechtesten gef\u00fchrte Einzelplan im gesamten Bundeshaushalt. Herr Minister Dobrindt, daf\u00fcr tragen Sie die volle Verantwortung.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691375,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":436,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Was war Ihre Strategie, Herr Dobrindt, angesichts der gro\u00dfen Probleme? Was haben Sie eigentlich gemacht? Ihre Strategie war: Die Verantwortung wegschieben, abtauchen und tatenlos zusehen. Es w\u00e4chst Ihnen alles \u00fcber den Kopf. Ihr Haus macht mit Ihnen, was es will. Sie haben in Ihrem Haus nicht den \u00dcberblick. Minister Dobrindt, als Verkehrsminister sind Sie v\u00f6llig \u00fcberfordert.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691377,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691378,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":439,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns das konkret an. Anstatt sich um die riesigen Probleme zu k\u00fcmmern, haben Sie die christsoziale Schnapsidee Pkw-Maut weiterverfolgt. Wie man h\u00f6rt - es liegt immer noch nichts vor -, haben Sie gro\u00dfe Probleme, das europarechtlich korrekt einzuhalten. Sie wollen ein B\u00fcrokratiemonster schaffen. Vielleicht sind Sie, Herr Dobrindt, auch der falsche Adressat f\u00fcr meine Kritik. Denn nach allem, was man h\u00f6rt, wurde das letztendlich nicht in Ihrem Haus erarbeitet, sondern unter der Leitung Ihres Chefs Horst Seehofer in der Bayerischen Staatskanzlei. Deswegen bitte ich Sie, Herr Dobrindt: Reden Sie doch mal mit Ihrem Chef! Sagen Sie Horst Seehofer, dass er seinen Spa\u00df gehabt hat, dass es jetzt aber mal gut ist. Die Pkw-Maut muss beerdigt werden.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691380,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":441,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Statt den riesigen Quatsch mit der Pkw-Maut weiterzuverfolgen, sollte man sich lieber um richtige Probleme k\u00fcmmern. Sie reden gern von der digitalen Infrastruktur. Bisher haben Sie allerdings nur den Briefkopf ge\u00e4ndert; im Haushalt finden wir nichts zum Breitbandausbau. Bisher gibt es nur warme Worte und nichts im Haushalt. So wird kein einziges zus\u00e4tzliches Haus, kein einziges zus\u00e4tzliches Unternehmen im l\u00e4ndlichen Raum Breitband bekommen. Bisher war alles nur hei\u00dfe Luft. Sie haben kein Konzept beim Breitbandausbau.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691382,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":443,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wir alle wissen: Die Infrastruktur zerf\u00e4llt, Stra\u00dfen sind marode, Br\u00fccken werden gesperrt. Die Frage ist: Was macht man jetzt in diesem Haushalt? - Kollege Rehberg, auch Sie haben \u00fcber den Erhalt gesprochen. Sie wissen: Wir waren zum Berichterstattergespr\u00e4ch der Haush\u00e4lter im Verkehrsministerium. Da wurde uns klar gesagt: Die neuen Mittel, die eingestellt werden sollen, also die zus\u00e4tzlichen 5 Milliarden Euro, gehen zu 70 Prozent in den Stra\u00dfenbereich und dort komplett in den Neu- und Ausbau. Das kann man auch in diesem Haushalt sehen: 500 Millionen Euro f\u00fcr den Neu- und Ausbau. Und es gibt eine massive Zweckentfremdung von f\u00fcr den Erhalt vorgesehenen Geldern, die nun f\u00fcr andere Zwecke genutzt werden.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":444,"sitzung":44,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt einfach nicht!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":445,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Auch da geht ein gro\u00dfer Teil in den Neubau. Im Zeitraum von 2010 bis 2012 waren es fast 900 Millionen Euro. Ich fordere Sie auf, Herr Dobrindt: Stoppen Sie endlich dieses CSU-Stra\u00dfenbauprogramm!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691386,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":447,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"So ein Schwachsinn!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":448,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"- Die Zahlen l\u00fcgen eben nicht.\n\nIm Bereich des Neubaus f\u00f6rdern Sie auch \u00f6ffentlich-private Partnerschaften. Auch im Rahmen von \u00d6PP ist es m\u00f6glich, Gelder f\u00fcr den Erhalt jetzt f\u00fcr den Neubau zu nutzen. Sie wollen die Gelder f\u00fcr \u00d6PP weiter erh\u00f6hen, und das, obwohl der Bundesrechnungshof Ihnen nicht zum ersten Mal - es ist jetzt der dritte Bericht - gesagt hat, dass das eine riesige Verschwendung von Steuergeldern ist. Es ist ein Milliardengrab. Am Ende wird es f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand immer teurer, als wenn man konventionell baut. Das ist die Bilanz der \u00d6PP; es ist eine Verschwendung von Steuergeldern in Milliardenh\u00f6he und eine Umgehung der Schuldenbremse.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691389,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":450,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Der Bundesrechnungshof ist ja nicht irgendwer, Herr Dobrindt; er ist die externe Finanzkontrolle. Er soll f\u00fcr uns, das Parlament, die Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit und Wirtschaftlichkeit des Haushaltes und der Verwaltung kontrollieren. Da finde ich es schon extrem dreist, mit welch einer ideologischen Verblendung Sie den Rechnungshof hier br\u00fcskieren und ihn \u00fcbergehen. Ich fordere Sie auf, Herr Dobrindt: Stoppen Sie endlich die milliardenschwere Verschwendung von Mitteln f\u00fcr \u00d6PP im Haushalt!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691391,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":452,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"\u201eMilliardenschwere Verschwendung\u201c - das ist auch das Stichwort beim Flughafen BER. Wir alle wissen: gro\u00dfes Chaos, gro\u00dfe Skandale. Das ist auch Ihr Bereich, Herr Dobrindt; da darf man sich als Bundesverkehrsminister nicht wegducken. Wir haben im Haushaltsausschuss immer noch nicht die entsprechenden Unterlagen erhalten, die wir angefordert haben. Wir brauchen einen konkreten Zeitplan bis zur Inbetriebnahme. Wir brauchen ein aktuelles, konkretes Finanzkonzept. Wir m\u00fcssen wissen, wie hoch der Kapazit\u00e4tsbedarf nachher ist. Denn sonst k\u00f6nnen wir diese Gelder im Haushaltsausschuss nicht freigeben. Wir m\u00fcssen das im Haushaltsausschuss kontrollieren. Ich fordere Sie auf, Herr Dobrindt: Leiten Sie uns endlich diese Unterlagen zu!\n\nDas Verkehrsministerium, Herr Dobrindt, hat auch gezeigt: Es kann einfach nicht mit Gro\u00dfprojekten umgehen. Das betrifft nicht nur den BER und teure Autobahnneubauten, sondern auch die Schleuse Brunsb\u00fcttel; das hat sich im Zusammenhang mit der Sanierung der Schleusenkammer gezeigt. Wir alle haben die Sanierung im Haushaltsausschuss vorangetrieben und unterst\u00fctzt; es war ein Projekt des Haushaltsausschusses. Hier geht es um eine halbe Milliarde Euro, also keinen Pappenstiel, sondern richtig viel Geld.\n\nBis kurz vor der Mittelfreigabe wussten wir Haush\u00e4lterinnen und Haush\u00e4lter nicht, dass der Bundesrechnungshof kritisiert hatte, dass das Projekt nicht wirtschaftlich sei. Gem\u00e4\u00df Bundeshaushaltsordnung d\u00fcrfen wir die Gelder in diesem Fall nicht freigeben. Ihnen wurde das nicht erz\u00e4hlt, Herr Dobrindt; uns Haush\u00e4ltern wurde das nicht erz\u00e4hlt.\n\nIhr Staatssekret\u00e4r, Herr Ferlemann, wusste davon seit einem Monat. Er hat dem Haushaltsausschuss in mehreren Gespr\u00e4chen aber nichts dazu gesagt. In der entscheidenden Sitzung hat er auch verschwiegen, dass er schon seit einem Monat davon wusste. Er hat dem Haushaltsausschuss nicht die Wahrheit gesagt und ihn an der Stelle get\u00e4uscht. Wir von allen Fraktion haben gemeinsam deswegen im Haushaltsausschuss beantragt, die entsprechenden Tonb\u00e4nder nicht zu l\u00f6schen, und gesagt: Wir wollen diesen Fall aufkl\u00e4ren; wir wollen wissen, was Staatssekret\u00e4r Ferlemann gesagt hat, was Wahrheit ist und was nicht. - Herr Ferlemann hat das abgelehnt. Er will diesen Vorfall nicht aufkl\u00e4ren,","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":453,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Ist schon aufgekl\u00e4rt!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":454,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"und Sie, Herr Minister Dobrindt, schauen tatenlos zu. Der Staatssekret\u00e4r hat den Haushaltsausschuss get\u00e4uscht und ihm nicht die Wahrheit gesagt. So kann man nicht mit dem Parlament umgehen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691395,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":456,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Herr Dobrindt, Ihr Haus erinnert mich manchmal an einen Zirkus. Ihr Haus und Ihr Staatssekret\u00e4r machen mit Ihnen, was sie wollen. In diesem Zirkus sind Sie der bayerische L\u00f6we, Sie d\u00fcrfen manchmal laut br\u00fcllen, aber am Ende werden Sie von Ihrem Haus an der kurzen Leine durch die Manege gef\u00fchrt. Diesen Zirkus k\u00f6nnen wir uns nicht l\u00e4nger leisten.\n\nWir haben Ihnen in den Haushaltsberatungen zum Verkehrsetat gezeigt, wie es anders geht. Wir wollen konkrete Investitionen in die Zukunft. Wir wollen eine solide Gegenfinanzierung. Wir haben Ihnen klargemacht: Man kann 1 Milliarde Euro mehr in den Erhalt von Stra\u00dfen und Br\u00fccken stecken. Das muss man nat\u00fcrlich dann gegenfinanzieren durch Streichungen bei neuen Autobahnen, bei neuen Bundesstra\u00dfen und bei der \u00d6PP. Wir haben einen Schwerpunkt auf die Verkehrsverlagerung, auf die umweltfreundliche Schiene gelegt.\n\nSie, Herr Dobrindt, schauen nur tatenlos zu, wie uns die gro\u00dfen Probleme \u00fcber den Kopf wachsen. Wir als Gr\u00fcne wollen im Haushalt gestalten. Wir wollen eine moderne Verkehrspolitik, und eine moderne Verkehrspolitik, die geht nur mit den Gr\u00fcnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691397,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691398,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Bettina Hagedorn, SPD-Fraktion.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691399,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":460,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Die Haushaltsberatungen liegen hinter uns. Es wurde schon gesagt: Der gr\u00f6\u00dfte Investitionsetat ist der Verkehrsetat mit fast 23 Milliarden Euro. Die Koalition hat im Koalitionsvertrag verabredet, 5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich zu investieren. Das ist so, das machen wir. Davon sind 505 Millionen Euro bereits im Haushalt 2014 vorgesehen, der Rest in den n\u00e4chsten drei Jahren.\n\nAllerdings - das will ich hier deutlich sagen, und da sind wir uns auch einig - w\u00fcrden wir nat\u00fcrlich gerne viel mehr zur Verf\u00fcgung stellen; denn eines ist klar: Erforderlich w\u00e4re es. Klar ist aber auch: Wir selbst haben die Schuldenbremse in unser Grundgesetz eingef\u00fchrt, und wir stehen daf\u00fcr, dass sie eingehalten wird.\n\nWir stehen auch daf\u00fcr, dass Investitionen in Infrastruktur f\u00fcr uns Parlamentarier klar und transparent nachvollziehbar sind. Darum, lieber Eckhardt Rehberg: Bei der \u00dcberj\u00e4hrigkeit sind wir uns einig, aber wir sind uns auch einig - die Berichte des Bundesrechnungshofes zu diesen Themen belegen die Notwendigkeit -, dass wir uns im Haushaltsausschuss mehr Transparenz verschaffen m\u00fcssen. Das haben wir uns gemeinsam vorgenommen, und ich bin zuversichtlich, dass wir das in diesem Jahr noch miteinander hinbekommen.\n\nEckhardt Rehberg hat es schon gesagt: Wir haben Verpflichtungserm\u00e4chtigungen in H\u00f6he von 700 Millionen Euro ausgebracht, um jetzt wirklich den Startschuss geben zu k\u00f6nnen f\u00fcr viele Projekte, die zus\u00e4tzlich geplant sind. Allerdings haben wir die Sorge, dass es im Bereich Maut in den n\u00e4chsten Jahren eine L\u00fccke geben wird. Sie wird uns 2014 noch nicht ereilen, aber in den n\u00e4chsten drei Jahren sollte sie urspr\u00fcnglich 1,4 Milliarden Euro betragen. Ein Bericht Ihres Hauses von vorgestern legt aber nun dar, dass die L\u00fccke durch zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen, die der Minister in Bezug auf die Maut-erhebung ergreifen will, auf gut 1 Milliarde Euro geschrumpft sei. Das begr\u00fc\u00dfen wir. Nichtsdestotrotz haben wir noch ein dickes Brett zu bohren; denn mit 1 Milliarde Euro minus k\u00f6nnen wir eben nicht mehr Investitionen t\u00e4tigen, sondern leider weniger. Aber wir arbeiten daran.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, der Minister hat ein Sonderprogramm zur Br\u00fcckenert\u00fcchtigung angek\u00fcndigt. Das hat unsere ausdr\u00fcckliche Unterst\u00fctzung. Herr Minister, Sie wollen in den n\u00e4chsten drei Jahren 400 Millionen Euro zus\u00e4tzlich aus dem 5-Milliarden-Euro-Paket zur Verf\u00fcgung stellen. Wie dringend erforderlich das in Deutschland ist, das k\u00f6nnen wir in allen Bundesl\u00e4ndern feststellen.\n\nIch komme aus Schleswig-Holstein. Die Rader Hochbr\u00fccke als Hauptschlagader der A 7 ist ein gutes Beispiel. Dort haben wir im letzten Jahr endlose Staus erleben m\u00fcssen, verbunden mit gro\u00dfen Verlusten f\u00fcr die Unternehmen. Es bleibt nicht viel Zeit, die Br\u00fccke instandzusetzen. 12 Jahre Lebensdauer werden ihr noch gegeben. Darum ist es gut, dass Sie genehmigt haben, dass die Planung unverz\u00fcglich erstellt wird.\n\nWir wissen, 400 Millionen Euro sind zwar viel Geld, aber es wird immer noch nicht reichen. Darum m\u00fcssen wir uns gemeinsam bem\u00fchen, zus\u00e4tzliche Gelder einzuwerben; da stimme ich dem Kollegen Eckhardt Rehberg ausdr\u00fccklich zu.\n\nAn dieser Stelle will ich aber auch sagen, dass ich mich freue, dass durch die 400 Millionen Euro, die jetzt in die Br\u00fccken flie\u00dfen werden, die Vorgaben unseres Koalitionsvertrages besonders gut erf\u00fcllt werden: F\u00fcr uns haben Erhalt und Sanierung gegen\u00fcber dem Neubau klare Priorit\u00e4t. Dazu tr\u00e4gt dieser Schritt bei. Herzlichen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691401,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":462,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Ich will auf einen Punkt zu sprechen kommen, der uns besonders am Herzen liegt - diesbez\u00fcglich haben wir in den Haushaltsberatungen wirkliche Verbesserungen herbeigef\u00fchrt -: Wir haben es geschafft, zus\u00e4tzlich 15 Millionen Euro f\u00fcr mehr L\u00e4rmschutz in Deutschland bereitzustellen, 10 Millionen Euro f\u00fcr den L\u00e4rmschutz an bestehenden Schienentrassen und 5 Millionen Euro f\u00fcr den L\u00e4rmschutz an Bundesfernstra\u00dfen. Das ist ein wirklich wichtiger Punkt, weil die Akzeptanz der Verkehrsinfrastrukturma\u00dfnahmen bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem Land darunter leidet - das wissen wir -, dass wir noch zu wenig f\u00fcr mehr L\u00e4rmschutz tun. Das ist also ein klares Signal. Das Budget f\u00fcr den L\u00e4rmschutz an den Schienentrassen w\u00e4chst damit von 100 Millionen Euro in den letzten Jahren auf jetzt 130 Millionen Euro. Das ist mal eine richtig gute Nachricht.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691403,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":464,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Der Haushaltsansatz f\u00fcr Radwege an Bundesstra\u00dfen wird um 20 Millionen Euro erh\u00f6ht. Auch das ist ein gutes Signal. Das geht in die richtige Richtung.\n\nEine Entscheidung, die wir in der Bereinigungssitzung treffen konnten, hat mich ganz besonders gefreut. Das ist ein Signal an die 12 000 Besch\u00e4ftigten in der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes. Sie haben unter der alten Bundesregierung in den letzten Jahren einen sogenannten Reformprozess miterleben m\u00fcssen, der zu einem Einstellungsstopp gef\u00fchrt hat. Gute Fachkr\u00e4fte, die wir in der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung dringend brauchen, sind in andere Zweige abgewandert, weil sie keine Perspektive gesehen haben und nur befristete Vertr\u00e4ge erhalten haben. Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass wir da eine Kehrtwende herbeif\u00fchren wollen. Viele Leute haben gesagt: Allein, mir fehlt der Glaube. - Ich finde es gro\u00dfartig, dass der Haushaltsausschuss jetzt wirklich 35 zus\u00e4tzliche Stellen geschaffen hat.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":465,"sitzung":44,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"25!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":466,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Das h\u00f6rt sich wenig an, das ist aber nicht wenig. Vor allen Dingen ist es ein Signal, dass wir es ernst meinen. Es ist gut, dass wir das geschafft haben und dass wir einen Ma\u00dfgabebeschluss herbeigef\u00fchrt haben, in dem die Bundesregierung aufgefordert wird, den Personaletat an dieser Stelle auch in den Haushalten 2015 folgende zu st\u00e4rken, insbesondere im technischen Bereich und in der Fl\u00e4che, wo das dringend erforderlich ist.\n\nDazu erwarten wir den 6. Bericht zur Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes, Herr Minister. Der Rechnungspr\u00fcfungsausschuss - ich bin dessen Vorsitzende - hat im Mai beschlossen, dass Sie f\u00fcr die Fertigstellung des Berichts eine Fristverl\u00e4ngerung bis zur Sommerpause erhalten. Die Sommerpause ist in greifbarer N\u00e4he. Darum gehen wir davon aus, dass wir diesen Bericht in der n\u00e4chsten Woche erhalten werden. Das haben Sie zugesagt. Vor diesem Hintergrund werden wir dann sicherlich diesen ganzen Prozess vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. Das tun wir gemeinsam, Hand in Hand, und, was ich sch\u00f6n finde, in enger Abstimmung mit den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691407,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":468,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Ein wichtiger Punkt ist hier angesprochen worden: der Nord-Ostsee-Kanal. Dieses Verkehrsprojekt ist nicht nur f\u00fcr Schleswig-Holstein - ich komme ja, wie gesagt, aus Schleswig-Holstein - und f\u00fcr den Hamburger Hafen wichtig, sondern das ist zu Recht ein nationales Verkehrsprojekt. Das ist das einzige Verkehrsprojekt, das in unserem Koalitionsvertrag namentlich erw\u00e4hnt wird. F\u00fcr diejenigen, die dieses Projekt vielleicht noch geringsch\u00e4tzen, m\u00f6chte ich festhalten, dass der Nord-Ostsee-Kanal mehr Schiffsbewegungen zu verzeichnen hat als der Sues- und der Panamakanal zusammen. Er ist wichtig f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von Tausenden von Menschen. Das gilt insbesondere f\u00fcr den Hamburger Hafen, der von einem funktionierenden Kanal abh\u00e4ngt; aber auch in ganz Deutschland, auch in S\u00fcddeutschland, w\u00e4ren viele Betreibe gekniffen, wenn diese Hauptschlagader der Wasserstra\u00dfen und Schifffahrt nicht mehr funktionieren w\u00fcrde. Das konnte - leider - im Jahr 2013 beobachtet werden, als der Nord-Ostsee-Kanal \u00fcber eine Woche lang nicht passierbar war. Im April 2013 fand dann die Maritime Konferenz in Kiel statt. Dort hat die Kanzlerin Folgendes gesagt:\n\nWenn ein Problem auf dem Tisch liegt, ist es unsere Aufgabe, dieses Problem zu l\u00f6sen, die L\u00f6sung voranzubringen.\n\nZum Kanal hat sie Folgendes gesagt:\n\nDie gute Nachricht ist, dass im Augenblick die eine Schleusenkammer wieder befahrbar ist, die zweite repariert wird und die Ausschreibung f\u00fcr den Ausbau der Schleuse Brunsb\u00fcttel auf den Weg gebracht worden ist. Damit liegt trotzdem noch ein Riesenst\u00fcck Arbeit vor uns.\n\nDas ist wahr.\n\nBei der L\u00f6sung dieses gro\u00dfen Problems, das vor der Kanzlerin und vor Herrn Dobrindt liegt, hat sich der Haushaltsausschuss als verl\u00e4sslicher Partner erwiesen. Wir haben gesagt: Wir helfen, dieses Problem zu l\u00f6sen. Wir haben durch Verpflichtungserm\u00e4chtigungen von 265 Millionen Euro jetzt den Ausbau der Oststrecke auf den Weg gebracht.\n\nDadurch wollen wir Ihren Zeit- und Ma\u00dfnahmenplan, Herr Minister - dabei geht es um die Jahre 2025 bis 2028, bis zu denen die Komplettsanierung des Kanals erfolgt sein soll -, beschleunigen. Umso erstaunter war ich, als ich jetzt einen Bericht aus Ihrem Haus bekam, wo schwarz auf wei\u00df nachzulesen ist, es werde dadurch, dass wir das Geld zur Verf\u00fcgung gestellt haben, zu keiner Beschleunigung kommen. Ich gehe davon aus, dass wir dar\u00fcber noch einmal reden m\u00fcssen.\n\nIn diesem Bericht steht auch, dass erst einmal die Priorit\u00e4ten - auch die Oststrecke betreffend - mit Blick auf den Bundesverkehrswegeplan \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen. Ich glaube, Ihr Haus sollte schon beachten, dass der Haushaltsausschuss nicht nur mit der Bewilligung der 485 Millionen Euro f\u00fcr die f\u00fcnfte Schleusenkammer, sondern auch mit der Bereitstellung der 265 Millionen Euro f\u00fcr die Oststrecke ein klares Signal bez\u00fcglich der Priorit\u00e4tensetzung gegeben hat. Es w\u00e4re gut, wenn Ihr Haus das respektieren w\u00fcrde.\n\nAbschlie\u00dfend zu diesem Thema will ich ein Zitat aus dem Jahr 2012 bringen. Es stammt aus dem Schwarzbuch des Steuerzahlerbundes. Darin steht:\n\nDie vorbereitenden Ma\u00dfnahmen\n\n- also f\u00fcr die Oststrecke des NOK -\n\nkosteten bislang gut 8 Mio. Euro, hinzu kommen die 4,7 Mio. Euro f\u00fcr das neue Geb\u00e4ude, das im November bezugsfertig sein soll. Doch mittlerweile hat man im Bundesverkehrsministerium festgestellt, dass die Mittel f\u00fcr die Umsetzung der Planungen vorl\u00e4ufig nicht zur Verf\u00fcgung stehen. \u2026 Das kurz vor dem Abschluss stehende Planfeststellungsverfahren landet dann wohl in der Schublade. Und wenn irgendwann doch Geld da ist, werden zumindest die Umweltuntersuchungen nicht mehr aktuell sein.\n\nDas, was der Steuerzahlerbund gebrandmarkt hat, wollen wir nicht, Herr Minister. Darum unterst\u00fctzen wir Sie dabei, hierauf angemessen zu reagieren. Wichtig ist, dass das volkswirtschaftlich klug ist.\n\nIm September werden in Br\u00fcssel - Herr Minister, Sie haben zugesagt, dass das funktionieren wird - nicht nur die TEN- bzw. CEF-Antr\u00e4ge f\u00fcr die f\u00fcnfte Schleusenkammer, sondern auch die f\u00fcr die Oststrecke vorliegen. Dabei geht es um insgesamt 750 Millionen Euro, die den Haushaltsausschuss in den letzten zwei Monaten passiert haben. Nach Ihren Aussagen gibt es eine F\u00f6rderm\u00f6glichkeit in H\u00f6he von 30 bis 40 Prozent durch TEN oder CEV. Das hei\u00dft summa summarum, dass wir hier \u00fcber eine m\u00f6gliche F\u00f6rderung aus Br\u00fcssel in H\u00f6he von 225 Millionen Euro bis 300 Millionen Euro reden. Das ist keine Kleinigkeit. Es ist ausgesprochen klug, dass wir das jetzt so gemanagt haben.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691409,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":470,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Punkt PPP, Herr Minister. Heute Morgen um 7.30 Uhr hatten wir eine Sitzung des Rechnungspr\u00fcfungsausschusses. In ihr haben wir dem Haushaltsausschuss die Entlastung der Regierung empfohlen. Wie jedes Jahr hat der Rechnungspr\u00fcfungsausschuss einen Beschluss gefasst, mit dem die Bundesregierung aufgefordert wird, die Berichte des Bundesrechnungs-hofes sowie die Behandlung dieser Berichte durch den Rechnungspr\u00fcfungsausschuss verpflichtend zu beachten. Das ist die Erwartungshaltung des Parlamentes.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":471,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":472,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"In den letzten Wochen wurde in den Medien \u00fcber einen PPP-Bericht, der vom 4. Juni 2014 stammt, berichtet. Er ist schon erw\u00e4hnt worden. Das steht auch n\u00e4chste Woche auf der Tagesordnung des Haushaltsausschusses. Es ist aber nicht der einzige Bericht. Es gibt ein Gutachten des Bundesbeauftragten f\u00fcr Wirtschaftlichkeit in der Verwaltung vom 24. September 2013 zum gleichen Thema. Au\u00dferdem gibt es dazu ein weiteres Gutachten von ihm vom 5. Januar 2009. Es empfiehlt sich die Lekt\u00fcre aller drei Berichte. Als ich sie gelesen habe, Herr Minister, hatte ich Schwierigkeiten, nachzuvollziehen, dass Sie am 17. Juni zum Thema PPP beim BDI gesagt haben:\n\nIch will sie\n\n- also PPP -\n\nforcieren und nicht zur\u00fcckbauen. \u2026 Der volkswirtschaftliche Nutzen von PPP-Projekten ist f\u00fcr mich unzweifelhaft.\n\nDazu sage ich ganz klar, dass es hier und auch im Haushaltsausschuss in keiner Weise um eine Art Glaubenskrieg pro oder contra PPP geht. Darum geht es -ausdr\u00fccklich nicht. PPP ist anerkannterma\u00dfen eine Beschaffungs- und keine Finanzierungsvariante. Im Koalitionsvertrag gibt es zu PPP eine ganz klare Aussage.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":473,"sitzung":44,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Das sieht der Minister aber nicht so!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":474,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Danach ist es so, dass PPP dann durchgef\u00fchrt werden darf, wenn es sich im Einzelfall nach einer Wirtschaftlichkeitsuntersuchung als die g\u00fcnstigere Variante herausstellt.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691415,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":476,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Zum Thema Wirtschaftlichkeitsuntersuchung hat der damalige Pr\u00e4sident des Bundesrechnungshofes beim Verlag Kohlhammer ein Buch ver\u00f6ffentlicht, und zwar im April 2013. Dieses Buch m\u00f6chte ich Ihnen gleich gerne als Sommerlekt\u00fcre \u00fcberreichen; ich habe n\u00e4mlich noch drei Exemplare davon.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691417,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":478,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Dieses Buch wurde ma\u00dfgeblich als Beratung f\u00fcr das Verkehrsministerium geschrieben; so hat es der Bundesrechnungshof damals selbst formuliert. Es geht darum, wie die Bundesregierung die Ergebnisse von Wirtschaftlichkeitsuntersuchungen umsetzt. Daf\u00fcr gibt es klare Regeln, die etwas mit unserer Bundeshaushaltsordnung zu tun haben. Alle Ressorts gehen nach diesem Prinzip vor.\n\nEin Ressort tut dies nicht, und das ist leider Ihres. Sie k\u00f6nnen nichts daf\u00fcr; das ist schon seit Jahren so. Aber ich bitte Sie, als Minister verst\u00e4rkt auf die Regeln zu achten. Der Bundesrechnungshof ist bestimmt bereit, f\u00fcr Ihre Mitarbeiter noch mehr Exemplare zur Verf\u00fcgung zu stellen. Nur dann, wenn Wirtschaftlichkeitsuntersuchungen nach diesem Prinzip durchgef\u00fchrt werden, kann man n\u00e4mlich wirklich entscheiden, welche die volkswirtschaftlich g\u00fcnstigere Variante ist. Die Bundeshaushaltsordnung will, dass diese dann auch umgesetzt wird.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691419,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691420,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das w\u00e4re ein guter Schlusssatz.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":481,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Ich will abschlie\u00dfend noch etwas zum Flughafen Berlin-Brandenburg sagen. Auch dieses Thema steht am n\u00e4chsten Mittwoch auf unserer Tagesordnung. Der Aufsichtsrat wird sich am Montag treffen. Der Haushaltsausschuss hat Mitte Mai beschlossen, was zu tun ist, bevor das Geld freigegeben wird. Dabei geht es aber nicht um frisches Geld, das wir zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen; denn es ist ja schon im Haushalt bereitgestellt; es ist lediglich gesperrt. Aber was hei\u00dft \u201elediglich\u201c? \u201eLediglich\u201c hei\u00dft, dass wir es entsperren m\u00fcssen. Daf\u00fcr haben wir Bedingungen genannt. Diese Bedingungen sind klare, transparente Berichte, die deutlich machen, wie die Finanzierung geregelt ist; das ist klar definiert. Ich gehe davon aus, hoffe und erwarte, auch von unseren Staatssekret\u00e4ren im Aufsichtsrat, dass daf\u00fcr gesorgt wird, dass wir diese Berichte am Montagabend erhalten. Dann k\u00f6nnen wir kompetent dar\u00fcber diskutieren. Wenn diese Berichte zufriedenstellend sind, k\u00f6nnen wir das Geld auch freigeben, wenn dies erforderlich sein sollte.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691422,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691423,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Zeit, Frau Kollegin!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":484,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"In den Medien habe ich gelesen, wir h\u00e4tten gefordert, dass ein Termin genannt wird. Ich will deutlich sagen: Genau das haben wir nicht getan. Es geht um das Geld und um die Transparenz, aber nicht um einen Termin, der dann m\u00f6glicherweise nicht eingehalten werden kann.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691425,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Norbert Barthle [CDU\/CSU]","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691426,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Bettina Hagedorn [SPD] \u00fcberreicht Bundesminister Alexander Dobrindt ein Buch","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691427,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung erteile ich Bundesminister Alexander Dobrindt das Wort.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691428,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":489,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wohlstandssicherung geht nur \u00fcber Mobilit\u00e4tsgewinnung. Das ist ein Grundsatz, den wir in unserem Haushalt sehr deutlich abgebildet sehen. Da, wo G\u00fcterverkehre, Personenverkehre und Datenverkehre wachsen, da w\u00e4chst am Schluss auch der Wohlstand. Das ist die Begr\u00fcndung daf\u00fcr, dass wir in unsere Infrastruktur erheblich investieren, dass wir sie als Basis f\u00fcr wirtschaftliches Wachstum und in der Folge f\u00fcr Wohlstand begreifen. Deswegen werden wir die Investitionen in die Infrastruktur in diesem und im folgenden Haushalt weiter aktivieren. Das hei\u00dft, wir betreiben eine aktivierende Mobilit\u00e4tspolitik.\n\nDas ist das genaue Gegenteil, das krasse Gegenteil von dem, was von anderen jahrzehntelang gepredigt worden ist, die gemeint haben, Herr Kindler, durch eine Entkopplung k\u00f6nne man die Wirtschaft wachsen lassen. Sie wollten wirtschaftliches Wachstum von der Infrastruktur entkoppeln. Wer das tut, der entkoppelt unsere Gesellschaft vom Wohlstand. Das ist die Wahrheit, Herr Kindler.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691430,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":491,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ach was! Das sind doch Pappkameraden, die Sie hier aufbauen!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":492,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wohlstandssicherung geht nur \u00fcber Mobilit\u00e4tsgewinnung. Die Voraussetzungen daf\u00fcr habe ich vor wenigen Wochen auch bei der Darlegung der neuen Verkehrsprognose f\u00fcr alle begreiflich dargestellt. 40 Prozent Zuwachs des G\u00fcterverkehrs auf der Stra\u00dfe bis 2030, 43 Prozent Zuwachs des G\u00fcterverkehrs auf der Schiene bis 2030 und 23 Prozent Zuwachs des G\u00fcterverkehrs auf den Binnenschiffen bis 2030: Das ist nicht nur eine gro\u00dfe Herausforderung, sondern vor allem auch eine Chance in Bezug auf den zuk\u00fcnftigen Wohlstand.\n\nDeswegen haben wir mit diesem Haushalt 2014 den Einstieg in einen F\u00fcnf-Punkte-Plan \u201eInvestitionshochlauf\u201c gestaltet:\n\nErster Punkt. Die erste Tranche der 5 Milliarden Euro, die wir in der Koalition beschlossen haben, wird in diesem Haushalt abgebildet. Insgesamt erreichen wir dadurch einen Hochlauf der Investitionssumme von 10,5 Milliarden Euro in 2014 auf bis zu 12 Milliarden Euro im Jahre 2017. Damit steht nicht nur mehr Geld f\u00fcr die Infrastruktur zur Verf\u00fcgung, sondern damit steigern wir auch die Effizienz des Mitteleinsatzes.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":493,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wo denn?","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":494,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Nach sehr vielen Jahren verkehrspolitischer Diskussionen und des Einsatzes aller Beteiligten ist es uns gelungen, eine \u00dcberj\u00e4hrigkeit und Mehrj\u00e4hrigkeit der Mittel zu erreichen. Zu diesem Zweck haben wir den Einsatz der Mittel bei langlaufenden Projekten st\u00e4rker an die baulichen Fortschritte gekoppelt. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg der Verkehrspolitiker in diesem Haus. Deswegen sage ich an dieser Stelle auch Danke sch\u00f6n f\u00fcr Ihren Einsatz.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691435,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":496,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Der zweite gro\u00dfe Punkt des Investitionshochlaufs der n\u00e4chsten Jahre ist die Ausweitung der Nutzerfinanzierung. Ich habe einen klaren Fahrplan vorgelegt: zum 1. Juli n\u00e4chsten Jahres die Verbreiterung der Lkw-Maut auf weitere 1 000 Kilometer vierstreifige Bundesstra\u00dfen, die Vertiefung der Lkw-Maut ab 1. Oktober 2015 auf Fahrzeuge von 7,5 bis 12 Tonnen, die Pkw-Maut ab dem 1. Januar 2016 und die Lkw-Maut auf allen Bundesstra\u00dfen in Deutschland ab Mitte 2018.\n\nAll diesen Ma\u00dfnahmen muss eines gemeinsam sein: Diese Mittel kommen aus dem Bereich der Stra\u00dfe und m\u00fcssen deswegen auch wieder in die Stra\u00dfen investiert werden. Bei allen Mitteln, die aufgewandt werden, muss es eine klare Zweckbindung geben. Die Mittel, die aus dem Bereich eines bestimmten Transportweges kommen, m\u00fcssen in diesen auch wieder investiert werden.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691437,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":498,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Der dritte Punkt des Investitionshochlaufs ist die Ausweitung der \u00d6PP-Projekte. Ich wei\u00df, dass wir - das ist \u00fcbrigens nicht neu - seit vielen Jahren immer wieder dar\u00fcber diskutieren: Kann man sie optimieren, kann man sie verbessern? F\u00fchren wir in jedem Einzelfall den Nachweis der Wirtschaftlichkeit? Ja, wir f\u00fchren ihn,","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":499,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt aber nicht! Das sieht der Rechnungshof ganz anders!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":500,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"und wir haben in dieser Koalition eine klare Vereinbarung hinsichtlich der \u00d6PP-Projekte getroffen: Wenn sie schneller, effizienter und wirtschaftlicher sind, dann wollen wir dieses Instrument nutzen.\n\nIch bitte hier um Verst\u00e4ndnis. Ich nehme die Hinweise des Bundesrechnungshofes sehr ernst, und wir gehen jedem einzelnen Hinweis auch an dieser Stelle ganz selbstverst\u00e4ndlich nach.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":501,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Folgen gibt es aber nie! Sie machen weiter wie bisher!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":502,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Deswegen sage ich: Ja, wir \u00fcberpr\u00fcfen jedes \u00d6PP-Projekt darauf, ob es wirtschaftlich ist und ob es wirtschaftlicher realisierbar ist als eine andere Beschaffungsva-riante. Die Pr\u00fcfmechanismen m\u00fcssen aber eben auch umf\u00e4nglich sein. Sie m\u00fcssen nicht nur den jeweiligen Bau w\u00e4hrend der Erstellung, sondern auch den ganzen Lebenszyklus und den volkswirtschaftlichen Nutzen mit einschlie\u00dfen. Die Alternative zu \u00d6PP-Projekten hei\u00dft Stau, und Stau ist die schlechteste wirtschaftliche und volkswirtschaftliche Variante.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691443,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":504,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie einmal das Buch dazu, dass Ihnen Frau Hagedorn geschenkt hat!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":505,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Deswegen bereiten wir auch eine dritte Staffel von \u00d6PP-Projekten vor. Ich sichere aber zu: Wir werden uns in der Tat jeden Einzelfall sehr genau anschauen, ihn analysieren und auf seine Wirtschaftlichkeit hin pr\u00fcfen, weil wir uns hier konform mit den Vereinbarungen verhalten wollen.\n\nVierter Punkt des Investitionshochlaufs ist eine klare Priorit\u00e4tensetzung. Das hei\u00dft, Investitionen, die wir vorhaben, richten sich nach der verkehrlichen Gesamtwirkung und dem volkswirtschaftlichen Nutzen. Es geht um Engp\u00e4sse, es geht um Knotenpunkte, und es geht darum, ein bestehendes Netz leistungsf\u00e4higer zu machen.\n\nDas tun wir zum Beispiel mit dem Seehafen-Hinterland-Anbindungsprogramm in seiner dann zweiten Version. Wir werden damit dort helfen, wo wir Engp\u00e4sse feststellen, wo also ein hohes Verkehrsaufkommen auftritt und dadurch das ganze Netz gest\u00f6rt wird, zum Beispiel an Europas gr\u00f6\u00dftem Rangierbahnhof Maschen. Was man dort bei einer Besichtigung sieht, ist schon eindrucksvoll. Aber dieser Rangierbahnhof ist auch ein Knotenpunkt, eine Engstelle mit Auswirkungen auf das ganze umliegende Netz, die wir gerne dadurch aufl\u00f6sen wollen, dass wir mit dem Seehafen-Hinterland-Anbindungsprogramm in den Ausbau dieser Knotenpunkte investieren.\n\nEin zweites, priorit\u00e4tensetzendes Element haben Sie erw\u00e4hnt: den Nord-Ostsee-Kanal mit seiner ganzen Bedeutung. Von diesem Kanal kann man nur dann \u00fcberzeugt sein, wenn man die Leistungsf\u00e4higkeit dieses weltweit einzigartigen Projektes sieht. Deswegen bin ich dankbar, dass wir im Haushaltsausschuss die Mehrkosten f\u00fcr die f\u00fcnfte Schleusenkammer gemeinschaftlich freigegeben haben.\n\nIch sage Ihnen, Herr Kindler: Ihre Kritik an dieser Stelle kann ich nicht verstehen. Wir sind uns einig, dass dies ein herausragendes Projekt im Rahmen unserer Verkehrssysteme ist. Alle Fraktionen haben der \u00dcbernahme der Mehrkosten im Haushaltsausschuss gemeinschaftlich zugestimmt, und zwar auch deswegen, weil wir die Kritik des Rechnungshofes an dieser Stelle f\u00fcr nicht schl\u00fcssig gehalten haben. Deswegen ist es falsch, zu sagen, hier w\u00e4re etwas auf den Weg gebracht worden, was in der Kritik stand.\n\nWir haben sehr deutlich gemacht: Es gibt mit Blick auf den Ausbau des NOK kein Wenn und Aber. Wir wollen den Ausbau erreichen. Deswegen werden wir diese Mehrkosten \u00fcbernehmen und investieren. Dies gilt genauso, liebe Frau Hagedorn, f\u00fcr die Oststrecke. Die Gelder daf\u00fcr sind in den Erm\u00e4chtigungen freigegeben. Wir werden umgehend in den Bau der Oststrecke einsteigen.\n\nF\u00fcr bestimmte Teile brauchen wir allerdings Baurecht. Wir haben nicht auf allen Teilen der Oststrecke Baurecht. Da, wo wir dieses Recht haben, k\u00f6nnen wir schon in diesem Jahr beginnen. An den anderen Teilen m\u00fcssen wir erst Baurecht schaffen. Wir k\u00f6nnen trotz Geldes ohne Baurecht nicht bauen. Das w\u00e4re ein Schwarzbau. Kein Parlament w\u00fcrde wollen, dass der Bundesminister mit schwarz gebauten Strecken in Zusammenhang gebracht wird.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691446,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Apropos \u201ewollen\u201c: Herr Bundesminister, es gibt den Wunsch nach einer Zwischenfrage des Kollegen Kindler. Wollen Sie sie zulassen?","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":507,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Herr Kindler hat mich vorhin in seiner Rede viel \u00f6fter erw\u00e4hnt, als ich das normalerweise von meinen eigenen Kollegen gewohnt bin.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691448,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":509,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Deswegen darf er jetzt noch einmal sprechen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":510,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Minister Dobrindt. - Es stimmt: Alle Fraktionen im Haushaltsausschuss haben dieses Projekt gemeinsam vorangetrieben. Auch in der Ver-gangenheit haben wir unter Ihrem Vorg\u00e4nger, Herrn Ramsauer, daf\u00fcr gesorgt, dass dieses Projekt auf den Weg gebracht wird. Das ist uns wichtig, und das haben wir gemeinsam gemacht.\n\nEs ist auch richtig, dass nachher die Kritik des Rechnungshofes - meiner Ansicht nach zu Recht - entkr\u00e4ftet wurde. Auch das war wichtig. Wir haben allerdings in der entscheidenden Sitzung erst zwei Stunden vor der Befassung erfahren, dass der Rechnungshof hieran Kritik ge\u00fcbt und die Wirtschaftlichkeit dieses Projekts - es stehen 485 Millionen Euro im Raum - angezweifelt hat. Ein Vertreter des Bundesfinanzministeriums selber hat ausgef\u00fchrt, dass man an diesem Tag die Gelder nicht h\u00e4tte freigeben d\u00fcrfen. Wir standen aber unter Zeitdruck.\n\nWir als Haush\u00e4lter wurden dar\u00fcber nicht informiert. Wir haben mehrere Gespr\u00e4che mit Ihnen und Ihrem Staatssekret\u00e4r Ferlemann gef\u00fchrt. Sie haben davon nach Ihrer eigenen Aussage nichts gewusst, Ihr Staatssekret\u00e4r wusste seit einem Monat von dieser Kritik. Diesen Vorwurf habe ich erhoben, und darauf zielte meine Kritik: Wir wurden hier nicht informiert, und ich f\u00fchle mich hinters Licht gef\u00fchrt.\n\nDer Kritikpunkt im Haushaltsausschuss, nicht nur meiner Fraktion und der Linksfraktion, sondern auch von anderen Kollegen, war, dass Ihr Staatssekret\u00e4r Ferlemann in der Sitzung Anfang April nicht gesagt hat, dass er schon seit einem Monat von der Kritik des Rechnungshofes wusste, sondern das verschwiegen hat. Erst in der n\u00e4chsten Sitzung kam heraus, dass ihm dies schon seit einem Monat bekannt war.\n\nDeswegen haben wir die Tonaufnahmen der Sitzung nicht gel\u00f6scht, sondern archiviert, um so diese Vorf\u00e4lle und den Verdacht, dass Staatssekret\u00e4r Ferlemann hier die Unwahrheit gesagt hat - dieser Verdacht steht im Raum und besteht f\u00fcr mich auch weiterhin -, aufzukl\u00e4ren. Ihr Staatssekret\u00e4r muss zustimmen, wenn wir diesen Vorfall l\u00fcckenlos aufkl\u00e4ren wollen. Ich finde, dieser Vorfall muss auch im Sinne des Haushaltsausschusses l\u00fcckenlos aufgekl\u00e4rt werden.\n\nIch frage Sie, ob Sie es richtig finden, dass Ihr Staatssekret\u00e4r sich dieser Aufkl\u00e4rung verweigert, was Ihre pers\u00f6nliche Meinung dazu ist und ob Sie nicht mit Ihrem Staatssekret\u00e4r reden k\u00f6nnen, um das zu \u00e4ndern.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":511,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Herr Kindler, als Erstes halte ich fest, dass Sie mir recht geben. Die Kritik des Rechnungshofes, die Sie vorhin noch einmal deutlich beschrieben haben, konnte ausger\u00e4umt werden. Wir lagen richtig damit, die Mehrkosten f\u00fcr die f\u00fcnfte Schleusenkammer in Brunsb\u00fcttel zu \u00fcbernehmen. Die Wirtschaftlichkeit ist gegeben. Es wird ein gutes Projekt auf den Weg gebracht. Dieses Missverst\u00e4ndnis k\u00f6nnen wir hier ausr\u00e4umen.\n\nDas Zweite haben wir bereits im Haushaltsausschuss ausgiebig besprochen. Wir waren mit der Kritik des Rechnungshofes noch nicht im kontradiktorischen Verfahren, was der \u00fcbliche Weg der Zuleitung zum Minister ist. Deswegen hat mein Haus vollkommen korrekt gehandelt. Mein Staatssekret\u00e4r hat mich vollkommen korrekt informiert, und deswegen sind die Vorw\u00fcrfe, die Sie gegen ihn erheben, aus meiner Sicht vollkommen unerheblich und im Haushaltsausschuss ausger\u00e4umt worden.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691452,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":513,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch nicht!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":514,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"- Sie d\u00fcrfen sich setzen. Ich bin fertig mit meiner Antwort.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691455,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":516,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"F\u00fcnfter Punkt unseres Investitionshochlaufs: Sub-stanz-erhalt geht vor Neu- und Ausbau. Das ist nicht nur ein Spruch, sondern es findet sich in dem ganzen Haushalt wieder. Deswegen ist eines der elementarsten Teile unserer Infrastruktur jetzt zu einem eigenen Programm zusammengeschn\u00fcrt worden. Das Sonderprogramm Br\u00fcckenmodernisierung, wie wir es genannt haben, nimmt die sensibelsten Bereiche der Infrastruktur, n\u00e4mlich die Br\u00fccken, in den Fokus. Wir haben dieses Programm mit \u00fcber 1 Milliarde Euro bis 2017 ausgestattet. Davon kommen in der Tat 400 Millionen Euro aus dem 5-Milliarden-Euro-Programm und 600 Millionen Euro aus bestehenden Mitteln. Damit k\u00f6nnen wir \u00fcber 1 Milliarde Euro direkt in diesen sensiblen Bereich der Infrastruktur investieren.\n\nWenn man offen und transparent an das Thema herangeht, wie es mit diesem Programm der Fall ist, dann sollten wir uns klar vor Augen f\u00fchren - ich glaube, das ist jedem bekannt -, dass wir jahrelang auch unseren Br\u00fccken sehr viel zugemutet haben. Denn wir haben deutlich mehr Lasten auf die Br\u00fccken verlagert, als die urspr\u00fcnglichen Berechnungen f\u00fcr gewisse Zeitr\u00e4ume vorausgesagt haben. Deswegen sind die Sanierungen in diesem Bereich dringend notwendig.\n\nIch habe eines der Beispiele, das uns alle immer wieder besch\u00e4ftigt, sehr genau vor Augen, n\u00e4mlich die Rheinbr\u00fccke bei Leverkusen auf der A 1, die gerade wieder f\u00fcr Lastwagen \u00fcber 3,5 Tonnen gesperrt werden musste, weil erneut Sanierungsbedarf festgestellt wurde. Das hat nichts mit Schlamperei oder sonst etwas zu tun. Es ist einfach eine Zeit gekommen, in der die Br\u00fccken an die Grenzen ihrer Leistungsf\u00e4higkeit geraten. Wir - das kann ich an dieser Stelle sagen - werden gerade in dem zentralen Bereich A 1, Rheinbr\u00fccke Leverkusen alle M\u00f6glichkeiten ausnutzen, um schnell, umgehend und sicher einen Ersatzbau zu realisieren. Da hat diese Region die ganze Solidarit\u00e4t dieses Hauses. Wir werden m\u00f6glichst schnell eine neue Br\u00fccke auf den Weg bringen, meine Damen und Herren.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691457,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691458,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte denken Sie ein bisschen an Ihre Redezeit.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":519,"sitzung":44,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Danke. - Wir haben im Hinblick auf die digitale In-frastruktur ein Programm aufgelegt, dessen Umsetzung in der Tat gewisse Zeit in Anspruch nimmt, weil es mit zwei wesentlichen Elementen arbeitet. Das eine ist die digitale Netzallianz, die daf\u00fcr sorgt, dass die investi-tionswilligen Unternehmen zusammenkommen und die Rahmenbedingungen geschaffen werden, damit mehr Investitionen in die digitale Infrastruktur erfolgen.\n\nWir haben des Weiteren zugesagt, dass die Einnahmen aus der Digitalen Dividende, die im n\u00e4chsten Jahr durch die Versteigerung der 700-Megahertz-Frequenzen realisiert werden k\u00f6nnen, direkt f\u00fcr den Ausbau und die F\u00f6rderung der Breitbandtechnologie gerade auf dem Land eingesetzt werden. Das ist ein festes Programm, das auch umgesetzt wird.\n\nDie Digitalit\u00e4t und die Mobilit\u00e4t sind zwei Elemente einer zukunftsf\u00e4higen Gesellschaft, die zusammengeh\u00f6ren. Die Mobilit\u00e4t der Zukunft schreibt das n\u00e4chste Kapitel der sozialen Marktwirtschaft. Deswegen werden wir den Zusammenhang zwischen Mobilit\u00e4t, Modernit\u00e4t und Digitalit\u00e4t in unserem Haus weiterhin abbilden, gerade auch in unseren Haushalten.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691460,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691461,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Herbert Behrens, Fraktion Die Linke.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691462,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":523,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Minister Dobrindt, Sie haben einen neuen Begriff hinzugef\u00fcgt. Fr\u00fcher waren es nur Mobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t, die Sie vertreten wollten. Nun kommt die Digitalit\u00e4t hinzu. Dann sollte man zumindest erwarten, dass diese Grundpfeiler, die das neue Ministerium pr\u00e4gen sollen, ihren Niederschlag auch im Haushalt finden, der uns hier vorliegt. Das tun sie aber nicht.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691464,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":525,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Au\u00dfer einem neuen Schild an der T\u00fcr des Ministeriums und St\u00fchler\u00fccken auf den unteren Etagen des Ministeriums ist seit der Bundestagswahl 2013 eher wenig passiert. Zukunftstaugliche verkehrspolitische Ans\u00e4tze? Fehlanzeige! Viele Stra\u00dfen, Schienen, Br\u00fccken und auch manche Wasserwege sind in einem erb\u00e4rmlichen Zustand. Das vorhandene Verkehrsnetz muss dringend saniert werden. Das sagen alle Verkehrsexperten, unabh\u00e4ngig davon, ob sie der Koalition zugeneigt sind oder der Opposition.\n\nSie aber, Herr Minister, setzen auf ein Weiter-so, und die wegweisenden Empfehlungen werden nicht genutzt. Statt den Sanierungsstau abzuarbeiten, sind Sie gerade dabei, die \u00f6ffentliche Stra\u00dfeninfrastruktur zu privatisieren. Der Ausbau der A 7 n\u00f6rdlich von Hamburg soll an Hochtief gehen. In Niedersachsen verlangen Sie, Herr Minister, dass die A 7 zwischen Salzgitter und G\u00f6ttingen von privaten Investoren ausgebaut wird. Die Landesregierung protestiert. Es geht auch um Arbeitspl\u00e4tze von vielen Stra\u00dfenw\u00e4rtern und Angestellten. Nach der Zuschlagerteilung droht den Autobahnmeistereien die Aufl\u00f6sung. Die Immobilien werden wahrscheinlich den k\u00fcnftigen Investoren angeboten. Der privatisierte Bau bedeute, sagt die nieders\u00e4chsische Landesregierung, Mehrkosten in H\u00f6he von 25 Millionen Euro. Ich zitiere: \u201eMinister Ramsauers Entscheidung, das Bauprojekt A 7 mit privaten Geldern auszuf\u00fchren, grenzt f\u00fcr mich an Untreue.\u201c Das sagte die Kollegin L\u00fchmann vor ein paar Monaten. Ich stimme diesem voll zu.\n\nDann gab es einen weiteren Versuch des SPD-Fraktionsvorsitzenden Oppermann und des Ministers Gabriel. Sie wollten \u201emit guten Argumenten Verkehrsminister Dobrindt davon \u00fcberzeugen, dass es am Ende wirtschaftlicher ist, den Betrieb der Autobahn in H\u00e4nden der staatlichen Bediensteten zu belassen\u201c, hei\u00dft es in einem Zeitungsbericht. Keine vier Wochen sp\u00e4ter ordnet Ihr Ministerium an, privat zu vergeben. Auch die vermeintlich guten Argumente des Koalitionspartners haben offensichtlich nichts genutzt. Diese Koalition der Privatisierer muss jetzt gestoppt werden.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691466,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":527,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Seit 2007 f\u00fchrt das Ministerium bereits sechs Projekte im Wege von \u00d6PP durch. Sieben weitere sind in Vorbereitung. Auch hier ist kein Paradigmenwechsel zu erkennen. Es geht um Investitionen im Umfang von 11,2 Milliarden Euro. Nun hat der Bundesrechnungshof f\u00fcnf von sechs Autobahnprojekten gepr\u00fcft; wir haben bereits von der Ausschussvorsitzenden im Rechnungspr\u00fcfungsausschuss, der Kollegin Hagedorn, davon geh\u00f6rt. Das Ergebnis ist vernichtend. Das Verkehrsministerium hat Kostenvorteile von bis zu 40 Prozent berechnet oder - besser - sch\u00f6ngerechnet. Die Gesamtbeurteilung ist eine deutliche Klatsche f\u00fcr die Privatisierer und eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Steuerzahler.\n\nMeine Fraktion legt Ihnen einen Antrag vor, der die richtigen Konsequenzen aus dem Bericht des Bundesrechnungshofs zieht. Wir fordern, in Kapitel 1209 die Mittel f\u00fcr sechs \u00d6PP-Projekte zu sperren. F\u00fcr sieben \u00d6PP-Projekte, darunter auch die A 7 in Niedersachsen, wollen wir Mittel im Volumen von 4 Milliarden Euro streichen. Frau L\u00fchmann, Sie haben v\u00f6llig recht: Die Entscheidung, das Bauprojekt A 7 von privaten Geldgebern finanzieren zu lassen, grenzt an Untreue. Es gibt hier im Plenum eine Mehrheit, die dem Privatisierungswahn der Vergangenheit und den Privatisierungsfantasien der Zukunft ein Ende bereiten kann. Es kommt nur darauf an, dass auch alle zu ihren \u00dcberzeugungen stehen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691468,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":529,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, eine m\u00f6gliche Mehrheit g\u00e4be es auch, um ein anderes fragw\u00fcrdiges Projekt des Verkehrsministers zu verhindern. Vor der Sommerpause, also bis n\u00e4chste Woche Freitag, soll der Plan f\u00fcr eine Pkw-Maut das Licht der Welt erblicken. Sie soll inl\u00e4ndische Fahrzeughalter nichts kosten und trotzdem viel bringen. Sie soll nur Ausl\u00e4nder treffen, aber trotzdem europarechtsfreundlich sein. Nicht nur die Linke bef\u00fcrchtet, dass die Ausl\u00e4ndermaut der Einstieg in die Pkw-Maut f\u00fcr alle sein wird. Das ist verkehrspolitisch und \u00f6kologisch unsinnig und muss verhindert werden.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691470,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":531,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Leider nicht zu verhindern, war, dass die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung ebenfalls in den Strudel der Privatisierung gezogen worden ist. Herr Dobrindt, Ihr Vorg\u00e4nger hat vor gut einem Jahr mit der Schaffung der Generaldirektion Wasserstra\u00dfen und Schifffahrt einen Stein ins Rollen gebracht, der allerdings nur eine halbe Umdrehung machte und jetzt mitten auf dem Weg liegt. Er versperrt den Weg f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Wasser- und Schifffahrtsverwaltung.\n\nDiese H\u00e4ngepartie f\u00fchrt zu einem dramatischen Aderlass bei der WSV, weil ausgebildete junge Leute nicht unbefristet \u00fcbernommen und Kollegen, die in den Ruhestand gehen, nicht ersetzt werden. Die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung kann Bauma\u00dfnahmen, die bereits beschlossen worden sind und f\u00fcr die wir schon die Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt haben, nicht ausf\u00fchren. Ich wei\u00df nicht, ob die 35 Stellen, die jetzt wieder besetzt werden d\u00fcrfen, wirklich das Richtige sind.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":532,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Erste Tranche!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":533,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Auf jeden Fall sind sie ein kleiner Schritt auf dem Weg, die Blockade aufzul\u00f6sen.\n\nNun bleibt mir keine Zeit, um auf die Modernit\u00e4t des Ministeriums einzugehen. Das ist vielleicht ein bisschen ungerecht, weil das der einzige Titel ist, bei dem Sie mit der Aufstockung der Mittel um 50 Prozent wirklich nachhaltige Spuren hinterlassen haben. Das betrifft das Breitbandb\u00fcro, das k\u00fcnftig \u00fcber 3 Millionen Euro verf\u00fcgen kann. Aber f\u00fcr Modernit\u00e4t muss man mehr in petto haben. Ich finde, das ist schon mehr ein politischer Offenbarungseid.\n\nWenn wir uns den Einzelplan 12 im Ganzen ansehen, dann merken wir: Es bewegt sich nichts. Wir stehen offenbar im Stau. Aber bei n\u00e4herer Betrachtung ist das gar kein Stau; denn der w\u00fcrde sich irgendwann einmal aufl\u00f6sen. Ich habe den Eindruck, wir befinden uns in einer Sackgasse. Da hilft nur eins: umkehren, und zwar sofort.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691474,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691475,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag erteile ich das Wort der Abgeordneten Dr. Birgit Malecha-Nissen, SPD-Fraktion.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691476,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":537,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes ist f\u00fcr die Unterhaltung, die Sicherheit und die Schiffbarkeit unserer Bundeswasserstra\u00dfen verantwortlich. Der reibungslose Verkehr auf unseren Bundeswasserstra\u00dfen hat f\u00fcr den Industriestandort Deutschland eine herausragende Bedeutung. Rund 90 Prozent der deutschen \u00dcbersee-exporte werden mit dem Schiff transportiert. Die maritime Wirtschaft sichert zudem rund 400 000 sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691478,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":539,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Das unterstreicht die besondere Rolle der Bundeswasserstra\u00dfen f\u00fcr die gesamte Verkehrsinfrastruktur.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":540,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":541,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"\u201eDabei spielt ein funktionsf\u00e4higer Nord-Ostsee-Kanal eine zentrale Rolle.\u201c So steht es w\u00f6rtlich im Koalitionsvertrag.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691482,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":543,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Die SPD hat den Nord-Ostsee-Kanal hartn\u00e4ckig immer wieder auf die Berliner Agenda gebracht. Daher freut es uns sehr, dass es jetzt ein klares Ja zum Ausbau und zur Sanierung gibt. F\u00fcr uns in Schleswig-Holstein ist das nat\u00fcrlich ein Befreiungsschlag. 485 Millionen Euro sind f\u00fcr den Neubau der f\u00fcnften Schleusenkammer in Brunsb\u00fcttel bereitgestellt. Der Haushaltsausschuss hat au\u00dferdem den Ausbau der Oststrecke zwischen Kiel und K\u00f6nigsf\u00f6rde mit 265 Millionen Euro bis Ende 2019 gesichert.\n\nNoch im Haushalt 2014 werden 5 Millionen Euro zur Beschleunigung von Ausschreibungen eingestellt. Der Haushaltsausschuss sendet somit ein wichtiges Signal an den Norden, an die maritime Wirtschaft und an die Besch\u00e4ftigten des Nord-Ostsee-Kanals.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691484,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":545,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Ich bin mir sicher, Herr Minister Dobrindt, dass Sie sp\u00e4testens, als Sie die Schleuse in Brunsb\u00fcttel im Fr\u00fchjahr besucht haben, Ihr Herz an den Nord-Ostsee-Kanal verloren haben und Sie weiter konstruktiv hieran arbeiten.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691486,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":547,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Die Mittel sind jetzt eingestellt. Jetzt m\u00fcssen die \u00c4rmel hochgekrempelt werden und Taten folgen. F\u00fcr die Umsetzung der Sanierungs- und Ausbaupl\u00e4ne von der Ausschreibung bis zur Zulassung ist die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung zust\u00e4ndig. Sie bietet die notwendige Fachkompetenz und die regionale Kompetenz.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":548,"sitzung":44,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Eine gute Verwaltung!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":549,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Jedoch hat der dramatische Stellenabbau - allein von 2010 bis 2014 waren es 1 301 Stellen - zu einem eklatanten Mangel an Fachpersonal gef\u00fchrt.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":550,"sitzung":44,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":551,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Es fehlen Facharbeiter und Ingenieure, die mit ihrem Know-how direkt vor Ort f\u00fcr eine z\u00fcgige und verl\u00e4ssliche Aufgabenerledigung sorgen und auch ein Krisenmanagement gew\u00e4hrleisten.\n\nDer angesto\u00dfene Reformprozess der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung muss nun dringend weiterentwickelt werden. Dabei bedarf es einer intensiven Beteiligung der Besch\u00e4ftigten und des Erhalts der regionalen Kompetenz. Das sind langj\u00e4hrige Forderungen der SPD, die so im Koalitionsvertrag verankert sind.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691492,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":553,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Heute sind die Personalr\u00e4te der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung bei Ihnen im Verkehrsministerium zu einem Gespr\u00e4ch geladen. Ich finde, das ist ein wichtiger Schritt, um die Reform zu einem guten Ende zu f\u00fchren.\n\nMit Spannung erwarten wir - Bettina Hagedorn hat das schon gesagt; das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr mich - den 6. Bericht des Ministeriums zur Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung, der eigentlich noch vor der Sommerpause vorgelegt werden sollte.\n\nDer Haushaltsausschuss hat bereits gehandelt und hat an die rund 12 000 Besch\u00e4ftigten ein deutliches Signal gesendet: Statt Einstellungsstopp und Stellenabbau der letzten Jahre hat er jetzt in einem ersten Schritt eine Einstellungsoffensive gestartet. 35 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr technisches und planerisches Personal sind eingestellt. Und nicht nur das: Der Haushaltsausschuss hat die Bundesregierung per Ma\u00dfgabebeschluss aufgefordert, bereits im Regierungsentwurf f\u00fcr den Haushalt 2015 eine weitere Personalaufstockung vorzusehen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das sind Schritte in die richtige Richtung. Nur mit einer handlungsf\u00e4higen Wasser- und Schifffahrtsverwaltung ist die z\u00fcgige Umsetzung der Wasserstra\u00dfenprojekte gew\u00e4hrleistet. Da geht mein herzlicher Dank an die Haush\u00e4lterinnen und Haush\u00e4lter.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691494,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":555,"sitzung":44,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Dem schlie\u00dfen wir uns an! Kluge Entscheidung!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":556,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die Wasserstra\u00dfen stehen im Bundeshaushalt 2014 insgesamt gut 2 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. 605 Millionen Euro sind davon f\u00fcr den Aus- und Umbau unserer Bundeswasserstra\u00dfen vorgesehen. Im Jahr 2013 waren es 600 Millionen Euro. Davon konnten 250 Millionen Euro nicht verplant und verbaut werden. Das darf nicht wieder passieren.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691497,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":558,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Zur Sicherung einer nachhaltigen Finanzierung der Verkehrsinfrastruktur haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart, dass nicht verbrauchte Investitionsmittel \u00fcberj\u00e4hrig und ungek\u00fcrzt zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Bei der Umsetzung dieses Vorhabens sind wir auf einem sehr guten Weg. Verkehrsinvestitionsmittel, die im Bundeshaushalt 2014 eingestellt sind und nicht abgerufen werden, k\u00f6nnen ins n\u00e4chste Haushaltsjahr \u00fcbertragen werden. Davon werden insbesondere unsere Wasserstra\u00dfen profitieren. Denn die Erfahrung hat gezeigt: Gerade hier gibt es oft l\u00e4ngere Planungsphasen bis zum Baubeginn. Die nun vereinbarte \u00dcberj\u00e4hrigkeit schafft die n\u00f6tige Finanzierungs- und Planungssicherheit.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine gut ausgestattete Wasser- und Schifffahrtsverwaltung sichert den reibungslosen Verkehr auf unseren Bundeswasserstra\u00dfen. Neben den wirtschaftlichen Gesichtspunkten ist das auch f\u00fcr den Klimaschutz wichtig. Seeschifftransporte sind umwelt- und klimafreundlich, weil so eine gro\u00dfe G\u00fctermenge gleichzeitig \u00fcber gro\u00dfe Distanzen transportiert werden kann. Ein Lkw m\u00fcsste 30 bis 40 Container laden, um die Energiebilanz eines modernen Schiffes zu erreichen. Daher ist jeder in die Wasserstra\u00dfen und in die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung investierte Euro auch ein Beitrag zum Klimaschutz.\n\nVielen Dank.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691499,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691500,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir gratulieren Frau Kollegin Dr. Birgit Malecha-Nissen zu ihrer ersten Rede im Deutschen Bundestag und hoffen, dass noch weitere interessante Rede- und Debattenbeitr\u00e4ge folgen werden.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691501,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691502,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Kollegen Stephan K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691503,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":564,"sitzung":44,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Herr Minister, Sie konnten Ihren Amtsantritt kaum erwarten; ich erinnere mich noch an die Szene bei Ihrer Amtseinf\u00fchrung hier im Parlament. Umso erstaunlicher finde ich dann doch, wie Ihre Bilanz nach dem ersten halben Jahr aussieht: keine nennenswerten Aktivit\u00e4ten. Sie haben die Zeit verstreichen lassen. W\u00e4hrend all Ihre Kollegen im Kabinett flei\u00dfig und emsig an Reformvorhaben gearbeitet und Gesetzentw\u00fcrfe auf den Weg gebracht haben, haben wir von Ihnen - so muss ich sagen - wenig geh\u00f6rt und wenig mitbekommen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691505,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":566,"sitzung":44,"speaker":"Karl Holmeier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":"1480","speaker_party":"cducsu","text":"So ein Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":567,"sitzung":44,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"In der heutigen Haushaltsdebatte wollen wir nicht nur Zahlen h\u00f6ren, sondern auch etwas \u00fcber Ihre politische Agenda erfahren: Was soll in dieser Legislaturperiode passieren? Was sind Ihre verkehrspolitischen Ziele? Welche Reformprojekte wollen Sie anschieben? Wie konkret sollen die Inhalte des Koalitionsvertrages umgesetzt werden? Ich muss sagen: Au\u00dfer beim Punkt \u201eStra\u00dfen bauen\u201c habe ich heute wenig Gestaltungswillen bei Ihnen erkennen k\u00f6nnen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691508,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":569,"sitzung":44,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Zur Verkehrsprognose m\u00f6chte ich dann gleich noch etwas sagen. Sonst waren es viele Allgemeinpl\u00e4tze und leere Worth\u00fclsen. Immerhin - das muss man Ihnen schon zugestehen - haben Sie nach der digitalen Infrastruktur die analoge Verkehrsinfrastruktur entdeckt. Allerdings hat man den Eindruck: Die verkehrspolitische Linie endet mit der Einf\u00fchrung der Pkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder. L\u00e4nger reicht Ihr Horizont nicht. Dazu muss ich, ohne jetzt noch einmal im Detail darauf einzugehen, sagen: Ich finde schon, dass es ein Unding ist, dass dem Parlament und auch der \u00d6ffentlichkeit Ihre Pl\u00e4ne f\u00fcr die Pkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder erst nach und nicht w\u00e4hrend der Haushaltsberatungen vorgestellt werden.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691510,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":571,"sitzung":44,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft f\u00fcr mich: Ihnen geht es gar nicht um die L\u00f6sung von Infrastrukturproblemen, sondern Sie wollen wie jedes Jahr ein Sommerlochthema besetzen. Das Thema \u201ePkw-Maut f\u00fcr Ausl\u00e4nder\u201c ist in diesem Zusammenhang immer sch\u00f6n. Nichts anderes ist das, wenn man seine Pl\u00e4ne p\u00fcnktlich zu Beginn der Sommerferien vorstellen will. Aber ich sage Ihnen: Wir haben wirkliche Probleme und deshalb eigentlich keine Zeit f\u00fcr diesen Klamauk.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691512,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":573,"sitzung":44,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Verbal geloben Sie - das haben Sie heute auch getan - einen Politikwechsel nach dem Motto \u201eErhalt geht vor Neubau bei der Verkehrsinfrastruktur\u201c. Bodewig- und Daehre-Kommission haben klar gesagt: 3 Milliarden Euro fehlen jedes Jahr, um den Verschlei\u00df bei Stra\u00dfen, Schienen und Wasserstra\u00dfen des Bundes zu stoppen. Das m\u00fcsste also bedeuten: Jeder zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stehende Euro geht ausschlie\u00dflich in den Erhalt der Infrastruktur, um den Verzehr von \u00f6ffentlichem Verm\u00f6gen zu bremsen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":574,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":575,"sitzung":44,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Denn: Heute unterlassene Investitionen sind die Schulden von morgen. Das muss ich Ihnen nicht erz\u00e4hlen; das wissen Sie alle.\n\nAber genau das Gegenteil machen Sie mit diesem Haushalt. Die 5 Milliarden Euro, die in dieser Legislatur im Verkehrshaushalt zus\u00e4tzlich veranschlagt sind, flie\u00dfen \u00fcberwiegend in Stra\u00dfenneubau. Herr Minister, Sie haben offensichtlich den Ernst der Lage nicht erkannt. Sie haben offensichtlich nicht erkannt, in welch dramatischem Zustand die Infrastruktur ist. Es werden keine Konsequenzen gezogen.\n\nDazu kommt - das hat mein Kollege Kindler ja schon richtig ausgef\u00fchrt - der Bericht des Bundesrechnungshofes, der den Verschiebebahnhof zwischen Mitteln, die eigentlich f\u00fcr den Erhalt vorgesehen waren, und Mitteln f\u00fcr den Neubau angesprochen hat. Die Dimension ist gigantisch. Wir reden da \u00fcber fast 1 Milliarde Euro. Dies war m\u00f6glich aufgrund der gegenseitigen Deckungsf\u00e4higkeit der Erhaltungstitel und der Neubautitel im Haushalt. Nun ist das immer damit begr\u00fcndet worden, man brauche Flexibilit\u00e4t - das war das Zauberwort -, um nicht verbrauchte Haushaltsmittel am Ende des Jahres nicht verfallen lassen zu m\u00fcssen und sie in andere Projekte stecken zu k\u00f6nnen. Richtig! Jetzt aber, da Sie die \u00dcberj\u00e4hrigkeit beschlossen haben, was wir unterst\u00fctzen, gibt es keine Begr\u00fcndung mehr f\u00fcr die gegenseitige Deckungsf\u00e4higkeit, au\u00dfer man will so weitermachen wie bisher und weiter Mittel vom Erhalt in den Neubau verschieben. Dem, denke ich, m\u00fcssen wir einen Riegel vorschieben; denn sonst machen wir uns unglaubw\u00fcrdig und verschlei\u00dfen die Infrastruktur weiter.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691516,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":577,"sitzung":44,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die Verkehrsprognose angesprochen, Herr Minister, und das Ganze so dargestellt, als ob die Tatsache, dass der Verkehr st\u00e4rker w\u00e4chst, ein Naturgesetz w\u00e4re, das man nicht beeinflussen kann. Ich frage mich, ob die Annahme realistisch ist, dass die Kraftstoffpreise bis 2030 stabil bleiben und dass trotz der verst\u00e4rkten Nutzung von Bus und Bahn, von Carsharing statt eigenem Auto oder dem Fahrrad auch der Pkw-Verkehr wachsen soll. Aber unabh\u00e4ngig davon: Welche Schlussfolgerungen ziehen Sie denn aus der Verkehrsprognose? Wollen Sie versuchen, einfach dem Verkehrswachstum hinterherzubauen? Und wie geht das mit den Klima- und Energiezielen zusammen, die die Bundesregierung sich gesetzt hat?\n\nIch will einmal daran erinnern: Deutschland hat sich das Ziel gesetzt, bis 2050 die Treibhausgasemissionen um 95 Prozent und den Endenergieverbrauch im Verkehr um 40 Prozent im Vergleich zu 1990 zu reduzieren. Die Umweltverb\u00e4nde haben in dieser Woche eine Studie vorgestellt und sind zu dem Ergebnis gekommen: Die Klima- und Energieziele im Verkehrssektor werden verfehlt, wenn nicht umgesteuert wird. Aber was fehlt, ist eine an den Klima- und Energiezielen ausgerichtete Verkehrspolitik. Dazu haben Sie heute leider nichts gesagt. Hilfreich w\u00e4re zum Beispiel gewesen, einmal zu erz\u00e4hlen, ob wir eine Mobilit\u00e4ts- und Kraftstoffstrategie bekommen. Haben Sie dazu den politischen Willen? Es ist in der letzten Legislaturperiode begonnen worden, das zu erarbeiten - noch keine Mobilit\u00e4tsstrategie, aber zumindest eine Kraftstoffstrategie. Geht es da weiter?\n\nSie haben ein Referat \u201eGrundsatzfragen, Energie, Klima- und Umweltschutz\u201c. Leider ist genau dieses Referat an der Spitze verwaist. Das ist, glaube ich, nicht gut. Ich denke, Sie sollten hier noch einige Fragen beantworten; denn aus meiner Sicht ist es an der Zeit, dass Sie und die Bundesregierung die Verlagerung auf umweltfreundliche Verkehrstr\u00e4ger, den Ausbau der Elektromobilit\u00e4t und die F\u00f6rderung innovativer Mobilit\u00e4tskonzepte auch endlich im Haushalt entsprechend finanziell unterf\u00fcttern; denn an dieser Stelle k\u00f6nnen wir steuernd eingreifen. Bisher sind nur kosmetische \u00c4nderungen vorgenommen worden, und es hat kein Umsteuern stattgefunden. Deshalb werden wir diesem Haushalt nicht zustimmen k\u00f6nnen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691518,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691519,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Reinhold Sendker, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691520,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":581,"sitzung":44,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema \u201eL\u00e4rmschutz an Verkehrsanlagen\u201c hat f\u00fcr unsere Koalition eine hohe Bedeutung. Nach dem Regierungsentwurf und den Antr\u00e4gen der Koalitionsfraktionen werden f\u00fcr entsprechende Ma\u00dfnahmen an Schiene und Stra\u00dfe zus\u00e4tzlich 50 Millionen Euro in diesem Haushaltsjahr bereitgestellt. F\u00fcr mehr L\u00e4rmschutz, bessere Radwege und f\u00fcr Qualit\u00e4t beim Breitbandausbau hat es in den Ausschussberatungen eine breite Zustimmung gegeben. Also darf ich hier feststellen: Unsere Koalition ist mit ihren Priorit\u00e4ten auf dem richtigen Weg, und sie setzt ihre politischen Vorhaben erfolgreich um.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691522,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":583,"sitzung":44,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Gestartet sind wir mit der frohen Botschaft von 5 Milliarden Euro mehr f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur in Deutschland; dennoch bleibt vieles unterfinanziert. Deshalb sind zielgerichtetes Handeln und klare Priorit\u00e4ten gefordert. Ich nenne an dieser Stelle drei Punkte:\n\nErstens. Es gilt der Vorrang von Erhalt vor Neubau. Verehrter Herr Kollege Kindler, das gilt f\u00fcr alle Investitionen. Herr Kollege K\u00fchn, der Kollege Eckhardt Rehberg hat mit Daten und Zahlen nachgewiesen, dass bei Investitionen deutlich der Vorrang von Erhalt vor Neubau gilt.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":584,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie einmal in den Haushalt 2014! Wahrheitssuche!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":585,"sitzung":44,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich das Br\u00fcckensanierungsprogramm der Bundesregierung. Lieber Herr Minister, 400 Millionen Euro mehr im Zeitraum bis 2017 sind das richtige Signal, um die Sicherheit auf unseren Stra\u00dfen und einen reibungslosen Verkehrsfluss zu gew\u00e4hrleisten. Vielen Dank daf\u00fcr!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691526,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Sebastian Hartmann [SPD]","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":587,"sitzung":44,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Auch die j\u00fcngst ver\u00f6ffentlichte Verkehrsprognose f\u00fcr das Jahr 2030 mit deutlichen Zuw\u00e4chsen unterstreicht den Handlungsbedarf nachdr\u00fccklich. Deutschland ist heute schon das gro\u00dfe Transitland, Logistikweltmeister und Wachstumsmotor in Europa. Deshalb m\u00fcssen wir beides nach vorne bringen: die Erhaltung und Sanierung unserer Verkehrsanlagen, aber auch den Ausbau der Hauptachsen, der Hafenhinterlandanbindungen und die Aufl\u00f6sung der Engp\u00e4sse. Erhalt hat klar Vorrang. Beides ist aber erforderlich.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691528,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":589,"sitzung":44,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Mit dem Bau nach Kassenlage wollen wir Schluss machen. Das erreichen wir in diesem Haushalt mit der Herstellung der \u00dcberj\u00e4hrigkeit. Man muss sich das noch einmal vor Augen f\u00fchren: kein Dezemberfieber mehr und Investitionsmittel, die auch im Folgejahr ungek\u00fcrzt zur Verf\u00fcgung stehen. Das ist f\u00fcrwahr ein echter Fortschritt, \u00fcber den wir uns freuen k\u00f6nnen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691530,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":591,"sitzung":44,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Es gilt, Effizienzvorteile auszusch\u00f6pfen. Dazu geh\u00f6ren nun einmal Projekte der \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaft, wenn sie wirtschaftlicher sind. Die Ansicht, dies sei eine teure Partnerschaft, wie ein neuerliches Gutachten des Rechnungshofes annehmen l\u00e4sst, ist nach meinen Erkenntnissen h\u00f6chst fragw\u00fcrdig. Ich frage kritisch und auch sachlich nach: Was ist ein Gutachten wert, das Mehrkosten bei \u00d6PP in Rede stellt, aber das Rechenmodell nicht einmal transparent macht?","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691532,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":593,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Gehen Sie einmal in den Rechnungspr\u00fcfungsausschuss!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":594,"sitzung":44,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Ich frage weiter: Warum vergleicht man hier Zinss\u00e4tze von Krediten mit deutlich unterschiedlichen Laufzeiten? Ich wiederhole: mit deutlich unterschiedlichen Laufzeiten. Da vergleicht man doch \u00c4pfel mit Birnen.\n\nWie es mit den \u00f6ffentlich finanzierten Gro\u00dfprojekten zuweilen aussieht, haben wir bei unserer Ausschussvisite am vergangenen Mittwochnachmittag beim Flughafen BER noch einmal erfahren k\u00f6nnen: deutlich l\u00e4ngere Bauzeiten, deutliche Kosten\u00fcberschreitungen,","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":595,"sitzung":44,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Das hat aber andere Ursachen!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":596,"sitzung":44,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel und immer noch kein Datum f\u00fcr die Er\u00f6ffnung des neuen Flughafens. Da empfehle auch ich: Erfolgreiche Politik sollte bei der Betrachtung der Wirklichkeit ansetzen. \u00d6PP-Projekte sollte man nicht schlicht und einfach in Bausch und Bogen verurteilen; denn sie sind manchmal die besseren.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691537,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":598,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Wann sind sie denn besser?","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":599,"sitzung":44,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcbrigens: Der Flughafen Eleftherios in Athen wurde 2001 fertiggestellt. Bereits 2006 wurden dort betr\u00e4chtliche Gewinne erzielt. In diesem Jahr wurde er zum besten Flughafen Europas in seiner Gr\u00f6\u00dfenordnung gek\u00fcrt. Ich erg\u00e4nze: Es ist das erste \u00d6PP-Flughafenprojekt der Welt. Dessen Erfolg sollte man nicht in Abrede stellen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691540,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":601,"sitzung":44,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht auch um den volkswirtschaftlichen Nutzen; der Minister hat ihn angesprochen. Ihn im Gutachten einfach auszublenden - obwohl eine Bauma\u00dfnahme mit \u00d6PP f\u00fcnf Jahre eher fertiggestellt werden kann, obwohl unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger folglich f\u00fcnf Jahre weniger im Stau stehen m\u00fcssten -, zeigt doch, wie fragw\u00fcrdig diese Gutachten sind. Ich sage: Wir haben Veranlassung, in aller Breite dar\u00fcber zu sprechen.\n\nDeshalb muss der Variantenvergleich sachgerecht sein, und er muss vor allem die Frage beantworten, ob bei einer \u00f6ffentlichen Finanzierung die gleiche Leistung geboten wird wie bei \u00d6PP oder nicht.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":602,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Aber es geht um eine Beschaffungsma\u00dfnahme, nicht eine Finanzierungsma\u00dfnahme! Das haben Sie nicht verstanden!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":603,"sitzung":44,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Da bleibt unsere Fraktion bei der grunds\u00e4tzlichen Einsch\u00e4tzung: In dieser Wahlperiode werden wir nur dann netto mehr Verkehrsinvestitionen durch \u00f6ffentlich-private Partnerschaften realisieren, wenn sie sich denn wirtschaftlicher darstellen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691544,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":605,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Es wird sch\u00f6ngerechnet!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":606,"sitzung":44,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Bundesregierung wird die eigene Investitionslinie bis 2017 auf \u00fcber 12 Milliarden Euro erh\u00f6hen. Das ist sehr erfreulich. Wir werben gemeinsam an der Seite unseres Ministers f\u00fcr einen Aufwuchs an Finanzmitteln. Im Sinne der Sicherheit der Menschen, fl\u00fcssiger Verkehre, aber auch im Interesse des Erhalts unseres Wachstums und unseres Wohlstands wollen und m\u00fcssen wir unsere Verkehrsanlagen ert\u00fcchtigen und in eines der gr\u00f6\u00dften und vielf\u00e4ltigsten Verkehrssysteme der Welt weiter dringend investieren.\n\nDem dient der Verkehrshaushalt 2014. In den Ausschussberatungen gab es dazu viel Konsens. Ich finde, dies ist eine gute Vorlage auch f\u00fcr die Beratungen des Verkehrshaushalts 2015, die schon bald beginnen.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691547,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691548,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag erteile ich dem Kollegen Sebastian Hartmann, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691549,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":610,"sitzung":44,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir merken es nicht nur heute: Selbst im Verkehrsausschuss herrscht nicht immer gro\u00dfe Einm\u00fctigkeit. Dies gilt aber umso mehr f\u00fcr die Bewertung der Arbeit der Kommissionen P\u00e4llmann, Daehre und Bodewig. Durch sie kennen wir die konkreten Probleme der Verkehrsin-frastrukturfinanzierung. Vorher hatten wir nur eine \u201egef\u00fchlte\u201c Wahrnehmung. So formulierte es die Daehre-Kommission in ihrem Vorwort zum Abschlussbericht.\n\nAus diesen Analysen sind auch konsequente Schl\u00fcsse zu ziehen. Die Koalition aus CDU, CSU und SPD tut dies in einem ersten Schritt mit dem Bundeshaushalt 2014. Damit steigt die Vorfreude auf den neu aufzustellenden Bundeshaushalt 2015 jedoch umso mehr, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691551,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":612,"sitzung":44,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Die Koalition ist angetreten, um f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche und nachhaltige Finanzierung unserer Verkehrsinfrastruktur zu sorgen. Unsere Infrastruktur - das geht von der Schiene \u00fcber die Wasserstra\u00dfe bis hin zur Stra\u00dfe - leidet unter Sanierungsstau und oftmals starker \u00dcberlastung. Der Erhalt der Verkehrsinfrastruktur und ihre Finanzierung werden immer aufwendiger. Die vorgelegte Verkehrsprognose f\u00fcr 2030 zeigt deutlich auf, was im wahrsten Sinne des Wortes zuk\u00fcnftig auf uns zurollt.\n\nDer Koalitionsvertrag von SPD, CDU und CSU tr\u00e4gt diesem Befund mit dem Grundsatz \u201eErhalt vor Neubau\u201c im Interesse des effektiven und effizienten Mitteleinsatzes deutlich Rechnung.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691553,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Steffen Bilger [CDU\/CSU]","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":614,"sitzung":44,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Vorrang beim Neubau haben L\u00fcckenschluss und Engpassbeseitigung. Dieser Netzgedanke findet sich auch in der Konzeption des neuen Bundesverkehrswegeplans 2015. Daraus folgt, dass die Finanzmittel f\u00fcr die Sanierung nicht f\u00fcr den Neubau zweckentfremdet werden d\u00fcrfen.\n\nDie Lage unserer Verkehrsinfrastruktur ist ernst. Sie ist nicht abstrakt, sie ist nicht nur Gegenstand von Statistiken, sondern t\u00e4glich f\u00fcr Millionen von Menschen sp\u00fcrbar.\n\nHerr Dobrindt, Sie haben die Rheinbr\u00fccke in meinem Heimatland Nordrhein-Westfalen angesprochen. Die Rheinbr\u00fccke im Zuge der A 1 in Leverkusen ist seit letzter Woche Dienstag schon wieder f\u00fcr Fahrzeuge \u00fcber 3,5 Tonnen gesperrt. Schwerlastverkehr und Geschwindigkeiten \u00fcber 60 Stundenkilometer sind hier teilweise schon seit Jahren verboten. Bevor \u00fcberhaupt mit dem bereits geplanten und notwendigen Neubau bis 2023 begonnen werden kann, m\u00fcssen wir in den n\u00e4chsten drei Monaten erst einmal daf\u00fcr sorgen, dass das Bauwerk seine Standfestigkeit nicht dadurch verliert, dass die Schwei\u00dfn\u00e4hte aufbrechen. Lkw umfahren diesen Engpass seit vielen Monaten schon auf kilometerlangen Ausweichrouten; 30 Kilometer im Zickzack sind keine Seltenheit.\n\nDem Bundesverkehrsminister ist an dieser Stelle zu danken, dass er mit dem Sonderprogramm f\u00fcr die Sanierung von Stra\u00dfenbr\u00fccken in die richtige Richtung strebt. Vordringlicher Sanierungsbedarf oder Ersatzbau maroder Br\u00fccken werden mit 400 Millionen Euro zus\u00e4tzlich finanziert. Nat\u00fcrlich brauchen wir daf\u00fcr noch mehr. Doch selbst wenn wir auf einen Schlag alle Mittel f\u00fcr die Br\u00fcckensanierungen h\u00e4tten: Es muss dann auch gebaut werden k\u00f6nnen. Das bedeutet, dass durch unzureichende und zu niedrig ausgewiesene Planungskostenans\u00e4tze keine weiteren Verz\u00f6gerungen verursacht werden d\u00fcrfen. Bau- und Planungsverfahren m\u00fcssen optimiert werden. Das Planungsrecht, die Verk\u00fcrzung von Instanzenwegen bis hin zu einer effizienteren B\u00fcrgerbeteiligung sind in den Blick zu nehmen. Eine funktioniere Verkehrsinfrastruktur ist das R\u00fcckgrat unserer exportorientierten Wirtschaft und Grundlage eines modernen Industriestaates.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691555,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":616,"sitzung":44,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":617,"sitzung":44,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Daraus folgt: Die Investitionen m\u00fcssen erh\u00f6ht werden. Das Ziel dieser Legislaturperiode sind j\u00e4hrlich 12 Milliarden Euro. Der Koalitionsvertrag sieht zudem 5 Milliarden Euro mehr f\u00fcr den Erhalt und die Sanierung unserer Verkehrsinfrastruktur vor.\n\nEine verl\u00e4ssliche Verkehrsinfrastrukturfinanzierung wird aus verschiedenen Quellen gespeist. Sie ist damit ein berechenbares Fundament zuk\u00fcnftiger Planungen. Unsere Verkehrsinfrastrukturinvestitionen werden derzeit zu einem Drittel aus den Einnahmen aus der Lkw-Maut und zu zwei Dritteln aus dem Haushalt finanziert. Dies sind die zwei wichtigen S\u00e4ulen: steuerbasierte Haushaltsfinanzierung und Nutzerfinanzierung. Beide S\u00e4ulen werden wir verst\u00e4rken und verbessern. Wir lassen uns hier streng vom Effizienzgedanken leiten. Dies erfordert jedoch eine strikte Priorisierung der Ausgaben, einen effektiven Mitteleinsatz ebenso wie eine effiziente Erhebung der Maut. Hinzu kommt die Fortentwicklung einzelner angesprochener Finanzierungsinstrumente und Beschaffungsvarianten wie \u00d6PP. Dadurch werden die einzelnen S\u00e4ulen st\u00e4rker, das Fundament moderner In-frastrukturfinanzierung robuster und das System letztendlich insgesamt zukunftsfester.\n\nStichwort \u201eNutzerfinanzierung\u201c. Die Vertiefung und die Ausweitung der Lkw-Maut stehen in dieser Legislaturperiode an. Gleiches gilt f\u00fcr die notwendigen Schritte zur Vorbereitung einer Bemautung aller Bundesstra\u00dfen. Ein k\u00fcnftiges Mautsystem muss effizient sein. Dies gelingt durch eine Senkung der Mauterhebungskosten: weniger Aufwand, Verzicht auf parallele und redundante Systeme. So bleibt mehr Geld f\u00fcr Investitionen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691558,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":619,"sitzung":44,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Dies gelingt auch durch einen klaren Blick auf die Ziele eines zuk\u00fcnftigen Mautsystems: Was muss es leisten? Wer wird bemautet? Wie wird die Maut berechnet? Es stehen Entscheidungen an. Diese sollten aus meiner Sicht sorgf\u00e4ltig, aber z\u00fcgig getroffen werden, vor allem: Sie sollten getroffen werden.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691560,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":621,"sitzung":44,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Zumindest die zeitweise \u00dcberf\u00fchrung der Toll Collect GmbH in Bundeseigentum kann uns in eine bessere Ausgangslage sowohl f\u00fcr die Fortentwicklung der Technik wie die sp\u00e4tere Ausschreibung des neuen Mautbetriebes bringen. Auch die Wegekostenberechnung ist weiterzuentwickeln.\n\nWir unterst\u00fctzen jede Bem\u00fchung unseres Ministers, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine Anpassung der Mautrichtlinie starkzumachen. Das Stichwort sind hier die Zinskosten. Die reine Fixierung auf Zinskosten bei Allokation und Wiederbeschaffung r\u00e4cht sich in Phasen niedriger Zinsen. Bauen wird teurer, die Einnahmen jedoch werden kleiner. Neben Kosten f\u00fcr Ausbau, Erhalt und Sanierung m\u00fcssen auch die externen Kosten f\u00fcr L\u00e4rm- und Umweltschutz dringend in die Berechnung hineingenommen werden.\n\nBei der Pkw-Maut ist nicht nur wichtig, dass sie europarechtskonform ist und zu keiner Mehrbelastung deutscher Autofahrerinnen und Autofahrer wird. Wir m\u00fcssen auch darauf achten, dass die Einnahmen die Erhebungskosten signifikant \u00fcbersteigen. Eine Maut nur der Maut halber macht wenig Sinn.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691562,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":623,"sitzung":44,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Nehmen wir nun die zweite benannte S\u00e4ule, die Steuerfinanzierung, abschlie\u00dfend in den Blick. Hier wird es ebenfalls entscheidend auf einen effizienten Mitteleinsatz ankommen. Der Koalitionsvertrag beschreibt neue Wege der Beschaffung und Finanzierung der Verkehrsinfrastruktur. In aller Klarheit: \u00d6ffentlich-private Partnerschaften sind nur sinnvoll, wenn sie den Anforderungen der Wirtschaftlichkeit und der Kostenersparnis gen\u00fcgen. So steht es im Koalitionsvertrag, und so wird es auch gemacht.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691564,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":625,"sitzung":44,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Wir sind verantwortlich f\u00fcr den sparsamen Einsatz der Bundesmittel, und wir wollen auch keine Umgehung der Schuldenbremse auf diesem Wege. Der Effizienzgedanke steht auch hier im Mittelpunkt.\n\nWir liefern klare Antworten: solide, langfristig gesicherte Mauteinnahmen, gekl\u00e4rte Bund-L\u00e4nder-Kompetenzen f\u00fcr kommunale Verkehrswege, \u00d6PNV und SPNV, Erhalt und Ersatz f\u00fcr marode Infrastruktur, Priorit\u00e4t bei Aus- und Neubau nur entlang des Netzgedankens.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns vereinbaren, dass wir uns auf das Wesentliche, das Wichtige, aber auch das Machbare konzentrieren; nicht alles ein bisschen und am Ende zu wenig von allem.\n\nVielen Dank.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691566,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691567,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir gratulieren dem Kollegen Sebastian Hartmann zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag und w\u00fcnschen ihm weiterhin eine interessante parlamentarische Arbeit.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691568,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691569,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag gebe ich nun dem Abgeordneten Florian O\u00dfner, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691570,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-osner\/archive\/214940","sequence":631,"sitzung":44,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":"1423","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren auf den Besuchertrib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man den Linken und den Gr\u00fcnen zuh\u00f6rt, dann k\u00f6nnte man tats\u00e4chlich denken, wir h\u00e4tten in unserem Land v\u00f6llig unterschiedliche Ziele. Aber ich bin \u00fcberzeugt: Wir sollten uns hier im Grunde einig sein und nicht immer nur gegen alles sein, sondern vielleicht auch mal f\u00fcr etwas.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691572,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":633,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Damit kann die CDU ja anfangen! Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Wir sind f\u00fcr Klimaschutz und Energiewende!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-osner\/archive\/214940","sequence":634,"sitzung":44,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":"1423","speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem Ausbau der Verkehrsinfrastruktur in Deutschland st\u00e4rken wir unseren Wirtschaftsstandort und tragen damit zur Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze bei. Dem Einzelplan 12 als gr\u00f6\u00dftem Investitionsetat kommt deshalb - das wurde heute schon angesprochen - eine ganz besondere Bedeutung zu. Eine gut funktionierende Infrastruktur steht auch f\u00fcr die Freiheit des Einzelnen und f\u00fcr mehr Lebensqualit\u00e4t. Die Verkehrswege in Deutschland z\u00e4hlen zu den positiven Standortfaktoren. Wir k\u00f6nnen auch einmal ein St\u00fcck weit stolz darauf sein, was hier in den letzten Jahrzehnten in Deutschland geschaffen wurde.\n\nIch selbst war einige Jahre f\u00fcr einen weltweit agierenden Maschinenbauer t\u00e4tig, der an vielen Infrastrukturprojekten in Deutschland ma\u00dfgeblich beteiligt war. Lassen Sie mich vielleicht ein Beispiel aus meiner Heimatregion Landshut-Kelheim in Bayern nennen: Seit gut 40 Jahren ist dort der Neubau der B 15 in Planung. Die Anwohner an der bisherigen, alten Strecke sind einer extremen Verkehrsbelastung, L\u00e4rmbelastung und Umweltbelastung ausgesetzt. Wir k\u00f6nnen mit der langen Realisierungsdauer unserer Projekte nicht l\u00e4nger einverstanden sein. Wir brauchen k\u00fcrzere und geraffte Planungszeiten. Lassen Sie uns in Zukunft gemeinsam daran arbeiten.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691575,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-osner\/archive\/214940","sequence":636,"sitzung":44,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":"1423","speaker_party":"cducsu","text":"Im Hinblick auf die vielen B\u00fcrgerinitiativen gegen Gro\u00dfprojekte sage ich: Wir sollten vielleicht wieder mehr an die Chancen statt st\u00e4ndig nur an die Risiken denken - einfach ein bisschen mehr Pragmatismus statt Ideologie bei dieser Thematik. Alles andere w\u00e4re aus unserer Sicht eine Kostenverschiebung zulasten zuk\u00fcnftiger Generationen.\n\nDie Verkehrsprognose 2030 von letzter Woche - sie wurde heute schon mehrfach angesprochen - gibt klare Auskunft dar\u00fcber, wie die Verkehre in Zukunft anwachsen werden. Da stehen wir definitiv vor einer Belastungsprobe. Die Transportleistung im G\u00fcterverkehr wird bis 2030 mit einer ungemeinen Dynamik wachsen: im Bahnverkehr gegen\u00fcber 2010 um rund 43 Prozent, im Lkw-Verkehr um rund 39 Prozent und in der Binnenschifffahrt um rund 23 Prozent. Hinzu kommt der Personenverkehr, der trotz teilweise abnehmender Einwohnerzahl rapide ansteigen wird. Im Luftverkehr wird es einen Anstieg der Verkehrsleistung um 65 Prozent geben - eine enorme Wachstumsbranche.\n\nVor diesem Hintergrund ist es eine erste sehr positive Botschaft der Gro\u00dfen Koalition an unser Land, dass in dieser Legislatur 5 Milliarden Euro mehr in den Bereich Verkehr investiert werden.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691577,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-osner\/archive\/214940","sequence":638,"sitzung":44,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":"1423","speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich bei unserem Bundesverkehrsminister Alexander Dobrindt bedanken, der dies in den Koalitionsverhandlungen durchgesetzt hat.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691579,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Sebastian Hartmann [SPD]","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-osner\/archive\/214940","sequence":640,"sitzung":44,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":"1423","speaker_party":"cducsu","text":"Im Koalitionsvertrag haben wir uns klar zum System der Nutzerfinanzierung bekannt und wollen das Prinzip \u201eVerkehr finanziert Verkehr\u201c fortentwickeln. Deshalb fordern wir auch die Pkw-Maut f\u00fcr die ausl\u00e4ndischen Nutzer unserer Stra\u00dfen. Denn wie wollen wir unseren deutschen Autofahrern sinnhaft erkl\u00e4ren, dass sie in Nachbarl\u00e4ndern - beispielsweise auf der italienischen Autostrada - flei\u00dfig zur Kasse gebeten werden, aber die Autofahrer aus diesen L\u00e4ndern im Gegenzug die Nutzung unserer Stra\u00dfen zum Nulltarif bekommen? Ich denke, hier m\u00fcssen wir definitiv f\u00fcr mehr Gerechtigkeit sorgen.\n\nWir setzen aber auch weitere Akzente. Mit zus\u00e4tzlichen 20 Millionen Euro noch heuer wollen wir das Radwegenetz an Bundesfernstra\u00dfen ausbauen - wiederum ein wichtiger Beitrag zur Verkehrssicherheit sowie ein Anreiz f\u00fcr eine umweltfreundliche Fortbewegung.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691581,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-osner\/archive\/214940","sequence":642,"sitzung":44,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":"1423","speaker_party":"cducsu","text":"Neben der klassischen Verkehrsinfrastruktur gewinnt auch die Verf\u00fcgbarkeit hochleistungsf\u00e4higer Datenkommunikationsnetze an immer gr\u00f6\u00dferer Bedeutung. Insofern begr\u00fc\u00dfen wir die Entscheidung der Bundesregierung, in die digitale Infrastruktur zu investieren und eine fl\u00e4chendeckende Breitbandversorgung mit mindestens 50 Mbit pro Sekunde bis zum Jahr 2018 zu forcieren. Gerade auf dem Lande, wo ich herkomme, ist dies von besonderer Bedeutung: f\u00fcr mehr Attraktivit\u00e4t und Wertsch\u00f6pfung in l\u00e4ndlichen Gebieten.\n\nDie Verkehrs- und Datenwege sind die Lebensadern jeder Region. Daher ist es unbedingt erforderlich, dass die Politik alle R\u00e4ume f\u00f6rdert, sowohl die Metropolre-gionen als auch die l\u00e4ndlichen Regionen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691583,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Rita Hagl-Kehl [SPD]","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-osner\/archive\/214940","sequence":644,"sitzung":44,"speaker":"Florian O\u00dfner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian O\u00dfner","speaker_fp":"florian-o\u00dfner","speaker_key":"1423","speaker_party":"cducsu","text":"Das macht unser Land insgesamt zukunftsf\u00e4hig und stark. Daf\u00fcr steht unser Bundesverkehrsminister. Wir werden ihn dabei tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen und bef\u00fcrworten seinen Verkehrsetat, der ausgewogen und durchdacht aufgestellt ist.\n\nHerzliches \u201eVergelts Gott!\u201c f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691585,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691586,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir gratulieren dem Kollegen Florian O\u00dfner zu seiner ersten Rede im Deutschen Bundestag und w\u00fcnschen ihm weiter interessantes parlamentarisches Wirken.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691587,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691588,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Oliver Wittke, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691589,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":650,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":"1352","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! So wie ein funktionierender Blutkreislauf notwendig f\u00fcr die Lebensf\u00e4higkeit jedes Organismus ist, so bedarf es auch einer vern\u00fcnftigen Verkehrsinfrastruktur, damit die Volkswirtschaft in einem Land funktioniert. Darum setzen wir in dieser Gro\u00dfen Koalition eine besondere Priorit\u00e4t auf die St\u00e4rkung sowohl der Verkehrs- wie auch der digitalen Infrastruktur in unserem Land. Das ist dringend notwendig, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu erhalten; das ist dringend notwendig, um die Vorspr\u00fcnge, die sich unsere Wirtschaft \u00fcber Jahrzehnte hinweg erarbeitet hat, weiter verteidigen zu k\u00f6nnen; und das ist insbesondere notwendig, um in einem Europa ohne Grenzen den k\u00fcnftig wachsenden Verkehren selbstbewusst und gut vorbereitet gegen\u00fcbertreten zu k\u00f6nnen.\n\nEs ist am heutigen Tage bereits mehrfach vorgetragen worden, wie sich die Verkehre in den n\u00e4chsten Jahren entwickeln werden: 38 Prozent mehr Transportleistung beim G\u00fcterverkehr bis 2030 und ein Anstieg des Personenverkehrs um 13 Prozent. Dazu bedarf es mehr Geld. Es ist gut, dass wir 5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die St\u00e4rkung unserer Infrastruktur zur Verf\u00fcgung haben. Aber wir brauchen noch ein paar Dinge mehr, auf die ich jetzt im Detail eingehen will.\n\nWir brauchen beispielsweise eine ideologiefreie Verkehrspolitik. Es gibt immer noch Leute, die durch die Gegend laufen und sagen: Wir m\u00fcssen Verkehre verhindern,","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691591,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":652,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":"1352","speaker_party":"cducsu","text":"wir m\u00fcssen Verkehre vermeiden. - Das wird nicht funktionieren. Das hat in den letzten Jahrzehnten nicht funktioniert und wird auch k\u00fcnftig nicht funktionieren.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691593,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":654,"sitzung":44,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Wenn man es nicht will!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":655,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":"1352","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig: Politik beginnt immer mit der Betrachtung der Wirklichkeit. Darum brauchen wir auch keine Vorrangpolitik f\u00fcr irgendeinen Verkehrstr\u00e4ger. Wir brauchen keine Stra\u00dfenvorrangpolitik, keine Schienenvorrangpolitik, keine Wasserstra\u00dfenvorrangpolitik. Was wir in diesem Land brauchen, ist eine Verkehrsvorrangpolitik; denn wir brauchen sie alle: die Schiene, die Stra\u00dfe, die Wasserstra\u00dfe und den Luftverkehr.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691596,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":657,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":"1352","speaker_party":"cducsu","text":"Da ich gerade beim Vereinfachen bin, will ich auf eine zweite Gefahr hinweisen, die hier und da bei Rednern von Gr\u00fcnen und Linkspartei durchgeschimmert ist. Ja, es ist wahr: Wir wollen mehr in die Erhaltung investieren. Wir wollen umschichten. Wir wissen, dass es k\u00fcnftig nicht mehr so viel Geld f\u00fcr Neubau geben kann wie f\u00fcr die Erhaltung.\n\nAber eines wollen wir nicht: Wir wollen nicht Erhaltung statt Neubau. Wir werden an klar definierten Stellen auch weiterhin Erweiterungen im bestehenden Netz ben\u00f6tigen. Wir brauchen L\u00fcckenschl\u00fcsse. Wir brauchen auch weiterhin Ortsumgehungen. Darum kann es kein \u201estatt\u201c, sondern nur ein Umschichten, eine neue Priorisierung geben. Klar ist: Auch Neubau wird es im Stra\u00dfenbau in Deutschland weiterhin geben m\u00fcssen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691598,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":659,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":"1352","speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen, Kollege K\u00fchn - wenn ich das noch sagen darf -: Wenn w\u00e4hrend der Regierungsbeteiligung der Gr\u00fcnen nur ann\u00e4hernd so ein Verh\u00e4ltnis zwischen Investitionen in den Erhalt und Investitionen in den Neubau erreicht worden w\u00e4re wie in dieser Koalition, dann h\u00e4tten Sie viel mehr f\u00fcr dieses Land getan als mit Ihren Reden hier im Hohen Hause.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":660,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ein bisschen billig, ne?","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":661,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":"1352","speaker_party":"cducsu","text":"Sie hatten bis 2005 die M\u00f6glichkeit, zu zeigen, dass Sie umschichten wollten. Sie haben es in Ihrer rot-gr\u00fcnen Regierung damals nicht geschafft. Wir machen es jetzt. Wir befinden uns auf dem richtigen Weg.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691602,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":663,"sitzung":44,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Wir sollten uns die Zahlen mal gemeinsam angucken!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":664,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":"1352","speaker_party":"cducsu","text":"Da wir gerade bei Vereinfachungen sind, will ich das Thema \u00d6PP ansprechen. Hier hat sich niemand hingestellt und gesagt: \u00d6PPs sind das Allheilmittel, um die Stra\u00dfenfinanzierung in Zukunft organisieren zu k\u00f6nnen. Um eines klar und deutlich zu sagen: Es geht nicht um die Frage: \u201eHaushaltsfinanzierung oder \u00d6PP-Finanzierung?\u201c, sondern es geht um die Frage: Werden wir k\u00fcnftig \u00fcberhaupt noch Investitionen t\u00e4tigen k\u00f6nnen, oder wird es immer mehr Staus und damit einen massiven volkswirtschaftlichen Schaden f\u00fcr unsere Wirtschaft, f\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerung geben?\n\nDer Weg, den Verkehrsminister Dobrindt eingeschlagen hat - wo es verantwortbar ist und wo der volkswirtschaftliche Nutzen nachgewiesen ist, weiterhin auf \u00d6PP-Projekte zu setzen -, ist richtig. Lieber Herr Minister, darum ein herzliches Dankesch\u00f6n daf\u00fcr, dass Sie in der vergangenen Woche ein klares Signal ausgesendet haben, indem Sie das Ausschreibungsverfahren f\u00fcr ein \u00d6PP-Projekt f\u00fcr den Ausbau der A 7 zwischen Salzgitter und G\u00f6ttingen auf den Weg gebracht haben. Das ist der richtige Weg. Wir brauchen beides, Haushaltsfinanzierung und \u00d6PP-Projekte, wo sie volkswirtschaftlich sinnvoll und vern\u00fcnftig sind.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691605,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":666,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":"1352","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich einen letzten Aspekt nennen, der mir ganz besonders wichtig ist und der in dieser Debatte ein bisschen zu kurz gekommen ist: Wenn unsere finanziellen Mittel begrenzt sind, wenn wir nahe an der Decke sind, dann m\u00fcssen wir in diesem Land auch eine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, wie wir mit dem wenigen Geld effizienter umgehen k\u00f6nnen, als wir das in der Vergangenheit getan haben. Das hei\u00dft im \u00dcbrigen auch - das, was ich jetzt ausspreche, ist eine harte Wahrheit -, dass wir, nachdem wir die Grundinfrastruktur zur Erschlie\u00dfung des Raums in Deutschland geschaffen haben, wenn es im ganzen Land, also im l\u00e4ndlichen Raum und in den St\u00e4dten, eine Grundinfrastruktur gibt, nur noch Investitionen nach dem Grundsatz \u201eWo bringt der investierte Euro die gr\u00f6\u00dfte verkehrliche Wirkung?\u201c t\u00e4tigen d\u00fcrfen. Dabei geht es dann - mit Verlaub - nicht um Wahlkreise oder L\u00e4ndergrenzen; denn Verkehre gibt es auch au\u00dferhalb des eigenen Wahlkreises und au\u00dferhalb der Grenzen des eigenen Landes. Diese \u00dcberzeugung muss sich St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck in unseren K\u00f6pfen breitmachen. Wenn zum Beispiel ein Verkehrsprojekt in Niedersachsen einen gr\u00f6\u00dferen Mehrwert f\u00fcr die gesamte Infrastruktur in Deutschland bringt, dann sind auch Bayern, Nordrhein-Westfalen, Schleswig-Holsteiner, Sachsen und Th\u00fcringer gut beraten, zu sagen: Jawohl, das ist ein Projekt, von dem wir in Deutschland insgesamt profitieren.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691607,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":668,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie denken an die vereinbarte Redezeit.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-wittke\/archive\/214683","sequence":669,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Wittke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Wittke","speaker_fp":"oliver-wittke","speaker_key":"1352","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bedanke mich herzlich f\u00fcr den Hinweis, Herr Pr\u00e4sident.\n\nEs ist ganz wichtig, dass wir k\u00fcnftig intensiver \u00fcber die Effizienz des Mitteleinsatzes reden. Dadurch k\u00f6nnen wir, glaube ich, die Verkehrsinfrastruktur in Ordnung bringen und sie dort, wo es notwendig ist, weiter ausbauen, damit wir weiterhin wettbewerbsf\u00e4hig sind und Deutschland den erfolgreichen Kurs der vergangenen Jahrzehnte fortsetzen kann.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691610,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":671,"sitzung":44,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Das war seine erste Rede!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":672,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Ulrich Lange, CDU\/CSU.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691613,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":674,"sitzung":44,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich darf zun\u00e4chst dem Bundesverkehrsminister und den Haush\u00e4ltern, insbesondere Herrn Rehberg und Ihnen, Frau Hagedorn - Frau Hagedorn, wir waren uns zwar nicht immer einig, aber das liegt wohl nur an unserer Zugeh\u00f6rigkeit zu unterschiedlichen Landsmannschaften -, ein Lob aussprechen f\u00fcr diesen doch sehr gelungenen und sehr guten Verkehrsetat 2014.\n\nLieber Kollege Claus, ich glaube, Sie sollten sich manchmal ein bisschen mehr erinnern. Ich denke an Ihren Witz, den Sie uns in jeder Haushaltsdebatte erz\u00e4hlen, in dem es darum geht, dass Sie sich damals, in der DDR, nicht vorstellen konnten, dass es auch im Westen marode Br\u00fccken gibt. Sie hatten nat\u00fcrlich ein Problem damit, sich eine gute, funktionierende Infrastruktur vorzustellen. Wenn Sie ehrlich sind, m\u00fcssen Sie zugeben, dass wir eine solche Infrastruktur in den letzten Jahrzehnten geschaffen haben. Die DDR hatte in Sachen Infrastruktur den Offenbarungseid geleistet. Also bitte keine Belehrungen an dieser Stelle.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691615,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691616,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":677,"sitzung":44,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich - das sollten wir uns nicht kleinreden lassen. Dass wir mit unseren Priorit\u00e4tensetzungen nicht ganz verkehrt liegen, zeigt die breite Zustimmung zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen im Verkehrsausschuss.\n\nMeine Damen und Herren, wir stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen bei der Verkehrsinfrastrukturfinanzierung. Wir stehen vor einer volkswirtschaftlichen Herausforderung bei der Beurteilung der Verkehrsinfrastruktur. Wir priorisieren den Erhalt. Das Br\u00fcckensanierungsprogramm, das unser Bundesminister aufgelegt hat, ist sicherlich ein richtiger Schritt.\n\nIch will an dieser Stelle aber auch - das ist heute schon mehrfach genannt worden - zum Aspekt der Verkehrsprognose ganz deutlich - so wie der Kollege Wittke eben auch - sagen: Wir stellen nicht Erhalt gegen Neubau und Ausbau, sondern wir betrachten das Gesamtsystem und nehmen eine Gesamtabw\u00e4gung vor. Das hei\u00dft, es geht um die Ber\u00fccksichtigung von Engp\u00e4ssen und um Netzzusammenhang. Dabei geht es auch um Lebensqualit\u00e4t und Verkehrssicherheit.\n\nWer Ja zu weniger L\u00e4rm und zu mehr Verkehrssicherheit und mehr Lebensqualit\u00e4t in St\u00e4dten und Gemeinden sagt, muss auch weiter Ja zu Ortsumgehungen sagen. Das unterstreiche ich f\u00fcr uns an dieser Stelle ganz deutlich.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691618,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":679,"sitzung":44,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege K\u00fchn, wir f\u00fchren die Debatte \u00fcber die Standards so, wie es der Kollege Rehberg gesagt hat, n\u00e4mlich offen und ehrlich. Dazu sage ich ganz deutlich: Die Entlastung von L\u00e4rm sowie die Schaffung von Verkehrssicherheit in den Gemeinden ist f\u00fcr uns ein mindestens so hohes Gut wie manche Fledermaus.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691620,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":681,"sitzung":44,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Das ist bei uns genauso!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":682,"sitzung":44,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"- Dann sind wir ja beisammen. Ich freue mich darauf, dass wir gemeinsam beim n\u00e4chsten Bundesverkehrswegeplan f\u00fcr Ortsumgehungen streiten werden. Ich freue mich, die Gr\u00fcnen hier endlich an unserer Seite zu haben.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691623,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":684,"sitzung":44,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie falsch verstanden!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":685,"sitzung":44,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt dar\u00fcber hinaus den neuen Bereich der digitalen Infrastruktur. Vernetztsein ist wichtig. N\u00e4chste Woche werden wir dazu einen sehr umfangreichen Antrag einbringen. Wir werden f\u00fcr den Breitbandausbau sorgen. Es geht darum, Breitbandinfrastruktur auszubauen und z\u00fcgig die Grundlagen f\u00fcr diesen Ausbau zu schaffen. Synergien sind zu nutzen.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691626,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":687,"sitzung":44,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist ja etwas ganz Hervorragendes. Ich freue mich, liebe Kollegin L\u00fchrmann, und bedanke mich ganz herzlich.\n\nMeine Damen und Herren, Infrastrukturfinanzierung ist wichtig. Das Aufwachsen der Investitionslinie auf 12 Milliarden Euro ist zu verstetigen. Dazu geh\u00f6rt aber auch die Nutzerfinanzierung. Ich kann all denen, die heute meinen, dass wir etwas beerdigen, nur zurufen: Nein, wir werden bald etwas aus der Taufe heben. Wir werden n\u00e4mlich neben der Lkw-Maut die Pkw-Maut aus der Taufe heben.\n\nIm Koalitionsvertrag hat sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, zwei Parameter: Sie geht mit dem EU-Recht konform, und sie stellt keine Mehrbelastung dar. Des Weiteren ist das - darauf lege ich gro\u00dfen Wert - vor allem auch eine Frage der Gerechtigkeit. Deshalb werden wir die Pkw-Maut, zu der jetzt auch der ADAC ein Mehrheitsvotum abgegeben hat,","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":688,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":689,"sitzung":44,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"einf\u00fchren. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass mehr Geld f\u00fcr die Infrastruktur vorhanden ist. Gleiches gilt - das sage ich noch einmal - f\u00fcr den Punkt \u00d6PP.\n\nLiebe Kollegin Hagedorn, ich habe mich sehr gefreut, dass Ihr Landesminister und der Senator von Hamburg das \u00d6PP-Projekt auf der A 7 n\u00f6rdlich von Hamburg begr\u00fc\u00dft haben. Wir wissen doch: Wenn es um die Bed\u00fcrfnisse vor Ort geht, wird manches dann doch einer realistischen Betrachtung zug\u00e4nglich. Es geht dann auch um die Freude, dass etwas gebaut wird.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691630,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":691,"sitzung":44,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Sinne freue ich mich, wenn wir gemeinsam an diesen Projekten arbeiten. Der Verkehrsetat 2014 ist ein Schritt in die richtige Richtung. Ich danke dem Minister, und ich danke den Haush\u00e4ltern. Mit dem Haushalt 2015 wird diese erfolgreiche Politik fortgesetzt werden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691632,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":693,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 12, Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, in der Ausschussfassung.\n\nHierzu liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke vor.\n\nZun\u00e4chst stimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungsantrag auf der Drucksache 18\/1858 ab. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition gegen die Stimmen der Linken und von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nWir kommen jetzt zum \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/1859. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer stimmt gegen diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition gegen die Stimmen der Linken bei Enthaltung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nWir kommen jetzt zum Einzelplan 12 in der Ausschussfassung. Wer stimmt f\u00fcr den Einzelplan 12? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Einzelplan 12 mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition gegen die Stimmen der Linken und von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt VI auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (15. Ausschuss) zu der Verordnung der Bundesregierung\n\nVerordnung zur \u00c4nderung der Sechzehnten Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung - 16. BImSchV)\n\nDrucksachen 18\/1280, 18\/1379 (neu) Nr. 2.2, 18\/1871\n\nHierzu liegt je ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke sowie der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Weil ich keinen Widerspruch sehe, ist das somit beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann.","top":"TOP II.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":13985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":694,"sitzung":44,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Sehr gesch\u00e4tzter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute den Entwurf einer Verordnung der Bundesregierung f\u00fcr eine Verordnung zur \u00c4nderung der Sechzehnten Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes (Verkehrs-l\u00e4rmschutzverordnung - 16. BImSchV). Das war so kompliziert, dass ich mir das habe aufschreiben m\u00fcssen. Was verbirgt sich dahinter? Relativ einfach zusammengefasst: die sogenannte Schall 03.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Deutschland ist ein sch\u00f6nes Land, und Deutschland ist ein wirtschaftlich starkes Land. Wirtschaftlich stark sind wir deshalb, weil wir eine hohe Exportquote haben. Diese hohe Exportquote bedarf einer guten Infrastruktur, um die Produkte dorthin bringen zu k\u00f6nnen, wo sie gebraucht werden. Auf der anderen Seite ist Deutschland aufgrund seiner zentralen Lage mitten in Europa ein gro\u00dfes Transitland.\n\nWir haben in der vorigen Debatte geh\u00f6rt, wie stark der G\u00fcterverkehr in den n\u00e4chsten Jahrzehnten anwachsen wird. Es wird mindestens eine Verdoppelung geben. Diesen Verkehr m\u00fcssen wir organisieren. Dabei gilt nach wie vor das Prinzip der Bundesregierung, mehr Verkehr von der Stra\u00dfe auf die Schiene und die Wasserstra\u00dfe zu bringen, mindestens nach Ma\u00dfgabe des Modal Split, also nach dem Anteil der Verkehrstr\u00e4ger. Daf\u00fcr brauchen wir Akzeptanz, insbesondere im Hinblick auf die Schiene.\n\nBeim Schieneng\u00fcterverkehr haben wir in Deutschland ein Problem, und zwar ein eklatantes Akzeptanzproblem in der Bev\u00f6lkerung, weil G\u00fcterverkehr auf der Schiene L\u00e4rm bedeutet. Der L\u00e4rm macht die Menschen krank, und er st\u00f6rt sie; das beklagen sie zu Recht. Deswegen muss die Politik darauf reagieren.\n\nDas tun wir mit der Schall 03, indem wir die Berechnungsmethoden, die aus den 90er-Jahren stammen, in der Bundes-Immissionsschutzverordnung anpassen und ver\u00e4ndern. Das tun wir auf Basis der wissenschaftlichen Erkenntnisse, die derzeit vorliegen. Wir kommen also zu einem Quantensprung beim Schallschutz auf der Schiene. Wir werden f\u00fcr wesentlich mehr Schutz der B\u00fcrger vor L\u00e4rm sorgen. Dabei k\u00f6nnen wir die Projekte und Produkte, die wir im Rahmen der Konjunkturprogramme ausprobiert haben, einsetzen, zum Beispiel die niedrige Schallschutzwand, die nah an den Gleisen steht, und vieles andere mehr. Wir brauchen diese M\u00f6glichkeiten bei den Planfeststellungsbeschl\u00fcssen, um die Akzeptanz auch f\u00fcr Infrastrukturinvestitionen wiederherzustellen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, wir legen hier ein sehr gutes Werk vor. Meine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter arbeiten seit dem Jahre 2006 an dieser Verordnung. Das macht wahrscheinlich deutlich, wie kompliziert und komplex dieses Vorhaben ist. F\u00fcr viele, die die Berechnungsgrundlagen gesehen haben, ist das - so kann man es sagen - Physik oder Mathematik am Hochreck. Aber gut ist es! Die Ingenieurb\u00fcros in Deutschland, die \u00fcber eine hohe Kunst verf\u00fcgen, k\u00f6nnen mit diesen Dingen umgehen, sie verstehen und anwenden.\n\nIch glaube, es w\u00e4re gut, wenn auch die Beratungen im Bundesrat z\u00fcgig abgeschlossen werden k\u00f6nnten, damit wir die Schall 03 ab dem 1. Januar 2015 anwenden und damit die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Schienenl\u00e4rm beim G\u00fcterverkehr deutlich besser sch\u00fctzen k\u00f6nnen.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691635,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":696,"sitzung":44,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Dieser Aufgabe sieht sich die Regierung verpflichtet.\n\nUnser Ziel bleibt, den L\u00e4rm auf dem Schienenweg bis 2020 zu halbieren. Dazu dient auch die Schall 03. Ich bitte Sie herzlich, dieser Verordnung heute zuzustimmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691637,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":698,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Herbert Behrens, Die Linke.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691639,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":700,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Ich zitiere: Das Ziel der Novellierung ist nicht, wie behauptet, die Verbesserung des L\u00e4rmschutzes f\u00fcr die Betroffenen, sondern die Einsparung von Mitteln f\u00fcr L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen und L\u00e4rmsanierung. - Das haben mir Mitglieder einer B\u00fcrgerinitiative aus der N\u00e4he von M\u00fcnchen geschrieben. Sie haben recht. Durch den Einsatz virtueller L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen reduziert sich der Verkehrsl\u00e4rm nur rechnerisch, auf dem Papier.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":701,"sitzung":44,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Aber mit dem Einsatz der neuen Technik wird es tats\u00e4chlich leiser, Herr Kollege!","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":702,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Nach der Umsetzung der vorgelegten Neufassung der 16. Bundes-Imissionsschutzverordnung wird es nicht leiser - zum einen nicht auf den Schienenwegen - das ist bitter -, zum anderen wird es sicherlich auch vor dem Bundesverkehrsministerium nicht leiser, wo die Betroffenen weiterhin lautstark ihren Protest vortragen werden, und das finde ich gut.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691643,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":704,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Die Menschen sind aufgebracht. Es ist n\u00e4mlich offensichtlich, dass mit dieser Verordnung die Abschaffung des uns\u00e4glichen Relikts Schienenbonus durch die Hintert\u00fcr wieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden soll. Wir haben lange f\u00fcr die Abschaffung des Schienenbonus gek\u00e4mpft. Die Anwohner an den Eisenbahnen wollen zumindest den gleichen Schutz haben wie die Bewohner an lauten Stra\u00dfen. Und nun das!\n\nIch kann nicht verhehlen, dass auch ich \u00e4rgerlich dar\u00fcber bin, nicht nur wegen des Inhalts des Entwurfs, sondern auch wegen der politischen Unkultur, mit der die Bundesregierung diese Verordnung durch das Parlament peitschen wollte.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":705,"sitzung":44,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Hier wird nicht gepeitscht!","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":706,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Wenn die Linke nicht alle parlamentarischen Register gezogen h\u00e4tte, w\u00fcrden wir heute nicht einmal \u00fcber dieses so wichtige Thema debattieren k\u00f6nnen.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":707,"sitzung":44,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Ach ja, wenn es euch nicht geben w\u00fcrde!","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":708,"sitzung":44,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Gemeinsam beschlossen! Erz\u00e4hlen Sie hier doch keinen Unsinn!","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":709,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Sie hatten vor, die Verordnung in einer Nacht-und-Nebel-Aktion ohne Aussprache durchzudr\u00fccken. Ich finde, das ist eine Missachtung des Parlaments.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":710,"sitzung":44,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Unsinn, was Sie hier erz\u00e4hlen!","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":711,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Das haben wir am heutigen Tage auch bei der Diskussion \u00fcber die EEG-Novelle schon einmal erleben m\u00fcssen. Das ist unertr\u00e4glich.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691652,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":713,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Nun aber zum Kern des Problems, \u00fcber das wir hier reden:\n\nIn der vorliegenden Form ist die Verordnung keine Schutzverordnung, sondern eine Schutzverhinderungsverordnung. Warum?\n\nErstens kommt die Verordnung nicht der Forderung nach, die bereits vor fast 25 Jahren vom Bundesrat auf die Tagesordnung gesetzt worden ist, n\u00e4mlich besonders laute Einzelschallereignisse in der Nacht zu ber\u00fccksichtigen. Es kann nicht angehen, dass weiterhin l\u00e4rmmedizinische Erkenntnisse au\u00dfen vor bleiben, \u00fcber die l\u00e4ngst Einigkeit herrscht.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691654,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":715,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Die Menschen wachen nachts auf - nicht wegen eines abstrakten Dauerschallpegels, sondern weil G\u00fcterz\u00fcge an ihren Schlafzimmern vorbeidonnern. Der lieblose \u00c4nderungsantrag der Koalition \u00e4ndert nichts an diesem blinden Fleck. Eine formale Pr\u00fcfung allein l\u00f6st die Probleme nicht, sondern ist eine fade Beruhigungspille. Was heute bereits f\u00fcr den Schutz vor L\u00e4rm an Flugpl\u00e4tzen gilt, sollte auch an den Bahntrassen gelten.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691656,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":717,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Zweitens wird weiterhin so getan, als ob der L\u00e4rm der einzelnen Verkehrstr\u00e4ger getrennt voneinander betrachtet werden k\u00f6nnte und es nicht so etwas wie eine Gesamtl\u00e4rmbelastung g\u00e4be. Jeder kann etwas mit dem Begriff \u201eVerkehrsknoten\u201c anfangen. Warum kann aber nicht anerkannt werden, dass Verkehrsknoten auch immer L\u00e4rmknoten sind? L\u00e4rm macht krank, egal von welcher Quelle er ausgeht, und deswegen ist eine Gesamtl\u00e4rmbetrachtung l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691658,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":719,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem kann mittlerweile niemandem mehr begreiflich gemacht werden, warum der L\u00e4rm an neugeplanten Strecken gef\u00e4hrlicher sein soll als der an Bestandsstrecken. Auf genau dieser irrsinnigen Pr\u00e4misse beruht jedoch die Regelung, dass die Grenzwerte der Verordnung nur f\u00fcr neue Strecken anzuwenden sind.\n\nDiese Verordnung kann den grundgesetzlich verb\u00fcrgten Schutz der Gesundheit nicht sicherstellen. Deshalb brauchen wir eine gr\u00fcndliche Revision des Bundes--Immissionsschutzgesetzes. Dringend notwendig ist das Einbeziehen aller Verkehrstr\u00e4ger in das Bundes-Immissionsschutzgesetz und ein einheitliches Berechnungsverfahren f\u00fcr alle L\u00e4rmquellen, so wie es noch in diesem Jahr von der EU vorgelegt werden wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben in unserem Entschlie\u00dfungsantrag aufgezeigt, dass mit der Verordnung weder den Menschen in diesem Land noch dem Verkehrstr\u00e4ger Schiene gedient ist. Stattdessen wird es Klagen gegen dringend ben\u00f6tigte Schienenprojekte geben. Machen Sie dieser Irrfahrt ein Ende,","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691660,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":721,"sitzung":44,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"und sorgen Sie daf\u00fcr, dass diese Verordnung dahin kommt, wo sie hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich aufs Abstellgleis.\n\nVielen Dank.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691662,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":723,"sitzung":44,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Das war keine L\u00f6sung des Problems!","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":724,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Sozialdemokraten spricht jetzt die Kollegin Annette Sawade.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691665,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-sawade-0","sequence":726,"sitzung":44,"speaker":"Annette Sawade (SPD)","speaker_cleaned":"Annette Sawade","speaker_fp":"annette-sawade","speaker_key":"1392","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren auf den Besuchertrib\u00fcnen, dieses Thema ist nicht ganz so einfach, es ist ein sehr technisches Thema. Aber vielleicht ver-stehen Sie doch etwas von dem, was ich hier sagen werde.\n\nAls ich in der vergangenen Woche auf einer Konferenz zum Schienenl\u00e4rm in Lahnstein war, zitierte einer der Podiumsteilnehmer den Mediziner und Mikrobiologen Robert Koch, der hier in der N\u00e4he gearbeitet hat. Dieser hat 1910 gesagt: \u201eEines Tages wird der Mensch den L\u00e4rm ebenso unerbittlich bek\u00e4mpfen m\u00fcssen wie die Cholera und die Pest.\u201c Mehr als 100 Jahre sp\u00e4ter sind wir nat\u00fcrlich fest entschlossen, dass es so weit nicht kommen darf. Deshalb ist es wichtig, dass wir konti-nuierlich und konsequent daran arbeiten, unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor weiterem Verkehrsl\u00e4rm zu sch\u00fctzen, auch wenn wir nat\u00fcrlich alle von allen immer mehr Mobilit\u00e4t fordern.\n\nSchauen wir uns die Daten der k\u00fcrzlich vorgestellten Verkehrsprognose 2030 - sie wurde vorhin schon erw\u00e4hnt - an: Bis 2030 werden starke Zuw\u00e4chse bei der Transportleistung erwartet, vor allem im G\u00fcterverkehr. Hier wird, ausgehend vom Basisjahr 2010, mit einem Zuwachs von 38 Prozent gerechnet. Allein f\u00fcr den Teilbereich der Bahn geht die Bundesregierung von einem Zuwachs von 43 Prozent aus, gefolgt vom Lkw-Verkehr von rund 39 Prozent und von der Binnenschifffahrt von 23 Prozent. Damit ist die Bahn im Bereich des G\u00fcterverkehrs Spitzenreiter. Das ist per se auch unser Wunsch: mehr G\u00fcter auf die Schiene. Das hei\u00dft, 43 Prozent mehr Bahnverkehr bis 2030.\n\nHei\u00dft das in der Konsequenz: mehr Z\u00fcge, mehr L\u00e4rm? Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die an diesen Bahnstrecken wohnen - ich habe schon einige besucht -, haben nat\u00fcrlich diese Bef\u00fcrchtung. Sie werden diese Debatte heute mit Sicherheit beobachten und sehen, \u00fcber welche \u00c4nderungen wir abstimmen und mit welchen Argumenten wir unsere Entscheidungen begr\u00fcnden. Deshalb sind wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, aufge-fordert, die Rahmenbedingungen zu schaffen, dass Verkehre, sei es auf der Stra\u00dfe, auf der Schiene oder in der Luft, umweltgerecht, sicher und leise werden.\n\nMit der uns vorliegenden Verordnung zur \u00c4nderung der Sechzehnten Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes bez\u00fcglich der Schienenverkehre, also Schall 03, haben wir einen Schritt in die richtige Richtung gemacht. Warum war diese Fortschreibung so notwendig? Warum warten wir nicht, wie von den anderen Fraktionen gefordert, bis alle ge\u00e4u\u00dferten Kritikpunkte und Erg\u00e4nzungen formuliert bzw. die europ\u00e4ische Umgebungsl\u00e4rmrichtlinie beschlossen wird? Einige Punkte m\u00f6chte ich nennen.\n\nMit der Modernisierung des Berechnungsverfahrens f\u00fcr den Schienenverkehrsl\u00e4rm, also der Schall 03, wird das Verfahren dem heutigen Stand der Berechnungsmethodik angepasst. Damit sind exakte rechnerische Bestimmungen der tats\u00e4chlichen Ger\u00e4uschimmissionen an Schienenstrecken unter Ber\u00fccksichtigung aller Randbedingungen m\u00f6glich, zum Beispiel unterschiedliche Br\u00fcckenarten und Beachtung der Wasserfl\u00e4chen.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691667,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Florian O\u00dfner [CDU\/CSU]","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-sawade-0","sequence":728,"sitzung":44,"speaker":"Annette Sawade (SPD)","speaker_cleaned":"Annette Sawade","speaker_fp":"annette-sawade","speaker_key":"1392","speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber hinaus wird der heutige Kenntnisstand \u00fcber die schalltechnischen Eigenschaften von Schienenfahrzeugen und Fahrwegen einschlie\u00dflich neuer L\u00e4rmminderungstechniken ber\u00fccksichtigt. Es wurde ja gesagt: Der L\u00e4rm wird geringer, weil wir bessere Techniken anwenden. Deswegen muss man auch andere Berechnungsverfahren zugrunde legen.\n\nIm Einzelnen geht es also darum, aktuelle Schienenfahrzeuge und Schallschutztechniken am Schienenweg und den aktuellen Stand der EDV-Berechnungsverfahren zu ber\u00fccksichtigen, Verfahren f\u00fcr die akustische Anerkennung innovativer Bahntechnik einzuf\u00fchren, die Umr\u00fcstung der Bestandswagen - das wurde noch nicht erw\u00e4hnt, ist aber ganz wichtig - auf LL-Sohlen k\u00fcnftig in die Rechenverfahren einzubeziehen und den Schienenbonus, der zum 1. Januar 2015 gl\u00fccklicherweise wegf\u00e4llt, in die Berechnungen einzubeziehen. Das, was an Kritik kommt, muss man \u00fcberpr\u00fcfen. Ich bin nicht sicher, dass all das, was hier gesagt wurde, so stimmt, dass also manches durch die Hintert\u00fcr herausgerechnet werden kann.\n\nEs gab kurz nach Bekanntwerden der aktuellen Vorlage zahlreiche Kritik seitens betroffener B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Initiativen und Fachexperten. Deshalb war es gut, dass wir die Anh\u00f6rung zu dieser Vorlage durchgef\u00fchrt haben. Wir wollten n\u00e4mlich wissen, wie weit das vorgelegte Berechnungsmodell der Schall 03 die unterschiedlichen Forderungen dieser Interessengruppen tats\u00e4chlich ber\u00fccksichtigt. Der allgemeine Tenor der Anh\u00f6rung war n\u00e4mlich der, dass eine \u00c4nderung und eine Fortschreibung der Schall 03 dringend erforderlich sind.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691669,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-sawade-0","sequence":730,"sitzung":44,"speaker":"Annette Sawade (SPD)","speaker_cleaned":"Annette Sawade","speaker_fp":"annette-sawade","speaker_key":"1392","speaker_party":"spd","text":"Aber die Anh\u00f6rung hat auch gezeigt, dass die Schall 03 als Berechnungsgrundlage f\u00fcr den L\u00e4rmschutz an Neu- und Ausbaustrecken im Schienenverkehr weiterentwickelt werden muss. Wir sind auf dem Weg; denn das war f\u00fcr uns kein Grund, gar nichts zu tun und abzuwarten, bis die erw\u00e4hnten Arbeiten und Abstimmungen erledigt sind. Bitte, Kollegen, lesen Sie unseren Entschlie\u00dfungsantrag. Pr\u00fcfen hei\u00dft auch, wie Sie wissen, Schlussfolgerungen aus den Pr\u00fcfungen zu ziehen und entsprechend zu reagieren. Daf\u00fcr gibt es schlie\u00dflich Pr\u00fcfauftr\u00e4ge.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":731,"sitzung":44,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Erst pr\u00fcfen, dann beschlie\u00dfen!","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-sawade-0","sequence":732,"sitzung":44,"speaker":"Annette Sawade (SPD)","speaker_cleaned":"Annette Sawade","speaker_fp":"annette-sawade","speaker_key":"1392","speaker_party":"spd","text":"- Ich habe es im Verkehrsausschuss schon gesagt.\n\nDeshalb haben wir gemeinsam mit der CDU\/CSU einen Entschlie\u00dfungsantrag eingebracht, der diese erforderlichen Fortentwicklungen aufzeigt und einfordert. Ich nenne einige Punkte.\n\nWir wollen uns darum k\u00fcmmern, dass mindestens die Standards der Schall 03 unabh\u00e4ngig von den Arbeiten an der EU-Umgebungsl\u00e4rmrichtlinie beibehalten bleiben und alle Weiterentwicklungen in enger Abstimmung mit der EU-Richtlinie erfolgen. Es ist zu pr\u00fcfen, wie das Spitzenpegelkriterium in die Berechnungsannahmen eingef\u00fcgt werden kann. Der Fahrfl\u00e4chenzustand muss analog dem besonders \u00fcberwachten Gleis endlich standardisiert beschrieben werden. Denn nur dann kann daraus eine gesetzlich veranlagte Verpflichtung der regelm\u00e4\u00dfigen Gleispflege werden. Der Wegfall des Schienenbonus wurde eingerechnet. Auch dies muss nachvollziehbar sein.\n\nWir m\u00fcssen umsetzen, was in der Verordnung zugesagt wurde, n\u00e4mlich anhand von Modellrechnungen und Testbeispielen erm\u00f6glichen, dass Au\u00dfenstehende die Berechnungen nachvollziehen k\u00f6nnen. B\u00fcrgerinitiativen, aber auch beauftragte Ingenieurb\u00fcros m\u00fcssen in der Lage sein, auch die komplizierten Algorithmen zu verstehen und verwenden zu k\u00f6nnen.\n\nMit der Zustimmung zu dieser Verordnung gibt es auch die erforderliche Rechtssicherheit - das wurde schon erw\u00e4hnt - sowohl im Planfeststellungsverfahren als auch bei der Umsetzung innovativer Schallschutzma\u00dfnahmen. Wir erwarten sp\u00e4testens zum vierten Quartal 2016 einen entsprechenden Bericht der Bundesregierung zum Sachstand der formulierten Forderungen.\n\nIch erw\u00e4hne noch kurz ein paar Stichworte aus dem Koalitionsvertrag. Wir wollen den Schienenl\u00e4rm deutschlandweit bis 2020 halbieren. Wir wollen ordnungsrechtliche Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel Nachtfahrverbote, umsetzen, sollte bis 2016 nicht mindestens die H\u00e4lfte der in Deutschland verkehrenden G\u00fcterwagen umger\u00fcstet sein. Wir wollen die Umr\u00fcstung auf l\u00e4rmmindernde Bremsen fortsetzen und gegebenenfalls auch st\u00e4rker Druck machen. Denn es kann nicht sein, dass manche Unternehmen vorschlagen, mit der Umr\u00fcstung zu warten, bis es nicht mehr geht, und somit die h\u00f6heren Wartungskosten zu sparen. Das ist nicht in unserem Sinn und benachteiligt die, die bereits vorbildlich umger\u00fcstet haben.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691673,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-sawade-0","sequence":734,"sitzung":44,"speaker":"Annette Sawade (SPD)","speaker_cleaned":"Annette Sawade","speaker_fp":"annette-sawade","speaker_key":"1392","speaker_party":"spd","text":"Ja, es l\u00e4rmt vielf\u00e4ltig um uns herum.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":735,"sitzung":44,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"So wird es wohl auch bleiben mit der Verordnung!","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-sawade-0","sequence":736,"sitzung":44,"speaker":"Annette Sawade (SPD)","speaker_cleaned":"Annette Sawade","speaker_fp":"annette-sawade","speaker_key":"1392","speaker_party":"spd","text":"Aber wir alle wollen auch umfassende Mobilit\u00e4t f\u00fcr uns selbst und f\u00fcr die Anlieferung der von uns bestellten G\u00fcter. Deshalb ist es wichtig, beim Anwachsen der Mobilit\u00e4t Mensch und Umwelt und damit die erh\u00f6hte L\u00e4rm-bel\u00e4stigung, die auch gesundheitliche Auswirkungen hat, nicht zu vergessen. Wir m\u00fcssen uns darum k\u00fcmmern, dass die L\u00e4rmbelastung nicht gr\u00f6\u00dfer, sondern kleiner wird, und da ist die Kombination aus passivem und aktivem L\u00e4rmschutz und die rasche Umsetzung technischer Weiterentwicklungen hin zu einer Gesamtl\u00e4rmbetrachtung und -bewertung der richtige Weg.\n\nDie Akzeptanz f\u00fcr eine weitere Ert\u00fcchtigung der Verkehrsinfrastruktur k\u00f6nnen wir nur erreichen, wenn wir die L\u00e4rmbelastung der Bev\u00f6lkerung reduzieren. Die Novellierung der Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung ist ein Schritt auf einem, wie ich hoffe, nicht allzu langen Weg.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691677,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":738,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Matthias Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":739,"sitzung":44,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Wir diskutieren mit dem Verkehrsl\u00e4rm ein Thema, von dem sich mehr als die H\u00e4lfte der Menschen in Deutschland betroffen f\u00fchlt. 34 Prozent der Menschen sehen sich dem Schienenverkehrsl\u00e4rm ausgesetzt. Es ist bewiesen, dass L\u00e4rm krank macht. Au\u00dferdem verringert L\u00e4rm massiv die Lebensqualit\u00e4t der Betroffenen.\n\nL\u00e4rmschutz gibt es nicht kostenlos. Aber Nichthandeln verursacht hohe Folgekosten. Daher erwarten wir von der Gro\u00dfen Koalition ernsthafte und f\u00fcr die Betroffenen sp\u00fcrbare Schritte hin zur Verringerung von Verkehrsl\u00e4rm.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691680,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":741,"sitzung":44,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Wir beraten heute eine Verordnung, die Schall 03, die die Berechnungsverfahren von Schienenl\u00e4rm neu regelt. Leider wendet die Bundesregierung hierbei Taschenspielertricks an. Zuerst wurde der Schienenbonus mit Wirkung ab dem Jahr 2015 abgeschafft. Damit wird dem Schienenl\u00e4rm gegen\u00fcber dem der Stra\u00dfe kein Rabatt mehr einger\u00e4umt. Richtig so!","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691682,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":743,"sitzung":44,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Aber jetzt f\u00fchren Sie den Schienenbonus indirekt - jedenfalls in Teilen - wieder ein.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":744,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Das ist Trickserei!","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":745,"sitzung":44,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur Teile der Verordnung sind falsch, sondern auch der Umgang damit. Erst auf unseren Antrag hin wurden Experten in den Ausschuss geladen. Sonst w\u00e4re die Verordnung, die seit zw\u00f6lf Jahren in Planung ist, binnen weniger Tage durch das Parlament gegangen, und das bei einer \u00e4u\u00dferst komplizierten Materie.\n\n\u00dcberhaupt hat das Verfahren ein Gschm\u00e4ckle. Das Umweltbundesamt ist mit seinem Sachverstand nicht angemessen eingebunden worden. Es gab vorab vom UBA keine Stellungnahme, und es erschien auch nicht zur Anh\u00f6rung. Auf meine Nachfrage beim Umweltbundesamt erhielt ich nur eine unvollst\u00e4ndige Antwort. Was h\u00e4lt diese Bundesbeh\u00f6rde nun tats\u00e4chlich von der aktuellen Version der Schall 03? Wir wissen es nicht, jedenfalls nicht offiziell. Aber auch die Einw\u00e4nde und Forderungen der Sachverst\u00e4ndigen, die zur Anh\u00f6rung erschienen waren, sollten ernst genommen werden. Ernst nehmen hei\u00dft in diesem Fall, die Verordnung nachbessern.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691686,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":747,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Und zwar dringendst!","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":748,"sitzung":44,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sie aber wollen erst beschlie\u00dfen, danach die Ergebnisse Ihrer Pr\u00fcfauftr\u00e4ge abwarten und dann vielleicht nachbessern. Vertrauen bei den L\u00e4rmbetroffenen zu bilden, sieht anders aus. Was wir insbesondere brauchen, ist eine verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifende Regelung. Im Koalitionsvertrag hatten Sie noch angek\u00fcndigt - Zitat -:\n\nWir werden \u2026 den Schutz vor Verkehrsl\u00e4rm deutlich verbessern und Regelungen f\u00fcr verkehrstr\u00e4ger\u00fcbergreifenden L\u00e4rmschutz \u2026 treffen.\n\nWenn man das mit der vorliegenden Verordnung vergleicht, dann kommt man zu dem Ergebnis: Die Hoffnung, die Sie mit Ihrem Vertrag geweckt haben, war leider viel L\u00e4rm um nichts.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691689,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":750,"sitzung":44,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Warum soll es weiterhin f\u00fcr Stra\u00dfe und Schiene unterschiedliche Berechnungsverfahren geben? Der l\u00e4rmgeplagte B\u00fcrger nimmt diesen doch als Gesamtbeeintr\u00e4chtigung seiner Lebensqualit\u00e4t wahr.\n\nWas au\u00dferdem fehlt, ist eine Maximalpegelbegrenzung. Das Ohr berechnet eben keine Durchschnittswerte. Das Ohr leitet Spitzenwerte an seinen Menschen weiter, und der f\u00fchlt sich insbesondere davon gest\u00f6rt und wird davon nachts geweckt. Die Verordnung muss also dringend nachgebessert werden.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691691,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":752,"sitzung":44,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sie ist sonst das viele Papier, auf dem sie geschrieben ist, nicht wert. Nehmen Sie unsere Kritik und die Anregungen der Sachverst\u00e4ndigen an, und stimmen Sie unserem Entschlie\u00dfungsantrag zu!","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691693,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691694,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Abschlie\u00dfender Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Michael Donth, CDU\/CSU.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691695,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-donth\/archive\/214895","sequence":756,"sitzung":44,"speaker":"Michael Donth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Donth","speaker_fp":"michael-donth","speaker_key":"1514","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! L\u00e4rm ist ein ernstzunehmendes Problem f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und damit auch eine der gr\u00f6\u00dften -Herausforderungen f\u00fcr die Politik. F\u00fcr die CDU\/CSU ist dieses Thema - eben weil so viele Menschen Tag und Nacht davon betroffen sind - eines der wichtigen Themen im Verkehrsausschuss. Daher begr\u00fc\u00dfe ich es sehr, dass mit der Fortschreibung der 16. Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung nun endlich verbesserte L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen an Schienenwegen umgesetzt werden k\u00f6nnen; denn dies ist nach der Erh\u00f6hung der Haushaltsmittel f\u00fcr den L\u00e4rmschutz, der Abschaffung des Schienenbonus und der Einf\u00fchrung der l\u00e4rmabh\u00e4ngigen Trassenpreisgestaltung ein weiterer wichtiger Schritt zur Entlastung der B\u00fcrger.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691697,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD]","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-donth\/archive\/214895","sequence":758,"sitzung":44,"speaker":"Michael Donth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Donth","speaker_fp":"michael-donth","speaker_key":"1514","speaker_party":"cducsu","text":"Dabei muss uns bewusst sein: L\u00e4rm ist eine physikalische Gr\u00f6\u00dfe, die wir mit einer sehr technischen Verordnung vermindern wollen. L\u00e4rm ist aber auch eine sehr emotionale Gr\u00f6\u00dfe, und die k\u00f6nnen wir mit Formeln, Tabellen und Zahlen nur sehr bedingt beeinflussen.\n\n1990, vor 24 Jahren, trat die aktuelle Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung in Kraft. Seither hat sich auf der Schiene Erhebliches ver\u00e4ndert: Z\u00fcge fahren schneller. Zugfolgen werden dichter, und G\u00fcterz\u00fcge sind heute insgesamt l\u00e4nger. Dies hat zu Ver\u00e4nderungen beim L\u00e4rm und zu gestiegenen Belastungen bei den Anwohnern gef\u00fchrt. Sicherlich ist auch die Sensibilit\u00e4t bei den Bundesb\u00fcrgern in diesem Bereich gestiegen.\n\nAm 4. Juni hatten wir die schon vielfach angesprochene und auch von uns mitbeschlossene \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung dazu. Die Mehrzahl der Experten \u00e4u\u00dferte sich positiv \u00fcber die Fortschreibung der Schall 03. Sie schafft eine h\u00f6here Rechtssicherheit, und zudem erlaubt die Verordnung eine differenzierte und genauere Betrachtung der Schienenl\u00e4rmbelastung.\n\nEin weiterer Punkt ist, dass die vorliegende Verordnung die baulichen M\u00f6glichkeiten des Schallschutzes zugunsten der betroffenen B\u00fcrger erweitert; denn die neue Schall 03 erlaubt die Realisierung von innovativen Schallschutzma\u00dfnahmen, wie zum Beispiel Schienenstegd\u00e4mpfer, Br\u00fcckenentdr\u00f6hnungen oder auch kleine Schallschutzw\u00e4nde. Diese neuen Techniken wurden im Rahmen des Konjunkturprogramms II erarbeitet und umfassend erprobt, konnten aber bislang aufgrund der bisherigen Rechtslage noch nicht regelhaft eingesetzt werden.\n\nIn unserer Anh\u00f6rung ist deutlich geworden, dass die l\u00e4rmgeplagten Menschen und die B\u00fcrgerinitiativen diesen innovativen L\u00e4rmschutz vielfach gerne in Anspruch nehmen w\u00fcrden; denn die haben h\u00e4ufig gar kein Interesse an meterhohen Mauern, die ganze D\u00f6rfer teilen, die Nachbarn trennen und die Sicht versperren. Die alternativen niedrigen L\u00e4rmschutzw\u00e4nde kann das Eisenbahn-Bundesamt aber derzeit noch nicht in Planfeststellungsverfahren einbeziehen. Das erm\u00f6glicht erst diese \u00fcberarbeitete Verordnung. Damit k\u00f6nnen wir dem Wunsch der Menschen entlang der Eisenbahnstrecken gerecht werden.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691699,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-donth\/archive\/214895","sequence":760,"sitzung":44,"speaker":"Michael Donth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Donth","speaker_fp":"michael-donth","speaker_key":"1514","speaker_party":"cducsu","text":"Sicherlich sind die Verordnung und die Berechnungen komplex. Wer sich die Formeln einmal angesehen hat, wird mir das sicherlich best\u00e4tigen. Aber die Experten haben die Anwendung als durchaus praktikabel eingestuft. Manche h\u00e4tten gern andere mathematische oder systematische Verfahren angewandt. Ich meine jedoch, die Verordnung stellt eine gute und rechtssichere neue Basis dar. Dennoch hat die Expertenanh\u00f6rung auch gezeigt, dass die Schall 03 in Zukunft weiterentwickelt werden muss, und das wird sie auch.\n\nWir haben zusammen mit der SPD-Fraktion die vorgebrachte Kritik aufgenommen und in einem gemeinsamen Entschlie\u00dfungsantrag zusammengefasst; denn wir wollen mehr Transparenz bei den Berechnungen, damit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger oder ihre Experten die Ergebnisse nachvollziehen k\u00f6nnen. Wir wollen auf EU-Ebene darauf hinarbeiten, dass es zu keiner Absenkung der Standards kommt, und wir wollen bei der Fortentwicklung der Schall 03 pr\u00fcfen, wie das sogenannte Spitzenpegelkriterium in die Berechnungen zuk\u00fcnftig eingef\u00fcgt werden kann.\n\nAuch diese Beispiele zeigen, dass wir als Koalition die L\u00e4rmbelastung der B\u00fcrger ernst nehmen und dass die jetzige \u00c4nderung nur ein Zwischenschritt und nicht das Endergebnis ist - ein wichtiger Zwischenschritt hin zur Entlastung der Menschen. Wir fordern deshalb weiter, dass die Bundesregierung die Anwendung der Schall 03 \u00fcberpr\u00fcft und uns sp\u00e4testens im vierten Quartal 2016 umfassend dar\u00fcber informiert.\n\nMit dieser Verordnung werden notwendige Schritte unternommen, um die Lebensqualit\u00e4t der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entlang der Schienenwege zu verbessern. Wir alle wissen: Die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr In-frastrukturprojekte h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich davon ab, dass die L\u00e4rmbelastung der betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger reduziert wird. Diesen Auftr\u00e4gen kommen wir mit der vorliegenden \u00c4nderung nach. Deshalb stimmen wir der Verordnung zu.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691701,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":762,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen jetzt zu einer Reihe von Abstimmungen.\n\nZun\u00e4chst kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und -digitale Infrastruktur zu der Verordnung der Bundesregierung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/1871, auf eine \u00c4nderung oder Aufhebung der Verordnung der Bundesregierung auf Drucksache 18\/1280 zu verzichten. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist damit mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition gegen die Stimmen der Linken und von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nUnter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/1871 empfiehlt der Ausschuss, eine Entschlie\u00dfung anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Linken angenommen.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge.\n\nZun\u00e4chst zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1876. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition gegen die Stimmen der Linken und von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nJetzt stimmen wir \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/1877 ab. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und gegen die Stimmen der Linken abgelehnt.\n\nWir setzen die Haushaltsberatungen fort.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt II.19 auf:\n\nEinzelplan 32\n\nBundesschuld\n\nDrucksache 18\/1021\n\nBerichterstattung haben die Kollegen Norbert Barthle, Johannes Kahrs, Dr. Gesine L\u00f6tzsch und Sven-Christian Kindler.\n\nEine Aussprache dazu ist nicht vorgesehen. Deshalb kommen wir auch gleich zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 32 - Bundesschuld - in der Ausschussfassung. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Damit ist der Einzelplan 32 mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition gegen die Stimmen der Linken und von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt II.20 auf:\n\nEinzelplan 60\n\nAllgemeine Finanzverwaltung\n\nDrucksache 18\/1022\n\nBerichterstatter sind die eben genannten Kolleginnen und Kollegen sowie die Kollegen Norbert Brackmann, Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger und Dr. Tobias Lindner.\n\nZu dem Einzelplan 60 liegen ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke sowie ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor. Des Weiteren haben die Fraktion Die Linke sowie die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen je einen Entschlie\u00dfungsantrag eingebracht, \u00fcber die wir nach der Schlussabstimmung abstimmen werden.\n\nEine Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt ist ebenfalls nicht vorgesehen. Deshalb kommen wir gleich zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 60 - Allgemeine Finanzverwaltung - in der Ausschussfassung.\n\nWir beginnen mit dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1861. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Linken abgelehnt.\n\nWir kommen jetzt zu dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/1862. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen? - Wer stimmt dagegen? - Dieser \u00c4nderungsantrag ist damit mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Fraktion der Linken abgelehnt.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 60 - Allgemeine Finanzverwaltung - in der Ausschussfassung. Wer stimmt f\u00fcr diesen Einzelplan 60? - Wer stimmt dagegen? - Damit ist der Einzelplan 60 mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition gegen die Stimmen der Linken und von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt II.21 auf:\n\nHaushaltsgesetz 2014\n\nDrucksachen 18\/1024, 18\/1025\n\nBerichterstatter f\u00fcr das Haushaltsgesetz 2014 sowie f\u00fcr den Finanzplan des Bundes von 2013 bis 2017 sind die Abgeordneten Norbert Barthle, Johannes Kahrs, Dr. Gesine L\u00f6tzsch und Sven-Christian Kindler. Eine Aussprache in der zweiten Beratung ist nicht vorgesehen.\n\nWir kommen jetzt in zweiter Lesung zur Abstimmung \u00fcber das Haushaltsgesetz 2014 in der Ausschussfassung. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1864 vor. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag der Linken? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00c4nderungsantrag ist damit mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition gegen die Stimmen der Linken bei Enthaltung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber das Haushaltsgesetz 2014 in der Ausschussfassung. Wer stimmt f\u00fcr das Haushaltsgesetz? - Wer stimmt dagegen? - Damit ist das Haushaltsgesetz 2014 in zweiter Beratung mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nWir kommen jetzt zum Finanzplan des Bundes 2013 bis 2017 auf Drucksache 17\/14301. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/1026, den Finanzplan zur Kenntnis zu nehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung des Ausschusses? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist diese Beschlussempfehlung mit den Stimmen des gesamten Hauses angenommen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt VII auf:\n\nDritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2014 (Haushaltsgesetz 2014)\n\nDrucksachen 18\/700, 18\/702, 18\/1002, 18\/1005, 18\/1006, 18\/1007, 18\/1008, 18\/1009, 18\/1010, 18\/1011, 18\/1012, 18\/1016, 18\/1017, 18\/1019, 18\/1020, 18\/1021, 18\/1022, 18\/1023, 18\/1024, 18\/1025\n\nEs wurden insgesamt acht Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke sowie f\u00fcnf Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen eingebracht, \u00fcber die wir nach der Schlussabstimmung abstimmen werden. \u00dcber das Haushaltsgesetz selbst werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 96 Minuten vorgesehen. Weil ich keinen Widerspruch sehe, ist das somit beschlossen.\n\nDamit er\u00f6ffne ich die Aussprache. Erste Rednerin ist die Kollegin Dr. Gesine L\u00f6tzsch, Die Linke.","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691703,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VI Verkehrsl\u00e4rmschutzverordnung","top_id":13986,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":764,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Union und SPD haben mit ihrem Koalitionsvertrag einen folgenschweren Beschluss gefasst: Sie haben die Steuerungerechtigkeit in unserem Land festgeschrieben.\n\nUnd das ist eine fatale Entscheidung:","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691705,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":766,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Steuern f\u00fcr Verm\u00f6gende und Besserverdienende d\u00fcrfen laut Koalitionsvertrag nicht erh\u00f6ht werden. Daher sind die finanziellen Spielr\u00e4ume des Finanzministers sehr begrenzt. Um dennoch einen ausgeglichenen Haushalt zu erreichen, lagert Minister Sch\u00e4uble seine Finanzpro-bleme einfach aus. Aber Auslagern l\u00f6st kein Problem wirklich.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691707,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":768,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Sie belasten die Krankenkassen und die Rentenkassen, nur damit Ihre Bilanz gut aussieht. Man kann es auch anders ausdr\u00fccken: Das Design bestimmt das Bewusstsein. Das ist wirklich ein gef\u00e4hrlicher Trend, ob nun mit oder ohne Glatze.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691709,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":770,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Der Finanzminister hat seine gesamte Strategie auf die schwarze Null verengt. Die schwarze Null ist eine gef\u00e4hrliche Obsession. Ja, nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir Schulden abbauen. Aber wir m\u00fcssen auch in die Zukunft investieren. Diese Binsenweisheit hat der Minister einfach mal dem sch\u00f6nen Design geopfert.\n\nHerr Sch\u00e4uble, Sie sagten in Ihrer Rede am Dienstag - ich zitiere Sie -:\n\nEntscheidend sind \u2026 nicht die \u00f6ffentlichen, sondern die privaten Investitionen.\n\nMit dieser Auffassung sind Sie eindeutig in einer gesellschaftlichen Minderheit.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691711,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":772,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Industrieverb\u00e4nde, Vertreter der Wissenschaft, der Gewerkschaften und Ministerpr\u00e4sidenten europ\u00e4ischer Staaten kommen alle zu dem gleichen Schluss: Deutschland braucht mehr \u00f6ffentliche Investitionen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691713,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":774,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Der Haushalt 2014 ist ein Sieg der Buchhalter \u00fcber unsere Zukunft. Das ist wirklich ein Pyrrhussieg, meine Damen und Herren.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691715,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":776,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Pyromanischer Sieg!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":777,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Wir haben ein demografisches Infrastrukturproblem. Br\u00fccken sind einsturzgef\u00e4hrdet,","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":778,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Was? Wo? In der DDR, oder?","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":779,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"weil zu wenig investiert wird. Das gewerkschaftsnahe Institut f\u00fcr Makro\u00f6konomie und Konjunkturforschung hat festgestellt, dass die unzureichenden Investitionen in Stra\u00dfen, Br\u00fccken, Schienen und Wasserwege in den letzten zehn Jahren zu einem Substanzverlust von 35 Milliarden Euro gef\u00fchrt haben. Das k\u00f6nnen wir doch nicht l\u00e4nger hinnehmen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691720,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":781,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Die fehlenden \u00f6ffentlichen Investitionen sind nicht nur ein deutsches, sondern auch ein europ\u00e4isches Problem. Frankreich und Italien wollen mehr investieren, um die Krise zu bew\u00e4ltigen. Dazu m\u00fcssten die Regeln des sogenannten Stabilit\u00e4tspakts ge\u00e4ndert werden.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":782,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Blo\u00df nicht!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":783,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Ich sage ausdr\u00fccklich \u201esogenannter Stabilit\u00e4tspakt\u201c, weil uns der Pakt seit seiner Existenz nicht mehr Stabilit\u00e4t gebracht hat. In Wirklichkeit ist es kein Stabilit\u00e4tspakt, sondern ein Stagnationspakt.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691724,"profile_url":null,"sequence":784,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":785,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Herr Sch\u00e4uble, Sie scheinen immer noch der Meinung zu sein, dass der Versuch, die Kriterien dieses Paktes einzuhalten, dazu beigetragen habe, dass es den Krisenl\u00e4ndern heute wirtschaftlich besser gehe. Ich finde, das ist schon eine erstaunliche Ansicht und es hat mit der Realit\u00e4t wenig zu tun. Ich w\u00fcrde gerne wissen, wie griechische oder spanische Jugendliche auf eine solche \u00c4u\u00dferung reagieren. Am 11. Juli 2014 sollte ein EU-Gipfel zur Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit stattfinden. Dieser Gipfel wurde abgesagt. Warum? Weil Sie Ihr Versprechen eben nicht halten k\u00f6nnen. Sie hatten jedem Jugendlichen unter 25 Jahren garantiert, innerhalb von vier Monaten einen Arbeits- oder Ausbildungsplatz zu bekommen. Diese Garantie k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich nicht umsetzen, wenn alle Staaten um die Wette sparen und nicht in neue Arbeitspl\u00e4tze investieren. Das ist nicht gut f\u00fcr die Jugend in Europa, und das ist nicht gut f\u00fcr unsere gemeinsame Zukunft.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691726,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":787,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Was die Bundesregierung Haushaltskonsolidierung nennt, ist nicht allein Ergebnis eigener Anstrengungen. Ein Teil der Haushaltssanierung ist Ihnen wie eine reife Frucht in den Scho\u00df gefallen. Da mussten Sie gar nichts machen. Allein die Senkung der Zinsen durch die Europ\u00e4ische Zentralbank wird die Bundesschuld deutlich mindern. Das ist nat\u00fcrlich einerseits eine sch\u00f6ne Sache f\u00fcr den Finanzminister;","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":788,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":789,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"aber andererseits, Kollege Kauder, ist es f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Hinblick auf ihre Alterssicherung eine Hiobsbotschaft. Haben Sie die Menschen nicht immer aufgefordert, sich nicht allein auf die staatliche Rente zu verlassen,","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":790,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":791,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"sondern zus\u00e4tzlich privat vorzusorgen? Jetzt werden diese Menschen doppelt bestraft:","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":792,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":793,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Das Rentenniveau sinkt und die Zinsen auch, und damit ist bei vielen Altersarmut vorprogrammiert.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691734,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":44,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So ist das, Herr Kauder!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":795,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":796,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Daran wird auch Ihr Rentenpaket nichts \u00e4ndern.\n\nHerr Kauder, ehe Sie hier ein weiteres Mal \u201eQuatsch\u201c rufen, m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, dass Ihre eigene Ministerin, Kollegin Ursula von der Leyen, schon vor Jahren auf die drohende Altersarmut hingewiesen hat. Wenn Sie meine Rede nicht \u00fcberzeugt, dann sollten Sie sich wenigstens an dem orientieren, was Ihre eigenen Leute sagen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691737,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":798,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Zu Beginn der Haushaltsberatungen wurde in der Koalition laut dar\u00fcber nachgedacht, den Abbau der kalten Progression anzupacken. Die kalte Progression ist nichts anderes - das muss man einmal deutlich sagen - als eine Steuererh\u00f6hung f\u00fcr die Mittelschicht. Der Finanzminister kann sich also weiter mit den Lohnerh\u00f6hungen, die die Besch\u00e4ftigten hart erk\u00e4mpft haben, die Kassen f\u00fcllen. Wir als Linke wollen die kalte Progression endlich abschaffen, daf\u00fcr aber den Spitzensteuersatz anheben. Das w\u00fcrde mehr Gerechtigkeit in unser Steuersystem bringen, meine lieben Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691739,"profile_url":null,"sequence":799,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":800,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie den Spitzensteuersatz anheben, dann steigt auch die Progression, Kollegin! Dann wird der Tarif steiler!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":801,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"- Den Tarif m\u00fcssen wir in Ordnung bringen; das wissen wir alle doch.\n\nWie das Design - die schwarze Null - das Bewusstsein tr\u00fcbt, k\u00f6nnen wir auch an weiteren Haushaltstricks der Koalition beobachten. Im Vorfeld der Bereinigungssitzung wurde - wahrscheinlich aus dem Finanzministerium - gezielt lanciert, dass im Haushalt 2014 fast 4 Milliarden Euro fehlen. Das wurde auch von vielen Medien dankbar aufgenommen. Aber das war nat\u00fcrlich ein quasi inszeniertes Haushaltsloch.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":802,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":803,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Teuer wird der Trick bei den Krankenkassen f\u00fcr die Versicherten. Die Krankenkassen bekommen nicht den versprochenen Zuschuss vom Bund.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":804,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Norbert, das stimmt doch gar nicht, was sie sagt!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":805,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Die Kassen haben jetzt schon gesagt: Es wird Zusatzbeitr\u00e4ge hageln. - Mit Entlastung der Versicherten hat das also gar nichts zu tun, wie der Kollege Minister Gr\u00f6he meinte uns hier weismachen zu k\u00f6nnen. Das war eine falsche Aussage. Viele haben schon die Ank\u00fcndigungen ihrer Kasse geh\u00f6rt. Das ist sozial ungerecht, meine Damen und Herren.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691746,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":807,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Aber hat mit der Grundlage nichts zu tun!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":808,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Wir als Linke brauchen keine Haushaltstricks f\u00fcr eine schwarze Null und mehr soziale Gerechtigkeit. Unsere Antr\u00e4ge fordern h\u00f6here Steuern f\u00fcr Verm\u00f6gende und Besserverdienende sowie Ausgabenk\u00fcrzungen f\u00fcr R\u00fcstungsprojekte und Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr. Mit den Mehreinnahmen wollen wir Armut bek\u00e4mpfen und Investitionen in die Zukunft m\u00f6glich machen. Leider haben Sie unsere schl\u00fcssigen Vorschl\u00e4ge bisher abgelehnt.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":809,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Dabei bleibt es auch!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":810,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Aber ich bin sehr optimistisch, Kollege Kauder, dass Sie genauso wie beim Mindestlohn unseren Vorschl\u00e4gen nicht nur folgen werden, sondern auch folgen m\u00fcssen. Blo\u00df: Warten Sie diesmal nicht so lange damit, meine Damen und Herren!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691751,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":44,"speaker":"Beifall bei der LINKEN Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Beifall bei der LINKEN Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"beifall-bei-der-linken-matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Gute Idee!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":812,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Eigentlich war das ein sch\u00f6nes Schlusswort!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":813,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"- Das war noch nicht der Schlusssatz.\n\nMeine Damen und Herren, im Laufe der Haushaltsdebatte wurde schon vielen gedankt - und das zu Recht -, nat\u00fcrlich in erster Linie den Kolleginnen und Kollegen im Haushaltsausschuss und in den anderen Aussch\u00fcssen, die sich an der Arbeit beteiligt haben, flei\u00dfig, engagiert, wenn nat\u00fcrlich auch mit unterschiedlichen Auffassungen, den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Fraktionen und in den Ministerien, dem Bundesrechnungshof, auch den Ministern selbst, Minister Sch\u00e4uble. Nicht unerw\u00e4hnt sollen aber auch die Menschen bleiben, die uns mit Essen versorgt und den Ausschusssaal aufger\u00e4umt haben.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691754,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":815,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"- Richtig!\n\nGanz besonders m\u00f6chte ich mich als Vorsitzende des Haushaltsausschusses bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Haushaltsausschusssekretariats - es sind nur die Herren gekommen; die Damen gucken aber vielleicht am Fernseher zu - f\u00fcr ihre unerm\u00fcdliche Arbeit bedanken. Wir haben 22 Einzelpl\u00e4ne, ein Haushaltsgesetz, ein Haushaltsbegleitgesetz, \u00fcber 670 \u00c4nderungsantr\u00e4ge - das waren ungef\u00e4hr 80 000 Kopien - in sieben Ausschusssitzungen, einschlie\u00dflich Anh\u00f6rung, mit insgesamt fast 39 Stunden Tagungszeit beraten. Darin sind die zahlreichen Berichterstattergespr\u00e4che noch nicht enthalten. Alle diese Sitzungen mussten nat\u00fcrlich vorbereitet werden. Das war ein wirklicher Kraftakt. Daf\u00fcr herzlichen Dank an alle, die beteiligt waren, und aus meiner Sicht vor allen Dingen noch einmal an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Sekretariats!\n\nVielen Dank.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691756,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":817,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Antje Tillmann, CDU\/CSU, der ich hiermit das Wort erteile.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691758,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":819,"sitzung":44,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Bund h\u00e4lt die ab 2016 geltenden Regelungen der Schuldenbremse seit 2012 ein. Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble hat das Ziel ausgegeben, innerhalb der n\u00e4chsten zehn Jahre die Staatsverschuldung unter die Maastricht-Grenze von 60 Prozent des BIP zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\nHeute verabschieden wir einen Haushalt mit einer strukturellen Null f\u00fcr das Jahr 2014. F\u00fcr 2015 planen wir keine neuen Schulden mehr. - Mit diesen oder \u00e4hnlichen S\u00e4tzen haben viele Reden in dieser Woche begonnen. Viele Kolleginnen und Kollegen haben das in den Vordergrund gestellt, und das ist auch richtig so, weil das ein sehr wichtiger Teil dieser Haushaltsdebatte ist.\n\nLiebe Frau Kollegin L\u00f6tzsch, Sie sprachen \u00fcber Sozialpolitik. K\u00fcnftigen Generationen gegen\u00fcber ist es -sozial, ihnen nicht mehr Schulden zu hinterlassen als unbedingt n\u00f6tig. Sozialleistungen der kommenden Generationen k\u00f6nnen nur sichergestellt werden, wenn wir uns disziplinieren. Deshalb, Herr Kollege Sch\u00e4uble, lieber Norbert Barthle, lieber Johannes Kahrs: Ihr seid noch besser, als es die Verfassung verlangt. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch dazu! Gute Arbeit! Mit diesem guten Gef\u00fchl k\u00f6nnen wir die Beratungen \u00fcber den Haushalt 2015 beginnen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691760,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":821,"sitzung":44,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Diesen strukturell ausgeglichenen Haushalt haben wir erreicht, obwohl wir uns nicht nur auf unsere Bundesaufgaben konzentriert, sondern auch sichergestellt haben, dass die anderen staatlichen Ebenen, die Kommunen und die L\u00e4nder, ebenfalls ihren Verpflichtungen bez\u00fcglich der Schuldenbremse nachkommen k\u00f6nnen. Ich nenne nur wenige Stichworte. Zur Entlastung der Kommunen: bei der Grundsicherung im Alter eine j\u00e4hrliche Entlastung ab 2015 von mehr als 5 Milliarden Euro, f\u00fcr den Ausbau der Kinderbetreuung bis 2014 \u00fcber 5,4 Milliarden Euro, zus\u00e4tzlich 1 Milliarde Euro in dieser Legis-laturperiode. In Bezug auf das Bundesteilhabegesetz wird der Bund Kosten von rund 5 Milliarden Euro stemmen und ab 2015 noch einmal 1 Milliarde Euro zur Verf\u00fcgung stellen. - F\u00fcr die L\u00e4nder sieht die Rechnung \u00e4hnlich aus: zus\u00e4tzliche Mittel von 5 Milliarden Euro f\u00fcr Bildung - ein deutliches Signal gegen Altersarmut ist n\u00e4mlich, die Bildung zu verbessern -, Komplett\u00fcbernahme des BAf\u00f6G ab 2015 mit 1,17 Milliarden Euro und Entflechtungsmittel von j\u00e4hrlich 2,6 Milliarden Euro, die bis 2019 zus\u00e4tzlich an die L\u00e4nder flie\u00dfen.\n\nAn alle, die noch gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen vom Bund fordern: Diese Summe von 16 Milliarden Euro h\u00e4tten wir in die Konsolidierung des Bundeshaushalts stecken k\u00f6nnen. Wir haben aber, gemeinschaftlich mit den anderen Ebenen, das Gesamtziel im Auge gehabt. Dass wir diese Entlastung erreichen konnten, ist den Konsolidierungsbestrebungen unserer Haushaltspolitiker zuzurechnen. Auch daf\u00fcr ein herzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691762,"profile_url":null,"sequence":822,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":823,"sitzung":44,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Vor dem Hintergrund dieser Zahlen muss ich deutlich sagen, dass ich die Forderungen einiger L\u00e4nder der letzten Wochen mutig finde, in der nun anstehenden Bund-L\u00e4nder-Kommission zum L\u00e4nderfinanzausgleich immer weitere Lasten f\u00fcr den Bund zu fordern. Die Schulden der L\u00e4nder sollen idealerweise vom Bund bezahlt werden. Die Defizite der Unikliniken der L\u00e4nder sollen durch Bundesmittel ausgeglichen werden. Es muss zus\u00e4tzliche Anstrengungen bei Bildung und Kinderbetreuung geben. - Die Zahl der L\u00e4nder, die meinen, dass alle ihre Probleme vom Bund gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, ist nach wie vor zu gro\u00df. Wir werden in der Bund-L\u00e4nder-Kommission dar\u00fcber sprechen m\u00fcssen, wer welche Verantwortung hat, wer f\u00fcr welche Kosten zust\u00e4ndig ist und vor allem, wer welche eigenen Anstrengungen unternimmt, um 2016 bzw. 2020 die Gesamtverschuldung im Land entsprechend der Verfassung zu gestalten.\n\nFrau Kollegin L\u00f6tzsch, Sie haben recht, wir werden das Thema \u201ekalte Progression\u201c in diesem Jahr nicht angehen. Da uns das Ziel eines konsolidierten Haushalts so wichtig ist, m\u00fcssen wir uns zus\u00e4tzliche Spielr\u00e4ume erarbeiten. Hier sind wir auf dem Weg; vielleicht werden wir es bald schaffen. Es gibt aber ansonsten viele Themen in der Steuerpolitik, die wir angehen k\u00f6nnen. Ich kann Sie nur auffordern, mitzumachen. Am ungerechtesten in Ihrem Sinne ist doch, dass einige in Europa gar keine Steuern zahlen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691764,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":825,"sitzung":44,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden das mit dem Projekt BEPS unter F\u00fchrung des deutschen Finanzministers Sch\u00e4uble angehen. Wir haben in der Vergangenheit immer wieder deutsche Steuerschlupfl\u00f6cher gestopft. Mit dem Kroatien-Gesetz werden wir jetzt wieder gegen Steuervermeidung vorgehen. Aber das m\u00fcssen wir europ\u00e4isch umsetzen; denn Steuerrecht ist nun einmal international. Auf europ\u00e4ischer Ebene sind wir auf einem guten Weg. Wir werden sicherstellen, dass sich digitale Unternehmen durch ihre Standortwahl nicht mehr die niedrigsten Steuern aussuchen k\u00f6nnen. Wir werden sicherstellen, dass Patent-boxen nicht dazu missbraucht werden, \u00fcber Briefkastenfirmen Steuergewinne ins Ausland zu verlagern. Wir werden daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass bei den Verrechnungspreisen Transparenz hergestellt wird, sodass keiner der deutschen Steuerpflicht entgehen kann. Wir werden auch die Dokumentationspflichten im Auge behalten und sicherstellen, dass kein Euro, der in Deutschland erwirtschaftet wird, unversteuert eingesteckt werden kann.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":826,"sitzung":44,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Das wollen wir mal sehen!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":827,"sitzung":44,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"- Das werden Sie sehen. Wenn Sie bei den BEPS-Anh\u00f6rungen gewesen w\u00e4ren, h\u00e4tten Sie das geh\u00f6rt. Wir sind auf einem guten Weg und werden diesen fortsetzen.\n\nWir werden auch im Auge behalten, dass wir die Unternehmen nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig belasten. Denn noch mehr als durch die Steuerlast sind sie durch Aufzeichnungspflichten, durch B\u00fcrokratie belastet. Bei all diesen Ma\u00dfnahmen zur gerechten Besteuerung gilt es sicherzustellen, dass die Unternehmen keinen zus\u00e4tzlichen b\u00fcrokratischen Aufwand haben. Wir werden auch sicherstellen, dass Firmengeheimnisse der Transparenz nicht zum -Opfer fallen, dass Unternehmen sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass ihre Daten wirklich nur zu Steuerzwecken genutzt werden.\n\nEin weiterer Bereich, dem wir uns widmen k\u00f6nnen, bevor wir uns dem Thema \u201ekalte Progression\u201c zuwenden, ist die Vereinfachung des Steuerverfahrens, das bei B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu erheblicher Ver\u00e4rgerung f\u00fchrt. Heute titeln viele Zeitungen, dass Hunderte von Steuererkl\u00e4rungen von getrennt veranlagten Ehegatten nicht bearbeitet werden k\u00f6nnen, weil es an den tech-nischen Voraussetzungen fehlt. Genau da k\u00f6nnen wir -ansetzen. Wir k\u00f6nnen im Rahmen des Vorhabens KONSENS das Besteuerungsverfahren vereinfachen. Wir k\u00f6nnen sicherstellen, liebe Damen und Herren auf der Trib\u00fcne, dass Sie bei der n\u00e4chsten Steuererkl\u00e4rung nicht jeden einzelnen Beleg einreichen m\u00fcssen. Wir arbeiten an einem Verfahren, bei dem Steuererkl\u00e4rungen nur dann noch h\u00e4ndisch und einzeln gepr\u00fcft werden, wenn sich die Erforderlichkeit aus der Risikopr\u00fcfung ergibt. Auch hier k\u00f6nnen wir B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entlasten, und das werden wir auf diesem Wege machen, bis im Haushalt Spielraum f\u00fcr weitere Ma\u00dfnahmen vorhanden ist.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691768,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":829,"sitzung":44,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Die Unternehmen machen eine ganze Reihe zus\u00e4tzlicher Vorschl\u00e4ge, die wir uns ebenfalls intensiv anschauen werden. Es gibt das Problem, dass f\u00fcr verbindliche Ausk\u00fcnfte Geb\u00fchren zu zahlen sind. Wir wissen, dass \u00a7 7 g EStG, der urspr\u00fcnglich einmal als Investi-tionsanreiz f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen geschaffen wurde, nicht im erw\u00fcnschten Umfang Wirkung entfaltet. Wir wissen, dass Unternehmen die LIFO-Methode, eine Berechnungsmethode, anwenden, die jetzt in einem BFH-Urteil infrage gestellt wird. Wir -wissen, dass wir Investitionsanreize im Bereich Wagniskapital setzen m\u00fcssen. Wir wollen deshalb den Investi-tionszuschuss k\u00fcnftig steuerfrei stellen und Investitionsanreize f\u00fcr aufstrebende Unternehmen schaffen.\n\nEs gibt also abseits von Flat Tax und Steuersenkungen, die den Haushalt belasten, viele Dinge, die wir in den n\u00e4chsten Monaten tun k\u00f6nnen und werden, um Unternehmen und B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von l\u00e4stigen Pflichten, die mit dem Zahlen von Steuern verbunden sind, etwa bei der Abgabe der Steuererkl\u00e4rung, zu entlasten. Da k\u00f6nnen wir ansetzen; da k\u00f6nnen Sie dabei sein. Danach schaffen wir es vielleicht noch, gemeinsam die kalte Progression anzugehen. All die Ma\u00dfnahmen, die vorher ergriffen werden k\u00f6nnen, haben bisher nicht Ihre Unterst\u00fctzung gefunden. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn sich das \u00e4ndern w\u00fcrde.\n\nDanke.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691770,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":831,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Sven-Christian Kindler ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":832,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich die Haushaltsdebatten der letzten Wochen und Monate, aber auch der letzten Tage Revue passieren lasse, dann erkenne ich, dass sich eine rote Linie durch Ihren Haushalt zieht: die Arbeitsverweigerung der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691773,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691774,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":835,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Rot ist eine gute Farbe!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":836,"sitzung":44,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Fangen Sie noch mal an!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":837,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Schon bei der Haushaltsaufstellung, Herr Sch\u00e4uble, hat sich gezeigt: Da ist keine Vorsorge f\u00fcr die Zukunft, da ist keine Ver\u00e4nderung, da ist kein Mut, irgendetwas zu machen, keine Reform. Sie gehen nicht an die Einnahmen, nicht an die Ausgaben, nicht an die Subventionen heran.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":838,"sitzung":44,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Wo waren Sie denn in den letzten Sitzungswochen?","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":839,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nur m\u00fcdes Verwalten. Sie haben eine so gro\u00dfe Mehrheit, aber so wenig Mut zu Ver\u00e4nderungen. Das wird uns noch alle teuer zu stehen kommen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691780,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":841,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ihr Haushalt beruht auf dem Prinzip Hoffnung. Sie hoffen, dass es bei der guten Konjunktur und den historisch niedrigen Zinsen bleibt und nicht auff\u00e4llt, wie unsolide Ihr Haushalt ist. Sie manipulieren die Steuersch\u00e4tzung, Sie tricksen beim Haushaltsgesetz, tricksen bei alten und neuen Schulden.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":842,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Na, na, na! Junger Mann!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":843,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie biegen sich alles zurecht, wie Sie es gerade brauchen. Mit ehrlicher, nachhaltiger Haushaltspolitik hat das nichts zu tun.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691784,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":845,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Glauben Sie das wirklich? Glauben Sie wirklich, was Sie da erz\u00e4hlen?","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":846,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich die ganze Woche wegen Ihrer angepeilten schwarzen Null im Jahr 2015 selbst beweihr\u00e4uchert.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":847,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":848,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Aber diese schwarze Null ist nicht dauerhaft und nicht strukturell finanziert; Sie verschieben viele Finanzierungslasten auf das Jahr 2018. Sie greifen daf\u00fcr in den Gesundheitsfonds und in die Rentenkasse und belasten damit die Bezieher kleiner und mittlerer Einkommen. Sie senken auch die Investitionsquote. Die geringe Investitionsquote ist in Wahrheit eine gro\u00dfe Schattenverschuldung; das sind die Kosten von morgen und \u00fcbermorgen. Das ist maximal zukunftsvergessen; das verst\u00f6\u00dft gegen die Generationengerechtigkeit.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691789,"profile_url":null,"sequence":849,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":850,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kampeter, ich muss leider feststellen: Beim Thema Investitionen sind Sie glatzenblank. Wir haben aber gezeigt, wie es anders geht. Wir Gr\u00fcne haben in den Haushaltsberatungen konkrete Vorschl\u00e4ge vorgelegt, wie man Investitionen finanzieren kann. Wir wollen nicht, dass unsere Stra\u00dfen und Br\u00fccken zerfallen. Wir wollen nicht sinnlose neue Autobahnen bauen und wollen bei der Verkehrsinfrastruktur den Erhalt st\u00e4rken.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691791,"profile_url":null,"sequence":851,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":852,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen in die Kinder und Jugendlichen, in gute Krippen und Kitas, in Bildung und Forschung investieren - f\u00fcr neue Ideen und neue Technologien. Das sind auch Investitionen f\u00fcr mehr Gerechtigkeit. Wir wollen, dass jedes Kind in dieser Gesellschaft die gleiche Chance hat.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691793,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":854,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut! Wir auch!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":855,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Klar ist f\u00fcr uns Gr\u00fcne auch: Das muss solide gegenfinanziert werden, ohne zus\u00e4tzliche neue Schulden, und zwar indem man bei den Ausgaben k\u00fcrzt und die Einnahmen verbessert, vor allem aber - und das ist unser Schwerpunkt - indem man Subventionen abbaut. Daf\u00fcr haben wir einen Antrag zum gr\u00fcnen Klimaschutzhaushalt vorgelegt. Sie haben heute Morgen mit der Verabschiedung des neuen EEG die Energiewende ausgebremst und neue klimasch\u00e4dliche Subventionen beschlossen. Das ist der v\u00f6llig falsche Weg. Wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen endlich Milliarden an klimasch\u00e4dlichen Subventionen abbauen. Das ist gut f\u00fcr den Haushalt, und das ist gut f\u00fcr das Klima.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691796,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":857,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Unsere Leitlinie ist: Wir wollen investieren statt subventionieren. Wir wollen Milliarden an Subventionen f\u00fcr den Flugverkehr, f\u00fcr \u00d6l, Kohle, Atom und Agrardiesel sowie f\u00fcr schwere Dienstwagen abbauen. Wir wollen daf\u00fcr in den Klimaschutz investieren, in die D\u00e4mmung von Geb\u00e4uden, in einen Energieeinsparfonds, in den Schienenverkehr, in \u00f6kologische W\u00e4rme. So kann man im Haushalt Klimaschutz ganz konkret umsetzen. Das ist auch bitter n\u00f6tig.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691798,"profile_url":null,"sequence":858,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":859,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben Ihnen konkrete Alternativen zum Haushalt vorgelegt, die Sie alle abgelehnt haben. Sie wollen im Kern einfach nichts ver\u00e4ndern. Sie wollen weiter m\u00fcde verwalten. Ich sage Ihnen: So wird das nichts mit der dauerhaften Konsolidierung des Haushalts, so wird das nichts mit Investitionen in die Zukunft. Ich empfehle Ihnen dringend: H\u00f6ren Sie auf mit Ihrer Selbstbeweihr\u00e4ucherung! Fangen Sie im Haushalt endlich an zu arbeiten!\n\nVielen Dank.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691800,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":861,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Sozialdemokraten spricht jetzt der Kollege Johannes Kahrs.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691802,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":863,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn meiner Rede m\u00f6chte ich mich erst einmal ganz herzlich f\u00fcr die gute Zusammenarbeit bedanken, insbesondere bei den Kolleginnen und Kollegen der SPD und der CDU\/CSU aus dem Haushaltsausschuss. Das hat immer etwas lange gedauert, und es war auch nicht immer einfach.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-mattfeldt-0","sequence":864,"sitzung":44,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":"1432","speaker_party":"cducsu","text":"Das war ein Traum!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":865,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"- Na, ob es ein Traum war? Ich kenne Ihre Tr\u00e4ume nicht, Herr Kollege.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691806,"profile_url":null,"sequence":866,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":867,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Aber im Ergebnis war es eine gute Sache. Das Ergebnis ist n\u00e4mlich, dass wir dem Ziel einer schwarzen Null einen Schritt n\u00e4her gekommen sind. Wir hatten bei der Aufstellung des Haushalts Pech, aber auch Gl\u00fcck; das ist bereits ausgef\u00fchrt worden. Auf der einen Seite gab es Gerichtsurteile, die f\u00fcr uns teuer waren; auf der anderen Seite hatten wir ein bisschen Gl\u00fcck bei den Zinsen. Ansonsten aber war das harte Arbeit.\n\nHerr Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble, ich m\u00f6chte mich auch bei Ihrem Hause ganz herzlich bedanken. Die Zusammenarbeit war exzellent; sie hat Spa\u00df gemacht. Die schwarze Null zu halten und zu gestalten, das wird die Grundlage der Zusammenarbeit in den n\u00e4chsten drei Jahren sein. Das w\u00e4re jedenfalls mein Wunsch. Das k\u00f6nnen wir gemeinsam mit viel Schwung angehen. Ganz herzlichen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691808,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":869,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle allerdings auch nicht vers\u00e4umen, den Kolleginnen und Kollegen der Opposition meinen Respekt zu zollen. Man muss ehrlicherweise sagen: Aufgrund der in diesem Haus herrschenden Mehrheitsverh\u00e4ltnisse mussten sich die Kollegen mit sehr vielen Einzelpl\u00e4nen besch\u00e4ftigen. Bei uns k\u00fcmmert sich jeder um einen Einzelplan; Sie haben teilweise drei, vier oder mehr. Es ist wirklich schwierig, auf allen Gebieten entsprechend firm zu sein. Ich muss schon sagen: Das verdient Respekt, das muss man anerkennen. Ich hoffe, dass ich nie in diese Lage komme. Deswegen auch Ihnen vielen Dank f\u00fcr die gute Zusammenarbeit.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691810,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":871,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Grunds\u00e4tzlich bleibt festzuhalten: Erstens. In diesem Haushalt steckt viel SPD, und das ist auch gut so. Viele der priorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen aus dem Koalitionsvertrag wurden anteilig umgesetzt: Infrastruktur, Eingliederung Langzeitarbeitsloser, Entwicklungshilfe. Das alles sind gute Sachen.\n\nZweitens. In den parlamentarischen Beratungen haben SPD und CDU\/CSU gemeinsam viel durchgesetzt: Kulturf\u00f6rderung, Integrations- und Fl\u00fcchtlingspolitik, Umsetzung des Atomausstiegs. Das sind Dinge, die wir uns selbst erarbeitet haben und die auch nicht das Ziel gef\u00e4hrden, keine weitere Neuverschuldung durchzuf\u00fchren.\n\nDrittens. Wir haben die Nettokreditaufnahme nicht erh\u00f6ht. Das ist ein wichtiges Signal f\u00fcr das Jahr 2015, das wir mit einer schwarzen Null abschlie\u00dfen wollen.\n\nViertens. Die Opposition befindet sich intellektuell bereits in der Sommerpause.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691812,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Norbert Barthle [CDU\/CSU]","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":873,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":874,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Warte mal meine Rede ab!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":875,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Das, was uns die Redner hier bisher geboten haben, war ein Kessel Buntes: alles einmal ein bisschen erw\u00e4hnt; aber am Ende war es m\u00fcde.\n\nIn der Haus- und Hofpostille von Linken und Gr\u00fcnen, der taz,","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":876,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":877,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"ist ein wunderbarer Artikel erschienen, in dem Ihre Arbeit bewertet wurde. Die taz schreibt \u00fcber die Opposition: Sie streiten mit- und untereinander; es fehlen knallige Themen; Linke und Gr\u00fcne im Bundestag bieten ein schwaches Bild: \u201eDie Suchenden\u201c. - Na ja. Es sieht nicht so aus, als h\u00e4tten Sie etwas gefunden. Jedenfalls sprachen die Reden der letzten Tage nicht daf\u00fcr.\n\nZu den Gr\u00fcnen - wir haben den Kollegen Kindler hier geh\u00f6rt - schreibt die taz, dass Hofreiter mit einer eher m\u00e4\u00dfigen Leistung um die Ecke komme, aber als \u201eBlitzableiter\u201c vortrefflich von den Schw\u00e4chen und den inhaltlichen L\u00fccken bei den Gr\u00fcnen ablenke.\n\nDie Lage \u00e4hnelt der nach einer Palastrevolution. Die gef\u00fcrchteten Herrscher\n\n- ich glaube, damit sind Claudia und J\u00fcrgen gemeint -\n\nsind weg. Endlich Freiheit f\u00fcr alle Kleingehaltenen. Doch nach der ersten Euphorie wird klar: Niemand kann das Vakuum f\u00fcllen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":878,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Vorlesestunde mit Johannes Kahrs!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":879,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Das klang heute nicht anders.\n\nWeiter steht dort geschrieben:\n\n\u2026 Winfried Kretschmann erkl\u00e4rte \u2026, die Gr\u00fcnen m\u00fcssten \u201eversuchen, die Energiewende im Konsens voranzutreiben\u201c.\n\nNach den Verhandlungen mit Sigmar Gabriel habe Kretschmann versichert:\n\nDas ist uns heute gut gelungen.\n\n12 Stunden sp\u00e4ter\n\n- 12 Stunden sind nicht viel -\n\nklang das bei Hofreiter komplett anders.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":880,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wo bleibt die Rede zum Haushalt?","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":881,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Die Reform bleibe falsch, schimpft er: \u201eDas Tempo der Energiewende wird verringert, die Ausbauziele sind zu niedrig.\u201c\n\nWenn man das in der taz liest, ist das ehrliche Kritik aus Ihrem eigenen Lager. Die kann man doch annehmen.\n\nBei den Linken f\u00e4llt die Kritik nicht deutlich besser aus.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":882,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ziemlich selbstgef\u00e4llig!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":883,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Dort steht etwas von einem Streit innerhalb der Linken:\n\nDer Streit hat etwas von einer Ehekrise im Endstadium. \u201eWenn das so weitergeht, halten uns viele f\u00fcr nicht mehr w\u00e4hlbar.\u201c\n\nDas und \u00c4hnliches steht dort.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":884,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Brauchst du noch was zu lesen? Ich habe Lesematerial!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":885,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Weiter geht es:\n\nRevanche, Rache, Beleidigungen. Damit h\u00e4lt sich die Linkspartei gerade auf.\n\nWenn man das liest, kommt man auf den Gedanken, dass das vielleicht der Grund ist, warum die Linken hier kein Konzept vorgelegt haben und warum auch die Gr\u00fcnen hier kein Konzept vorgelegt haben,","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":886,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Man muss die Konzepte lesen und nicht nur die Pressespiegel!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":887,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"warum uns hier immer dieser Kessel Buntes vorgesetzt wird, aber nichts Substanzielles, das uns ernsthaft ins Schwitzen bringen k\u00f6nnte, das uns wirklich fordern w\u00fcrde. Das finde ich schade, weil so etwas die Debatte sch\u00e4rfen w\u00fcrde.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691828,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":889,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Wenn wir uns mit der Kritik auseinandersetzen, beispielsweise mit der Kritik der Gr\u00fcnen zur EEG-Reform - nehmen wir die Ausnahmeregelungen f\u00fcr energieintensive Unternehmen - oder mit ihrer Forderung nach einer geringeren F\u00f6rderung der maritimen Wirtschaft, dann stellen wir fest: Das kann in diesem Land gar keiner ernsthaft wollen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":890,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":891,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Wir sind eine Industrienation. Wir leben vom Export. Wir leben von einer wettbewerbsf\u00e4higen Industrie. Wenn Sie daran die Axt anlegen wollen, k\u00f6nnen Sie das gerne luftig begr\u00fcnden. Am Ende w\u00fcrde uns das Hunderttausende von Arbeitspl\u00e4tzen und viele Steuereinnahmen kosten. So w\u00fcrden wir die schwarze Null nie erreichen. Sie m\u00fcssten immer Schulden machen, um klarzukommen.\n\nMan kann sich zwar vieles w\u00fcnschen. Sie sprechen hier aber \u00fcber einen Subventionsabbau, der auch zur Folge h\u00e4tte, dass die deutsche Industrie international nicht mehr marktf\u00e4hig w\u00e4re, dass sie keine Chance h\u00e4tte.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":892,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Die braucht die Zementindustrie aber nicht!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":893,"sitzung":44,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Die deutsche Industrie braucht nur ein Level Plainfield, sie braucht gleiche Spielregeln. Es ist schon relativ schwierig, daf\u00fcr zu sorgen. Wir haben in Deutschland h\u00f6here L\u00f6hne - das ist gut so -, und wir haben in Deutschland auch in anderen Bereichen andere Rahmenbedingungen, an denen wir alle gearbeitet haben. Wenn wir diese Rahmenbedingungen noch weiter versch\u00e4rfen, wenn wir sie noch schlechter machen, dann f\u00fchrt das dazu, dass die steuerliche Basis, auf der alles beruht, erodiert. Das, meine lieben Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, sollten Sie sich \u00fcberlegen, bevor Sie in Ihren Kessel Buntes Gr\u00fcnes mischen.\n\nWir Sozialdemokraten haben zusammen mit der CDU\/CSU trotz der Mehrbelastung einen vern\u00fcnftigen, einen soliden Haushalt f\u00fcr 2014 vorgelegt. Das ist das Ergebnis von viel harter und disziplinierter Arbeit. Ich glaube, dass die Koalition und der Finanzminister daran gemessen werden, dass wir die schwarze Null, die wir f\u00fcr 2015, 2016 und 2017 versprochen haben, auch erreichen und halten. Das wird uns gelingen. Daf\u00fcr werden wir alle hart arbeiten. F\u00fcr uns Sozialdemokraten ist ein Haushalt ohne neue Schulden im Hinblick auf die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes ein zentrales Element. Darauf hat sich diese Koalition geeinigt, und daf\u00fcr hat diese Koalition gearbeitet. Die Haushaltsberatungen haben gezeigt, dass wir auf einem guten Weg sind.\n\nIch m\u00f6chte mich noch einmal ganz herzlich bei allen Kolleginnen und Kollegen, die daran mitgewirkt haben, bedanken. Norbert, das war gut, das haben wir gut hinbekommen. Machen wir weiter!\n\nVielen Dank.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691834,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":895,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Leider keine Haushaltsrede!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":896,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt Bundesminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691837,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":898,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gegen Ende dieser Haushaltsdebatte m\u00f6chte ich mich zun\u00e4chst einmal bei den Mitgliedern des Haushaltsausschusses, vor allem bei der Vorsitzenden, f\u00fcr die bei allem notwendigen Streit gute, kollegiale Zusammenarbeit bedanken. Ich m\u00f6chte mich auch bei allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Sekretariat des Haushaltsausschusses und in den Ministerien der Bundesregierung bedanken. Das war eine intensive Arbeit. Wir mussten unter Hochdruck arbeiten. Ich habe zu Anfang der Debatte schon angesprochen, dass wir in diesem Jahr wegen der Wahlen im vergangenen Jahr den Haushalt sp\u00e4ter verabschieden m\u00fcssen als normalerweise. Die Bundesregierung wird den Haushaltsentwurf 2015 in der kommenden Woche im Kabinett beschlie\u00dfen.\n\nMit diesem Haushalt haben wir einen wichtigen Schritt getan. Mit der Konsolidierung des Bundeshaushaltes kommen wir voran. Das ist auch ein notwendiger Schritt. Ich will daran erinnern, dass wir seit 2010 die Ausgaben im Bundeshaushalt insgesamt nicht erh\u00f6ht haben,","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":899,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":900,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"sondern immer noch unter dem Ausgabenniveau des Haushaltes 2010 liegen. Des Weiteren haben wir eine Menge von Anstrengungen unternommen, um mit einem Haushalt, der zukunftsfest ist bzw. Vorsorge f\u00fcr die Zukunft leistet, unserer Verantwortung gerecht zu werden. Wir wissen, dass wir bei der gegebenen demografischen Entwicklung bzw. bei dem vorhandenen Altersaufbau der Bev\u00f6lkerung nicht immer mehr Schulden aufh\u00e4ufen d\u00fcrfen, wenn wir unserer Verantwortung f\u00fcr die Zukunft gerecht werden wollen.\n\nHerr Kollege Kindler, Sie sind noch ein junger Mann; aber wenn Sie einmal eine Glatze haben, h\u00e4tten wir mit den Entscheidungen, die wir jetzt treffen, immer noch Vorsorge getroffen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691841,"profile_url":null,"sequence":901,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":902,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Daran m\u00fcssen wir bei unseren Entscheidungen denken.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691843,"profile_url":null,"sequence":903,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":904,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"- Das ist ein Vorteil der Jugend, der aber von Monat zu Monat kleiner wird. Daran ist leider nichts zu \u00e4ndern.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691845,"profile_url":null,"sequence":905,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-mattfeldt-0","sequence":906,"sitzung":44,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":"1432","speaker_party":"cducsu","text":"Nimm ihm nicht die Hoffnung!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":907,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Aber jetzt im Ernst: Mit unserer Politik der Haushaltskonsolidierung - das ist das entscheidende Element der Vorsorge f\u00fcr die Zukunft - leisten wir einen notwendigen, unverzichtbaren Beitrag, um unserer Verantwortung f\u00fcr nachhaltiges Wachstum in unserem Land gerecht zu werden. Wir d\u00fcrfen uns \u00fcberhaupt keine Illusionen machen: Die Weltwirtschaft ver\u00e4ndert sich. Damit \u00e4ndern sich auch die Rahmenbedingungen f\u00fcr das Wirtschaften bzw. f\u00fcr die wirtschaftliche Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Durch den rasend schnellen Innovationswandel in allen Bereichen der technischen Entwicklung, insbesondere nat\u00fcrlich bei der Informationsverarbeitung bzw. der modernen Informations- und Kommunikationstechnologie, gibt es - das haben viele nicht begriffen - in starkem Ma\u00dfe Ver\u00e4nderungen.\n\nWeltweit ver\u00e4ndern sich Arbeitsm\u00e4rkte in starkem Ma\u00dfe durch die Tatsache, dass es in immer mehr Branchen - gerade auch durch diese Ver\u00e4nderungen - ein globales Angebot an Arbeitskr\u00e4ften zu v\u00f6llig anderen Wettbewerbspreisen als in unseren relativ geordneten Wohlstands- und Sozialgesellschaften in Europa gibt. Unter diesen Wettbewerbsbedingungen m\u00fcssen wir Vollbesch\u00e4ftigung und Perspektiven f\u00fcr junge Menschen erm\u00f6glichen. Wir m\u00fcssen die Jugendarbeitslosigkeit \u00fcberall in Europa erfolgreicher bek\u00e4mpfen. Das sind die eigentlichen Herausforderungen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir in der Finanzpolitik die Weichen entsprechend stellen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691848,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":909,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Es gibt unter den \u00d6konomen einen gro\u00dfen Streit zwischen zwei Schulen. Die einen glauben, man k\u00f6nne die Probleme der \u00d6konomie am besten dadurch l\u00f6sen, dass man immer mehr \u00f6ffentliche Nachfrage schafft, egal wie sie finanziert wird. Dann gibt es die andere Meinung - die auch von international angesehenen \u00d6konomen vertreten wird -, dass in Wahrheit ein \u00dcberma\u00df an Verschuldung Wachstum nicht mehr erm\u00f6glicht, sondern gef\u00e4hrdet und sogar zerst\u00f6rt.\n\nMan muss wissen, dass die Industriel\u00e4nder - die \u00f6ffentliche und die private Verschuldung, also die Verschuldung der Unternehmen und die der privaten Haushalte, zusammengenommen - ein Verschuldungsniveau haben, das im Verh\u00e4ltnis zur gesamtwirtschaftlichen Leistungskraft beinahe einen historischen H\u00f6chststand erreicht. Es herrscht gro\u00dfe internationale \u00dcbereinstimmung, auch im Kreise der G-20-Finanzminister, dass die nachhaltige R\u00fcckf\u00fchrung der zu hohen Verschuldung eine notwendige, unerl\u00e4ssliche Voraussetzung ist, wenn wir dauerhaftes Wachstum in der Welt gew\u00e4hrleisten wollen; darum geht es. Es geht nicht um kurzfristige Blasen, sondern um dauerhaftes Wachstum.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691850,"profile_url":null,"sequence":910,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":911,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Man kann das im \u00dcbrigen auch an Deutschland sehen. Es ist kein Zufall, sondern es hat Gr\u00fcnde, dass wir in Europa nicht nur Stabilit\u00e4tsanker, sondern auch Wachstumslokomotive sind. Wir hatten als Folge der Finanz- und Bankenkrise 2009 mit den gr\u00f6\u00dften Einbruch der gesamtwirtschaftlichen Leistungskraft zu verzeichnen. Das ist auch v\u00f6llig logisch, weil wir st\u00e4rker als andere vom Export abh\u00e4ngig sind, sodass wir von einer weltwirtschaftlichen Krise nat\u00fcrlich auch st\u00e4rker betroffen sind. Es kam damals zu einem R\u00fcckgang unseres Volkseinkommens um \u00fcber 5 Prozent. Wir sind aber besser und schneller aus der Krise herausgekommen als andere. Daran zeigt sich: Finanzpolitische Solidit\u00e4t ist nicht das Gegenteil von Wachstum, sondern eine Voraussetzung daf\u00fcr. Heute haben wir bessere Wachstumsraten als andere.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691852,"profile_url":null,"sequence":912,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":913,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Wir liegen, was das nachhaltige Wachstum betrifft, am oberen Rand dessen, was in Deutschland unter den gegebenen Voraussetzungen m\u00f6glich ist; dar\u00fcber haben wir am Dienstag schon gemeinsam diskutiert. Wir haben das Vertrauen der Investoren zur\u00fcckgewonnen; auch das ist ein Grund, warum die Zinsen so niedrig, im langfristigen Vergleich fast zu niedrig sind. Wir haben das Vertrauen der Konsumenten. Wir haben eine private Nachfrage, die wir lange nicht in diesem Ma\u00dfe hatten. Das tr\u00e4gt den Aufschwung in Deutschland; denn das Wachstum in Deutschland ist nicht von Export\u00fcbersch\u00fcssen getragen, sondern basiert zu mehr als 90 Prozent auf der Steigerung der Inlandsnachfrage.\n\nWenn man diese Zusammenh\u00e4nge zur Kenntnis nimmt, dann erkennt man, was unsere Finanzpolitik ausmacht. Sie ist vielleicht nicht gerade kreativ in dem Sinne, dass wir jeden Tag etwas anderes machen. Wir machen nicht jeden Tag das Gegenteil dessen, was wir gestern gemacht haben - das m\u00fcsste man dann auch eher Zickzackpolitik nennen -, sondern wir handeln stetig und verl\u00e4sslich. Wenn wir uns vornehmen, diesen Weg konsequent zu gehen, dann tun wir das. Wir schaffen damit Vertrauen. Vertrauen wiederum ist die wichtigste Ressource f\u00fcr eine nachhaltig verl\u00e4sslich wachsende Wirtschaft.\n\nWir d\u00fcrfen \u00fcbrigens nicht glauben, dass die Situation einfacher wird. Auch ich habe mir Gedanken \u00fcber Ihre Kritik im Hinblick auf den Griff in die Sozialkassen gemacht. Wissen Sie, dieses Argument ist so erm\u00fcdend, dass man gar nicht mehr darauf eingehen mag.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":914,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Es ist trotzdem richtig!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":915,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"- Je nachdem, wie man es sieht. Allein der Zuschuss zur gesetzlichen Renten- und Krankenversicherung macht ein Drittel des Bundeshaushalts aus. Ein Drittel!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":916,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ja, und?","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":917,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"- Ja, gut. Ich meine, wenn er \u00fcber 100 Prozent betr\u00e4gt, haben wir ein Problem. Darauf muss ich Sie aufmerksam machen, falls Sie die Grundrechenarten noch beherrschen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691858,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":919,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Wenn wir unser Niveau an Wohlstand und sozialer Sicherheit aufrechterhalten wollen, muss die Wirtschaft wettbewerbsf\u00e4hig bleiben, m\u00fcssen die \u00f6ffentlichen Haushalte leistungsf\u00e4hig sein; sonst ist es nicht aufrechtzuerhalten. Das ist die notwendige Voraussetzung. Wir m\u00fcssen das, was wir uns an sozialer Sicherheit leisten wollen und m\u00fcssen, auch erwirtschaften. Deswegen m\u00fcssen wir darauf achten, dass unsere Wirtschaft wettbewerbsf\u00e4hig bleibt. Deswegen ist es auch richtig - das passt zusammen -, dass wir heute einen wichtigen Schritt in der Energiepolitik gemacht haben; denn ohne wettbewerbsf\u00e4hige Energiepreise w\u00e4ren wir nat\u00fcrlich nicht wettbewerbsf\u00e4hig.\n\nWir haben uns in dieser Regierung bzw. in der Gro\u00dfen Koalition gemeinsam vorgenommen, durch eine abgestimmte, koh\u00e4rente Politik Schritt f\u00fcr Schritt daf\u00fcr zu sorgen, dass wir unter weltwirtschaftlich schwierigen Rahmenbedingungen dauerhaftes Wachstum gew\u00e4hrleisten, den erreichten Lebensstandard zukunftsfest machen und unser Niveau an sozialer Sicherheit halten, auch in einer Zeit voller Ver\u00e4nderungen. Das schafft Vertrauen, und das sp\u00fcren die Menschen in unserem Lande. Die Menschen haben das Gef\u00fchl: Es w\u00e4re gut, wenn wir das Niveau, das wir erreicht haben, f\u00fcr die kommenden Jahre sicherstellen k\u00f6nnten.\n\nDazu meine letzte Bemerkung in dieser Haushaltsdebatte. Gerade an dem Tag, an dem die europ\u00e4ischen Staats- und Regierungschefs darum ringen, welche Weichenstellungen f\u00fcr die Zukunft, f\u00fcr die kommenden f\u00fcnf Jahre, in Europa vorgenommen werden, m\u00f6chte ich deutlich machen: Wir werden in Deutschland und f\u00fcr Deutschland keinen Erfolg erzielen, wenn es uns nicht gelingt, auch Europa auf diesem Kurs zu halten. Kein europ\u00e4isches Land ist in dieser so eng vernetzten Welt in der Lage, seine Interessen alleine durchzusetzen und seine Verantwortung alleine wahrzunehmen. Wir k\u00f6nnen das nur gemeinsam schaffen. Daf\u00fcr brauchen wir kein deutsches Europa, sondern ein starkes Europa. Deswegen k\u00e4mpfen wir daf\u00fcr, auch in Europa Nachhaltigkeit, Verl\u00e4sslichkeit und neues Vertrauen zu schaffen: durch Strukturreformen, durch Verbesserungen der institutionellen Rahmenbedingungen dort, wo notwendig - in einigen L\u00e4ndern ist das dringend notwendig - und auch durch die R\u00fcckf\u00fchrung der zu hohen Verschuldung der \u00f6ffentlichen wie der privaten Haushalte und der Unternehmen.\n\nDas ist der Weg, den wir Schritt f\u00fcr Schritt gehen. Damit leisten wir die beste Vorsorge daf\u00fcr, dass wir die Demokratie in Europa und in diesem Lande, die wir errungen haben - genau vor 100 Jahren begann das Elend mit einem Attentat in Sarajevo -, nicht wieder den Rattenf\u00e4ngern und den Demagogen \u00fcberlassen, sondern dass es stabil bleibt.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691860,"profile_url":null,"sequence":920,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":921,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Auch dazu leistet unsere Finanzpolitik einen Beitrag, und darum bem\u00fchen wir uns im demokratischen Wettbewerb. Das haben wir jetzt eine Woche lang getan, und ich glaube, wir alle haben das in dem Gef\u00fchl getan, dass wir in gemeinsamer Verantwortung darum ringen, das Beste f\u00fcr unser Land zu erzielen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691862,"profile_url":null,"sequence":922,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691863,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":924,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Roland Claus von den Linken spricht als N\u00e4chster.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691865,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":926,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! So viel Beifall motiviert nat\u00fcrlich auch die Opposition. - Eine neue Gottheit war in dieser Haushaltswoche \u00fcber dem Bundestag. Ich meine die von Ihnen so viel gepriesene schwarze Null. Ich will hier deutlich sagen: Auch wir reden nat\u00fcrlich nicht dem Schuldenmachen das Wort,","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":927,"sitzung":44,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":928,"sitzung":44,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":"1608","speaker_party":"spd","text":"Nein, nie!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":929,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"aber mit dem Lebensalltag der allermeisten Menschen in diesem Lande hat diese schwarze Null nicht viel zu tun.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691870,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":931,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat er doch gerade erkl\u00e4rt!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":932,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Die Unterordnung aller anderen gesellschaftspolitischen Ziele unter diesen Schuldenabbau ist keine Gestaltungspolitik und deshalb falsch.\n\nUnser Fazit dieser Beratungen lautet: ein Haushalt der sozialen Spaltung, ein Haushalt der Zukunftsunf\u00e4higkeit und ein Haushalt, der den Osten weiter abh\u00e4ngt. Dazu sagen wir Ihnen: So nicht!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691873,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":934,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Zudem haben Sie mit der Haushaltsaufstellung die \u00d6ffentlichkeit get\u00e4uscht und, ich denke, im Parlament einen Akt des organisierten Selbstbetrugs betrieben. Hier hilft es auch nicht, Kollege Kahrs, dass Sie mit einer vermeintlichen Kritik an der Opposition von diesem organisierten Selbstbetrug hier ablenken wollen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691875,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":936,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Das ist ein Haushalt der sozialen Spaltung; denn vergeblich sucht man im Haushalt nach Einnahmen aus einer Million\u00e4rssteuer, aus einem st\u00e4rkeren Heranziehen der Leistungsst\u00e4rksten in diesem Land. Das w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, neue Spielr\u00e4ume zu schaffen. Und wenn Sie schon einmal etwas verbessern, wie bei der M\u00fctterrente, dann nehmen Sie in zynischer Weise die sozial Benachteiligten in der Regel aus.\n\nDas ist ein Haushalt der Zukunftsunf\u00e4higkeit; denn der Investitionsanteil sinkt, die Mauteinnahmen sind sehr unsicher, und in das von uns allen vielgelobte Zentrale Innovationsprogramm Mittelstand - Thema \u201eF\u00f6rderung des Mittelstandes\u201c - haben Sie gerade einmal ein Drittel des Geldes eingestellt, das Sie an Subventionen f\u00fcr die Luft- und Raumfahrt aufwenden. Das hat nichts mit gerechter Politik zu tun.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691877,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":938,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie schon einmal eine gute Entscheidung treffen, dann reden Sie nicht mehr dar\u00fcber, und weil Sie nicht mehr dar\u00fcber reden, m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden. Ich meine an dieser Stelle den abgesagten B\u00f6rsengang der Bahn. Hierbei wird mir manchmal zugerufen, das sei ein alter Hut. Dann sage ich: Ja, ein alter Hut \u00fcber inzwischen vielen Glatzen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":939,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Da haben Sie einmal recht!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":940,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Man muss aber doch dazu sagen: Noch vor wenigen Jahren hielten Sie alle das f\u00fcr den K\u00f6nigsweg, den wir gehen sollten. Da Sie das nicht mehr ansprechen, werden wir das zur Sprache bringen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691881,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":942,"sitzung":44,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Das ist ein Haushalt, der den Osten weiter abh\u00e4ngt; denn das Problem der Rentenangleichung haben Sie nicht einmal angefasst, sondern Sie wollen dieses Thema irgendwann nach einer Pr\u00fcfung wieder aufgreifen. Bei der M\u00fctterrente leisten Sie sich den wirklich nicht hinzunehmenden Fakt, nach 24 Jahren deutscher Einheit immer noch einen Unterschied zwischen Ost und West einzubauen.\n\nDann haben Sie Tricks bei der Haushaltsaufstellung zu verantworten. Sie haben die Steuersch\u00e4tzungen von Fachleuten ignoriert. Sie haben die Zinsen heruntergerechnet. Wir haben im Ausschuss, wie ich finde, selten eine so dreiste Irref\u00fchrung erlebt. Das ist f\u00fcr eine kon-struktive Opposition geradezu eine Beleidigung. Deshalb sagen wir Ihnen: organisierter Selbstbetrug.\n\nDie Bundesregierung und die Koalitionen kennen beim Beschreiben gesellschaftlicher Zust\u00e4nde nur noch drei Aggregatzust\u00e4nde: Entweder ist es gut, oder es ist auf einem guten Weg, oder es ist alternativlos. Wir sagen Ihnen: Das, was die Koalition hier abliefert, ist weder gut noch auf einem guten Weg, und schon gar nicht - zum Gl\u00fcck - ist es alternativlos.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691883,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":944,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger, SPD.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691885,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":946,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":"1768","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute verabschieden wir mit dem Bundeshaushalt 2014 den ersten Haushalt der Gro\u00dfen Koalition in dieser Wahlperiode. Wir verabschieden einen gelungenen Haushalt, der zu Recht den Anspruch erheben kann, wichtige Vereinbarungen des Koalitionsvertrages umgesetzt zu haben.\n\nMit dem bereits mehrfach angesprochenen Ausgabevolumen von 296,5 Milliarden Euro f\u00e4llt dieser Haushalts exakt 11,3 Milliarden Euro geringer aus als der des Jahres 2013. Selbst wenn wir den Sondereffekt durch die Ausgaben f\u00fcr die \u201eAufbauhilfe\u201c zur Behebung der Sch\u00e4den des Hochwassers einbeziehen, bleibt das Volumen geringer als das des Jahres 2013. Das ist meines Erachtens bemerkenswert.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691887,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":948,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":"1768","speaker_party":"spd","text":"Mit einer Nettokreditaufnahme von 6,5 Milliarden Euro ist der Weg in einen Haushalt ohne Schulden in 2015 hervorragend geebnet. Ich darf darauf verweisen: Noch im bis 2016 reichenden Finanzplan war die Nettokreditaufnahme von 6,5 Milliarden Euro mit 13,1 Milliarden Euro veranschlagt; eine Zahl, die etwa das Doppelte dessen ist, was heute nun im Haushalt steht. Das hei\u00dft, der diesj\u00e4hrige Haushalt ist ambitioniert.\n\nNun gab es allerdings - das klang heute in den verschiedenen Reden an - im Haushaltsausschuss, aber auch in der Presse Stimmen, die eine Nettokreditaufnahme von - ich sage das in G\u00e4nsef\u00fc\u00dfchen - \u201enur\u201c 6,5 Milliarden Euro als \u00fcberholt ansahen, da in der Tat mehrere unvorhersehbare Ereignisse einen zus\u00e4tzlichen Fehlbetrag von etwa 3,5 Milliarden Euro generierten. Jawohl, ich darf daran erinnern: Es gab die Entscheidung des Finanzgerichts Hamburg vom April dieses Jahres zur Brennstoffsteuer. Wir sind der \u00dcberzeugung, dass wir im Rechtsmittelverfahren sehr gute Karten haben und ob-siegen werden. Aber angesichts der Tatsache, dass es sich hier um die Aufhebung der Vollziehung handelte, mussten vorl\u00e4ufig oder auch vorerst 2,2 Milliarden Euro erstattet werden.\n\nIch erinnere daran, dass wir 600 Millionen Euro mehr an die EU abzuf\u00fchren hatten. Ich erinnere daran, dass Mindereinnahmen des Bundes von insgesamt 700 Millionen Euro anstanden. Und: Ich erinnere daran, dass dieser Staat, der seine Leistungen nur mithilfe qualifizierten Personals erbringen kann, durch die Tarifeinigung inklusiv der \u00dcbertragung auf die Beamtengeh\u00e4lter 500 Millionen Euro zus\u00e4tzlich in die Hand nehmen musste.\n\nTrotzdem waren wir - ich spreche f\u00fcr die Haush\u00e4lter von SPD und CDU\/CSU - uns einig, dass wir trotz dieser Haushaltsmehrbelastungen am Konsolidierungskurs festhalten wollten, vor allem im Hinblick darauf, in 2015 ohne Neuverschuldung auskommen zu k\u00f6nnen. Kurzum: Das ist gelungen.\n\nNat\u00fcrlich ist das auch gelungen, weil uns einige Positiveffekte zur Seite standen, beispielsweise die 1,2 Milliarden Euro an geringeren Zinslasten, beispielsweise die Einnahmen durch Bu\u00dfen und Kartellstrafen, beispielsweise geringere Aufwendungen f\u00fcr das Arbeitslosengeld II infolge der guten Konjunktur. Gleichwohl gilt: Dieser Haushalt ist standfest. Das ist gut so.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691889,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":950,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":"1768","speaker_party":"spd","text":"Es ist nicht nur gelungen, einen standfesten Haushalt zur Verabschiedung zu stellen und die Mehrbelastungen und L\u00fccken zu schlie\u00dfen. Wir haben auch Impulse gesetzt.\n\nIch darf noch einmal daran erinnern - das kann man meines Erachtens nicht oft genug erw\u00e4hnen -, dass wir f\u00fcr des Technische Hilfswerk 10 Millionen Euro zus\u00e4tzlich veranschlagt haben. Damit geben wir den M\u00e4nnern und Frauen, die im Katastrophenfall, salopp gesagt, ihre Knochen hinhalten, das Signal: Wir sind mit euch solidarisch; eure Arbeit wird anerkannt, und euer Ehrenamt wird honoriert. - Das ist richtig und gut so.\n\nIch darf daran erinnern, dass wir die Integrationskurse mit 40 Millionen Euro dotiert haben. Viele von Ihnen haben ebenso wie ich Tr\u00e4ger der Erwachsenenbildung in ihren Wahlkreisen. Wir alle wissen, was diese Tr\u00e4ger an guter Arbeit leisten, um Zuwanderinnen und Zuwanderern eine Chance zu geben, hier gleichberechtigt ihre -Zukunft zu gestalten. Das ist ethisch und moralisch geboten, aber auch volkswirtschaftlich unabdingbar angesichts der Tatsache, in welchem Ma\u00dfe wir auf Zuwanderung und auf die Qualifizierung von Zuwanderern angewiesen sein werden.\n\nDie zus\u00e4tzlichen 10 Millionen Euro zur St\u00e4rkung der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung sind ein weiterer unverzichtbarer Beitrag zur St\u00e4rkung der Demokratief\u00f6rderung. Zus\u00e4tzliche 85 Millionen Euro sind f\u00fcr den R\u00fcckbau atomarer Forschungsreaktoren, und um 90 Millionen Euro werden die Kulturausgaben erh\u00f6ht.\n\n2,5 Millionen Euro - eine kleine, aber wichtige Summe - sind f\u00fcr die Finanzmarktw\u00e4chter vorgesehen, die wir bei den Verbraucherzentralen ansiedeln wollen, um die Menschen in diesem Lande nicht im Stich zu lassen. Denn ob Lebensversicherungen, Ratenkredite oder Fonds: Vielfach ist es der Verbraucher, der kaum noch durchblickt und das Nachsehen hat. Hier m\u00fcssen wir, auch um ein Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr uns zu etablieren, etwas tun. Das haben wir mit diesem Haushalt getan.\n\nZus\u00e4tzlich zu den bereits durchgesetzten priorit\u00e4ren Ma\u00dfnahmen - sie wurden zum Teil schon seitens der Opposition anerkennend erw\u00e4hnt - haben wir f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur zus\u00e4tzliche Mittel in H\u00f6he von 500 Millionen Euro und f\u00fcr das St\u00e4dtebauprogramm mit dem Teilaspekt \u201eSoziale Stadt\u201c 700 Millionen Euro vorgesehen. Das alles sind Ma\u00dfnahmen, liebe Kolleginnen und Kollegen, mit denen wir uns heute auf die Zukunft vorbereiten.\n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt auch das Elterngeld dazu. Die 500 Millionen Euro, die wir daf\u00fcr zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stellen, sind unabdingbar, wenn wir wollen, dass immer mehr aktive V\u00e4ter und immer mehr erwerbst\u00e4tige Frauen sich der Familie zuwenden und die M\u00f6glichkeit haben, Beruf und Familie zu vereinbaren.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691891,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":952,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":"1768","speaker_party":"spd","text":"Sie sehen, dieser Haushalt ist ambitioniert. Er bringt uns voran, und er ist wegweisend f\u00fcr einen schuldenfreien Haushalt. Ich darf Ihnen versichern, es werden eher auf dem Kopf eines Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs wieder Haare wachsen, als dass wir uns von dem Ziel verabschieden, mit einem schuldenfreien Haushalt in das Jahr 2015 zu gehen. Sie sehen, ich habe das Wort \u201eGlatze\u201c vermieden.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691893,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":954,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":"1768","speaker_party":"spd","text":"Ich danke Ihnen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691895,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":956,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Tobias Lindner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":957,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In Haushaltsdebatten geht es gew\u00f6hnlich um Zahlen. Die Zahl, die wir im Laufe dieser Woche vor allem von den Kollegen der CDU\/CSU am h\u00e4ufigsten geh\u00f6rt haben, war 6,5 Milliarden Euro. Die Koalition feiert sich. Sie haben alles gegeben und noch tief bis in die Bereinigungsnacht gesucht, um am Ende, wenn ein Strich gezogen wird, egal wie auf 6,5 Milliarden Euro Neuverschuldung zu kommen.\n\nSie haben weder nach rechts noch nach links und vor allem nicht nach unten geschaut. Denn h\u00e4tten Sie nach unten geschaut, dann h\u00e4tten Sie eines gemerkt: Ihr Haushaltsentwurf ist auf Sand gebaut. Sie unternehmen eine Geisterfahrt: Sie rechnen mit 800 Millionen Euro fiktiven Steuereinnahmen. Man kann \u00fcber Prognosen, vor allem, wenn sie weiter die Zukunft betreffen, vielleicht unterschiedlicher Meinung sein. Aber eines werden Sie nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen: Wie kam es, dass Sie am Montag, als Sie den Einzelplan 60 beraten haben, noch die korrekten Werte der Steuersch\u00e4tzung zugrunde gelegt haben, und dann in der Nacht der Bereinigungssitzung um 0.30 Uhr auf einmal einen Geistesblitz hatten? Ohne Vorank\u00fcndigung fallen 800 Millionen Euro fiktive Steuereinnahmen wie Manna vom Himmel. Das ist alles andere als seri\u00f6s.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691898,"profile_url":null,"sequence":958,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691899,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":44,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben Blitze so an sich, dass sie sich nicht vorher ank\u00fcndigen!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":960,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Nein, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union und der SPD, Sie haben in dieser Nacht nach einem Strohhalm gesucht. Sie alle h\u00e4tten sich, wenn es geholfen h\u00e4tte, eine Glatze wie Steffen Kampeter zugelegt, nur um das Ziel von 6,5 Milliarden Euro zu erreichen, egal ob oder wie Sie f\u00fcr etwas eintreten. Das ist alles andere als seri\u00f6s.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691901,"profile_url":null,"sequence":961,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":962,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben aber nicht nur nicht nach unten geschaut und den Treibsand unter Ihrem Haushaltsentwurf nicht entdeckt. Nein, Sie haben auch nicht nach links und rechts und vor allem nicht nach vorne geschaut. Sie sind verkrustete Strukturen nicht angegangen. Sie haben sich keine Gedanken dar\u00fcber gemacht, welche Subventionen man streichen kann. Vor allem haben Sie F\u00f6rderprogramme und Investitionshilfen nicht konsequent auf den Mittelstand, der sie braucht, ausgerichtet.\n\nWir Gr\u00fcne haben in diesen Haushaltsberatungen eines deutlich gemacht: Wir halten die Grenze von 6,5 Milliarden Euro bei der Neuverschuldung ein. Aber wir blicken dabei nach vorne. Wir haben Ausgaben priorisiert. Wir haben Subventionen gek\u00fcrzt. Wir haben uns bei den Einnahmen Gedanken \u00fcber einen besseren und effizienteren Steuervollzug gemacht. Zudem muss die Abgeltungsteuer wieder abgeschafft werden. Eine pauschale Besteuerung in H\u00f6he von 25 Prozent ist im Zeitalter des Informationsaustausches nicht mehr notwendig.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691903,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":964,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Vor allem haben wir eines mit unseren Antr\u00e4gen gezeigt: Wir haben gezeigt, dass man bei einer Nettokreditaufnahme von 6,5 Milliarden Euro mit einer gr\u00fcnen Null Schwerpunkte zugunsten von mehr Bildung und Forschung, mehr Teilhabe, Energie und Klima setzen kann und beispielsweise weniger Geld in R\u00fcstungsprojekte investiert. Das ist ein Haushalt, der nachhaltig finanziert, sozial gerecht und vor allem auf die Zukunft ausgerichtet ist.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691905,"profile_url":null,"sequence":965,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":966,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Die mehreren Hundert Seiten Papier, die Sie vorgelegt haben, sind dagegen ein in Zahlen gegossener Beweis einer mutlosen Politik. Nein, zukunftsf\u00e4hige Haushaltspolitik geht anders. Gr\u00fcne Haushaltspolitik steht f\u00fcr finanzielle Nachhaltigkeit, Zukunftsorientierung und soziale Gerechtigkeit.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691907,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":968,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. Lindner, vor allem weil Sie es geschafft haben, Ihre Redezeit auf die Sekunde genau einzuhalten.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691909,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":970,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Carsten K\u00f6rber, CDU\/CSU.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691911,"profile_url":null,"sequence":971,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":972,"sitzung":44,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Haushaltsausschuss hat \u00fcber den Etat 2014 ausf\u00fchrlich beraten. Das Plenum wird ihn in K\u00fcrze beschlie\u00dfen. Ich stelle fest: Der Haushalt 2014 ist ein guter Haushalt.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691913,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":974,"sitzung":44,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Aber was ist ein guter Haushalt? Ich finde, das ist eine durchaus berechtigte Frage. Lassen Sie mich eine Ann\u00e4herung an diese Frage versuchen.\n\nEin Haushalt ist immer dann ein guter Haushalt, wenn er auf nichts Notwendiges verzichtet, zugleich aber auch nichts \u00dcberfl\u00fcssiges beinhaltet. Das ist die Ausgabenseite. Auf der Einnahmeseite gilt es, die notwendigen Einnahmen zu generieren, die zur Finanzierung der als erforderlich festgestellten Ausgaben n\u00f6tig sind. Das hat so zu geschehen, dass durch Steuern und Abgaben weder die B\u00fcrger noch die Wirtschaft \u00fcber die Ma\u00dfen belastet und in ihrer finanziellen und wirtschaftlichen Handlungsf\u00e4higkeit beschnitten werden. Zudem gilt, dass die nachfolgenden Generationen nicht durch r\u00fccksichtsloses Schuldenmachen in unzul\u00e4ssiger Weise belastet werden.\n\nDie Geschichte der Bundesrepublik zeigt jedoch, dass gerade Letzteres im Laufe der Jahre nicht immer Ma\u00dfstab politischen Handelns gewesen ist. 1969 ist das Jahr des letzten schuldenfreien Haushalts. Danach begann der fatale Marsch in den Schuldenstaat, beginnend unter der Kanzlerschaft von Willy Brandt. Aber die Gro\u00dfe Koalition zeigt nun, dass ein \u201eWeiter so\u201c nicht sein muss und nicht sein darf. Wir rei\u00dfen das Ruder herum. Als Union steuern wir diesen Kurs erfolgreich seit bereits zwei Legislaturperioden, und es ist Land in Sicht. Das Fahrwasser wird ruhiger, trotz Euro- und Bankenkrise. Die schwarze Null steht am Horizont 2015. Dieses Ziel zu erreichen, ist und bleibt harte Arbeit.\n\nWir als Gro\u00dfe Koalition sind aber genau die Richtigen f\u00fcr diesen Job; denn seien wir ehrlich: Gr\u00fcnen und Linken ist das nicht zuzutrauen. Sie k\u00f6nnen es einfach nicht, nicht einmal als Juniorpartner.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":975,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Echt? Sie wollen die Gro\u00dfe Koalition fortsetzen, auch nach 2017? Interessant!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":976,"sitzung":44,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat die Linke jahrelang in Berlin ebenso eindrucksvoll wie ern\u00fcchternd bewiesen. Auch was die Gr\u00fcnen derzeit in Baden-W\u00fcrttemberg anrichten, spottet jeder Beschreibung.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691917,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":978,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Waren Sie schon einmal dort?","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":979,"sitzung":44,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Mit solidem oder gar ernsthaftem Regierungshandeln hat das nichts zu tun.\n\nGanz anders die Gro\u00dfe Koalition. Das zeigt der vorliegende Etat. Wir tragen Verantwortung, nicht nur f\u00fcr die Menschen in unserem Land, auch f\u00fcr die Stabilit\u00e4t des Euro; denn eine solide Haushaltspolitik in Deutschland und das Vertrauen in eine sichere Gemeinschaftsw\u00e4hrung sind zwei Seiten ein und derselben Medaille. Unsere europ\u00e4ischen Partner schauen auf uns, und sie schauen auch auf unsere Haushaltspolitik. Ist sie solide und klug durchfinanziert wie im aktuellen Etat, st\u00e4rken wir auch unsere gemeinsame W\u00e4hrung, den Euro. Dies ist umso wichtiger vor dem Hintergrund, dass der Euro eben nicht blo\u00df eine rein fiskalische Gr\u00f6\u00dfe ist, sondern das f\u00fcr jeden tagt\u00e4glich greifbare Symbol f\u00fcr das Zusammenwachsen eines Kontinents in Frieden und in Freiheit.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691920,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":981,"sitzung":44,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren von der Opposition, lassen Sie es sich gesagt sein: Die solide Haushaltspolitik unserer Koalition ist gut f\u00fcr unser Land, sie ist gut f\u00fcr die Euro-Zone, und sie ist gut f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union. Dieses Vertrauen in unsere Politik zu st\u00e4rken, ist entscheidende Aufgabe und Verpflichtung. Dieses Signal sendet auch der Bundeshaushalt 2014. Wir haben unsere Hausaufgaben gemacht.\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir deshalb auch nicht denen folgen d\u00fcrfen, die immer wieder eine Aufweichung des Stabilit\u00e4tspaktes fordern. Pacta sunt servanda, das wussten schon die alten R\u00f6mer. Deshalb darf es keine zeitliche Streckung bei der R\u00fcckzahlung der Schulden geben. Diese leidige und gef\u00e4hrliche Diskussion kocht dieser Tage gerade wieder hoch. Dies ist eine Debatte der europ\u00e4ischen Linken, die kein Mensch braucht, genauso wenig wie die eine oder andere \u00c4u\u00dferung des einen oder anderen Politikers aus diesem Hause zu diesem Thema.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":982,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":983,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wen meinen Sie damit?","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":984,"sitzung":44,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Doch solange unsere Kanzlerin Angela Merkel hei\u00dft, bin ich zuversichtlich, dass wir uns auch hier auf keine Abenteuer einlassen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691925,"profile_url":null,"sequence":985,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":986,"sitzung":44,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich stehe hier vor Ihnen als der j\u00fcngste Haush\u00e4lter der Union. Noch habe ich keine grauen Haare, und noch habe ich auch keine Glatze.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691927,"profile_url":null,"sequence":987,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":988,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Das kommt noch!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":989,"sitzung":44,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Bei meiner Antrittsrede hier im Hohen Haus erkl\u00e4rte ich im April, 1969 h\u00e4tte es noch zehn lange Jahre gedauert, bis ich \u00fcberhaupt geboren wurde. Mit diesem Satz hatte ich damals allgemeine Heiterkeit hervorgerufen. Das war auch meine Absicht. Aber im Grunde ist dies alles andere als komisch. Vier Jahrzehnte keinen ausgeglichenen Haushalt zu haben, ist erschreckend, das ist dramatisch.\n\nWir haben jahrzehntelang von der Substanz und auf Kosten der kommenden Generationen gelebt. Aber ist es gerecht, Geld von jemandem auszugeben, der noch nicht einmal geboren wurde? Ich finde, das ist nicht gerecht. Generationengerechtigkeit wird oft beschworen, aber zumeist nicht beachtet. Generationengerechtigkeit ist kein blo\u00dfes Schlagwort. Sie darf kein Etikett sein, das man irgendwo aufklebt, wenn es gerade passt. Wir m\u00fcssen sie mit Leben f\u00fcllen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":990,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Dieser Haushalt ist nicht genera-tionengerecht!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":991,"sitzung":44,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Generationengerechtigkeit ist einer der unverr\u00fcckbaren Parameter, an dem unsere Politik, an dem jede Politik zu messen ist. Deshalb freue ich mich besonders, dass wir endlich wieder einen strukturell ausgeglichenen Haushalt haben - hier und heute. Das ist verantwortungsvoll, das ist generationengerecht, und das ist gutes Regieren.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691932,"profile_url":null,"sequence":992,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":993,"sitzung":44,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Die schwarze Null, sie kommt - schon n\u00e4chste Woche im Kabinett und Ende November hier im Hohen Hause. Aber der Reihe nach: Heute beschlie\u00dfen wir den Bundeshaushalt 2014, den ersten ausgeglichenen Haushalt seit 40 Jahren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691934,"profile_url":null,"sequence":994,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":995,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Sozialdemokraten spricht jetzt die Kollegin Ulrike Gottschalck.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691936,"profile_url":null,"sequence":996,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":997,"sitzung":44,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":"1292","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Zeiten, als sich die jetzigen Koalition\u00e4re als \u201eGurkentruppe\u201c oder \u201eWilds\u00e4ue\u201c bezeichneten, sind endg\u00fcltig vorbei.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":998,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Sie kommen wieder!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":999,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich alle sehr doll lieb! Wir wissen das!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":1000,"sitzung":44,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":"1292","speaker_party":"spd","text":"Heute arbeiten sie straight, weitsichtig, konstruktiv und zielorientiert.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691941,"profile_url":null,"sequence":1001,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":1002,"sitzung":44,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":"1292","speaker_party":"spd","text":"Wir arbeiten die vereinbarten Vorhaben im Koalitionsvertrag St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck ab und freuen uns, dass wir heute einen Haushalt beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, der strukturell ausgeglichen ist. Das ist ein wichtiger Beitrag - wir haben das schon geh\u00f6rt - zur Generationengerechtigkeit. Wir arbeiten mit Hochdruck daran, unseren Kindern und Kindeskindern keine Schuldenberge zu hinterlassen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691943,"profile_url":null,"sequence":1003,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":1004,"sitzung":44,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":"1292","speaker_party":"spd","text":"Ein stabiler Haushalt ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr sozialen Ausgleich und wirtschaftliches Wachstum; da gebe ich dem Finanzminister ausdr\u00fccklich recht. Wir orientieren uns an den Bed\u00fcrfnissen der Menschen, und zwar nicht nur auf kurze Sicht, sondern auch langfristig.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, es darf nicht nur um puren Aktionismus gehen, sondern wirklich um Nachhaltigkeit.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":1005,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Unser Konzept ist gegenfinanziert!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":1006,"sitzung":44,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":"1292","speaker_party":"spd","text":"Wenn ich auf die Debatten in dieser Woche und auf die Generaldebatte am Mittwoch zur\u00fcckblicke, dann muss ich feststellen, dass der Versuch von Ihnen von den Linken wie auch von den Gr\u00fcnen, mit Schaum vor dem Mund den Untergang des Abendlandes zu zeichnen, gnadenlos gescheitert ist.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691947,"profile_url":null,"sequence":1007,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":1008,"sitzung":44,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":"1292","speaker_party":"spd","text":"Als Opposition kann man nat\u00fcrlich immer XXL - h\u00f6her, sch\u00f6ner, breiter! - fordern.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1009,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Haben wir auch gemacht!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":1010,"sitzung":44,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":"1292","speaker_party":"spd","text":"Aber ich denke, Sie hatten wenig zu kritisieren. Das war sehr deutlich.\n\nWir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten sind mit dem Haushalt sehr zufrieden. Besonders stolz sind wir darauf, dass wir wichtige sozialdemokratische Priorit\u00e4ten - solide gegenfinanziert - unterbringen k\u00f6nnen. Neben den Big Points Bildung, Forschung, St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, Energie und Umweltschutz gibt es Vorhaben, deren Umfang kleiner ist, mit denen man aber auch sehr viel Gutes bewirken kann. Lassen Sie mich einige Beispiele nennen.\n\nEs sind 10 Millionen Euro mehr f\u00fcr politische Bildung vorgesehen. Wir sehen gerade wieder junge Leute auf der Trib\u00fcne im Bundestag. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wir h\u00e4tten noch viel mehr Geld zur Verf\u00fcgung, um junge Leute f\u00fcr Politik zu begeistern.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691951,"profile_url":null,"sequence":1011,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":1012,"sitzung":44,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":"1292","speaker_party":"spd","text":"Mehr Geld wird auch f\u00fcr Integrationskurse und f\u00fcr die Aufnahme syrischer Fl\u00fcchtlinge bereitgestellt. 10 Millionen Euro mehr sind f\u00fcr das Technische Hilfswerk vorgesehen. Mitglieder meines Ortsverbandes haben mir, als ich ihnen die gute Nachricht \u00fcberbracht habe, per SMS zur\u00fcckgeschrieben: Tausend Dank. Das ist wunderbar. Es ist weniger als gefordert, aber mehr als gedacht. - So ist das in den Ortsverb\u00e4nden angekommen, und sie wissen ganz genau, wer das hinbekommen hat.\n\nIch nenne noch das Programm \u201eAltersgerecht Umbauen\u201c. Das ist eine Herzensangelegenheit der Sozialdemokraten. Wir haben immer gesagt, dass da wieder Zusch\u00fcsse gezahlt werden m\u00fcssen, weil \u00e4ltere Menschen oft keine Kredite mehr bekommen, und es nicht nur \u00fcber die KfW geht.\n\nDas sind viele Vorhaben, die wir auf den Weg gebracht haben. Jedes einzelne hilft dabei, das Leben der Menschen vor Ort zu verbessern.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691953,"profile_url":null,"sequence":1013,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":1014,"sitzung":44,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":"1292","speaker_party":"spd","text":"Wir entlasten die L\u00e4nder erheblich, erwarten aber daf\u00fcr, dass die Mittel des Bundes in den L\u00e4ndern auch zielgerichtet f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung, f\u00fcr Qualit\u00e4t in Kitas und f\u00fcr Bildung eingesetzt werden, auch f\u00fcr die Hochschulen. Hier ist wirklich jeder von uns gefordert, in seinem Land genau hinzuschauen, was dort mit den Geldern geschieht. Wir wollen, dass dieses Geld in Bildung investiert wird.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691955,"profile_url":null,"sequence":1015,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":1016,"sitzung":44,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":"1292","speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss, meine sehr geehrten Damen und Herren: In der n\u00e4chsten Woche werden wir ja die historische Entscheidung zur Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohns treffen. Darauf sind wir Sozialdemokraten und Sozialdemokratinnen besonders stolz, weil davon viele Menschen profitieren werden. Alleine in meiner Region Kassel sind das 45 000 Menschen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1017,"sitzung":44,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Hoffentlich wird da keiner arbeitslos!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":1018,"sitzung":44,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":"1292","speaker_party":"spd","text":"Aber mit dieser Einf\u00fchrung wird auch der Staat 7 Milliarden Euro sparen, weil wir dann eben keine Dumpingl\u00f6hne mehr subventionieren m\u00fcssen. Das ist ein riesiger Subventionsabbau, Herr Kindler. Sie haben uns gerade vorgeworfen, wir w\u00fcrden keine Subventionen abbauen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691959,"profile_url":null,"sequence":1019,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Carsten K\u00f6rber [CDU\/CSU]","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":1020,"sitzung":44,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":"1292","speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich denke, das ist nachhaltige Politik f\u00fcr zuk\u00fcnftige Generationen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":1021,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Zu viele Ausnahmen beim Mindestlohn!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":1022,"sitzung":44,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":"1292","speaker_party":"spd","text":"Da m\u00fcssen Sie uns auch nichts erz\u00e4hlen. Ich denke, wir haben einen ordentlichen, stabilen und zukunftsfesten Haushalt vorgelegt. Ich bitte um Ihre Zustimmung.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691963,"profile_url":null,"sequence":1023,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1024,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Anja Hajduk hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1025,"sitzung":44,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Koalition verschleiert, glaube ich, ein bisschen ein Problem, das sie in dieser Debatte hat. Hier ist schon \u00fcber den Stabilit\u00e4tspakt gesprochen worden. Da Minister Gabriel gestern in der Debatte zum Wirtschaftsetat auch noch einmal darauf hingewiesen hat, will ich Folgendes feststellen: Herr Gabriel, Sie haben gestern auf die Agenda 2010 verwiesen und dabei nat\u00fcrlich Bezug genommen auf die Debatte zu der Frage: Wie hat Deutschland es damals mit dem Blauen Brief gehalten? Sie haben begr\u00fcndet, warum diese notwendig war.\n\nIch muss Ihnen sagen: Diese Debatte, die Sie vorletzte Woche mit bef\u00f6rdert haben, in der Weise aufzuz\u00e4umen, finde ich unklug; denn der Verweis auf die Agenda 2010 im Zusammenhang mit den Themen \u201eRegeln einhalten\u201c und \u201eStabilit\u00e4tspakt\u201c birgt die Botschaft, dass es auch heute wieder darum gehen k\u00f6nnte, Regeln zu brechen. Diese Botschaft sollte man heute definitiv nicht senden, weil der Stabilit\u00e4tspakt n\u00e4mlich l\u00e4ngst ge\u00e4ndert und viel flexibler ist. Die strukturellen Reformen, von denen Sie gestern als wichtige Ma\u00dfnahme gesprochen haben - das will ich gar nicht leugnen -, sind n\u00e4mlich ein Grund, auch die Kriterien flexibel auszulegen.\n\nIch kann der Gro\u00dfen Koalition nur sagen: Kommen Sie einmal zur Einstimmigkeit zur\u00fcck, was die Debatte \u00fcber den Stabilit\u00e4tspakt angeht. Nachdem der Minister gestern noch einmal so darauf verwiesen hat, haben Sie da, glaube ich, Unstimmigkeiten in der Koalition. Ich kann nur sagen: Wir m\u00fcssen auch von Deutschland aus anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern positiv zurufen, dass Strukturreformen nat\u00fcrlich auch in der Verantwortung der jeweiligen nationalen Regierungen liegen. Wir wollen diese selber wahrnehmen, und die anderen L\u00e4nder m\u00fcssen das auch tun.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691966,"profile_url":null,"sequence":1026,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1027,"sitzung":44,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1028,"sitzung":44,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Es geht nat\u00fcrlich immer wieder um Strukturreformen und darum, dass strukturelle Reformen wichtig sind.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1029,"sitzung":44,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Hoffentlich teilen das die Gr\u00fcnen auch!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1030,"sitzung":44,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Aber ich m\u00f6chte Ihnen sagen, was man leider auch erkennen kann: Es gibt auch falsche Strukturreformen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1031,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Was? Das ist ja unglaublich!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1032,"sitzung":44,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr gibt diese Gro\u00dfe Koalition ganz aktuell ein Beispiel. Die Rentenreform dieser Gro\u00dfen Koalition ist eine strukturell falsche Reform, weil sie in die falsche Richtung wirkt. Sie belastet die Zukunft mit 160 Milliarden Euro. Die CDU musste heute ja in einer Tageszeitung auf Seite 1 lesen, dass das Zugest\u00e4ndnis an die SPD bez\u00fcglich der Rente mit 63 jetzt anscheinend sogar einen legalen Schleichweg f\u00fcr die Rente mit 61 beinhaltet.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1033,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das geht gar nicht!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1034,"sitzung":44,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Diese Rentenstrukturreform ist eine falsche Struktur-reform.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1035,"sitzung":44,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Das werden wir verhindern!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1036,"sitzung":44,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Sie hilft nicht der Konsolidierung, sondern sie belastet die Konsolidierung.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1037,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Schlupfloch machen wir zu!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1038,"sitzung":44,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auch etwas zu Herrn Sch\u00e4uble sagen, der hier viele grunds\u00e4tzliche Bemerkungen gemacht hat. Nicht nur, dass diese Rentenreform ungerecht ist, weil sie Beitragszahler und Rentenempf\u00e4nger belastet, sondern sie kostet uns in Europa auch Glaubw\u00fcrdigkeit. Die EU-Kommission hat die deutsche Regierung Anfang dieses Monats gemahnt, etwas zu tun, was das Gegenteil der Schaffung von Anreizen f\u00fcr Fr\u00fchverrentung ist. Die EU-Kommission hat tragf\u00e4hige Alterssicherungssysteme bei uns gefordert. Deutschland gibt aktuell ein schlechtes Beispiel ab, und das, obwohl wir wissen, dass 19 von 28 EU-Mitgliedern an ihren Alterssystemen arbeiten m\u00fcssen. Schade, dass wir wieder auf die falsche Seite geh\u00f6ren.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691979,"profile_url":null,"sequence":1039,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1040,"sitzung":44,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Als Letztes will ich sagen: Dieser Etat ist nicht so gut, wie Sie hier glauben machen wollen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1041,"sitzung":44,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Wann gab es denn bessere?","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1042,"sitzung":44,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Er ist und bleibt zukunftsvergessen. Er ist ein Etat, der, auch was die Investitionsquote angeht, viel zu schlecht ausgestattet ist. Viele Redner, gerade von der Union, haben in den letzten Tagen darauf hingewiesen, dass die Investitionsquote zu schwach ist. Ich kann Ihnen nur eines sagen: Zu Glatze sagt man auch mal Pl\u00e4te. F\u00fcr Investitionen fehlt die Knete. -","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691983,"profile_url":null,"sequence":1043,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":1044,"sitzung":44,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"\u00c4ndern Sie das n\u00e4chste Woche!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691985,"profile_url":null,"sequence":1045,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1046,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Dr. h. c. Hans Michelbach das Wort.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":691987,"profile_url":null,"sequence":1047,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1048,"sitzung":44,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Zu Beginn m\u00f6chte ich unserem Finanzminister, Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, meinen Dank f\u00fcr die erfolgreiche Strategie zur weiteren Haushaltskonsolidierung aussprechen. Gleichzeitig m\u00f6chte ich ihn dazu begl\u00fcckw\u00fcnschen, dass es ihm beim letzten Treffen der EU-Finanzminister in Luxemburg gelungen ist, einen weiteren Fortschritt bei der Bek\u00e4mpfung von Steuerschlupfl\u00f6chern zu erreichen. In Zukunft wird es multinationalen Konzernen und ihren T\u00f6chtern nicht mehr m\u00f6glich sein, die unterschiedlichen Steuersysteme durch Gewinnverlagerungen und Gewinnverk\u00fcrzungen in Europa so zu nutzen, dass sie am Ende gar keine Unternehmensteuern mehr zahlen. Das ist ein wichtiger Beitrag zur Steuergerechtigkeit, zur Steuerfairness und zur Wettbewerbsgerechtigkeit in Europa. Herr Minister, das ist ein gro\u00dfer Erfolg, ein Erfolg f\u00fcr den Wettbewerb und insbesondere f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft - trotz Ihres Staatssekret\u00e4rs mit Glatze. Vielen Dank!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691989,"profile_url":null,"sequence":1049,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1050,"sitzung":44,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Die Einigung von Luxemburg ist damit ein echter Beitrag zur Sicherung von Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen in Deutschland. Die Sicherung von Wachstum und Arbeitspl\u00e4tzen ist eben auch das zentrale Anliegen der Koalition in Bezug auf diesen Haushalt. Es ist deshalb gut, dass der begonnene Kurs der Haushaltskonsolidierung unter F\u00fchrung der Union konsequent fortgesetzt wird: Rekordniedrigverschuldung, strukturell ausgeglichener Haushalt durch eine klare Ausgabenbegrenzung trotz mehr Leistungen f\u00fcr Bildung und Forschung. Das sind Erfolge, die viele B\u00fcrger noch vor einigen Jahren kaum f\u00fcr m\u00f6glich gehalten haben. Wir haben damit die Voraussetzungen geschaffen, ab 2015 erstmals seit 1969 \u00fcberhaupt keine neuen Schulden mehr aufzunehmen. Das ist ein Meilenstein, meine Damen und Herren von der Opposition. Das kann man und darf man nicht kleinreden. Das ist einmalig.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691991,"profile_url":null,"sequence":1051,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1052,"sitzung":44,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Die \u00f6konomische Wahrheit lautet: Damit schaffen wir die besten Rahmenbedingungen f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit Deutschlands. Denn nachhaltiges Wachstum kann nur auf Grundlage einer soliden Haushaltspolitik entstehen. Zun\u00e4chst muss das Geld erwirtschaftet werden; erst dann kann es verteilt werden. Das ist eine \u00f6konomische Binsenweisheit. Wer diesen Grundsatz nicht beherzigt, wird scheitern. Wer Steuererh\u00f6hungen will, steht am Ende f\u00fcr weniger Steuereinnahmen.\n\nDas hat sich leider noch nicht \u00fcberall herumgesprochen. Vielleicht ist dem einen oder anderen ein Licht aufgegangen. Wer die Zukunft gewinnen will, muss mit Reformen ernst machen und darf die Stabilit\u00e4tskriterien nicht aufweichen.\n\nEin Blick zur\u00fcck zeigt: Die Aufweichung der Stabi-lit\u00e4tskriterien vor einem guten Jahrzehnt f\u00fchrte in Deutschland nur tiefer in die Verschuldung, nur tiefer in die Schuldenkrise. Aufw\u00e4rts ging es erst, als durchgreifende Reformen gestartet wurden, damals der Not gehorchend, nachdem sich das Land ins haushalts- und arbeitsmarktpolitische Abseits entwickelte.\n\nDeshalb sage ich klar und deutlich: Man darf den Forderungen aus Italien und Frankreich nicht nachgeben. Die Kreditfinanzierung staatlicher Investitionen f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung in Zukunft nicht mehr zum Budgetdefizit hinzuzurechnen, w\u00e4re ein gef\u00e4hrliches Signal, ein falsches Signal, meine Damen und Herren. Das ist der Versuch, Schulden mit noch mehr Schulden zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":1053,"sitzung":44,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":"1593","speaker_party":"cducsu","text":"Teufel mit Beelzebub austreiben!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1054,"sitzung":44,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Weg f\u00fchrte immer gerade ins Abseits.\n\nDer Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt darf nicht aufgeweicht werden. Wir m\u00fcssen an ihm in seiner jetzigen Form festhalten. Alles andere w\u00fcrde die Erfolge bei der \u00dcberwindung der Krise im Euro-Raum geradezu zunichtemachen. Das w\u00fcrde das m\u00fchsam gewonnene Vertrauen der M\u00e4rkte in den Euro wieder zerst\u00f6ren. Deshalb geht an der vollst\u00e4ndigen Umsetzung und strikten Anwendung der Regeln in der EU kein Weg vorbei.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691995,"profile_url":null,"sequence":1055,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1056,"sitzung":44,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Eine W\u00e4hrungsunion ohne Staatsverschuldungsgrenzen hat auf Dauer keine \u00dcberlebenschancen. Wer in Europa die Chancen zu Reformen bislang nicht genutzt hat, muss das jetzt nachholen. Europa hat als Schuldenunion keine Zukunft. Deshalb verdienen die Bundeskanzlerin und der Bundesfinanzminister jede Unterst\u00fctzung bei ihren Bem\u00fchungen, Europa auf Stabilit\u00e4tskurs zu halten. Das m\u00fcssen wir geschlossen unterst\u00fctzen, und wir m\u00fcssen herzlichen Dank sagen f\u00fcr diese klare Linie und konsequente Haltung.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691997,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":691998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1058,"sitzung":44,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, man muss es an dieser Stelle noch einmal betonen: Haushaltskonsolidierung und Wirtschaftswachstum sind kein Widerspruch. Ich glaube, es ist auch ganz deutlich, dass wir sehr froh sein k\u00f6nnen, dass die deutsche Wirtschaft sich heute in einer stabilen konjunkturellen Entwicklung mit positiven Besch\u00e4ftigungseffekten, guten Einkommenserwartungen - auch die Reall\u00f6hne sind ja gestiegen - und erfreulicher Wachstumsperspektive befindet. Das \u00fcberdurchschnittliche Wachstum der ostdeutschen L\u00e4nder zeigt, dass der Aufholprozess dort weiter voranschreitet. Insgesamt haben wir Rekordbesch\u00e4ftigung und eine breite Steigerung der Reall\u00f6hne. Das hei\u00dft, den Menschen kommt unsere Politik, unser Aufschwung zugute.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":691999,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1060,"sitzung":44,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Aber es geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch zur Wahrheit: Die Stimmung in den Unternehmen ist l\u00e4ngst nicht so gut wie die derzeitige wirtschaftliche Lage. Das sollte uns immer wieder auch Warnung sein. Wir d\u00fcrfen die positive Entwicklung nicht durch Fehlsteuerungen wie Fachkr\u00e4fteverlust durch Fr\u00fchverrentungen oder Schw\u00e4chung der Tarifpartner aufs Spiel setzen.\n\nWir m\u00fcssen die positive Entwicklung mit Anreizen weiter bef\u00f6rdern und die notwendigen \u00f6konomischen Grundlagen schaffen. Die Flexibilit\u00e4t des \u00dcbergangs aus dem Arbeitsleben in die Rente ist zu erreichen. Danke, dass wir jetzt einen Arbeitskreis bei der Bundesministerin Nahles haben, der diese Fragen bearbeitet! Das Verteilen von Wohltaten darf nicht wieder vor dem Erwirtschaften kommen. Der aktuelle Anstieg der Staatsquote auf 44,7 Prozent ist wieder zur\u00fcckzuf\u00fchren.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1061,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1062,"sitzung":44,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Die Investitionsquote ist zu erh\u00f6hen. Insbesondere m\u00fcssen wir unserer Wirtschaft sagen, dass sie wieder mehr in die Zukunft investieren muss.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":1063,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Aber das machen sie ja nicht!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1064,"sitzung":44,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur im Ausland, sondern auch am Standort Deutschland brauchen wir eine st\u00e4rkere Investitionsbereitschaft. Hierf\u00fcr ist die Unternehmensfinanzierung mit der F\u00f6rderung von Wagniskapital weiter zu unterst\u00fctzen.\n\nDie Steuerquote sollte weiter sinken, indem wir die heimlichen Steuererh\u00f6hungen - die kalte Progression - gegen\u00fcber den arbeitenden Menschen zur\u00fccknehmen. Das Geld, das die Steuerpflichtigen erwirtschaften, geh\u00f6rt zuerst den arbeitenden Menschen und dann dem Fiskus. Bei der Erbschaftsteuer sollte nat\u00fcrlich die Generationenbr\u00fccke f\u00fcr die Familienunternehmen erhalten bleiben.\n\nIch glaube, dass wir, wenn wir die Kraft f\u00fcr Reformen aufbringen, die Haushaltskonsolidierung so fortschreiben und in Europa unsere Kriterien als Vorbild weiter vertreten, die Chance auf einen weiteren Aufschwung f\u00fcr die Menschen und insbesondere auf die Erhaltung des Vertrauens in unsere Politik haben. In diesem Sinne: Herzlichen Dank. Wir stimmen dem Haushalt zu.\n\nVielen Dank.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692005,"profile_url":null,"sequence":1065,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1066,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dennis Rohde f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":692007,"profile_url":null,"sequence":1067,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1068,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch von mir zun\u00e4chst ein Dank an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Haushaltsausschusses und der Haushaltsreferate in den Ministerien sowie von meiner Seite ganz besonders an die Mitarbeiter der Haushalts-AG der SPD-Bundestagsfraktion. Sie alle haben tolle und konstruktive Arbeit geleistet. Vielen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692009,"profile_url":null,"sequence":1069,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1070,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Was haben wir in den ersten Haushaltsverhandlungen der neuen Regierungskoalition erlebt? Intensive Verhandlungen, sachliche Diskussionen, aber auch das Ringen um Einigkeit und schlie\u00dflich die Formulierung vern\u00fcnftiger Beschl\u00fcsse, die mehrheitlich tragbar sind. Ja, wir waren uns auch in der Gro\u00dfen Koalition nicht immer sofort einig, wie es eben ist, wenn unterschiedliche Meinungen und Ansichten aufeinandertreffen. Wenn verschiedene Charaktere - impulsiv oder abwartend - miteinander um Positionen ringen, dann ist das nicht immer einfach.\n\nNun haben wir Sozialdemokraten die CDU\/CSU nicht unbedingt auf Zeit geehelicht, weil sie so hinrei\u00dfend und liebenswert war, sondern eher in Ermangelung einer bezaubernden Alternative.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692011,"profile_url":null,"sequence":1071,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1072,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Aber wir haben auch mit diesem Haushalt bewiesen, dass wir gut zusammenarbeiten. Das ist es, was am Ende des Tages z\u00e4hlt.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692013,"profile_url":null,"sequence":1073,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1074,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Wir haben den ehemals schwarz-gelben Haushaltsentwurf f\u00fcr 2014 in ein Vernunftspapier verwandelt. Wir haben die Grundlage geschaffen f\u00fcr stabile Haushalte in den kommenden Jahren, die Nettokreditaufnahme gegen\u00fcber dem Vorjahr zur\u00fcckgefahren und den Konsolidierungskurs auf eine starke Basis gestellt. Darauf werden wir in den n\u00e4chsten Haushaltsjahren aufbauen k\u00f6nnen. Kurzum: Der Haushalt 2014 der Gro\u00dfen Koalition ist vern\u00fcnftig und gut f\u00fcr Deutschland, meine sehr geehrten Damen und Herren.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692015,"profile_url":null,"sequence":1075,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1076,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Es liegt in der Natur der Sache, dass die Opposition in diesem Hause das etwas anders sieht. Daf\u00fcr spricht unter anderem die Masse an \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die in den letzten Wochen durch dieses Haus gegangen sind. Es war allerdings wenig Verwertbares dabei. Ihre Antr\u00e4ge, verehrte Kolleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Linkspartei, h\u00e4tten - auch wenn gewiss manch W\u00fcnschenswertes dabei war - den Haushalt gesprengt.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":1077,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Das ist falsch! Es ist alles gegenfinanziert!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1078,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Aber das wissen Sie auch. Sie h\u00e4tten die Schulden des Bundes in die H\u00f6he getrieben und die Last auf kommende Generationen geschoben.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1079,"sitzung":44,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen die Antr\u00e4ge lesen!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":1080,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Es ist alles gegenfinanziert! Man muss die Antr\u00e4ge auch lesen in der Gro\u00dfen Koalition!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1081,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, man kann pragmatische Antr\u00e4ge f\u00fcr eine gute Sachpolitik stellen, oder man stellt Antr\u00e4ge f\u00fcr das politische Schaufenster. Leider waren Ihre Antr\u00e4ge viel zu oft von der zweiten Sorte. Lassen Sie mich ein konkretes Beispiel aus meinem eigenen Einzelplan, dem des Justizministeriums, nennen. Diese Regierung hat sich zur Aufgabe gemacht, den wirtschaftlichen Verbraucherschutz zu st\u00e4rken und endlich gemeinsam mit den Verbraucherzentralen einen Finanzmarktw\u00e4chter einzuf\u00fchren, damit F\u00e4lle wie der von Prokon gar nicht erst solche horrenden Ausma\u00dfe annehmen. Dort bangen immerhin 75 000 Kleinanleger um insgesamt 1,4 Milliarden Euro. Nun ist das Jahr zur H\u00e4lfte um, und bis zum Start eines solchen Marktw\u00e4chters w\u00fcrden noch weitere Wochen ins Land gehen. Realistischerweise k\u00f6nnen wir f\u00fcr 2014 nur von einer Anschubfinanzierung sprechen. Daf\u00fcr haben wir Mittel in H\u00f6he von 2,5 Millionen Euro in den Haushalt eingestellt. Was fordert die Opposition? Sie fordert, 10 Millionen Euro einzustellen, eine Summe, die in diesem Haushaltsjahr mitnichten noch sinnvoll ausgegeben werden k\u00f6nnte. Meine Damen und Herren, das hat weder etwas mit Haushaltsklarheit noch etwas mit Haushaltswahrheit zu tun. So etwas tr\u00e4gt die Gro\u00dfe Koalition nicht mit: nicht in der Vergangenheit, nicht heute und auch nicht morgen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692022,"profile_url":null,"sequence":1082,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1083,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Gestaltende Haushaltsf\u00fchrung meint, dass man den zur Verf\u00fcgung stehenden Etat bestm\u00f6glich nutzt, eine Budgetierung nicht als Einengung der Gestaltungsm\u00f6glichkeiten begreift, sondern den Rahmen sinnvoll und bedacht aussch\u00f6pft. Lassen Sie mich konkrete Beispiele nennen: 40 Millionen Euro mehr f\u00fcr Integrationskurse, 10 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Aufnahme syrischer Fl\u00fcchtlinge, mehr Geld f\u00fcr den Bau von Radwegen, 10 Millionen Euro mehr f\u00fcr die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung, 10 Millionen Euro mehr f\u00fcr das Technische Hilfswerk, 90 Millionen Euro mehr f\u00fcr die Kultur in diesem Land - und das alles ohne zus\u00e4tzliche Schulden. So geht Haushaltspolitik in der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692024,"profile_url":null,"sequence":1084,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1085,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Aber auch das m\u00f6chte ich an dieser Stelle deutlich sagen: Es waren gerade auch wir Sozialdemokraten und unsere Finanzminister Hans Eichel und Peer Steinbr\u00fcck, die den Grundstein daf\u00fcr gelegt haben, dass wir in der Gro\u00dfen Koalition einen ausgeglichenen Haushalt f\u00fcr 2015 vorlegen k\u00f6nnen. Das ist ma\u00dfgeblich auch unser Verdienst, und darauf sind wir stolz, meine sehr geehrten Damen und Herren.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692026,"profile_url":null,"sequence":1086,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1087,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Lassen wir uns nicht von den M\u00e4rchen t\u00e4uschen, die die FDP gerade aus der neoliberalen H\u00f6hle der Ahnungslosigkeit holt und in diesen Tagen wieder in den Talkshows und Kolumnen der Republik pr\u00e4sentiert.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":1088,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Wer ist die FDP? K\u00f6nnen Sie mir das mal erkl\u00e4ren?","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1089,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht mehr als die wortgewordene Verzweiflung der neuen und der alten F\u00fchrungsriege wegen stetiger 3 Prozent in den Umfragen. Gebetsm\u00fchlenartig wiederholte Aussagen \u00fcber die angebliche Heilsbringung einer Steuersenkungspolitik, die die kleinen Steuerzahler belastet und die Reichsten in diesem Land entlastet, bringen selbst die Neoliberalen nicht zur\u00fcck in die Spur.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":1090,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie gerade dem Kollegen Fuchs zugeh\u00f6rt? Der hat das auch gesagt! Das war auch neoliberal!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1091,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Das ist und bleibt falsch f\u00fcr unser Land.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692032,"profile_url":null,"sequence":1092,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1093,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Der Haushalt 2014 weist mit einer Nettokreditaufnahme von 6,5 Milliarden Euro die niedrigste Neuverschuldung seit 40 Jahren aus. F\u00fcr 2015 werden wir einen ausgeglichenen Haushalt ohne Neuverschuldung vorlegen. Das, werte Kolleginnen und Kollegen, gab es zuletzt vor 45 Jahren. Damals wie heute war es eine Gro\u00dfe Koalition, die den Haushalt geradeger\u00fcckt hat; auch das darf man an dieser Stelle ruhig erw\u00e4hnen.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692034,"profile_url":null,"sequence":1094,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":1095,"sitzung":44,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Es beweist sich aufs Neue: Sozialdemokratische Politik ist Zukunftspolitik. Das ist unsere Handschrift beim Haushalt 2014, und wir werden dies in den Beratungen der kommenden Jahre konsequent genauso fortsetzen. Die Gro\u00dfe Koalition ist eine starke Kraft f\u00fcr Deutschland, und die SPD ist eine starke Kraft in der Gro\u00dfen Koalition.\n\nVielen Dank.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692036,"profile_url":null,"sequence":1096,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1097,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich bitte nun um Aufmerksamkeit f\u00fcr den letzten Redner in dieser Debatte, den Kollegen Norbert Barthle f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":692038,"profile_url":null,"sequence":1098,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1099,"sitzung":44,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl! Ruhe jetzt!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1100,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als letzter Redner einer lang andauernden Haushaltsdebatte - seit Mitte M\u00e4rz diskutieren wir diesen Haushalt - hat man eigentlich die Pflicht, nicht mehr Argumente auszutauschen. Denn diejenigen, die bis zu meiner Rede noch nicht entschlossen sind, dem Haushalt zuzustimmen, werden es auch nach meiner Rede nicht tun,","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":1101,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Du kannst es noch mal probieren!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1102,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"und diejenigen, die vorher schon zustimmen wollten, werden es mit Sicherheit auch danach noch tun - das hoffe ich jedenfalls.\n\nMeine Pflicht ist es, Danke zu sagen, insbesondere der Vorsitzenden des Haushaltsausschusses, Frau L\u00f6tzsch. Sie haben die Beratungen sicher, kompetent und souver\u00e4n geleitet. Es gab nach Ihrem Amtsantritt am Anfang kritische Stimmen; aber all das muss man revidieren. Hoher Respekt, hohe Anerkennung! Danke sch\u00f6n.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692043,"profile_url":null,"sequence":1103,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1104,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will ganz bewusst die Mitarbeiter des Sekretariats des Haushaltsausschusses in den Dank einbeziehen. Herr Majewski sitzt da hinten mit seiner Truppe; die Damen hat er nicht mitgebracht, aber sie sind auch ansehnlich.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692045,"profile_url":null,"sequence":1105,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1106,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will in diesen Dank auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter unserer Fraktionen einbeziehen. Sie haben Familie und Kinder, und w\u00e4hrend der Haushaltsberatungen ist der Begriff \u201eRegelarbeitszeit\u201c f\u00fcr sie ein Fremdwort. Da erwarten wir hohe Flexibilit\u00e4t und hohen Einsatz. Auch daf\u00fcr ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692047,"profile_url":null,"sequence":1107,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1108,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will den Dank auf das ganze Hohe Haus erweitern. Sie alle, liebe Kolleginnen und Kollegen, vertrauen uns Haush\u00e4ltern, wenn es darum geht, das Schicksalsbuch der Nation, das Haushaltsbuch, zu schneidern, zu zimmern. Sie vertrauen auf unsere Arbeit; wir strengen uns an, es gut zu machen. Ich bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr das Vertrauen, das Sie uns entgegenbringen.\n\nIch danke nat\u00fcrlich auch dem Finanzminister und seinen vielen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Hause, die uns dabei tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzen.\n\nIch freue mich sehr, dass wir uns bei unserer Arbeit des R\u00fcckhalts unserer Fraktionsvorsitzenden, Volker Kauder und Thomas Oppermann, und ebenso der stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden, Carsten Schneider und Ralph Brinkhaus, sicher sein k\u00f6nnen. Auch an sie ein herzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1109,"sitzung":44,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Und Gerda Hasselfeldt!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1110,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"- Und Gerda Hasselfeldt. Danke, ich m\u00f6chte sie nicht vergessen.\n\nFrau L\u00f6tzsch hat es bereits erw\u00e4hnt: \u00dcber 80 000 Seiten haben wir gew\u00e4lzt, \u00fcber 600 Antr\u00e4ge bearbeitet. Wenn ich mir die Antr\u00e4ge anschaue, dann stelle ich fest: Von der Koalition kamen weitestgehend gute, von der Opposition nur einige wenige gute.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":1111,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Besser waren die!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1112,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Die meisten mussten wir ablehnen.\n\nIch habe einmal zusammenrechnen lassen, welche Ausgaben sich ergeben h\u00e4tten, wenn wir den Antr\u00e4gen der Opposition zugestimmt h\u00e4tten.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":1113,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Die waren doch alle gegenfinanziert, Norbert! Wei\u00dft du doch!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1114,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00e4tten wir den Antr\u00e4gen der Gr\u00fcnen zugestimmt, die teilweise sicherlich gegenfinanziert waren, dann w\u00e4ren die Ausgaben um 6,8 Milliarden Euro gestiegen, ein Anstieg um 2,3 Prozent. H\u00e4tten wir den Antr\u00e4gen der Linken zugestimmt, w\u00e4ren die Ausgaben gar um 53,1 Milliarden Euro gestiegen, um 18 Prozent!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692055,"profile_url":null,"sequence":1115,"sitzung":44,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh! Oh!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1116,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Das unterscheidet uns grunds\u00e4tzlich. Die Gro\u00dfe Koalition wei\u00df, wie man solide wirtschaftet, wie man sorgsam mit den Geldern umgeht, die uns die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler zur Verf\u00fcgung stellen. Wir, die Gro\u00dfe Koalition, wissen, wie man sparsam wirtschaftet.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692057,"profile_url":null,"sequence":1117,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1118,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb sind die Ausgaben nicht gestiegen, sondern gegen\u00fcber 2013 sogar um rund 3 Prozent gesunken; darauf sind wir stolz. Das gibt uns Mut und Zuversicht f\u00fcr die anstehenden Haushaltsberatungen f\u00fcr 2015.\n\nW\u00e4hrend wir hier diskutieren, sind die Kommentatoren, die kritischen Wegbegleiter unserer Arbeit von den Medien, bereits dabei, die ersten Kommentare zum Haushalt 2015 zu schreiben. An dieser Stelle m\u00f6chte ich daran erinnern, dass bis kurz vor der Bereinigungssitzung \u00f6ffentlich prophezeit wurde: Vielleicht schaffen sie es, wenn sie gut sind, einen strukturell ausgeglichenen Haushalt aufzustellen. Aber aller Wahrscheinlichkeit nach werden sie den Puffer ausnutzen - das waren etwa 1,8 Milliarden Euro - und die Nettokreditaufnahme auf 8 Milliarden oder 8,5 Milliarden Euro erh\u00f6hen. - So lauteten die Kommentare bis zur Bereinigungssitzung. Nichts ist daraus geworden. Wir waren besser. Wir haben die Linie eingehalten. Da ist keine Trickserei dabei.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692059,"profile_url":null,"sequence":1119,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1120,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man bei Steuereinnahmen von 270 Milliarden Euro den Ansatz der Steuersch\u00e4tzer aufgrund der neuen Faktenlage um 600 Millionen Euro korrigiert, dann ist das keine Trickserei.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":1121,"sitzung":44,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Warum macht ihr das dann nachts?","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1122,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf Ihnen, liebe Kollegen von den Gr\u00fcnen und von den Linken, sagen: Wenn wir tricksen wollten, dann w\u00fcrden wir das so tun, dass Sie es gar nicht merken.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692063,"profile_url":null,"sequence":1123,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":1124,"sitzung":44,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben es leider gemerkt, Norbert! Beim Haushaltsgesetz haben wir es auch rausgekriegt!","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":1125,"sitzung":44,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"An substanzieller Kritik bleibt nichts \u00fcbrig. Selbst der Vorwurf, wir w\u00fcrden zu wenig investieren, basiert genau genommen auf dem verfehlten Blick auf eine einzige Zahl, n\u00e4mlich die Investitionen. Die sind tats\u00e4chlich zur\u00fcckgegangen. Aber warum? Weil die Einzahlungen in den Kapitalstock des Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus als Investition z\u00e4hlen. Im vergangenen Jahr hatten wir noch eine Doppeltranche zu entrichten, in diesem Jahr nur noch eine Tranche; das sind 4,2 Milliarden Euro weniger. Deshalb sind die Investitionen zur\u00fcckgegangen. Im kommenden Jahr m\u00fcssen wir Gott sei Dank keine Einzahlungen mehr leisten. Das erleichtert uns etwas die Arbeit.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle wiederholen: Die Kritik, die von der Opposition vorgetragen wurde, ist nicht substanziell. Deshalb empfehle ich Zustimmung zu diesem sehr guten Haushalt 2014.\n\nDanke.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":692066,"profile_url":null,"sequence":1126,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1127,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Schlussabstimmung \u00fcber das Haushaltsgesetz 2014. Das betrifft die Drucksachen 18\/700, 18\/702, 18\/1002, 18\/1005 bis 18\/1012, 18\/1016 und 18\/1017 sowie 18\/1019 bis 18\/1025. Es ist namentliche Abstimmung verlangt.\n\nIch erinnere daran, dass nach dieser namentlichen Abstimmung noch 13 einfache Abstimmungen \u00fcber Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge folgen werden. Als kleiner Hinweis: Es ist hilfreich bei diesen 13 Abstimmungen, die danach noch folgen, wenn Sie nach erfolgter namentlicher Abstimmung Ihre Pl\u00e4tze einnehmen, sodass wir das Abstimmungsergebnis zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen zweifelsfrei feststellen k\u00f6nnen.\n\nIch bitte nun die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind alle Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer an ihrem Platz? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die Abstimmung \u00fcber den Entwurf des Haushaltsgesetzes 2014.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.\n\nEs w\u00fcrde uns sehr helfen, wenn all diejenigen, die an unseren weiteren Beratungen teilnehmen wollen, ihre Pl\u00e4tze einnehmen w\u00fcrden, sodass wir die Abstimmungsergebnisse zweifelsfrei feststellen k\u00f6nnen.\n\nWir setzen jetzt die Abstimmungen fort und kommen zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen. Zun\u00e4chst stimmen wir \u00fcber acht Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke ab.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1825. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1828. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1829. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1830. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Gibt es Enthaltungen? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Fraktion Die Linke und die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1848. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist wiederum durch die Koalitionsfraktionen abgelehnt. Die Fraktion Die Linke hat zugestimmt, und die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat sich enthalten.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1849. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1863. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1865. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Gibt es Enthaltungen? - Das ist nicht der Fall. Der Entschlie\u00dfungsantrag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nSchlie\u00dflich kommen wir zur Abstimmung \u00fcber f\u00fcnf Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1866. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Gibt es Enthaltungen? - Das ist nicht der Fall. Der Entschlie\u00dfungsantrag wurde durch die Koalitionsfraktionen gegen die antragstellende Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1867. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag wurde durch die Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1868. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Gibt es Enthaltungen? - Der Entschlie\u00dfungsantrag wurde durch die Koalitionsfraktionen gegen B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Linke abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1869. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Gibt es Enthaltungen? - Der Entschlie\u00dfungsantrag wurde durch die Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Oppositionsfraktionen abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/1870. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag wurde mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und der Fraktion Die Linke gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nDa wir das Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber das Haushaltsgesetz noch nicht vorliegen haben, unterbreche ich jetzt die Sitzung, bis die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer das Abstimmungsergebnis festgestellt haben.","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":692068,"profile_url":null,"sequence":1128,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.39 bis 15.40 Uhr","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":692069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1129,"sitzung":44,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nWir kommen zu dem von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2014, Haushaltsgesetz 2014. 550 Kolleginnen und Kollegen haben ihre Stimme abgegeben. Mit Ja haben 447 Kolleginnen und Kollegen gestimmt, mit Nein haben 102 Kolleginnen und Kollegen gestimmt. Es gab eine Stimmenthaltung. Der Gesetzentwurf ist damit angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t549;\n\ndavon\n\nja:\t447\n\nnein:\t101\n\nenthalten:\t1\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nUwe Lagosky\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nMarian Wendt\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nAndrea Nahles\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo?uz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nChristine Buchholz\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nJan Korte\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nSPD\n\nDr. Sascha Raabe","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":692070,"profile_url":null,"sequence":1130,"sitzung":44,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP VII Haushaltsgesetz 2014","top_id":13987,"type":"poi","wahlperiode":18}]