[{"id":764011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":0,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Guten Tag, liebe G\u00e4ste! Guten Tag, liebe Regierung! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nBevor wir in die Tagesordnung eintreten, m\u00f6chte ich eine amtliche Mitteilung machen. Interfraktionell ist vereinbart worden, die Unterrichtung der Bundesregierung zur Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung auf Drucksache 18\/1966 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Achten Gesetzes zur \u00c4nderung des Weingesetzes an den federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zu \u00fcberweisen.\n\nDes Weiteren soll der Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Tarifautonomie auf Drucksache 18\/1558 dem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie sowie der Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr auf den Drucksachen 18\/1309 und 18\/1576 dem Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft sowie dem Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit zur Mitberatung \u00fcberwiesen werden.\n\nSind Sie mit diesen Vorschl\u00e4gen einverstanden? - Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 14. April 2014 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Weltgemeinschaft Reformierter Kirchen.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern, Dr. G\u00fcnter Krings. - Herr Krings, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":1,"sitzung":45,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich, dass das Bundeskabinett heute den vom Bundesminister des Innern vorgelegten Gesetzentwurf zu dem Vertrag vom 14. April 2014 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Weltgemeinschaft Reformierter Kirchen beschlossen hat. Mit dem Vertrag wird der Weltgemeinschaft Reformierter Kirchen, einer internationalen Dachorganisation von derzeit 229 nationalen Kirchen in 108 Staaten mit rund 80 Millionen Gl\u00e4ubigen weltweit, die Umsiedlung von ihrem bisherigen Sitz in Genf in der Schweiz nach Hannover und ihre k\u00fcnftige Arbeit in Deutschland erleichtert.\n\nAllein in Deutschland z\u00e4hlen zu den Mitgliedern dieser Weltgemeinschaft die Evangelisch-reformierte Kirche mit Sitz in Leer, Ostfriesland, die Lippische Landeskirche mit Sitz in Detmold, die Evangelisch-altreformierte Kirche in Niedersachsen mit Sitz in der Grafschaft Bentheim sowie der Reformierte Bund mit Sitz in Hannover. Der Reformierte Bund wiederum vertritt eine Vielzahl von einzelnen unierten und reformierten Gemeinden, vor allem die unierten Landeskirchen der EKD in Deutschland.\n\nZu den Aufgaben des internationalen Dachverbandes geh\u00f6rt unter anderem die Pflege des \u00f6kumenischen und interreligi\u00f6sen Dialogs, die Er\u00f6rterung theologischer Fragen sowie Missionsarbeit weltweit, bei der die wirtschaftliche und soziale Gerechtigkeit und die Bewahrung der Sch\u00f6pfung im Mittelpunkt stehen. Ich m\u00f6chte noch anmerken, dass eine Vielzahl bzw. wohl die gro\u00dfe Mehrheit der Mitgliedskirchen und der vertretenen Gl\u00e4ubigen eher auf der S\u00fcdhalbkugel und weniger in Europa zu finden sind.\n\nDas Exekutivkomitee der Weltgemeinschaft Reformierter Kirchen hat bereits im November 2012 entschieden, seinen Sitz, den es lange in Genf hatte, nach Hannover zu verlegen. Die Evangelisch-reformierte Kirche und der Reformierte Bund in Deutschland haben sich um diesen Sitz beworben. Die nieders\u00e4chsische Hauptstadt liegt in unmittelbarer N\u00e4he zur Evangelisch-reformierten Kirche und zur Lippischen Landeskirche, beides Mitgliedskirchen der Weltgemeinschaft. Au\u00dferdem haben der Reformierte Bund, die Union Evangelischer Kirchen und die Evangelische Kirche in Deutschland, EKD, bereits seit l\u00e4ngerem ihren Sitz in Hannover, sodass bereits heute von einem Zentrum des Protestantismus in Deutschland gesprochen werden kann. Bei dieser konkreten Umsiedlungsfrage zeigte die nieders\u00e4chsische Landesregierung unter dem damaligen Ministerpr\u00e4sidenten David McAllister gro\u00dfen Einsatz.\n\nDie Bundesregierung begr\u00fc\u00dft daher ausdr\u00fccklich die Ansiedlung der Weltgemeinschaft in Hannover. Die Entscheidung unterstreicht das positive Verh\u00e4ltnis von Staat und Kirchen in der Bundesrepublik Deutschland, das auch international Anerkennung findet. Die Bundesregierung w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn auch andere kirchliche internationale Organisationen in n\u00e4chster Zeit ihren Sitz nach Deutschland verlagerten. Wir w\u00fcrden sie genauso willkommen hei\u00dfen, wenn sie diesem Beispiel folgen wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":2,"sitzung":45,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann verliert Frau Schavan ihren Job!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":3,"sitzung":45,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Es m\u00fcssen nicht gleich alle kommen, Herr Beck. Es k\u00f6nnen manche auch in anderen St\u00e4dten bleiben. Aber wir freuen uns \u00fcber alle, die kommen.\n\nDa es bisher noch keine allgemeine gesetzliche Regelung \u00fcber die Ansiedlung von Nichtregierungsorganisationen in Deutschland gibt - ein Gaststaatgesetz ist noch nicht in Kraft -, war es erforderlich, mit der Weltgemeinschaft Reformierter Kirchen einen Vertrag zu schlie\u00dfen, der der Organisation, ihren ausl\u00e4ndischen Amtstr\u00e4gern, Besch\u00e4ftigten und G\u00e4sten bestimmte Sonderrechte einr\u00e4umt.\n\nDie nieders\u00e4chsische Landesregierung hat im Vorfeld der Vertragsverhandlungen der Weltgemeinschaft als Religionsgemeinschaft auf ihren Antrag hin den Status einer K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts gem\u00e4\u00df Artikel 140 unseres Grundgesetzes in Verbindung mit Artikel 137 Absatz 5 Satz 2 der Weimarer Reichsverfassung verliehen. Besondere Privilegien, die normalerweise mit diesem Status verbunden sind, zum Beispiel Steuern von ihren Mitgliedern zu erheben, k\u00f6nnen von der Weltgemeinschaft als internationaler Dachorganisation praktisch nicht genutzt werden.\n\nDaher waren bestimmte Erleichterungen f\u00fcr die Niederlassung der Weltgemeinschaft und ihre ausl\u00e4ndischen Besch\u00e4ftigten und eingeladenen G\u00e4ste zwingend im Vertrag mit der Bundesrepublik zu regeln. Dazu geh\u00f6ren die kostenlose und z\u00fcgige Erteilung von Visa f\u00fcr die ausl\u00e4ndischen Besch\u00e4ftigten und G\u00e4ste der Weltgemeinschaft, die Befreiung vom Erfordernis eines Aufenthaltstitels f\u00fcr die ausl\u00e4ndischen Besch\u00e4ftigten und ihre unmittelbaren Angeh\u00f6rigen, der Zugang der unmittelbaren Angeh\u00f6rigen zum deutschen Arbeitsmarkt, die von Z\u00f6llen und Steuern freie Einfuhr von M\u00f6beln und pers\u00f6nlicher Habe der Besch\u00e4ftigten, die Erteilung von Sonderausweisen durch das Ausw\u00e4rtige Amt und der Zugang zur gesetzlichen Krankenversicherung.\n\nDer Vertrag, der sich damit auf Gegenst\u00e4nde bezieht, deren Regelung dem Gesetzgeber vorbehalten ist, zum Beispiel beim Aufenthaltsgesetz und beim F\u00fcnften Buch Sozialgesetzbuch, bedarf f\u00fcr sein Inkrafttreten noch der Zustimmung des Deutschen Bundestages in Form eines Gesetzes, eines Vertragsgesetzes. Ich hoffe, dass alle Fraktionen des Bundestages diesen Vertrag nun wohlwollend pr\u00fcfen und er z\u00fcgig ratifiziert werden kann.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":4,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. Krings. - Ich bitte, zun\u00e4chst Fragen zu dem Themenbereich zu stellen, \u00fcber den soeben berichtet wurde. - Volker Beck hat das Wort f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":5,"sitzung":45,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man sieht an der regen Beteiligung des Plenums, dass es sich um kein strittiges Projekt der Bundesregierung handelt. Man muss sich manchmal fragen, ob die Befragung der Bundesregierung nicht eher f\u00fcr die kontroversen Themen in diesem Hause genutzt werden sollte, in dem Sinne, dass die Bundesregierung uns von ihrer Politik \u00fcberzeugt, wenn wir das noch nicht sein sollten.\n\nIch habe trotzdem zwei Fragen zu dem Vertragsgesetz. Im Vorfeld dieser Entscheidung hat der Staatsminister von Klaeden - er ist uns abhandengekommen und ist jetzt in der Wirtschaft t\u00e4tig - Unterst\u00fctzung der Weltgemeinschaft Reformierter Kirchen f\u00fcr den Umzug von Genf nach Hannover zugesichert. Ich m\u00f6chte wissen, welche Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen, die jetzt nicht im Vertrag kodifiziert sind, die Bundesregierung mit der Weltgemeinschaft er\u00f6rtert hat und was daraus geworden ist.\n\nEin Satz in der Begr\u00fcndung des Vertragstextes hat mich etwas irritiert. Es wird davon gesprochen, dass der Vertrag keine Pr\u00e4zedenzwirkung f\u00fcr andere Nichtregierungsorganisationen entfaltet. Es gibt, wie Sie wissen, eine Diskussion \u00fcber die Ansiedlung von internationalen Nichtregierungsorganisationen in der Bundesstadt Bonn. Das ist Ziel der Bundesregierung und des Bundestages. Ich verstehe nicht, warum man in einem m\u00f6glichen Gesetz ausschlie\u00dft, f\u00fcr internationale Organisationen \u00e4hnliche Regelungen anzubieten, damit die Bundesstadt Bonn neben Standort f\u00fcr internationale Organisationen der Vereinten Nationen auch Standort f\u00fcr Organisationen der Zivilgesellschaft sein kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":6,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Krings.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":7,"sitzung":45,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beantworte die beiden Fragen gerne. - Wir alle w\u00fcrden uns freuen, wenn sich aufgrund der Tatsache, dass dort schon Einrichtungen vorhanden sind, in Bonn - nicht nur dort, aber gerade auch dort - weitere Nichtregierungsorganisationen ansiedeln w\u00fcrden - egal, ob kirchlich oder nicht kirchlich; beides ist willkommen.\n\nUnter dem Stichwort \u201ePr\u00e4zedenzwirkung\u201c haben wir deutlich darauf hingewiesen, dass die Schlie\u00dfung eines Vertrages in einer solchen Form zwischen der Weltgemeinschaft Reformierter Kirchen einerseits und der Bundesrepublik andererseits an die Voraussetzung gekn\u00fcpft war, dass die Weltgemeinschaft vorher durch das Land Niedersachsen den Status einer K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts verliehen bekommen hat. Nur so konnte man einen Vertrag abschlie\u00dfen, der zwar kein v\u00f6lkerrechtlicher Vertrag ist, aber ein Vertrag sui generis, der Teilelemente enth\u00e4lt, die sonst in v\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4gen zu finden sind.\n\nBeispielsweise habe ich mich daf\u00fcr eingesetzt - wir haben es auch so gemacht -, den Vertrag, anders als in solchen F\u00e4llen sonst \u00fcblich, als Geste gegen\u00fcber der Weltgemeinschaft in zwei Sprachen, Deutsch und Englisch, verbindlich vorzulegen; denn die Verhandlungspartner sprechen vorwiegend Englisch und sollen den Vertrag in dieser Sprache erhalten. Auch daf\u00fcr gab es keinen Pr\u00e4zedenzfall. Insofern ist es ein besonderes Konstrukt, das aber an den Status einer K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts ankn\u00fcpft. Dieser K\u00f6rperschaftsstatus basiert auf der \u00fcbergeleiteten Vorschrift aus der Weimarer Reichsverfassung; ihn bekommen eben nur Religionsgemeinschaften. Insoweit sprechen wir von einer fehlenden Pr\u00e4zedenzwirkung.\n\nIch habe eben das Stichwort \u201eGaststaatgesetz\u201c genannt. Es ist nat\u00fcrlich denkbar, ein allgemeines Gesetz f\u00fcr Organisationen zu schaffen, also nicht die Form eines Vertragsgesetzes zu w\u00e4hlen. Da ist der Entscheidungsprozess noch nicht abgeschlossen; es w\u00e4re - ohne da jetzt mehr sagen zu wollen - jedenfalls denkbar.\n\nBei der anderen Frage ging es um Verg\u00fcnstigungen und Privilegien. Die gew\u00e4hrten Verg\u00fcnstigungen und Privilegien finden sich im Vertrag: die M\u00f6glichkeit einer einfachen Einreise und des Beitritts zu den gesetzlichen Krankenversicherungen. Das sind die wesentlichen Dinge, um die es ging.\n\nEs gab weiterhin die Frage, ob man den Bediensteten nicht auch eine umfassende Einkommensteuerfreiheit gew\u00e4hren sollte. Das ist nicht \u00fcblich, und wir haben sie auch nicht einger\u00e4umt. Insofern gibt es au\u00dferhalb der im Vertrag aufgef\u00fchrten Verg\u00fcnstigungen keine weiteren Bevorzugungen und Privilegien.\n\nIn der Praxis gab es nat\u00fcrlich schon vorher Hilfen; bestimmte Dinge wie eine vereinfachte Einreise konnten bereits vor Inkrafttreten des Vertrages in Teilbereichen geregelt werden. Nat\u00fcrlich wird auf der Arbeitsebene versucht, alles, was unterhalb der Schwelle einer gesetzlichen \u00c4nderung m\u00f6glich ist, auch m\u00f6glich zu machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":8,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. Krings. Sie haben jetzt ein bisschen l\u00e4nger antworten k\u00f6nnen, weil Volker Beck l\u00e4nger gefragt hat. Das ist doch eine ganz pazifistische Waffengleichheit.\n\nGibt es weitere Fragen zum Themenbereich, \u00fcber den Dr. Krings berichtet hat? - Da sehe ich keine weiteren Fragen. Gibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Gut, wiederum Volker Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":9,"sitzung":45,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe keine Frage zur heutigen Kabinettssitzung, sondern zum Kabinett und zur Politik der Bundesregierung im Allgemeinen; auch das ist in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen. Dazu frage ich das Bundeskanzleramt.\n\nIch m\u00f6chte gerne wissen, an welchen Entscheidungen \u00fcber R\u00fcstungsexporte der ehemalige Bundesminister Niebel bezogen auf die Firma Rheinmetall beteiligt war. Falls Sie das heute nicht beantworten k\u00f6nnen, w\u00e4re ich - es unterliegt nicht mehr der Geheimhaltungsbed\u00fcrftigkeit, weil es zwangsl\u00e4ufig die letzte Legislaturperiode betrifft - f\u00fcr eine schriftliche Nachunterrichtung dankbar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":10,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat das Bundeskanzleramt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":11,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege, das Bundeskanzleramt war in Niebels Entscheidung nicht eingebunden. Sofern sich Bundesminister an die Bundesregierung in einer solchen Angelegenheit wenden, ist unsere Grundsatzhaltung immer klar: Wir erwarten sinnvollerweise, dass es nach der Wahrnehmung eines Bundesministeramtes zu einer Karenzzeit von mindestens einem Jahr kommt. Wenn sie eingehalten wird, dann ist es nicht die Aufgabe der Bundesregierung, solche Dinge entweder rechtlich oder moralisch zu bewerten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":12,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre R\u00fcckfrage, Herr Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":13,"sitzung":45,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nach der Karenzzeit habe ich gar nicht gefragt. Ich f\u00e4nde es gut, wenn die Bundesregierung endlich eine entsprechende Regelung im Bundesministergesetz einf\u00fcgen w\u00fcrde, damit wir ein Verfahren analog zu dem der Europ\u00e4ischen Union h\u00e4tten.\n\nAber das war gar nicht Gegenstand meiner Frage. Deshalb wiederhole ich meine Frage: An welchen und wie vielen Entscheidungen bez\u00fcglich Rheinmetall war der ehemalige Bundesminister Niebel, Mitglied des Bundessicherheitsrates, beteiligt? Diese Informationen unterliegen nicht mehr der Geheimhaltung, weil die Vorg\u00e4nge der Vergangenheit angeh\u00f6ren und erledigt sind. Darf ich Sie dar\u00fcber informieren, dass das Bundeskanzleramt selbstverst\u00e4ndlich durch die Bundeskanzlerin im Bundessicherheitsrat vertreten ist? Fr\u00fcher war es durch den Bundeskanzler im Bundessicherheitsrat vertreten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":14,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Das Bundeskanzleramt, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":15,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist korrekt. - Die Frage in Bezug auf die Entscheidungen werde ich schriftlich beantworten. Aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich sehr genau pr\u00fcfen, was wir \u00f6ffentlich beantworten k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":16,"sitzung":45,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nennen Sie die Zahl der Entscheidungen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":17,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - N\u00e4chste Fragestellerin ist Katja Keul, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":18,"sitzung":45,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Einen Teil meiner Frage hat der Kollege Beck schon vorweggenommen. Mir w\u00e4re neu gewesen, wenn das Bundeskanzleramt nicht mehr im Bundessicherheitsrat sitzen w\u00fcrde. Ich habe Sie jetzt aber so verstanden, dass das Bundeskanzleramt nach wie vor im Bundessicherheitsrat vertreten ist; vielleicht k\u00f6nnen Sie das noch einmal best\u00e4tigen.\n\nMeine andere Frage ist: Wann ist mit der Vorlage des schon sehr lange angek\u00fcndigten Gesetzentwurfs \u00fcber die Karenzzeit zu rechnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":19,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Wieder das Bundeskanzleramt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":20,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":1890.0,"speaker_party":null,"text":"Das Protokoll wird es ausweisen: Ich habe hier nicht das Ger\u00fccht in die Welt gesetzt, das Kanzleramt sei nicht mehr im Bundessicherheitsrat vertreten. Eine weiter gehende Antwort er\u00fcbrigt sich also.\n\nZum Thema Karenzzeit kann ich Ihnen so viel sagen: Die Bundesregierung hat keinerlei Zeitplan oder \u00c4hnliches beschlossen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":21,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Gibt es weitere Fragen an die Bundesregierung oder sonstige Fragen, liebe Kolleginnen und Kollegen? - Dem ist nicht so.\n\nIch unterbreche die Sitzung bis zum Beginn der Fragestunde um 13.35 Uhr.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764033,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 13.17 bis 13.35 Uhr","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":23,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich er\u00f6ffne die Sitzung wieder.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/1920\n\nDie Frage 65 des Kollegen Oliver Krischer wurde durch die Bundesregierung nachtr\u00e4glich dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit zugeordnet und wird nach Frage 45 aufgerufen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung ist Frau Professor Dr. Maria B\u00f6hmer anwesend, die ich herzlich begr\u00fc\u00dfe.\n\nFrage 1 der Abgeordneten Katrin Kunert wird schriftlich beantwortet. Frage 2 des Kollegen Omid Nouripour wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nJetzt kommen wir zur Frage 3 des Abgeordneten Andrej Hunko:\n\nWelche einzelnen \u201eFragen zu einer m\u00f6glichen Beteiligung deutscher Standorte der US-Streitkr\u00e4fte bei Eins\u00e4tzen von unbemannten Flugzeugen\u201c hat die Bundesregierung an die US-Regierung gerichtet (Bundestagsdrucksache 18\/1506; bitte angeben, welche deutsche Beh\u00f6rde das Ersuchen zu welchem Zeitpunkt \u00fcbermittelte und welche es entgegennahm), und aus welchem Grund geht die Bundesregierung trotz der 13-monatigen Nichtbeantwortung \u00e4hnlicher Fragenkataloge des Bundesministeriums des Innern und des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz davon aus, dass tats\u00e4chlich Antworten eingehen, bzw. auf welche Weise wird sie entsprechenden, auch politischen Druck aus\u00fcben?\n\nFrau Dr. B\u00f6hmer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":13988,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":24,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrter Herr Kollege Hunko, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Das Ausw\u00e4rtige Amt hat der Botschaft der Vereinigten Staaten von Amerika in Berlin im April 2014 Fragen zu einer m\u00f6glichen Beteiligung des US Africa Command und dessen Luftstreitkr\u00e4ftekommando in Ramstein an Eins\u00e4tzen unbemannter Luftfahrzeuge \u00fcbermittelt. Am 11. Juni 2014 erinnerte das Ausw\u00e4rtige Amt Vertreter von AFRICOM an die Beantwortung der Fragen. AFRICOM stellte die Beantwortung innerhalb weniger Wochen in Aussicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":25,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau B\u00f6hmer. - Herr Hunko hat die M\u00f6glichkeit, nachzufragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":26,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Frau Professor B\u00f6hmer.\n\nIch will noch einmal erl\u00e4utern, worum es geht. Es gibt die Debatte um die Beteiligung deutscher Standorte der US-Streitkr\u00e4fte, zum Beispiel Ramstein, am US-Drohnenkrieg. Wir haben schon \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum immer wieder Fragen dazu gestellt. Die Antworten, die wir bekommen haben, sind immer den Fragen ausgewichen. So wurde gesagt, von Ramstein aus w\u00fcrden keine Drohnen fliegen. Das hatte aber niemand gefragt, sondern die Frage ist: Inwiefern sind die Standorte Teil des US-Drohnenkrieges? Jetzt haben Sie geantwortet, Sie h\u00e4tten die US-Seite konkret befragt. Offenbar gibt es noch keine Antwort; die soll in den n\u00e4chsten Wochen kommen. Wir werden dann auch nachfragen. Aber vielleicht noch mal die Frage: Rechnen Sie mit einer konkreten Antwort innerhalb der n\u00e4chsten Wochen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":27,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":28,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja schon einmal eine erfreulich klare Antwort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":29,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Dann haben Sie jetzt die zweite M\u00f6glichkeit, nachzufragen, wenn Sie m\u00f6gen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":30,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Das reicht mir erst mal. Wir werden dann, wenn die Antwort da ist, noch einmal entsprechend nachfragen. - Vielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":31,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, Frau B\u00f6hmer.\n\nDie Fragen 4 und 5 der Kollegin Inge H\u00f6ger und die Frage 6 der Kollegin Sevim Da?delen werden schriftlich beantwortet.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern.\n\nDie Frage 7 der Kollegin Sevim Da?delen, die Frage 8 des Kollegen Volker Beck und die Frage 9 des Kollegen Dr. Konstantin von Notz werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen dann zur Frage 10 der Abgeordneten Ulla Jelpke. - Sie ist nicht da. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Ich begr\u00fc\u00dfe Christian Lange f\u00fcr die Bundesregierung.\n\nWir kommen zur Frage 11 der Kollegin Renate K\u00fcnast:\n\nWelche konkreten Auswirkungen wird das geplante Dienstleistungsabkommen TiSA auf den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":32,"sitzung":45,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich beantworte die Frage gerne wie folgt: Die Verhandlungen haben erst begonnen. Die Auswirkungen des sogenannten TiSA-Abkommens werden nach dem vorl\u00e4ufigen Stand der Verhandlungen im Bereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz voraussichtlich nicht \u00fcber die bestehenden Verpflichtungen aus dem General Agreement on Trade in Services, GATS, hinausgehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":33,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau K\u00fcnast.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":34,"sitzung":45,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00f6rt sich ja gut an, Herr Staatssekret\u00e4r; gleichwohl muss man sich dann fragen, wozu eigentlich verhandelt wird, wenn dabei am Ende keine Ver\u00e4nderung herauskommt.\n\nEs geht bei TiSA bekanntlich um Negativlisten. Die Frage, die ich stellen m\u00f6chte, ist jetzt: Welche Kriterien muss zum Beispiel jemand im Dienstleistungsbereich erf\u00fcllen, um seine Aufnahme in einer Negativliste tats\u00e4chlich zu erreichen? Da muss ja irgendeine Regelung herbeigef\u00fchrt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":35,"sitzung":45,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal kann ich nicht best\u00e4tigen, dass nichts herauskommt. Ich kann hier aber nur Ausf\u00fchrungen zu dem machen, was unser Haus betrifft, und ich sagte Ihnen bereits, dass unser Haus nach dem derzeitigen Stand davon nicht betroffen ist.\n\nZu den Zielen geh\u00f6rt in der Tat auch, mehr Dienstleistungsfreiheit f\u00fcr professionelle Beratungsdienstleistungen, zum Beispiel f\u00fcr Anw\u00e4lte, herzustellen. F\u00fcr Deutschland hat aber schon das GATS - ich nannte es bereits: das Allgemeine \u00dcbereinkommen \u00fcber den Handel mit Dienstleistungen - im Verh\u00e4ltnis zu den Partnerstaaten zu Freiheit im grenz\u00fcberschreitenden Dienstleistungsverkehr - etwa die Beratung auf dem Gebiet des jeweiligen nationalen Rechts - im Rahmen der bestehenden Zulassungspr\u00fcfungen gef\u00fchrt. TiSA wird nach heutigem Stand nicht dar\u00fcber hinausgehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":36,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau K\u00fcnast, wenn Sie m\u00f6gen, haben Sie eine weitere M\u00f6glichkeit zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":37,"sitzung":45,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich habe noch eine Nachfrage, die sich auf die Wahrung von Grundrechten und die Daseinsvorsorge bezieht. Besch\u00e4ftigt sich das Justizministerium auch aktiv mit der Frage, ob TiSA Auswirkungen auf Kosten, zum Beispiel der Bedarfssicherung, der Wasserversorgung usw., haben kann? Das alles sind ja Dienstleistungsbereiche.\n\nIch gehe einmal davon aus, dass auch das Justiz- und Verbraucherministerium ein Interesse daran hat, dass es hier international nicht zu einem Mehr an Dienstleistungsfreiheit kommt und dabei f\u00fcr den Endverbraucher eine enorme Kostensteigerung entsteht. Wir haben in Deutschland erlebt, welche Auswirkungen das haben kann. Denken Sie nur einmal an die deutsche Einheit und an die Vertr\u00e4ge, die in den neuen Bundesl\u00e4ndern abgeschlossen wurden, an die Art der Liberalisierung und der Umsetzung; die Menschen haben sich sp\u00e4ter diesbez\u00fcglich die Haare gerauft. Das hatte durchaus auch soziale Auswirkungen. Ich gehe davon aus, dass sich das BMJV auch mit dieser Frage besch\u00e4ftigt. Hier w\u00fcrde mich interessieren, was Sie aktiv in diese Verhandlungen einbringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":38,"sitzung":45,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Wir beteiligen uns in der Tat aktiv. Zun\u00e4chst will ich dazu aber sagen, dass sowohl der \u00f6ffentliche Dienst als auch die Justiz selbst nicht betroffen sind.\n\nSpezielle Vorschriften des Datenschutzes und des Verbraucherschutzes - Letzteres hatten Sie ja angesprochen - sind nicht im TiSA-Verhandlungspaket enthalten. Die Bundesregierung wird sich aber trotzdem gegen jegliche negativen Auswirkungen auf die Schutzbereiche der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aussprechen, und sie tut das bereits.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":39,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage von Frau Dr\u00f6ge, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764051,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":45,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, eine Nachfrage zu stellen. - Ich habe Ihre Antwort auf die Frage von Frau K\u00fcnast zu den Negativlisten nicht richtig verstanden. Deswegen w\u00fcrde ich hier gerne noch einmal nachfragen.\n\nSowohl bei TTIP als auch bei CETA als auch bei TiSA debattieren wir jetzt dar\u00fcber, ob bei der Liberalisierung von Dienstleistungen mit einer Negativliste - dann w\u00fcrde quasi alles, was nicht in dieser Negativliste enthalten ist, liberalisiert - oder, umgekehrt, mit einer Positivliste gearbeitet wird. In dieser w\u00fcrden alle Bereiche beschrieben, die liberalisiert werden sollen; f\u00fcr alle anderen Bereiche w\u00fcrden im Rahmen des Abkommens dann erst einmal keine Regelungen getroffen.\n\nSie verstehen wahrscheinlich, was die unterschiedlichen Auswirkungen sind. Wenn zum Beispiel im Falle einer Negativliste bestimmte Bereiche nicht erfasst werden, fallen sie automatisch unter den Geltungsbereich von TiSA.\n\nMeine Frage ist: Welche Auffassung vertritt die Bundesregierung hier? Sollte es im Rahmen von TiSA eine Negativliste geben, oder schlie\u00dfen Sie sich eher der Auffassung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen an, dass man, wenn man \u00fcber so etwas redet, eine Positivliste erstellen sollte? Warum vertritt die Bundesregierung hier welche Auffassung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":41,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Christian Lange, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":42,"sitzung":45,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, haben Sie bitte Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich hier nur \u00fcber die Dinge Auskunft geben kann, die in den Ressortbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz fallen. Die Antwort auf diese Frage obliegt nicht unserem Hause, und ich bitte Sie deshalb, sie an das zust\u00e4ndige Haus zu richten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":43,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Lange.\n\nDie Fragen 12 und 13 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen.\n\nDie Fragen 14 und 15 der Kollegin Susanna Karawanskij, die Fragen 16 und 17 des Kollegen Dr. Axel Troost, die Fragen 18 und 19 der Kollegin Veronika Bellmann, die Fragen 20 und 21 des Kollegen Richard Pitterle und die Frage 22 der Kollegin Britta Ha\u00dfelmann werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales.\n\nDie Fragen 23 und 24 des Kollegen Johannes Selle werden nicht beantwortet, weil der Fragesteller nicht hier ist. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Fragen 25 und 26 der Kollegin Brigitte Pothmer, die Fragen 27 und 28 des Kollegen Markus Kurth und die Fragen 29 und 30 der Kollegin Sabine Zimmermann werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft.\n\nDie Frage 31 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn wird schriftlich beantwortet.\n\nNun sind wir beim Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung.\n\nDie Fragen 32 und 33 der Kollegin Agnieszka Brugger werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend.\n\nFrau Ferner steht zur Beantwortung zur Verf\u00fcgung. Die Abgeordnete Dr. Franziska Brantner, die die Frage 34 gestellt hat, ist aber nicht anwesend. Das hei\u00dft, es wird keine Antwort von Frau Ferner geben. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit.\n\nDie Fragen 35 und 36 der Kollegin Maria Klein-Schmeink werden schriftlich beantwortet. Die Fragen 37 und 38 des Kollegen Dr. Harald Terpe werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 39 der Kollegin Kordula Schulz-Asche. Auch diese Kollegin ist nicht da. Das hei\u00dft, auch diese Frage wird nicht beantwortet. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDas finde ich, ehrlich gesagt, ein bisschen komisch; denn die Regierung bereitet sich auf die Beantwortung der Fragen vor. Ich finde, dass die Fragesteller und Fragestellerinnen anwesend sein sollten oder rechtzeitig Bescheid sagen sollten, dass ihre Frage schriftlich zu beantworten ist.\n\nJetzt kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur.\n\nFrau Dorothee B\u00e4r freut sich schon auf die Beantwortung der Fragen. Sie wird aber nicht antworten k\u00f6nnen, weil auch die Kollegin Steffi Lemke, die Frage 40 gestellt hat, nicht da ist und auch nicht um eine schriftliche Beantwortung gebeten hat. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nGenauso ist es mit der Frage 41 des Kollegen Matthias Gastel: Auch er ist nicht anwesend. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen. - Frau B\u00e4r, Sie m\u00fcssen also keine Fragen beantworten.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Florian Pronold steht zur Beantwortung zur Verf\u00fcgung. Herzlich willkommen!\n\nDie Fragen 42 und 43 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl sind schriftlich zu beantworten.\n\nBei der Frage 44 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden gilt das Gleiche wie vorhin: Sie ist nicht da. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen. - Das tut mir wirklich leid. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bei Ihnen, Herr Pronold, entschuldigen. Sie brauchen die Frage also nicht zu beantworten.\n\nWir kommen zur Frage 45 des Abgeordneten Oliver Krischer. Genau das Gleiche: Er ist nicht da. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen. - Das geht wirklich nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":44,"sitzung":45,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oliver Krischer muss den EEG-\u00c4nderungsentwurf der Koalition lesen! Er ist der Einzige, der wirklich entschuldigt ist!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":45,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Dann kann man das aber rechtzeitig mitteilen.\n\nWir kommen zur Frage 65 des Abgeordneten Oliver Krischer. Genau das Gleiche: Er ist nicht da, warum auch immer. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen. - Herr Pronold, Sie brauchen keine Antwort zu geben.\n\nDie Frage 46 der Kollegin Britta Ha\u00dfelmann sowie die Fragen 47 und 48 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung.\n\nDie Frage 49 des Kollegen Kai Gehring wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung.\n\nDie Frage 50 des Kollegen Uwe Kekeritz wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes.\n\nKlaus-Dieter Fritsche steht zur Beantwortung zur Verf\u00fcgung. Aber Hans-Christian Str\u00f6bele, der die Fragen 51 und 52 gestellt hat, ist nicht anwesend. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Frage 53 des Kollegen Andrej Hunko wird schriftlich beantwortet. Auch bei der Frage 54 der Kollegin Ulle Schauws ist schriftliche Beantwortung beantragt worden.\n\nJetzt kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Kollegin Gleicke steht zur Beantwortung zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 55 der Kollegin B\u00e4rbel H\u00f6hn wird schriftlich beantwortet. Auch die Fragen 56 und 57 des Kollegen Klaus Ernst werden schriftlich beantwortet.\n\nFrau Gleicke darf tats\u00e4chlich noch antworten; denn die n\u00e4chste Fragestellerin ist anwesend.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":46,"sitzung":45,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"M\u00fcssen wir als Bundesregierung applaudieren, da die Fragestellerin da ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":47,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 58 der Kollegin Katharina Dr\u00f6ge auf:\n\nH\u00e4lt die Bundesregierung eine \u00f6ffentliche Debatte \u00fcber das geplante Dienstleistungsabkommen TiSA f\u00fcr notwendig, und wenn ja, was hat die Bundesregierung bisher unternommen, um die Bundesb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger \u00fcber die Chancen, Risiken und Auswirkungen dieses Abkommens zu informieren?\n\nBitte, Iris Gleicke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":48,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Dr\u00f6ge, die Antwort auf Ihre Frage lautet wie folgt: \u00dcber das geplante plurilaterale Dienstleistungsabkommen TiSA wird eine \u00f6ffentliche Debatte gef\u00fchrt, die von der Bundesregierung begr\u00fc\u00dft wird. Die Bundesregierung hat \u00fcber Ziele und Inhalte der Verhandlungen den Bundestag, den Bundesrat, die L\u00e4nder und Gewerkschaften, Nichtregierungsorganisationen sowie Wirtschaftsverb\u00e4nde in mehreren Informationsveranstaltungen informiert und wird dies auch weiterhin tun.\n\nDar\u00fcber hinaus veranstaltet das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie Workshops mit Vertretern aus Wissenschaft und Gesellschaft, um die dr\u00e4ngendsten Fragen zu TiSA zu diskutieren. Zuletzt gab es dazu im April 2013 eine Veranstaltung. Zudem stellt die Bundesregierung ausf\u00fchrliche Informationen auf der Homepage des BMWi bereit.\n\nAuch die EU-Kommission bem\u00fcht sich um Transparenz und die Ber\u00fccksichtigung der Interessen der \u00d6ffentlichkeit. So fand im September 2013 eine gro\u00df angelegte \u00f6ffentliche Konsultation statt. Auch das ist im Internet nachzulesen. Die Adressen gebe ich Ihnen gerne weiter. Eine Diskussion im Rahmen der Erstellung eines Trade Sustainability Impact Assessment hat im Mai 2014 stattgefunden. Ausf\u00fchrliche Informationen stellt die EU-Kommission auch auf ihrer Homepage bereit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":49,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764061,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":45,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Antwort. Ich habe aber noch Nachfragen. Zum einen ist die Frage: Wenn das alles so transparent ist, warum k\u00f6nnen wir dann nicht zum Beispiel das Mandat f\u00fcr die TiSA-Verhandlungen der Kommission \u00f6ffentlich miteinander diskutieren? Es w\u00e4re, glaube ich, f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung sehr wichtig, das zu wissen. Das Gleiche haben wir bei TTIP und CETA auch schon diskutiert.\n\nDas Zweite ist: Wenn man die Medienberichterstattung der letzten Woche verfolgt, dann sieht man, dass zumindest die amerikanische Seite die Position vertritt, dass nach Abschluss der TiSA-Verhandlungen die Verhandlungsdokumente bis zu f\u00fcnf Jahre Verschlusssache und damit geheim bleiben sollen. Wie ist das zum einen mit unseren demokratischen Rechten im Parlament vereinbar, aber zum anderen auch mit dem berechtigten Interesse der \u00d6ffentlichkeit an den Inhalten dieser Verhandlungen? Wie sieht die Bundesregierung das?\n\nDas Dritte ist: Sie haben zum Beispiel zu TTIP beim BMWi einen Beirat eingerichtet, um die Bev\u00f6lkerung im Detail einzubinden. Haben Sie so etwas auch zu TiSA vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":51,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Gleicke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":52,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will noch einmal darstellen, dass wir eine andere Situation haben als bei TTIP, weil die konsolidierten Texte an uns \u00fcbersandt werden. Das ist bei TTIP anders. Das ist, wie Sie wissen, ein gro\u00dfes \u00c4rgernis. Wir dr\u00e4ngen darauf, auch dazu die konsolidierten Verhandlungstexte zu bekommen.\n\nZu TiSA haben wir diese Texte, und sie sind auch bei EuDoX im Deutschen Bundestag eingestellt. Insofern kommen Sie an diese Dokumente heran.\n\nEs gibt tats\u00e4chlich einen Unterschied, was die Transparenz angeht. Wir f\u00fchren - ich habe es schon dargestellt - in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden einiges an Workshops und Veranstaltungen durch, damit wir uns auch mit den NGOs, den L\u00e4ndern, den Gewerkschaften und anderen \u00fcber TiSA und die damit verbundenen Probleme auseinandersetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":53,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank. - Zusatzfrage von Katharina Dr\u00f6ge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764065,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":45,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Noch einmal zur Klarheit: Die Dokumente sollen nach Vertragsabschluss f\u00fcnf Jahre unter Verschluss bleiben. In den Medien wurde vor zwei Wochen berichtet, dass die amerikanische Seite m\u00f6chte: Nachdem TiSA abgeschlossen ist, sollen die Dokumente f\u00fcnf Jahre unter Verschluss bleiben. W\u00fcrde die Bundesregierung einem solchen Verfahren zustimmen, ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":55,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage es noch einmal: Die konsolidierten Texte liegen uns vor, und wir haben sie auch an den Bundestag \u00fcbersandt. Ich wei\u00df nicht, was dabei unter Verschluss ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764067,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":45,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"\u00d6ffentlich! Nicht nur im Bundestag, sondern \u00f6ffentlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":57,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"- Da muss ich jetzt passen. Wenn Sie an die Bereitstellung der Texte f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit denken, muss ich nachfragen. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":58,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank. - Dann kommen wir zur Frage 59 der Kollegin Katharina Dr\u00f6ge:\n\nHielte die Bundesregierung es f\u00fcr hinnehmbar, wenn das Dienstleistungsabkommen TiSA eine sogenannte Ratchet-Klausel enthalten w\u00fcrde, die die Rekommunalisierung einmal privatisierter Dienste rechtlich ausschlie\u00dfen k\u00f6nnte, und wie w\u00e4re eine solche Klausel aus Sicht der Bundesregierung zu bewerten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":59,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ratchet-Klauseln sollen nach Auffassung der Bundesregierung im TiSA-Abkommen nicht vorgesehen werden, wenn dadurch k\u00fcnftige Rekommunalisierungen von Dienstleistungen erschwert oder verhindert w\u00fcrden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":60,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr\u00f6ge, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764072,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":45,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00fcrde die Bundesregierung denn grunds\u00e4tzlich der Aufnahme einer Ratchet-Klausel in TiSA zustimmen und, wenn ja, warum?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":62,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"TiSA ist das Folgeabkommen des GATS-Abkommens von 1995, und es betrifft eigentlich die Doha-Runde mit 160 Staaten. Nun haben sich 22 Mitglieder, darunter die EU und Deutschland, zusammengefunden, diese Verhandlungen zu f\u00fchren. Insofern findet das auf einer etwas niedrigeren Ebene statt.\n\nBei der Ratchet-Klausel geht es darum, dass man bestimmte Sachverhalte, die erreicht worden sind, nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig machen kann. Das hei\u00dft, wenn man bestimmte Bereiche, auf die sich das Abkommen bezieht, zus\u00e4tzlich aufnimmt, dann kann man dies nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Das scheint mir durchaus sinnvoll zu sein.\n\nWir werden aber ganz genau darauf achten, welche Zugest\u00e4ndnisse wir gerade im Bereich der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge machen, der eigentlich bei TiSA f\u00fcr Deutschland und die EU schon im Mandat ausgeschlossen ist. Deshalb muss man genau pr\u00fcfen, auf welche der einzelnen Bereiche bei TiSA sich eine solche Klausel beziehen w\u00fcrde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":63,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dr\u00f6ge, eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764075,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":45,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Zusatzfrage h\u00e4tte ich noch. - Frau Gleicke, Sie haben gerade gesagt, dass TiSA entstanden ist, weil es im Rahmen der Doha-Verhandlungen keine Fortschritte gibt. Nun ist TiSA ein Klub der Happy Few. Mit einem Anteil von 75 Prozent gilt das zwar nicht f\u00fcr den Bereich des Welthandels. Aber sehr viele L\u00e4nder auf der Welt, insbesondere die armen L\u00e4nder in Afrika, sind bei den TiSA-Verhandlungen nicht dabei. Wenn man sich anschaut, wie im Rahmen von GATS verhandelt wurde, dann stellt man fest, dass es immer ein Geben und Nehmen gab. Die Entwicklungsl\u00e4nder sollten im Bereich der Liberalisierung von Dienstleistungen Zugest\u00e4ndnisse machen. Daf\u00fcr sollte es Zugest\u00e4ndnisse zugunsten der Entwicklungsl\u00e4nder im Bereich des Agrarsektors geben.\n\nNun stellt sich die Frage: Warum will man nun ein plurilaterales Abkommen wie TiSA schlie\u00dfen, bei dem die Entwicklungsl\u00e4nder gar nicht dabei sind? So lassen sich keine Fortschritte bei den Zugest\u00e4ndnissen erzielen. Die L\u00e4nder, die zusammen einen Anteil von 75 Prozent am Welthandel haben, verhandeln gemeinsam \u00fcber ein wirkungsm\u00e4chtiges Abkommen, das den anderen Staaten nur die M\u00f6glichkeit l\u00e4sst, beizutreten oder nicht beizutreten. Ist das nicht das Gegenteil von dem, was im Zusammenhang mit GATS gedacht war, und schlie\u00dft das nicht gerade die Entwicklungsl\u00e4nder aus, f\u00fcr die wir als Industrienation insbesondere im Welthandel verantwortlich sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":65,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen niemanden ausschlie\u00dfen. W\u00e4hrend der Verhandlungen gibt es im \u00dcbrigen nach wie vor Gespr\u00e4che und auch Signale - ich bitte um Verst\u00e4ndnis, dass ich dar\u00fcber nicht genauer berichten darf -, dass weitere L\u00e4nder den Verhandlungen beitreten. Wir befinden uns in einem relativ fr\u00fchen Stadium. Insofern wird nat\u00fcrlich darauf geachtet, dass weitere L\u00e4nder hinzukommen, gerade Schwellenl\u00e4nder und arme L\u00e4nder, die durchaus Vorteile durch solche Abkommen haben. Ich will darauf hinweisen, dass wir auch andere Abkommen mit den betreffenden L\u00e4ndern schlie\u00dfen, um auf bilateraler Ebene Handelshemmnisse abzubauen und M\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":66,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Katharina Dr\u00f6ge. - Eine Zusatzfrage von Renate K\u00fcnast.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":67,"sitzung":45,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da angesprochen wurde, wer an den Verhandlungen teilnimmt und wer nicht, kann ich zu Ihren letzten S\u00e4tzen nur sagen: ein Schelm, wer B\u00f6ses dabei denkt. - Was halten Sie von der Einsch\u00e4tzung, dass Verhandlungen wie die \u00fcber TiSA nur das Ziel haben, die Doha-Runde, die zwar Ende 2001 einen Verhandlungsrahmen abgesteckt hat, aber bisher zu keinem Erfolg gef\u00fchrt und nichts Wesentliches beschlossen hat, durch die Vielzahl exklusiver Verhandlungen, an denen bestimmte Entwicklungsl\u00e4nder gar nicht beteiligt sind, zu umgehen? Warum komme ich darauf? Weil in der WTO-Runde die n\u00f6rdlichen L\u00e4nder bzw. die gro\u00dfen Industriestaaten ein sehr gro\u00dfes Interesse daran hatten, ihre eigenen Agrarbereiche nicht zu sehr durch Importe aus Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern zu belasten und einem sch\u00e4rferen Wettbewerb auszusetzen. Umgekehrt wollten die Industriel\u00e4nder die gro\u00dfe Freiheit zum Export von Dienstleistungen rund um den Globus f\u00fcr sich erreichen. Daher haben sich diese L\u00e4nder zusammengetan und das Ganze gesperrt. Was halten Sie von der These, dass man das durch all diese Verhandlungen umgeht und Fakten zum Beispiel im Dienstleistungsbereich schafft und dass es dann, wenn andere Staaten mitmachen wollen, hei\u00dft: \u201eVogel, friss oder stirb; tretet dem bei!\u201c? Damit h\u00e4tte man diese Staaten ausgetrickst, wenn es um die Schaffung eines gerechten Welthandels geht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":68,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Gleicke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":69,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will sehr deutlich sagen, dass es nicht Ziel und Inhalt der TiSA-Verhandlungen ist, die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge sozusagen zu privatisieren. Mir geht es einfach darum, deutlich zu machen, dass es keinen Ausschluss gibt. Alle Staaten k\u00f6nnen sich an den Verhandlungen beteiligen. Es gibt weitere Fragen zu diesem Thema. Wir sind sehr daran interessiert, dass gerade Schwellenl\u00e4nder und arme L\u00e4nder diesen Verhandlungen beitreten, weil sie zum Beispiel von Markt\u00f6ffnungen profitieren w\u00fcrden. Dass es sich dabei immer um ein Geben und Nehmen handeln muss, ist richtig. Gleichwohl verfahren wir hier genauso wie bei den Wirtschaftspartnerschaftsabkommen, die wir beispielsweise mit den AKP-Staaten schlie\u00dfen. Insofern trifft uns Ihr Vorwurf nicht. Wir sehen das Risiko. Gleichwohl versuchen wir, andere Staaten an den Verhandlungen zu beteiligen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":70,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist nur eine Zusatzfrage m\u00f6glich, Frau K\u00fcnast. - Deshalb kommen wir nun zu den n\u00e4chsten Fragen.\n\nDie Frage 60 des Abgeordneten Uwe Kekeritz, die Frage 61 des Abgeordneten Dieter Janecek und die Frage 62 des Abgeordneten Dr. Konstantin von Notz werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen jetzt zur Frage 63. Ich frage die Fragestellerin, die leibhaftig hier ist, aber angemeldet hat, sie wolle die Frage schriftlich beantwortet haben: M\u00f6chten Sie die Frage schriftlich oder m\u00fcndlich beantwortet haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":71,"sitzung":45,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"M\u00fcndlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":72,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"M\u00fcndlich.\n\nIch rufe die Frage 63 der Abgeordneten Steffi Lemke auf:\n\nMit welchem Ziel haben der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Sigmar Gabriel, oder der Bundesminister der Finanzen, Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, in ihrer Rolle als - stellvertretende - Vorsitzende des KfW-Verwaltungsrates die Finanzierung des Kohlehafens Wiggins Islands in Australien durch die KfW-Tochter IPEX im Rahmen ihrer Verwaltungsratst\u00e4tigkeit thematisiert, bzw. ist beabsichtigt, dies in einer der n\u00e4chsten Sitzungen zu tun - bitte begr\u00fcnden?\n\nIris Gleicke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":73,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Lemke, auf Ihre Frage antworte ich wie folgt: Bei der Finanzierung des Kohlehafens Wiggins Islands in Australien handelt es sich um ein Marktgesch\u00e4ft der KfW-Tochter IPEX aus dem Jahr 2011. Diese Marktgesch\u00e4fte f\u00fchrt die IPEX in eigenem Namen und f\u00fcr eigene Rechnung durch. Die Gremien der KfW-Mutter sind daher f\u00fcr den Vorgang nicht zust\u00e4ndig.\n\nVor diesem Hintergrund bestand zu keiner Zeit Anlass seitens der KfW, den Verwaltungsrat \u00fcber dieses Gesch\u00e4ft zu informieren. Eine Thematisierung im Verwaltungsrat hat daher nicht stattgefunden. Die Bundesregierung sieht keinen Grund daf\u00fcr, den Verwaltungsrat mit einem Vorgang, der ohnehin nicht in seine Zust\u00e4ndigkeit f\u00e4llt, drei Jahre nach Abschluss der Finanzierungsvertr\u00e4ge zu besch\u00e4ftigen. Sollte der Vorgang etwa im Rahmen der heute Nachmittag stattfindenden Verwaltungsratssitzung angesprochen werden, so wird die KfW selbstverst\u00e4ndlich zu dem Vorgang Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":74,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Iris Gleicke. - Frau Lemke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":75,"sitzung":45,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Nun ist die \u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber den Bau und die Finanzierung von Kohleh\u00e4fen rund um das Great Barrier Reef in den letzten Monaten eine andere geworden, zum einen durch die Einsch\u00e4tzung der UNESCO, zum anderen durch den R\u00fcckzug verschiedener Banken aus solchen Finanzierungsgesch\u00e4ften.\n\nIch habe Ihre Antwort und den Hinweis auf die formalen Zust\u00e4ndigkeiten sehr wohl verstanden. Aber es gibt auch eine politische und eine gesellschaftspolitische Verantwortung der Bundesregierung. Sehen Sie denn anderweitige M\u00f6glichkeiten, auf dieses Projekt und auf potenziell weitere Projekte - sprich: Finanzierung generell von Kohleh\u00e4fen in umweltsensiblen Gebieten - Einfluss zu nehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":76,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wissen, dass es darum geht, dazu eine Position auch der Bundesregierung zu finden und auch Einfluss zu nehmen. Wir haben zugesagt, dass wir dem Parlament im Herbst dazu den Bericht geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":77,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Lemke, eine zweite Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":78,"sitzung":45,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist mir f\u00fcr den Moment genug. Danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":79,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Ich rufe die Frage 64 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden auf:\n\nWann wird die Bundesregierung Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung der Verordnung \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung bergbaulicher Vorhaben - UVP-V Bergbau - vorlegen, und sind weitere \u00c4nderungen am Bergrecht geplant?\n\nFrau Gleicke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":80,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Liebe Frau Kollegin Verlinden, ich antworte wie folgt: Konkrete Regelungen f\u00fcr \u00c4nderungen der UVP-V Bergbau werden derzeit zwischen dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie und dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit beraten und sollen zeitnah finalisiert werden. Daran schlie\u00dft sich die Beteiligung der L\u00e4nder und Verb\u00e4nde an. Nach der Sommerpause wird die Bundesregierung voraussichtlich den entsprechenden Verordnungsentwurf beschlie\u00dfen.\n\nAls weitere bergrechtliche \u00c4nderung ist geplant, das Bergschadensrecht einschlie\u00dflich der Bergschadensvermutung auf Tiefbohrungen und Untergrundspeicher zu erstrecken sowie strengere bergrechtliche Anforderungen an die Fracking-Technologie festzulegen und den Umgang mit Flowback und Lagerst\u00e4ttenwasser nach dem Stand der Technik festzulegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":81,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Verlinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":82,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen herzlichen Dank, Frau Gleicke. - Ich w\u00fcrde gerne nachhaken. Sie sagen, es sollten in Zukunft strengere bergrechtliche Anforderungen an die Fracking-Technologie selbst eingef\u00fchrt werden. K\u00f6nnen Sie dazu etwas konkreter werden? Es gibt Diskussionen dar\u00fcber, ob man zum Beispiel das Fracking bei Schiefergas ausschlie\u00dfen oder verbieten soll. Wie lauten dazu Ihre konkreten Vorschl\u00e4ge, und vor allen Dingen f\u00fcr welche speziellen Lagerst\u00e4tten w\u00fcrde das gelten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":83,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind jetzt noch nicht so weit, dass wir die Auswirkungen lagerst\u00e4ttenscharf darstellen k\u00f6nnen. Wir sind im Moment in der Ressortabstimmung. Ich verstehe Ihren Fragewunsch, aber verstehen Sie bitte, dass wir w\u00e4hrend laufender Verhandlungen zwischen den Ressorts keine Einzelheiten ver\u00f6ffentlichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":84,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie einen weiteren Fragewunsch? Sie haben noch eine Frage frei.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":85,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Anfang Mai - das liegt schon eine Weile zur\u00fcck - gab es einen Beschluss der Umweltministerkonferenz. Ich wei\u00df, dass das nicht Ihr Haus betrifft, aber vielleicht gibt es eine Positionierung von Herrn Gabriel zu diesem Beschluss, der damals einvernehmlich mit allen 16 Landesumweltministern und Frau Hendricks getroffen wurde, bei dem es genau darum ging, im Schiefergas Fracking auszuschlie\u00dfen.\n\nD\u00fcrfte ich vielleicht noch eine zweite Frage damit verkn\u00fcpfen, weil es die Zeit noch erlaubt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":86,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Mit Zustimmung der Frau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":87,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn es bei dieser Technologie darum geht, einzelne Chemikalien auszuschlie\u00dfen: Wie konkret haben Sie sich das vorgestellt? In welchen Gebieten w\u00fcrden von Ihnen vielleicht unterschiedliche Anforderungen vorgesehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":88,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Verlinden, das kann ich aus besagten Gr\u00fcnden im Detail so jetzt nicht beantworten. Ich lasse Ihnen gerne vom Ministerium schriftliche Informationen zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nOb es eine Positionierung, so sage ich jetzt einmal, des Bundesministers selbst gegeben hat, das wei\u00df ich jetzt nicht; es entzieht sich meiner Kenntnis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":89,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Verlinden. - Jetzt hat Katharina Dr\u00f6ge das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764101,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":45,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Erst einmal vielen Dank, dass auch ich eine Zusatzfrage stellen darf. - Ich habe noch eine Frage zum Zeitplan. Ich habe einer Meldung von Focus Online vom 29. Juni 2014 entnommen, dass Herr Gabriel angek\u00fcndigt hat, er werde Eckpunkte zum Thema Fracking noch vor der Sommerpause ins Kabinett einbringen. Bald ist ja Sommerpause; deswegen meine Frage an Sie: Wann genau k\u00f6nnen wir mit diesen Eckpunkten rechnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":91,"sitzung":45,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe gerade gesagt: Wir sind derzeit dabei, diese Eckpunkte mit den betroffenen Ressorts abzustimmen. Daran schlie\u00dft sich im Prinzip die Beteiligung der L\u00e4nder und der Verb\u00e4nde an. Wir gehen daher davon aus, dass wir den entsprechenden Beschluss nach der Sommerpause im Kabinett fassen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":92,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank. - Frage 65 des Abgeordneten Oliver Krischer rufe ich nicht auf, da der Fragesteller nicht im Saal ist. Es wird verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nWir kommen jetzt zum Ende der Fragestunde, deutlich fr\u00fcher als eingeplant.\n\nIch m\u00f6chte die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen herzlich bitten, in ihren Fraktionen deutlich zu machen: Wenn Regierungsvertreter und -vertreterinnen in die Fragestunde kommen, um Fragen, die gestellt wurden, zu beantworten, dann ist es kein angemessener Umgang, wenn die Fragesteller nicht anwesend sind, sofern nicht um eine schriftliche Antwort gebeten wurde. Au\u00dferdem verkommt damit ein St\u00fcck weit das wunderbare parlamentarische Mittel der Fragestunde. Ich bitte Sie daher herzlich, in Ihren Fraktionen noch einmal deutlich darauf hinzuweisen, dass derjenige, der eine Frage stellt, in der Fragestunde auch im Saal sein sollte, und zwar just in time. Herzlichen Dank!\n\nIch hoffe, Sie sind einverstanden, dass wir die Sitzung jetzt bis 15.35 Uhr unterbrechen; es bleibt uns gar nichts anderes \u00fcbrig. Nach der Unterbrechung wird Zusatzpunkt 1 der heutigen Tagesordnung aufgerufen: Vereinbarte Debatte zur \u201eBedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch das Vorgehen der ISIS-Truppen\u201c.\n\nVielen Dank, liebe Kollegen und Kolleginnen, und vielen Dank, liebe Vertreter und Vertreterinnen der Regierung.\n\nDie Sitzung ist unterbrochen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764104,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.07 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":94,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nBedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch das Vorgehen der ISIS-Truppen\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat als erster Redner Volker Kauder.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764106,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":13989,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":96,"sitzung":45,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Seit Wochen erreichen uns dramatische Berichte aus dem Irak. Zun\u00e4chst einmal haben wir alle gedacht, es handele sich um eine vor\u00fcbergehende, vielleicht auch regionale oder lokale Entwicklung. Aber sehr schnell wurde deutlich, dass es hier um mehr geht.\n\nZun\u00e4chst haben wir auch gedacht, es beschr\u00e4nke sich darauf, dass unzufriedene Stammesf\u00fcrsten und St\u00e4mme im Irak die Regierung unter Druck setzen oder sie gar n\u00f6tigen wollen, die politische Zusammenarbeit zu ver\u00e4ndern. Dann wurde jedoch immer deutlicher, dass es um wesentlich mehr geht, dass eine Gruppe von Leuten, die wir in ihrer St\u00e4rke gar nicht genau ausmachen k\u00f6nnen, zu einer bedrohlichen Destabilisierung im Irak und zu einer bedrohlichen Destabilisierung in der ganzen Region bewusst beitr\u00e4gt.\n\nNachdem zun\u00e4chst einmal Ausgangspunkt war, dass die Regierung in Bagdad starke St\u00e4mme, die der sunnitischen Richtung des Islam angeh\u00f6ren, bei der Aus\u00fcbung von Regierungsgewalt nicht ber\u00fccksichtigt und dass sie sich \u00fcber diejenigen hinweggesetzt hat, die in Regionen im Irak Bedeutung haben, hat sich schnell herausgestellt, dass es darum geht, ganz neue Machtstrukturen zu schaffen, \u00fcbrigens nicht nur Machtstrukturen zu schaffen, sondern mit diesen Machtstrukturen auch religi\u00f6sen Einfluss auszu\u00fcben. Dies f\u00fchrt zu einer erheblichen Unruhe in der Region Irak\/Syrien\/T\u00fcrkei.\n\nWenn da auf einmal ein Kalifat ausgerufen wird, wie wir h\u00f6ren, tr\u00e4gt dies zu einer erheblichen Unruhe in der gesamten islamischen Welt bei. Es gab gleich Widerspruch von denjenigen im Islam, die sich von irgendeinem Kalifen in einer Region des Irak \u00fcberhaupt nicht bevormunden lassen wollen. Daran sieht man, welch dramatische Entwicklung sich dort abspielt.\n\nDie Frage wird sein: K\u00f6nnen wir mit politischen M\u00f6glichkeiten eingreifen? Kann es zu einem politischen Dialog kommen? Wenn man sieht, mit welcher Brutalit\u00e4t diese Gruppe vorgeht, hat man erhebliche Zweifel und muss sich fragen, ob nicht noch andere M\u00f6glichkeiten, Stoppschilder aufzustellen, erforderlich sind.\n\nWenn man h\u00f6rt, was sich in den betroffenen Regionen im Irak abspielt, hat man zun\u00e4chst die Hoffnung, es k\u00f6nnte vielleicht doch anders gewesen sein. Aber die Bilder, die uns jetzt erreichen, zeigen, dass dort Menschen abgeschlachtet werden, dass Kinder hingerichtet werden und dass in den Regionen, in denen diese islamistische Gruppe Macht und Einfluss gewonnen hat, die Menschen gezwungen werden, nach den Regeln der Scharia zu leben. Christinnen werden unter Drohungen aufgefordert, sich ebenfalls zu verschleiern und die Einrichtungen, die von den neuen Machthabern geschaffen werden, aufzusuchen. Kinder werden gezwungen, in die Koranschulen zu gehen. Es ist also eine Situation, die uns mit gro\u00dfer Sorge erf\u00fcllt.\n\nIch glaube, dass wir uns jetzt in der UNO sehr rasch dar\u00fcber einig werden m\u00fcssen, wie wir reagieren. Denn sonst f\u00fchrt diese Situation nicht nur zu einer Destabilisierung in dieser Region, sondern kann sich zu einem mittleren Fl\u00e4chenbrand im Nahen Osten entwickeln. Wir h\u00f6ren, dass sich jetzt der Iran einschalten will; wir h\u00f6ren, dass zum Beispiel Saudi-Arabien Geld flie\u00dfen lassen will; vor allem h\u00f6ren wir, dass jetzt auch unter den sunnitischen Gruppen Streit beginnt. Es w\u00e4re eine fatale Botschaft, wenn wir da nicht reagieren w\u00fcrden. Denn dort werden nicht nur Christen bedroht, sondern die Existenz von Tausenden von Menschen ist betroffen. Nat\u00fcrlich wird es die T\u00fcrkei nicht unber\u00fchrt lassen, wenn von einem selbstst\u00e4ndigen Kurdistan gesprochen wird.\n\nIch selber habe im Augenblick noch keine Vorstellung davon, was politisch getan werden kann, und warne davor, vorschnell milit\u00e4rische L\u00f6sungen zu suchen. Ich muss aber auch sagen: Diejenigen, die jeden Tag bedroht sind und unter der Situation leiden, sehen die Dinge ein bisschen anders. Der Verzicht, auch mit Gewalt Einhalt zu gebieten, betrifft ja nicht in erster Linie diejenigen, die das fordern, sondern der Verzicht geht auf Kosten der Menschen, die dort tagt\u00e4glich um ihr Leben f\u00fcrchten m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen an dieser Situation im Irak deutlich machen, dass wir es nicht hinnehmen k\u00f6nnen, dass Terrorgruppen machen, was sie wollen.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764108,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":98,"sitzung":45,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn dies stiftet an und steckt an. Wenn in einer Region eine Terrorgruppe erfolgreich aktiv sein kann, dann wird es bald in anderen Regionen andere Gruppen geben, die das ebenfalls tun.\n\nDeswegen sind wir alle aufgefordert, uns ernsthaft und rasch dar\u00fcber klar zu werden, wie wir zu einer Stabilisierung kommen k\u00f6nnen. Ich glaube, dass das nur geht, indem wir der Ausbreitung dieser gewaltbereiten, menschenverachtenden Truppe rasch ein Ende setzen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764110,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":100,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Wolfgang Gehrcke erh\u00e4lt als n\u00e4chster Redner das Wort.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764112,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":102,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich glaube, dass wir uns alle die Frage stellen m\u00fcssen: Was ist eigentlich in den letzten Monaten im Irak und in Syrien passiert, dass sich ein solches Schreckensregime ausbreiten und milit\u00e4risch solche Erfolge erreichen konnte? Das Gebiet, das von ISIS erobert worden ist, reicht von Aleppo bis weit in den Irak; mittlerweile ist ein Drittel des Iraks besetzt worden. Ich habe mir die Bilder von der Milit\u00e4rparade zur Ausrufung des Kalifats angeschaut. Nat\u00fcrlich haben solche Bilder immer einen Propagandaeffekt. Aber bei der Parade wurden schwere Waffen vorgef\u00fchrt, Panzer, Raketen, Haubitzen. Ich habe mir nat\u00fcrlich die Frage gestellt: Wie kommt diese Truppe in den Besitz von schweren Waffen?\n\nIch wei\u00df, dass der Irak unmittelbar davon bedroht ist, auseinanderzufallen, zu zerfallen. \u00dcber die Folgen - gerade wenn man die Geschichte kennt und wei\u00df, dass die Grenzen alle k\u00fcnstlich sind - m\u00fcssen wir reden. Wird es ein eigenst\u00e4ndiges Kurdistan sein? Was wird die T\u00fcrkei machen, wenn sich so etwas formiert? Ich wei\u00df, dass sich ISIS besonders gegen die Kurden richtet. Welche Auswirkungen wird das auf Syrien haben?\n\nMir scheint, Kolleginnen und Kollegen, dass man sich den Zauberlehrling von Goethe noch einmal vor Augen f\u00fchren muss, auch im Westen: Ich rief die Geister und werd sie nicht mehr los. - Wer hat diese Geister oder Ungeister ISIS gerufen? M\u00fcssen wir uns nicht die Frage stellen, ob es stimmt oder nicht stimmt - ich behaupte, dass es stimmt -, dass die T\u00fcrkei ISIS Unterschlupf gew\u00e4hrt hat, wir hingegen in der T\u00fcrkei Patriot-Raketen stationiert haben? M\u00fcssen wir uns nicht der Frage stellen, ob Geld zur Waffenbeschaffung oder Waffen direkt aus Saudi-Arabien und Katar geliefert worden sind? Es sind enge Verb\u00fcndete, auch unseres Landes, gewesen, die wir gef\u00f6rdert haben, denen wir Panzer verkauft haben oder verkaufen wollen. Wenn wir diesen Fragen ausweichen, weichen wir m\u00f6glichen Gegenma\u00dfnahmen erst recht aus. Muss nicht eine Schlussfolgerung sein: Deutschland verkauft in Konfliktregionen absolut keine Waffen mehr?","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764114,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":104,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Man muss den Waffenzustrom austrocknen.\n\nIch habe mir noch einmal die Rede von Condoleezza Rice - seinerzeit Sicherheitsberaterin von Bush - angesehen, die sie nach dem Irakkrieg hielt. Herr Kauder, ich lese hin und wieder auch Ihre Erkl\u00e4rungen.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":105,"sitzung":45,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Machen Sie es regelm\u00e4\u00dfig! Es ist gut!","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":106,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie geben regelm\u00e4\u00dfig welche ab. Ich verspreche, dass ich sie regelm\u00e4\u00dfig lesen werde, wenn ich sie bekom-me. - Ich will nur eines sagen: Ich finde, die USA sind absolut ungeeignet, diese Situation milit\u00e4risch zu kl\u00e4ren. Andere Staaten mit anderen Einflussm\u00f6glichkeiten w\u00e4ren geeigneter, um \u00fcber die Politik Ver\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren. Ich habe die Rede von Condoleezza Rice gelesen. Deutschland w\u00e4re zum Beispiel geeigneter, nicht milit\u00e4risch, sondern politisch zur L\u00f6sung der Situation beizutragen, weil Deutschland in Syrien und im Irak angesehener ist. Das will ich in aller Deutlichkeit sagen. Das ist einfach so. Hier muss man doch nicht ausweichen. Condoleezza Rice sagte, sie habe im Irak die Geburtswehen eines neuen Nahen Ostens gesehen. Wenn das der neue Nahe Osten ist, dann kann man ahnen, was uns bl\u00fcht. F\u00fcr mich ist das nicht der neue Nahe Osten.\n\nIch m\u00f6chte, dass mehr auf Verst\u00e4ndigung gesetzt wird. Nat\u00fcrlich muss man Maliki anhalten, mit dem sunnitischen Bev\u00f6lkerungsteil besser zusammenzuarbeiten. Aber Maliki war auch der Verb\u00fcndete Deutschlands. Er war der Verb\u00fcndete der EU, er war der Verb\u00fcndete der USA. Das ist alles unter ihren Augen und teilweise mit Billigung geschehen. Ich m\u00f6chte, dass umgesteuert wird. Zum Umsteuern geh\u00f6rt f\u00fcr mich ein B\u00fcndnis der s\u00e4kularen Kr\u00e4fte in der Region, ein B\u00fcndnis, das Assad nicht ausschlie\u00dft. Herr Kauder, die Konrad-Adenauer-Stiftung schreibt pl\u00f6tzlich vern\u00fcnftigerweise dar\u00fcber. Warum debattieren wir nicht dar\u00fcber? Ohne eine L\u00f6sung des Syrien-Konfliktes werden Sie die Probleme im Irak nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Sie sind miteinander verbunden.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764118,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":45,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir schon gemacht!","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":108,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte, dass \u00fcber Verhandlungen gesprochen wird. Ich m\u00f6chte, dass Deutschland eine andere Syrien-Politik betreibt. Ich m\u00f6chte, dass wir den Fl\u00fcchtlingen wirklich helfen. Es ist unverantwortlich, dass wir nicht in der Lage sind, rasch Fl\u00fcchtlinge aus der Region aufzunehmen. All das geht nicht. Mit Politik kann man Probleme l\u00f6sen. Ein neuer Irakkrieg wird die Probleme nicht l\u00f6sen, sondern dann werden wir die Islamisten in der Region nur noch st\u00e4rker machen. Das m\u00f6chte ich nicht. Auch aus diesem Grunde bin ich gegen einen neuen Irakkrieg und gegen ein milit\u00e4risches Eingreifen der USA.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":109,"sitzung":45,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"V\u00f6llig richtig! Das sind wir auch!","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":110,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"- Dass ich das bei einer Rede, die ich halte, von Herrn Kauder h\u00f6ren darf: \u201eV\u00f6llig richtig!\u201c","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":111,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":112,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das musste ich am Schluss wiederholen.\n\nDanke sehr.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764124,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":114,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chster Redner hat Niels Annen das Wort.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764126,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":116,"sitzung":45,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Gehrcke, Ihre Sehnsucht nach einer einfachen L\u00f6sung ist Ihnen geradezu anzuh\u00f6ren gewesen; aber die gibt es nicht. Ich glaube, wir sind uns einig: Wir haben keine einfache Antwort auf die Situation, mit Sicherheit keine milit\u00e4rische Antwort.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":117,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch schon mal was!","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":118,"sitzung":45,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will einen Punkt aufgreifen. Sie haben gesagt: Wir brauchen jetzt ein B\u00fcndnis, das die s\u00e4kularen Kr\u00e4fte - Sie haben Herrn Assad explizit erw\u00e4hnt - mit einbezieht. Ich glaube, wir m\u00fcssen alle Kr\u00e4fte, die dort eine Rolle spielen, mit einbeziehen; dazu geh\u00f6ren Herr Assad, der Iran, die Nachbarl\u00e4nder, die T\u00fcrkei, Saudi-Arabien und Katar. Das ist auch meine Meinung. Nur: Sie erwecken hier den Eindruck, als ob der Vormarsch, mit dem wir alle konfrontiert sind, und seine Wucht, die uns schockiert hat, nichts mit Assad zu tun h\u00e4tte. Aber die Wahrheit ist auch: Pr\u00e4sident Assad tr\u00e4gt einen gro\u00dfen Teil der Verantwortung f\u00fcr diese Krise.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764130,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":120,"sitzung":45,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Die ISIS-F\u00fchrer sind zum Teil von ihm aus dem Gef\u00e4ngnis entlassen worden. Wenn man die Situation beobachtet und Berichte liest, f\u00e4llt auf, dass es so gut wie keine K\u00e4mpfe zwischen Assads Truppen und ISIS gibt. Das hei\u00dft, es ist ein zynisches Kalk\u00fcl der Regierung in Damaskus, sich selber als die einzige s\u00e4kulare Alternative in der Region darzustellen, auch auf Kosten der Menschen. Insofern gibt es auch hier keine einfache Antwort, Herr Kollege Gehrcke.\n\nISIS ist in der Tat hochmotiviert, extrem gut organisiert und auch extrem gut finanziert. Trotzdem sollten wir uns von der augenblicklichen St\u00e4rke von ISIS nicht in die Irre f\u00fchren lassen. Denn ein Teil der Wahrheit ist nat\u00fcrlich auch: Die gegenw\u00e4rtige St\u00e4rke kann sich nur entsprechend auswirken, weil die irakische Armee dramatisch versagt hat, und ISIS kann die gro\u00dfe Fl\u00e4che im Moment nur deshalb \u00fcberhaupt kontrollieren, weil es ein im Grunde genommen geradezu widernat\u00fcrliches B\u00fcndnis unterschiedlicher Akteure gibt: Es sind die islamistischen Kr\u00e4fte und die alten Kader der Baath-Partei von Saddam Hussein, die ideologisch gesehen eigentlich \u00fcberhaupt nichts miteinander zu tun haben, unterst\u00fctzt von \u00f6rtlichen Stammesf\u00fchrern.\n\nAn dieser Stelle muss man ganz klar sagen: Die Verantwortung daf\u00fcr, dass das augenblickliche B\u00fcndnis zustande kommen konnte, tr\u00e4gt Herr al-Maliki mit seiner v\u00f6llig verfehlten Politik. Deswegen muss sich im Irak etwas \u00e4ndern; das k\u00f6nnen wir hier gar nicht stellvertretend f\u00fcr den Irak \u00fcbernehmen. Der Ausschluss eines gro\u00dfen, relevanten Teils der Bev\u00f6lkerung von der politischen Macht in Bagdad, aber auch von den Ressourcen des Landes - man muss sich nur die Entwicklung der Arbeitslosigkeit und die Unterentwicklung in den sunnitischen Gebieten vor Augen f\u00fchren - muss, so gut das auch mit der Historie der langj\u00e4hrigen Unterdr\u00fcckung der schiitischen Mehrheit im Irak zu erkl\u00e4ren ist, ein Ende finden.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764132,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":122,"sitzung":45,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen bin ich der Meinung: An dieser Stelle ist das Signal, das die Bundesregierung ausgesandt hat, eindeutig und richtig und sollte von diesem Hause unterst\u00fctzt werden: Wir sind nat\u00fcrlich bereit, diesen Prozess zu unterst\u00fctzen, aber der erste Schritt muss im Irak selbst erfolgen.\n\nIch m\u00f6chte einen weiteren Aspekt ansprechen. Nat\u00fcrlich finden in der Region zurzeit mehrere Stellvertreterkonflikte statt. Einer der gro\u00dfen Stellvertreterkonflikte ist der regionale Konflikt zwischen Saudi-Arabien und dem Iran. Beide instrumentalisieren die Religion f\u00fcr ihre politischen Interessen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, wir m\u00fcssen sehr vorsichtig sein, wenn wir \u00fcber diesen Konflikt und seine Nuancen sprechen. Denn es ist nat\u00fcrlich nicht so, dass dort nur Sunniten gegen Schiiten k\u00e4mpfen. Was wir dort erleben, ist im Grunde genommen eine Weiterentwicklung einer terroristischen Strategie quasi unter Laborbedingungen. Die K\u00e4mpfe zwischen der Al-Nusra-Front in Syrien und inzwischen auch im Irak auf der einen Seite und ISIS auf der anderen Seite haben dazu gef\u00fchrt, dass die Strategien im Grunde genommen noch erfolgreicher und effektiver geworden sind. Sie haben ihre Strategie quasi auf dem Schlachtfeld weiterentwickelt. Das ist aber ein innersunnitischer Konflikt gewesen. Ebenso hat Herr al-Maliki seinen schiitischen Rivalen, n\u00e4mlich Herrn al-Sadr, vor nicht allzu langer Zeit zum Teil auch mit milit\u00e4rischen Mitteln bek\u00e4mpft. Den Konflikt auf eine rein schiitisch-sunnitische Konfrontation zu reduzieren, geht nicht nur an den Tatsachen vorbei, sondern w\u00fcrde auch die Kr\u00e4fte ausschlie\u00dfen, die wir f\u00fcr einen Vers\u00f6hnungs- und Kooperationsprozess brauchen. Insofern w\u00e4re das eine falsche Sicht auf die Dinge.\n\nUnterm Strich muss man sagen: Die internationale Gemeinschaft hat es, nachdem sich der syrische B\u00fcrgerkrieg zugespitzt hat und die Genf-II-Verhandlungen gescheitert sind - das war ein dramatisches Scheitern; mit einem Eingest\u00e4ndnis des UN-Vermittlers Brahimi, dem wir f\u00fcr seine Arbeit noch einmal danken m\u00fcssen -, vers\u00e4umt, alle Akteure an einen Tisch zu bekommen. Deswegen kann es im Moment auch gar keine milit\u00e4rische L\u00f6sung geben. In dem Augenblick, in dem die Amerikaner eingreifen w\u00fcrden, w\u00fcrden sie von den Saudis und dem sunnitischen Teil der Bev\u00f6lkerung, die sich ohnehin ausgegrenzt f\u00fchlen, sozusagen als die Luftwaffe von al-Maliki wahrgenommen.\n\nEs gibt keinen anderen Weg: Wir m\u00fcssen die regionalen Akteure an einen Tisch bekommen. Wir sollten die Vereinten Nationen bei ihrer wichtigen Arbeit unterst\u00fctzen, den politischen Prozess wieder voranzutreiben, aber auch daf\u00fcr sorgen, dass wir die Nachbarl\u00e4nder, die unter der Last der Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me und der Instabilit\u00e4t zusammenzubrechen drohen, dabei unterst\u00fctzen, diesen politischen Prozess zu \u00fcberstehen, damit wir nicht eine neue Ordnung bekommen, die darin besteht, dass ein Kalifat ausgerufen wird und wir am Ende einen al-Qaida-Staat in unserer unmittelbaren Nachbarschaft haben.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764134,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":124,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Omid Nouripour das Wort.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":125,"sitzung":45,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Vormarsch von ISIS Richtung Mosul war an sich keine gro\u00dfe \u00dcberraschung. Die gro\u00dfe \u00dcberraschung bestand darin, dass die irakischen Streitkr\u00e4fte keinerlei Widerstand geleistet, ihre Waffen und Uniformen teilweise einfach zur\u00fcckgelassen und die Flucht ergriffen haben.\n\nIch war in der Woche vor dem Vormarsch in Bagdad. Es war bedr\u00fcckend zu sehen, dass die Stra\u00dfen leer waren, obwohl 7 Millionen Menschen in dieser Stadt leben. Es gab keinen Stau, und die Basare waren leer. Die Hauptverantwortung daf\u00fcr, dass eine solche Stimmung herrscht - 2010, 2011 gab es noch so etwas wie Nachtleben - und dass in diesem Land, in dem es so viel Reichtum und Wohlstand gibt und gleichzeitig das Geld nicht bei der Bev\u00f6lkerung ankommt und sich somit keine entsprechende gesellschaftliche Dynamik entfaltet kann, tr\u00e4gt Premierminister al-Maliki, der alles daf\u00fcr getan hat, die Sunniten im Land, teilweise auch die Kurden, von der Macht auszugrenzen.\n\nDie Situation in der Westprovinz Anbar ist seit fast einem Jahr hochdramatisch, sie grenzt an eine humanit\u00e4re Katastrophe. Wir haben aber nicht ausreichend hingeschaut. ISIS hat in dieser Zeit bereits mit der Unterst\u00fctzung der sunnitischen Clans das Sagen in Anbar gehabt und darauf aufbauend den Marsch nach Norden beginnen k\u00f6nnen. Kinder werden erschossen, es finden Massenexekutionen statt, Kulturg\u00fcter werden gepl\u00fcndert und zerst\u00f6rt - das erinnert sehr stark an die Situation in Afghanistan in den 90er-Jahren.\n\nDa nun ein Kalifat ausgerufen wurde - das ist wie eine offizielle Kriegserkl\u00e4rung an Saudi-Arabien -, ist es doch offenkundig, dass Saudi-Arabien und Iran keine andere Alternative haben, als sich endlich zusammen an einen Tisch zu setzen und \u00fcber eine Kooperation zu sprechen, um diesem Spuk ein Ende zu bereiten. Das Problem ist nur, dass diese Einsicht derzeit auf keiner der beiden Seiten vorhanden ist.\n\nEs gibt ein weiteres Problem. Wir haben Anfang dieses Jahres \u00fcber eine neue deutsche Au\u00dfenpolitik gesprochen. Wir haben dar\u00fcber gesprochen, dass wir mehr tun wollen, dass wir mehr Verantwortung \u00fcbernehmen wollen. Wir haben uns \u00fcber den milit\u00e4rischen Aspekt unterhalten, waren uns aber alle einig, dass es um mehr geht. Gerade weil Deutschland 2003 nicht bei der Invasion des Irak dabei war, gerade weil wir viele der fatalen Fehler der Amerikaner nicht gemacht haben, besitzen wir eine h\u00f6here Glaubw\u00fcrdigkeit. Wir k\u00f6nnten Geh\u00f6r finden. Stattdessen haben wir in den letzten Wochen und Monaten schlicht geschwiegen.\n\nDer Au\u00dfenminister hat gesagt, dass wir nicht an der Seitenlinie stehen d\u00fcrfen; wir haben es aber getan. Da hilft es auch nicht, wenn der Au\u00dfenminister sagt, dass der Wandel von innen kommen muss. Herr Kollege Annen, Sie haben davon gesprochen, dass sich die Situation im Irak selbst ver\u00e4ndern muss. Das ist nat\u00fcrlich richtig; daran gibt es keinerlei Zweifel. Wir sagen ja nicht, dass man von au\u00dfen etwas aufoktroyieren kann oder soll; aber nur zuzugucken, wie die deutsche Bundesregierung es getan hat, und nicht einmal das Wort zu ergreifen und nicht Druck auf al-Maliki auszu\u00fcben, damit er endlich eine inklusive Regierung einsetzt, war ein Riesenfehler. Das hat mit all den Anspr\u00fcchen, die Anfang des Jahres formuliert wurden, und mit all den damals gef\u00fchrten Diskussionen \u00fcberhaupt nichts zu tun.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764137,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":127,"sitzung":45,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz konkret: Deutschland hat im Jahr 2013 aufgeh\u00f6rt, f\u00fcr die Binnenfl\u00fcchtlinge im Irak Mittel an den UNHCR, an das Fl\u00fcchtlingshilfswerk der Vereinten Nationen, zu zahlen mit der Begr\u00fcndung: Wir helfen jetzt in Syrien und in den Nachbarstaaten von Syrien. - 350 000 Fl\u00fcchtlinge gab es damals; das waren alles Syrer. Das war vollkommen absurd. Ich kann nur hoffen und appellieren, dass das beendet wird und endlich wieder Mittel an den UNHCR flie\u00dfen, damit das Fl\u00fcchtlingshilfswerk im Irak wenigstens die Leute registrieren kann und eine Mindestf\u00fcrsorge gew\u00e4hrleisten kann. Wir reden mittlerweile \u00fcber mehr als 1 Million Menschen, die ihre Heimat verloren haben und im Irak unterwegs sind.\n\nN\u00e4chstes Beispiel. Wir wissen, dass ISIS sich unter anderem dadurch finanziert, dass sie \u00d6l aus der Provinz Rakka in Syrien verkaufen. Seitens der EU gibt es bei den Sanktionen gegen Syrien Ausnahmen f\u00fcr \u00d6lfelder, die sich damals in der Hand der Nationalen Koalition befunden haben sollen. Der Sinn und Zweck war, dass die nichtbewaffnete Opposition Gelder generieren kann. Diese \u00d6lfelder sind aber seit \u00fcber einem Jahr in der Hand von ISIS. Aufgrund dieser Ausnahmen der EU wird \u00d6l auch in die T\u00fcrkei verkauft. Wenn man bei der Bundesregierung nachfragt, warum diese Ausnahme nicht endg\u00fcltig beendet wird, lautet die Antwort: Wir wissen von nichts. - Die Augen werden einfach geschlossen, statt endlich mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen, statt endlich mehr zu tun.\n\nAuch bei der Frage der Unabh\u00e4ngigkeit der Kurden gibt es bisher nur eine Fehlanzeige. Das ist eine hochkomplizierte Angelegenheit; das gestehe ich selbstverst\u00e4ndlich zu. Bei allem Verst\u00e4ndnis, das man f\u00fcr die Situation der Kurden haben muss - sie waren eine Oase der Stabilit\u00e4t in einem Land, von dem man nur noch hoffen kann, dass es dieses Land weiterhin geben wird -, muss man darauf achten, dass die T\u00fcr f\u00fcr einen Verbleib Kurdistans als autonome Region im Irak nicht zugemacht wird. Wir m\u00fcssen aber auch alles daransetzen, dass die Situation nicht eskaliert. Es muss Druck ausge\u00fcbt werden auf die T\u00fcrkei und auf den Iran, damit die Situation in dieser letzten Oase der Stabilit\u00e4t im Irak nicht weiter eskaliert.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764139,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":129,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich unterbreche die vereinbarte Debatte zur Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch das Vorgehen der ISIS-Truppen.\n\nDie heutige Tagesordnung soll um die Beratung einer Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung zur Genehmigung des Vollzugs eines gerichtlichen Durchsuchungsbeschlusses erweitert werden. Erhebt sich dagegen Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe nun den Zusatzpunkt 8 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung (1. Ausschuss)\n\nAntrag auf Genehmigung zum Vollzug eines gerichtlichen Durchsuchungsbeschlusses\n\nDrucksache 18\/1990\n\nDer Ausschuss empfiehlt mit den Stimmen aller Fraktionen, die entsprechende Genehmigung zu erteilen. Wir kommen sofort zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Das sind alle Fraktionen. Wer stimmt dagegen? - Niemand. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Auch niemand. Damit ist diese Beschlussempfehlung einstimmig angenommen.\n\nWir fahren in der Debatte fort. Der Kollege R\u00fcdiger Veit erh\u00e4lt das Wort.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764141,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":131,"sitzung":45,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin gebeten worden, diese Debatte aus innenpolitischer Sicht eventuell ein bisschen zu bef\u00f6rdern. Ich will das in Bezug auf zwei Stichworte gerne tun, einmal zur Sicherheitsfrage und zum Zweiten zur Fl\u00fcchtlingsaufnahme au\u00dferhalb des hier in Rede stehenden Gebietes.\n\nZur Sicherheitsfrage kann ich relativ Aktuelles von einem Besuch des Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz heute im Innenausschuss berichten; da es eine \u00f6ffentliche Sitzung war, kann ich das hier wiedergeben. Er hat uns unter anderem Folgendes mitgeteilt: Aus Deutschland sind nach Syrien zwecks Beteiligung an dem Krieg an der Seite der Terroristen, Dschihadisten, Salafisten - wie immer wir sie nennen wollen - bisher 320 Personen - die \u00fcberwiegende Zahl ist im Besitz der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft - gereist.\n\nDiese Konstellation unterscheidet sich von der vergleichbaren im Falle Afghanistan\/Pakistan in vielerlei Hinsicht. Zun\u00e4chst einmal waren es damals nur insgesamt 80 Personen. Jetzt sind es, wie gesagt, 320 Personen. Zum Zweiten sind au\u00dferordentlich viele junge Leute dabei, zum Teil 15-, 16-j\u00e4hrige M\u00e4dchen. Zum Dritten sind es Leute, die dem Bundesamt oder anderen Sicherheitsbeh\u00f6rden bisher kaum als wie auch immer verd\u00e4chtig aufgefallen sind. Vor allen Dingen m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch damit rechnen, dass sie nach einer eventuellen Teilnahme an kriegerischen Auseinandersetzungen dort mit einer, sagen wir einmal, nicht nur extremistischen, sondern vielleicht sogar verrohten Gesinnung nach Europa zur\u00fcckkehren.\n\nDas macht den Sicherheitsbeh\u00f6rden gro\u00dfe Sorge. Die Fachleute sprechen nicht von einer konkreten Gefahr, sondern von einem st\u00e4rkeren, von einem lauteren Hintergrundrauschen, das eben diese Aktivit\u00e4ten widerspiegelt. Sie sind gehalten, zu beobachten, welche dieser Personen zur\u00fcckkommen. Bisher waren es wohl etwa 20 an der Zahl. Von diesen wei\u00df man relativ sicher, dass sie dort auch an k\u00e4mpferischen Handlungen teilgenommen haben. Auch ist zu beobachten - ich verweise hier auf den Fall desjenigen, der \u00fcber Frankfurt eingereist war, um dann in Br\u00fcssel dieses scheu\u00dfliche Attentat zu ver\u00fcben -, dass sie nicht unbedingt wieder beispielsweise nach Frankfurt zur\u00fcckfliegen, wenn sie von dort aus nach Syrien oder in den Irak - dort kommt dies jetzt auch vor - gereist sind. Vielmehr muss man damit rechnen, dass sie bei ihrer R\u00fcckreise auch andere europ\u00e4ische Flugh\u00e4fen nutzen. Das macht die Sicherheitslage nicht einfacher.\n\nDer Datenaustausch zwischen den Sicherheitsbeh\u00f6rden ist in dem Zusammenhang notwendig und rege. Von jetzt auf der Hand liegenden Querbemerkungen zur T\u00e4tigkeit von Diensten auf diesem Gebiet im Allgemeinen oder im Besonderen auch mit Blick \u00fcber den gro\u00dfen Teich nehme ich jetzt Abstand; sonst habe ich keine Zeit mehr, zum zweiten Punkt zu kommen.\n\nDie Fl\u00fcchtlingsfrage: Wir wissen, dass sich \u00fcber 3 Millionen Menschen au\u00dferhalb Syriens und ann\u00e4hernd 9 bis 10 Millionen innerhalb Syriens bereits auf der Flucht befinden. Das ist ein furchtbares Elend. Wenn wir bedenken, dass die Bev\u00f6lkerungszahlen in den Anrainerstaaten durch diese Fl\u00fcchtlingswelle dramatisch gestiegen sind - im Libanon beispielsweise mit einer Bev\u00f6lkerung von etwas \u00fcber 4 Millionen gibt es jetzt fast 1 Million Fl\u00fcchtlinge -, dann k\u00f6nnen wir uns angesichts der dortigen Strukturen die Situation und das Elend aller Beteiligten, inklusive der aufnehmenden Staaten und ihrer Infrastruktur, vorstellen. Die stehen kurz vor dem Kollaps.\n\nDeswegen ist es im Wege internationaler Solidarit\u00e4t nicht nur geboten, dort vor Ort zu helfen, was wir in beispielhafter Weise tun - dies ist richtig; ich hoffe, dies ist auch im Sinne aller hier im Parlament vertretenen Parteien -, sondern es ist auch notwendig, sich dieses Fl\u00fcchtlingselends mit Empathie und Mitgef\u00fchl anzunehmen und daf\u00fcr zu sorgen, dass zumindest Europa mit seiner Wertegemeinschaft hier einen entsprechenden Beitrag leistet.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764143,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":133,"sitzung":45,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"Hierzu ist aktuell Folgendes zu vermelden - mit den Zahlen will ich Sie nicht allzu sehr im Detail langweilen, aber ich nenne einige, damit die Gr\u00f6\u00dfenordnungen klar werden -: Auf - in Anf\u00fchrungszeichen - normalem Wege als Asylsuchende sind seit Ausbruch des Krieges mehr als 30 000 Menschen aus der Region in Deutschland angekommen. Wir hatten im Dezember 2013 das erste und dann darauf folgend das zweite Bundesprogramm zur Aufnahme von syrischen Fl\u00fcchtlingen mit jeweils 5 000 Personen. Dar\u00fcber hinaus haben 15 Bundesl\u00e4nder - es w\u00e4re sch\u00f6n, das 16. k\u00e4me auch noch dazu; es liegt s\u00fcdlich - L\u00e4nderaufnahmeprogramme gemacht, die in nennenswerter Zahl auch bereits in Anspruch genommen werden konnten.\n\nEines der wichtigen Details dabei ist die Frage der Lebensunterhaltssicherung und insbesondere der \u00dcbernahme von Krankenbehandlungskosten. Da sind wir seit der letzten Innenministerkonferenz ein kleines St\u00fcck weiter. Denn klar ist: Die L\u00e4nder \u00fcbernehmen auch die Krankenbehandlungskosten, wenn die hier anwesenden Verwandten die sonstigen Unterhaltskosten \u00fcbernehmen.\n\nFerner haben wir seit dieser Innenministerkonferenz am 12. Juni 2014 ein weiteres Kontingent von 10 000. Deutschland ist in dieser Frage f\u00fchrend in Europa und auch dar\u00fcber hinaus. Wir handeln hier auch nicht nach dem Motto, dass wir erst einmal abwarten, was andere tun, bevor wir etwas tun. Wir machen es umgekehrt; das ist in besonderer Weise hoch anzurechnen und zu loben. Wir haben gesagt, dass wir den Anfang machen und hoffen, dass andere nachkommen. Da unterst\u00fctzen wir sehr nachhaltig unseren Au\u00dfenminister, und da unterst\u00fctzen wir sehr nachhaltig unseren Innenminister, mit Blick auf Europa, aber auch verbunden mit dem klaren Wort, dass die bisherige Haltung der \u00fcbrigen europ\u00e4ischen Staaten gegen\u00fcber diesem Elend eigentlich - entschuldigen Sie das Wort - sch\u00e4ndlich ist.\n\nZum Schluss noch eine Bemerkung, damit deutlich wird, wie schwierig das Ganze ist. Am 27. Juni dieses Jahres -","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":134,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege, Sie m\u00fcssen wirklich zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":135,"sitzung":45,"speaker":"R\u00fcdiger Veit (SPD)","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":1689.0,"speaker_party":"spd","text":"- ja, danke - fand ein High-Level-Meeting in Genf statt. Dort waren 42 Staaten vertreten, um sich \u00fcber die Frage der Entlastung der Region in Bezug auf das Fl\u00fcchtlingselend Gedanken zu machen. Wissen Sie, was dabei herausgekommen ist? Wegen der K\u00fcrze der Zeit warte ich nicht auf Antworten, sondern nenne Ihnen die Zahl: 565 Personen. Da war der Reise- und Verk\u00f6stigungsaufwand h\u00f6her als das, was als Ergebnis f\u00fcr die vom Elend bedrohten Fl\u00fcchtlinge herausgekommen ist. Ich sage erneut: Das ist sch\u00e4ndlich. Wir sind alle gefordert, nicht nur wir, aber auch wir. Und wir k\u00f6nnen auch ein bisschen mehr tun.\n\nDanke sehr.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764147,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":137,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Philipp Mi\u00dffelder das Wort.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764149,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764150,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":45,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich zu der Rede des Herrn Kollegen Annen, dessen Ausf\u00fchrungen ich weitestgehend teile, eine Erg\u00e4nzung vornehmen. Ich glaube schon, dass wir es bei ISIS mit einem besonderen Ph\u00e4nomen zu tun haben, das sich von anderen milit\u00e4rischen Kr\u00e4ften unterscheidet. Es ist schon so, dass der fundamentalistische Islam die Hauptantriebsfeder ist. Es geht den Menschen, die sich ISIS anschlie\u00dfen - leider sind es auch viele junge Leute, die sich dieser Gruppierung anschlie\u00dfen -, nicht um die Verteilung von Rohstoffen und die Bedienung von Interessen, sondern darum, einen Gottesstaat zu errichten und eine der schlimmsten Auspr\u00e4gungen von Religiosit\u00e4t mit Gewalt zu verbinden. Auch das zu erw\u00e4hnen, geh\u00f6rt zu dieser Debatte. Das macht die Sache f\u00fcr uns im \u00dcbrigen schwieriger und nicht einfacher.\n\nDie ISIS-K\u00e4mpfer stehen n\u00e4mlich einer 800 000 Soldaten umfassenden und damit viel gr\u00f6\u00dferen Gruppe von Sicherheitskr\u00e4ften aufseiten al-Malikis gegen\u00fcber, die das h\u00e4ufig allerdings nicht aus \u00dcberzeugung tun, sondern deshalb, weil sie arbeitslos gewesen sind, weil sie - schlecht bezahlt - in den Diensten der irakischen Zentralregierung stehen, aber keineswegs \u00dcberzeugungst\u00e4ter sind und nicht mit der gleichen Inbrunst f\u00fcr die aus unserer Sicht richtige Sache k\u00e4mpfen, wie die ISIS-T\u00e4ter das tun. Insofern ist die Situation schwieriger, als man auf den ersten Blick sieht.\n\nIch habe einen wichtigen Punkt anzumerken, der unsere Fraktion schon seit l\u00e4ngerer Zeit besch\u00e4ftigt. Wir hatten den Premierminister der Autonomen Region Kurdistan vor \u00fcber einem Jahr auf einem unserer Fraktionskongresse zu Gast. Als wir damals \u00fcber den Irak diskutiert haben, haben wir immer ein Fragezeichen gesetzt, ob es richtig ist, an der Ein-Irak-Politik - wenn sie mehr als nur eine leere Worth\u00fclse sein soll - festzuhalten. Das darf man nicht missverstehen und darin automatisch die Bef\u00fcrwortung der Ausrufung eines unabh\u00e4ngigen und freien Kurdistans sehen. Eine solche Ausrufung w\u00e4re ja nur m\u00f6glich, wenn man in \u00dcbereinstimmung mit den Partnern in der Region und mit der T\u00fcrkei vorgehen w\u00fcrde. Ich sehe nicht, dass der Zeitpunkt daf\u00fcr gegeben ist.\n\nAber eines ist klar: Wenn wir die Aussage, dass die Ein-Irak-Politik - ein Irak unter al-Maliki - f\u00fcr die Zukunft dieses Landes entscheidend ist, wie eine Monstranz vor uns hertragen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden wir sehen, dass dieses Konzept schon in wenigen Wochen gescheitert w\u00e4re. Es ist, was den Irak angeht, an der Zeit, neue Konzeptionen zu entwickeln und sich gerade den Regionen zuzuwenden - Herr Nouripour hat das ja dankenswerterweise angesprochen -, in denen tats\u00e4chlich Frieden, Freiheit, Rechtsstaatlichkeit und Demokratisierung herrschen, n\u00e4mlich dem Nordirak, Kurdistan.\n\nDas eigentlich Schlimme an der Entwicklung, die wir auch in Syrien beobachten - von meinem Vorredner ist ja \u00fcber die Fl\u00fcchtlingsproblematik gesprochen worden -, ist: Es gibt nicht nur die Fl\u00fcchtlinge aus Syrien, die nach Jordanien gelangt sind und vorher versucht haben, im Irak Zuflucht zu finden, sondern es gibt auch innerhalb des Iraks ein massives Problem der Binnenfl\u00fcchtlinge. Dabei handelt es sich vor allem um Christen, die aus dem S\u00fcden in den Norden getrieben werden. Gerade deshalb ist es uns ein Anliegen, den humanit\u00e4ren Beitrag zu st\u00e4rken.\n\nWir haben heute im Ausschuss dar\u00fcber gesprochen, dass wir mehr tun wollen. Ich glaube, jetzt ist der richtige Zeitpunkt, dass sich tats\u00e4chlich ganz Europa mehr engagiert, um zu verhindern, dass es in Kurdistan, im Norden Iraks, zu einer humanit\u00e4ren Katastrophe kommt, wie sie in Jordanien aus meiner Sicht schon unmittelbar bevorsteht, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764151,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764152,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":45,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was die Verantwortung insgesamt angeht, w\u00fcrde ich nicht sagen, dass Deutschland nur am Spielfeldrand gestanden hat. Vielmehr spielt Deutschland eine sehr aktive Rolle. Ich erinnere mich noch daran, wie schwierig es war, f\u00fcr kurdische Vertreter \u00fcberhaupt Termine in Deutschland zu bekommen. Die Bundeskanzlerin hat regelm\u00e4\u00dfig den Kontakt gehalten; aber auch unser jetziger Bundesau\u00dfenminister hat, auch als die SPD in der Opposition war, hohe Vertreter der Kurden empfangen. Das ist nicht \u00fcberall in Europa so.\n\nIch meine, das ist eine Streitfrage mit Herrn al-Maliki gewesen: L\u00e4dt man ihn ein, kann es sein, dass er nicht kommt; empf\u00e4ngt man andere Politiker aus dem Irak, beschwert er sich sofort. Wir haben es also wirklich mit einem ganz schwierigen System zu tun in Bagdad. Vor diesem Hintergrund sage ich, dass wir mit Herrn al-Maliki weiterhin zusammenarbeiten wollen.\n\nEs ist auch der falsche Zeitpunkt, jetzt - wie in der Presse diese Woche zu lesen war - andere Namen ins Spiel zu bringen. Es w\u00e4re \u00fcbrigens ganz falsch, wenn der Westen sie ins Spiel bringen w\u00fcrde, so wie es gestern in einer englischsprachigen Zeitung stand - weil diese Person niemals akzeptiert w\u00fcrde. Das muss im Irak selbst gekl\u00e4rt werden.\n\nAber ich richte ganz klare Forderungen an Herrn al-Maliki. Eine zentrale Forderung von uns ist, dass er - das hat er bisher nicht getan - alle Religionsgruppen, alle St\u00e4mme des Iraks, inklusive der Sunniten und der Kurden, an der Regierung beteiligt. Das ist die zentrale Voraussetzung f\u00fcr Frieden und Freiheit im Irak.\n\nDabei kommt noch eines hinzu: Herr al-Maliki weigert sich auch, die Verfassung einzuhalten. Er teilt die \u00d6lgewinne nicht so auf, wie es in der Verfassung steht. Das w\u00e4re aber dringend notwendig, um \u00fcberhaupt Institutionen am Funktionieren zu halten, um \u00fcberhaupt das Wenige, was an Staatlichkeit im Irak besteht, tats\u00e4chlich umsetzen zu k\u00f6nnen. Insofern ist es eine zus\u00e4tzliche Forderung - neben der Bildung einer Regierung, bei der alle Bev\u00f6lkerungsteile des Landes eingebunden werden -, dass die Bestimmungen der Verfassung des Irak eingehalten werden. Dieser Appell muss an Herrn al-Maliki deutlich gerichtet werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764153,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":143,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Alexander Radwan das Wort.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764155,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":145,"sitzung":45,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":1558.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben alle den Arabischen Fr\u00fchling sehr positiv gesehen, als er begonnen hat. Inzwischen finden in diesem Haus regelm\u00e4\u00dfig Debatten und Diskussionen statt, weil die Region von Monat zu Monat, von Woche zu Woche instabiler wird.\n\nIch muss sagen - auch nachdem ich der Debatte zugeh\u00f6rt habe -: Ich bin immer dann skeptisch, wenn ich den Eindruck habe - meine Wahrnehmung mag falsch sein -, dass auf ein sehr komplexes Thema relativ einfache Antworten gegeben werden.\n\nHeute besch\u00e4ftigen wir uns mit der aktuellen Thematik ISIS. Aktuell ist sicherlich die intensivere Berichterstattung in den Medien zu diesem Thema. Dass ISIS eine Entwicklung vom Irak nach Syrien und zur\u00fcck genommen hat, konnte man aber schon lange verfolgen; ISIS ist eine sunnitische Rebellengruppe und eine Abspaltung von al-Qaida.\n\nWir hatten in diesem Bereich in den letzten Jahren eine historische Konstante: dass unsere Annahmen gekoppelt sind mit Fehleinsch\u00e4tzungen. Der Kollege Nouripour hat in einer der letzten Debatten einmal einen Satz gepr\u00e4gt, der mir sehr gut gefallen hat, n\u00e4mlich dass die Fehleinsch\u00e4tzung ist: \u201eDer Feind meines Feindes ist mein Freund.\u201c Das zieht sich wie ein roter Faden durch, und das betrifft insbesondere die Regionalm\u00e4chte, die heute erkennen m\u00fcssen, dass das, was sie sich erhofft hatten, nicht eingetreten ist, und das, was eingetreten ist, zu ihrem Problem wird. Die Ausrufung des Kalifats im Irak f\u00fchrt genau dazu, dass diese Regime jetzt entsprechend bedroht werden. Das f\u00fchrt nicht nur im Irak zu Problemen, sondern wir sehen uns damit konfrontiert, dass ein Fl\u00e4chenbrand bevorsteht.\n\nDiese Woche konnte ich mit dem Botschafter des Libanon reden. Er hat mir beschrieben - nicht nur ausgehend von der Fl\u00fcchtlingsproblematik, die diese L\u00e4nder zurzeit zu stemmen haben -, was momentan von ISIS in diese L\u00e4nder hineingetragen wird. Das Gleiche betrifft Jordanien, das Gleiche betrifft die T\u00fcrkei. Darum muss eine unserer Aufgaben sein - ich will nicht priorisieren -, dass wir diesen L\u00e4ndern helfen, Stabilit\u00e4t zu halten, dass wir nicht nur an der L\u00f6sung der Probleme arbeiten, sondern auch diese L\u00e4nder entsprechend st\u00fctzen.\n\nEin roter Faden ist hier - das haben ja mehrere Redner gesagt -, dass wir darauf hinwirken m\u00fcssen, dass es im Irak zu einem Dialog kommt. Es gibt dort einen Konflikt zwischen Sunniten, Schiiten und Kurden - wobei wir oft in einer Art und Weise argumentieren, die relativ holzschnittartig ist: Sunniten, Schiiten, Kurden - als wenn die Sunniten ein homogener Block w\u00e4ren.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":146,"sitzung":45,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":147,"sitzung":45,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":1558.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen darauf achten und darauf hinwirken, dass den Gem\u00e4\u00dfigten, den vielen Menschen, die mit dem Konflikt nichts zu tun haben, denjenigen, die durch diese Katastrophe, die diese Entwicklung f\u00fcr sie pers\u00f6nlich darstellt, m\u00f6glicherweise radikalisiert werden, geholfen wird, ihnen eine Perspektive gegeben wird. Darum bin ich auch hier bei unserem Fraktionsvorsitzenden Kauder, der die humanit\u00e4re Hilfe und das Elend der Menschen wohl am st\u00e4rksten angesprochen hat. Wenn wir als Deutschland und als Europa hier nicht hineingehen und entsprechend unterst\u00fctzen, wird diese Region keine Stabilit\u00e4t finden.\n\nDer Dialog beginnt nat\u00fcrlich bei al-Maliki. Wenn er es nicht schafft, dann muss das jemand anderes tun; ich bin hier v\u00f6llig bei Philipp Mi\u00dffelder, dass wir als Westen keine Personalvorschl\u00e4ge zu machen haben. Wir sollten aber schon klarmachen, was wir von dieser Region und von den Machthabern in diesen L\u00e4ndern, aber eben auch im Iran, in Saudi-Arabien und in anderen Einflussm\u00e4chten erwarten, um hier zum Frieden zu kommen. Sie m\u00fcssen endlich verstehen, dass sie durch entsprechendes Handeln ihre eigene Legitimit\u00e4t und Existenz gef\u00e4hrden.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764159,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-radwan-0","sequence":149,"sitzung":45,"speaker":"Alexander Radwan (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Radwan","speaker_fp":"alexander-radwan","speaker_key":1558.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zu einem Punkt, der nicht die oberste Priorit\u00e4t hat. Wir alle sind uns einig, dass milit\u00e4rische L\u00f6sungen und Interventionen jetzt keine Option sind. Wir als Europa und als Deutschland - gerade im arabischen Raum genie\u00dfen wir sehr viel Vertrauen und Anerkennung - m\u00fcssen uns mit den Machthabern und den Verantwortlichen vor Ort auch Gedanken dar\u00fcber machen, wie es mit der Region weitergeht, wie es f\u00fcr die Menschen eine Perspektive geben kann, wenn die Konflikte hoffentlich bald ein St\u00fcck weit abgebaut sein werden. Ein Waffenstillstand bedeutet n\u00e4mlich noch lange nicht, dass sich der Dialog normalisiert, dass die Angeh\u00f6rigen unterschiedlicher Religionen friedlich nebeneinander leben und dass die Menschen vor allen Dingen - darum geht es - eine wirtschaftliche und soziale Existenz und Perspektive bekommen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764161,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":151,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nIch rufe jetzt den Zusatzpunkt 2 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nBeschaffungsprogramm von Drohnen f\u00fcr die Bundeswehr\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin hat die Kollegin Christine Buchholz das Wort.","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764163,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Bedrohung der regionalen Stabilit\u00e4t durch ISIS","top_id":13990,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":153,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Monatelang hat Frau von der Leyen beharrlich zur Frage der Kampfdrohnen geschwiegen. Erst sollte eine breite ethische Debatte her, vorgestern fand nun eine erste \u00f6ffentliche Expertenanh\u00f6rung im Verteidigungsausschuss dazu statt. Aber: Die erste Fragerunde war noch nicht vorbei, als die Ministerin bereits vor die Medien trat, weil ihre Position augenscheinlich schon feststand. Dies, Frau von der Leyen, war keine ernsthafte Debatte.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764165,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":155,"sitzung":45,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind nicht ernsthaft, wenn Sie so etwas behaupten!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":156,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen die Abgeordneten und die \u00d6ffentlichkeit \u00fcberrumpeln, weil der Widerstand gegen die Aufr\u00fcstung der Bundeswehr mit Kampfdrohnen zu gro\u00df ist. Die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung will diese Waffensysteme nicht. Begreifen Sie das endlich!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764168,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":158,"sitzung":45,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher wissen Sie das mit Ihren 7 Prozent?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":159,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Kampfdrohnen sind nicht entwickelt worden, um die eigenen Soldaten zu sch\u00fctzen, wie Sie behaupten. Die US-Armee hat vor rund zehn Jahren in Afghanistan das erste Mal Kampfdrohnen eingesetzt, um gegnerische Kr\u00e4fte in abgelegenen Regionen zu t\u00f6ten - dort, wo nur wenige oder gar keine eigenen Truppen am Boden operieren.\n\nSeitdem spielen diese Waffensysteme eine immer wichtigere Rolle in den Kriegen, die die US-Armee und ihre Verb\u00fcndeten in Afghanistan, in Pakistan, im Jemen oder in Somalia f\u00fchren. Es geht um eine Waffe in sogenannten asymmetrischen Kriegen, in denen Armeen nicht Armeen gegen\u00fcberstehen, sondern in denen sie Aufst\u00e4ndische bek\u00e4mpfen. Dies ist der Sinn hinter dieser Technologie.\n\nWenn die Bundesregierung die Bundeswehr mit Kampfdrohnen ausstattet, dann zieht sie Deutschland immer tiefer in solche asymmetrischen Kriege hinein. Das ist skandal\u00f6s!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764171,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":161,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Kampfdrohnen sind auch das Mittel der Wahl, um per Fernbedienung Menschen umzubringen, die die Geheimdienste der Drohnennationen auf Todeslisten gesetzt haben. Im sogenannten Krieg gegen den Terror dienen sie dazu, Raketenangriffe in L\u00e4ndern durchzuf\u00fchren, in denen die US-Armee selbst gar nicht pr\u00e4sent ist.\n\nDie Bundesregierung sagt zwar: \u201eDamit haben wir nichts zu tun\u201c, doch ein von der Bild-Zeitung \u00f6ffentlich gemachter Sachstandsbericht aus dem Verteidigungsministerium spricht eine andere Sprache. Darin werden Operationen au\u00dferhalb der Einsatzgebiete der Bundeswehr ausdr\u00fccklich nicht ausgeschlossen. Wenn das stimmt, machen Sie irgendwann nichts anderes als die US-Armee heute.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":162,"sitzung":45,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist Unsinn! Das ist verboten!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":163,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie brauchen sich gar nicht aufzuregen, Herr Arnold.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":164,"sitzung":45,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist verboten!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":165,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer verhindern will, dass die Bundeswehr einen Drohnenkrieg wie die US-Armee f\u00fchrt, der braucht nur eines zu tun: dem Einstieg in die Kampfdrohnentechnologie nicht zuzustimmen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764177,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":167,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Kommen wir zu dem Mythos, dass Kampfdrohnen pr\u00e4zise Waffen seien. Kampfdrohnen k\u00f6nnen ihre Ziele gar nicht mit letzter Sicherheit identifizieren. Und zwischen Abschussbefehl und Einschlag liegt eine Zeitspanne von einigen Sekunden. Um bewegliche Ziele trotzdem zu vernichten, werden Raketen mit enormer Sprengkraft eingesetzt. Das f\u00fchrt zu einer hohen Zahl ziviler Toter. Wer Kampfdrohnen einsetzt, der nimmt den Tod Unschuldiger mit in Kauf. Und das ist menschenverachtend.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764179,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":169,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Wohin f\u00fchrt der Einstieg in diese Technologie? Wer in der Anh\u00f6rung des Verteidigungsausschusses dem Sachverst\u00e4ndigen und Physiker Marcel Dickow zugeh\u00f6rt hat, der muss tief besorgt sein. Er erkl\u00e4rte uns, dass die Beschaffung von Kampfdrohnen zwangsl\u00e4ufig dazu f\u00fchrt, dass sich letztendlich Waffensysteme durchsetzen, in denen am Schluss nicht der Mensch, sondern Computer \u00fcber Leben und Tod entscheiden;","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":170,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Hellmich [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":1486.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat er so nicht gesagt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":171,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"denn im R\u00fcstungswettlauf um immer wirksamere Drohnen l\u00e4uft alles auf die st\u00e4ndige Verk\u00fcrzung von Entscheidungs- und \u00dcbertragungszeiten hinaus.\n\nEine vollautomatische Kampfdrohne, die selbst entscheidet, ist schneller als ein Kampfdrohnenpilot am Joystick, dessen Signale \u00fcber eine Entfernung von Tausenden Kilometern kommen. Deutschland darf nicht in diese Logik einsteigen. Wir d\u00fcrfen nicht einen Prozess anheizen, an dessen Ende Kampfroboter \u00fcber Leben und Tod entscheiden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764183,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":173,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau von der Leyen hat nun in der S\u00fcddeutschen Zeitung erkl\u00e4rt, sie plane im ersten Schritt, Kampfdrohnen zu leasen, gekoppelt an konkrete Einsatzmandate. Es stehen aber, so Frau von der Leyen, gar keine konkreten Eins\u00e4tze an. Offenbar geht es darum, einen Blankoscheck f\u00fcr die Zukunft einzuholen, um in der Zwischenzeit deutsche Offiziere als Kampfdrohnenpiloten an den geleasten Systemen in Israel oder den USA ausbilden zu lassen. Wenn es die SPD mit ihrer Ablehnung von Kampfdrohnen ernst meint, dann kann sie diesem Vorhaben nicht zustimmen.\n\nFrau von der Leyen, ziehen Sie jetzt die Rei\u00dfleine!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":174,"sitzung":45,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann f\u00e4llt die Drohne ja runter!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":175,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen keine gekauften, aber auch keine geleasten Kampfdrohnen. Wir wollen gar keine Kampfdrohnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764187,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":177,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Bundesministerin Ursula von der Leyen das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764189,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":179,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich sp\u00fcren wir das Unbehagen vieler Menschen, wenn es um Drohnen geht, auch hier im Bundestag. Deshalb wird zu Recht erwartet, dass wir berechtigte Bedenken aufnehmen, sie in unsere Entscheidung einbeziehen und eine breite Debatte f\u00fchren. Ich habe deshalb die Anh\u00f6rung des Verteidigungsausschusses am Montag als einen ausgesprochen wertvollen Beitrag gesehen. Das war eine sehr ausgewogene, besonnene Debatte, die wir gehabt haben.\n\nFrau Buchholz, schon seit einem Jahr wird diese Debatte breit gef\u00fchrt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":180,"sitzung":45,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schon l\u00e4nger!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":181,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube aber auch, dass diese Debatte heute mit Sicherheit nicht zu Ende ist, sondern sie wird weitergef\u00fchrt werden. Viele andere L\u00e4nder - es sind \u00fcber 80 - haben Drohnen. \u00dcber ein Viertel dieser L\u00e4nder hat bewaffnungsf\u00e4hige Drohnen. Ich m\u00f6chte heute meine Position zu diesem Thema darlegen.\n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal ganz pragmatisch skizzieren, worum es uns geht. Am 17. Oktober 2013 hat in Kunduz der letzte Konvoi das Camp der Bundeswehr verlassen. Das waren 441 Soldatinnen und Soldaten in 119 Fahrzeugen - eine kilometerlange Kolonne, die \u00fcber zwei Tage durch un\u00fcbersehbares Gel\u00e4nde gefahren ist: eine der gr\u00f6\u00dften Operationen der Bundeswehr.\n\nDiese Kolonne ist von allen Seiten gesch\u00fctzt gewesen. Sie ist vor allem von oben insofern gesch\u00fctzt gewesen, als eine Aufkl\u00e4rungsdrohne, die wir geleast haben, das Gel\u00e4nde aus der Vogelperspektive \u00fcberschaut hat. W\u00e4re diese Kolonne angegriffen worden, so w\u00e4re dieser Angriff fr\u00fchzeitig gesehen worden, aber die Unterst\u00fctzung der angegriffenen Bodentruppe aus der Luft h\u00e4tte gedauert.\n\nDenn es h\u00e4tten entweder Hubschrauber oder Flugzeuge angefordert werden m\u00fcssen, um dann die Soldatinnen und Soldaten am Boden zu unterst\u00fctzen. Das sind wertvolle Minuten, die Soldatenleben kosten k\u00f6nnen, und diese Schutzl\u00fccke wollen wir schlie\u00dfen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764193,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":183,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte gerne in dieser Debatte vorweg auf zwei Punkte eingehen, die ich wichtig finde. Da ist zun\u00e4chst immer, wenn es um das Unbehagen der Bev\u00f6lkerung geht, die Vorstellung von einem unbemannten Flugzeug, dass da kein Mensch sei, dass es ein autonomes System sei. Das ist falsch. Nach wie vor ist es immer ein Mensch, der entscheidet, ob eine Waffe ausgel\u00f6st wird oder nicht. Das ist beim Torpedo im U-Boot so. Das ist bei der Panzerhaubitze so. Das ist bei der Interkontinentalrakete und bei der Cruise-Missile so, und das ist bei der Drohne nicht anders. Niemals f\u00e4llt ein Soldat oder eine Soldatin beim Einsatz einer Drohne eine einsame Entscheidung. Es ist erst die Anforderung der Truppe am Boden, die Hilfe braucht, die diesen Einsatz der Drohne ausl\u00f6st. Dann erst entscheiden Soldatinnen und Soldaten innerhalb ganz klar definierter und rechtlich gepr\u00fcfter Einsatzregeln. Um diesen Rahmen geht es uns. Den wollen wir setzen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764195,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":185,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Weil uns dieser Rahmen, den wir haben, so wichtig ist, und weil wir ihn auch international vorantreiben m\u00f6chten, haben wir im Koalitionsvertrag festgeschrieben, dass sich Deutschland f\u00fcr eine v\u00f6lkerrechtliche \u00c4chtung vollautomatisierter - das hei\u00dft: autonomer - Waffensysteme einsetzt. Das muss ge\u00e4chtet werden. Ich sage sehr deutlich: Der Au\u00dfenminister hat unsere volle Unterst\u00fctzung auf diesem schwierigen internationalen Weg.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764197,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":187,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Der zweite Punkt, der mir wichtig ist: Unsere Ablehnung speist sich auch aus den bekannten F\u00e4llen, in denen Drohnen aus gro\u00dfer Distanz gesteuert zur gezielten T\u00f6tung einzelner Menschen eingesetzt werden, auch unter Inkaufnahme, dass Unbeteiligte zu Schaden kommen. Hierzu m\u00f6chte ich ganz klar sagen: Die Bundesregierung lehnt extralegale v\u00f6lkerrechtswidrige T\u00f6tungen kategorisch ab. Das gilt f\u00fcr jedes Waffensystem, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764199,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":189,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage genauso klar: Mit dem Bedarf der Bundeswehr, den wir jetzt diskutieren, hat ein solches Vorgehen jetzt und in Zukunft nichts zu tun.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":190,"sitzung":45,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Nie und nimmer!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":191,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage das mit so gro\u00dfer Gewissheit, weil die Bundeswehr eine Parlamentsarmee ist. Es sind wir hier im Haus, die festlegen, wie ein Mandat zum Einsatz aussieht. Es gibt keinen Einsatz der Bundeswehr ohne eindeutige Regularien zum Einsatz von Waffen. Damit ist auch der Einsatz von Drohnen durch die Bundeswehr nur m\u00f6glich, wenn alle v\u00f6lkerrechtlichen und nationalen Regeln beachtet werden, und zwar nach Billigung durch den Deutschen Bundestag. Deshalb meine ich: Wer das als Parlamentarierin oder Parlamentarier infrage stellt, der entm\u00fcndigt sich doch selber. Wir sind es, die die Regeln festlegen. Es ist die Parlamentsarmee, die wir verteidigen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764203,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":193,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer die Drohnen nicht hat, kann sie nicht einsetzen! Das ist viel einfacher!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":194,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, die Bundeswehr ist weltweit im Einsatz, um Sicherheit, Stabilit\u00e4t und Frieden zu verteidigen. Wir alle profitieren davon, dass an 365 Tagen im Jahr 24 Stunden am Tag Soldatinnen und Soldaten ihren Dienst tun: in der Heimat, an den Grenzen des B\u00fcndnisses und weltweit bei Eins\u00e4tzen. Sie nehmen daf\u00fcr Gefahren auf sich, und zwar Gefahren f\u00fcr Leib und Leben. Wir alle wissen, so bitter es auch sein mag: Nicht jeder schwere Konflikt und nicht jeder drohende V\u00f6lkermord ist allein mit den Mitteln der Diplomatie und der wirtschaftlichen Zusammenarbeit zu verhindern. Manchmal ist auch milit\u00e4risches Engagement im Rahmen unserer B\u00fcndnisse gefragt. Dann verleiht erst der pers\u00f6nliche Einsatz unserer Soldatinnen und Soldaten dem Engagement unseres Landes f\u00fcr Frieden und Sicherheit das, was wir dringend brauchen, n\u00e4mlich die Glaubw\u00fcrdigkeit. Deshalb geben unsere Soldatinnen und Soldaten uns viel. Das Wichtigste, was wir ihnen geben k\u00f6nnen, sind Unterst\u00fctzung und eine bestm\u00f6gliche Ausr\u00fcstung, um selbst gegen Gefahren gesch\u00fctzt zu sein. Ein Teil dieser Ausr\u00fcstung sind auch ferngesteuerte Luftfahrzeuge, die sogenannten Drohnen. Die sollten wir ihnen nicht verwehren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764206,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":196,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":1363.0,"speaker_party":null,"text":"Nun endet der ISAF-Einsatz. Welche Szenarien die Zukunft bringt, wissen wir nicht. Es zeichnet sich zurzeit kein Einsatz ab, der eine Befassung mit den Szenarien, die ich eben geschildert habe, notwendig macht. Die Aufkl\u00e4rungsdrohne Heron hat gute Dienste geleistet; sie war jeden Tag im Einsatz. Es spricht viel daf\u00fcr, dass wir eine \u00e4hnliche Form f\u00fcr die \u00dcbergangszeit w\u00e4hlen. Bei einer Neuentwicklung, die mindestens zehn Jahre in Anspruch nehmen wird, pl\u00e4diere ich f\u00fcr eine europ\u00e4ische Entwicklung. Daf\u00fcr haben wir uns bereits im Koalitionsvertrag und in den Schlussfolgerungen des Europ\u00e4ischen Rats vom Dezember 2013 positioniert. Es sollte ein bewaffnungsf\u00e4higes Modell sein, \u00fcber dessen tats\u00e4chlichen bewaffneten oder unbewaffneten Einsatz in jedem Einzelfall ein Mandat des Deutschen Bundestages entscheidet. Das bedeutet, dass wir alle immer gefordert sind, die Balance zu finden zwischen dem, was technisch m\u00f6glich ist, und dem, was ethisch vertretbar ist, hier im Bundestag, in der EU, in der NATO und auch in den Vereinten Nationen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764208,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":198,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Agnieszka Brugger das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":199,"sitzung":45,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau Ministerin von der Leyen, zuerst sind Sie vor Bildern mit reinen Aufkl\u00e4rungsdrohnen gefl\u00fcchtet. Jetzt fordern Sie aber Hals \u00fcber Kopf, dass Deutschland in Zukunft auch Kampfdrohnen einsetzen soll.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":200,"sitzung":45,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":1637.0,"speaker_party":"gruene","text":"Flexibel!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":201,"sitzung":45,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie behaupten, es gehe nicht um die Beschaffung von Killerdrohnen, sondern nur um den Schutz der Soldatinnen und Soldaten. Das ist ein unredlicher Griff in die rhetorische Trickkiste.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":202,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, nein!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":203,"sitzung":45,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn Sie unterstellen damit denen, die zu Recht einen kritischen Blick auf Kampfdrohnen haben, dass ihnen der Schutz der Soldatinnen und Soldaten egal sei.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764215,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":205,"sitzung":45,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne haben uns in den letzten Jahren nicht nur f\u00fcr den Einsatz von Aufkl\u00e4rungsdrohnen ausgesprochen, sondern haben immer wieder, vor allem als der Bedarf gro\u00df war, die schnellere Beschaffung von gesch\u00fctzten Fahrzeugen gefordert. Deshalb m\u00f6chte ich f\u00fcr die gr\u00fcne Bundestagsfraktion die Unterstellung, dass uns der Schutz der Soldatinnen und Soldaten egal sei, massiv zur\u00fcckweisen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764217,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":207,"sitzung":45,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unbenommen ist das Argument des Schutzes - das gestehe ich zu - gewichtig. Es reicht aber allein bei weitem nicht aus, um die Beschaffung von Kampfdrohnen zu rechtfertigen; denn auf den ersten Blick bietet per se jedes neue Waffensystem mehr Schutz. Wer Kampfdrohnen will, muss klare und pr\u00e4zise Antworten auf die Frage geben, f\u00fcr welche konkreten Einsatzszenarien aktuell diese Technologie, die auch mit vielen Gefahren und Risiken verbunden ist, ben\u00f6tigt wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764219,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":209,"sitzung":45,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Ihre Antworten - auch die heutigen hier im Plenum - sind mehr als d\u00fcnn. Es reicht nicht aus, sich hinter Allgemeinpl\u00e4tzen wie \u201eDas Gef\u00fchl von Sicherheit ist eine Momentaufnahme\u201c zu verstecken. Sie r\u00e4umen auch ein, dass es derzeit keine Eins\u00e4tze gibt, bei denen aus Ihrer Sicht die Bundeswehr Kampfdrohnen braucht. Der Afghanistan-Einsatz, den Sie genannt haben, l\u00e4uft in seiner bisherigen Form in diesem Jahr aus.\n\nDie Kollegen von der SPD haben gestern und vorgestern noch behauptet, sie s\u00e4hen keine Notwendigkeit f\u00fcr Kampfdrohnen, und es gebe mit Blick auf die Hubschrauber und Kampfflugzeuge derzeit keine F\u00e4higkeitsl\u00fccke bei der Bundeswehr. Heute macht sich dann aber der Kollege Arnold schon davon und schwenkt auf den Kurs der Ministerin und auch in die Drohneneuphorie der Union ein. Nach dem Abzug der Atomwaffen und den R\u00fcstungsexporten w\u00e4re das ein weiteres Mal, dass Sie eines Ihrer friedenspolitischen Versprechen aus dem Wahlkampf \u00fcber Bord werfen. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, kehren Sie um! Stehen Sie zu Ihrer \u00dcberzeugung, und stoppen Sie die Beschaffung von Kampfdrohnen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764221,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":211,"sitzung":45,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, wenn Sie die Frage nach konkreten Einsatzszenarien nicht beantworten k\u00f6nnen, dann werden Sie Ihrer Verantwortung als Verteidigungsministerin nicht gerecht. Wir Gr\u00fcne werden Ihnen ganz sicher keinen Blankoscheck f\u00fcr diese hochriskanten Waffensysteme ausstellen.\n\nSie \u00f6ffnen auf diese Weise aber auch einer Technologie T\u00fcr und Tor, die die Kriegsf\u00fchrung in den n\u00e4chsten Jahren massiv, rasant und unwiederbringlich zu ver\u00e4ndern droht. Sie marschieren in Richtung Kampfdrohnen, aber aufgrund der rasanten technologischen Entwicklung stehen schon hinter der n\u00e4chsten Ecke autonome Systeme. Viele Experten und Techniker, die sich wirklich gut mit der Materie auskennen, wahrscheinlich besser als wir alle hier im Parlament, warnen uns jetzt schon eindringlich davor, unbemannte Plattformen mit Waffen auszustatten; denn schneller, als wir das vielleicht heute glauben m\u00f6gen, finden wir uns in einem gr\u00e4sslichen Science-Fiction-Szenario wieder, in dem nicht mehr Menschen, sondern Maschinen \u00fcber Leben und Tod entscheiden. Vor diesem Risiko darf man nicht die Augen verschlie\u00dfen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764223,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":213,"sitzung":45,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wir brauchen nicht nur ein paar Jahre in die Zukunft zu schauen. Auch der Blick zur\u00fcck offenbart die mit Kampfdrohnen verbundenen Risiken; denn sie k\u00f6nnen die Hemmschwelle zum Einsatz milit\u00e4rischer Gewalt auch auf politischer Ebene senken. Da lohnt der Blick auf die Debatte in den USA. Die US-Administration hat Israel im Jahr 2000 massiv daf\u00fcr kritisiert, dass Israel bewaffnete Drohnen f\u00fcr extralegale T\u00f6tungen jenseits von bewaffneten Konflikten einsetzt. Ein paar Jahre sp\u00e4ter war es das Mittel der Wahl des Friedensnobelpreistr\u00e4gers Obama, und es wurde hundertfach V\u00f6lkerrecht gebrochen. Das zeigt doch auch - das ist ein Punkt, mit dem wir uns kritisch auseinandersetzen m\u00fcssen -, dass die Verf\u00fcgbarkeit von bestimmten milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten auch Auswirkungen auf politische Debatten, moralische Wertvorstellungen und rechtliche \u00dcberzeugungen haben kann. Auch diese Gefahr darf man nicht einfach ignorieren, Frau Ministerin.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764225,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":215,"sitzung":45,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":1335.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau von der Leyen, Sie haben Angst, dass wir hier eine technologische Entwicklung verschlafen. Wir Gr\u00fcne haben die Bef\u00fcrchtung, dass Sie die B\u00fcchse der Pandora \u00f6ffnen und eine Aufr\u00fcstungsspirale in Gang setzen, die Sie nicht mehr aufhalten k\u00f6nnen. Die verf\u00fchrerische Verhei\u00dfung, dass ein neues Waffensystem den Krieg pr\u00e4ziser, billiger und sauberer macht, hat sich in der Geschichte schon mehr als einmal als sehr b\u00f6se und sehr tr\u00fcgerische Illusion entpuppt. Ich garantiere Ihnen schon heute, dass wir in ein paar Jahren an diese vielen Debatten, die wir f\u00fchren, zur\u00fcckdenken werden und dass Sie sich dann vorwerfen lassen m\u00fcssen, dass Sie leichtfertig wichtige Argumente gegen Kampfdrohnen in naiver und blinder Technikgl\u00e4ubigkeit einfach vom Tisch gewischt haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764227,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":217,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Rainer Arnold das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764229,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":219,"sitzung":45,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Neue Waffentechnik ver\u00e4ndert das Kriegsgeschehen. Deshalb ist Sorgfalt und Zeit angesagt und, wenn es sein muss, Skepsis. Das ist besser als blinder Aktionismus.\n\nDas Thema Drohnen ist doppelt belastet in der deutschen Debatte. Zum einen ist es nat\u00fcrlich durch den Einsatz der amerikanischen Partner zum gezielten T\u00f6ten au\u00dferhalb von Kriegsgebieten belastet. Au\u00dferhalb von Kriegsgebieten ist das nach unserer Meinung v\u00f6lkerrechtswidrig, und wir halten es f\u00fcr wichtig, dies auch zu benennen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":220,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum d\u00fcrfen sie das von deutschem Boden aus machen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":221,"sitzung":45,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir halten es deshalb f\u00fcr wichtig, damit sich nicht im Sinne von Gewohnheitsrecht eines Tages alle m\u00f6glichen anderen Staaten auf dieses vermeintliche Gewohnheitsrecht berufen k\u00f6nnen. Deshalb ist klar: Kein deutscher Politiker, kein deutscher General d\u00fcrfte solch einen Befehl erteilen. Jeder Soldat h\u00e4tte nicht nur das Recht, liebe Kollegen von den Linken, sondern sogar die Verpflichtung, einen solchen Befehl im Zweifelsfall abzulehnen. Dies muss man deutlich sagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764233,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":223,"sitzung":45,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum anderen ist dieses Thema nat\u00fcrlich auch durch die unreflektierte Herangehensweise des Verteidigungsministers der alten Regierung belastet. Er wollte nun einmal hopplahopp von den Amerikanern eine Kampfdrohne kaufen. Er ist damit gescheitert. Klar ist: Drohnen und Waffen sind per se ethisch nie neutral. Deshalb m\u00fcssen wir \u00fcber ethische Fragen diskutieren. Eine wurde von der Ministerin zu Recht schon angesprochen - es ist nur eine, aber es ist eine wichtige -: Wie k\u00f6nnen wir verhindern, dass weltweit der Weg in vollautomatische Kampfsysteme - das ist nicht nur eine Frage von Drohnen - gegangen wird? Dazu geh\u00f6rt nicht, dass Systeme ihren Weg selbst suchen, dazu geh\u00f6rt nicht, dass Filter elektronisch eingeschaltet werden, um Informationen vorzufiltern, sondern dazu geh\u00f6rt im Kern: Ein System ist dann automatisch, wenn eine Waffe nicht aufgrund der Entscheidung eines Menschen, sondern aufgrund eines Algorithmus abgefeuert wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":224,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann m\u00fcssen Sie den Einstieg verhindern!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":225,"sitzung":45,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies wollen wir nicht, und wir sind dankbar, dass der Au\u00dfenminister und die Bundesregierung in New York aktiv sind und wir dies im Sinne von R\u00fcstungskontrolle einhegen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764237,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":227,"sitzung":45,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollten eine breite Debatte. Wir haben im Koalitionsvertrag bestimmte Absprachen getroffen. Die Debatte ist mit dem heutigen Tage bei weitem nicht abgeschlossen. Aber Entscheidungen m\u00fcssen sein, und zwar deshalb, weil der derzeitige Leasingvertrag f\u00fcr das israelische Drohnenprodukt Heron ausl\u00e4uft. Die Bundeswehr braucht selbstverst\u00e4ndlich eine Aufkl\u00e4rungsdrohne, und sie muss selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber die F\u00e4higkeit verf\u00fcgen, ihr Wissen \u00fcber die Bedienung von Aufkl\u00e4rungsdrohnen weiterzuentwickeln. Deshalb pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, die Kooperation mit Israel zu verl\u00e4ngern. Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt nun einmal - liebe Kollegen, ich kann es Ihnen nicht anders sagen -: Wenn wir nicht bei den Chinesen einkaufen wollen, m\u00fcssen wir bewaffnungsf\u00e4hige Drohnen kaufen; denn es gibt auf dem Weltmarkt keine anderen.\n\nNun dazu, dass die Kollegin Brugger behauptet hat, ich h\u00e4tte meine Meinung ge\u00e4ndert. Frau Kollegin, ich bin hier f\u00fcr Pr\u00e4zision. Ich sagte immer: Die Bundeswehr hat aktuell keine F\u00e4higkeitsl\u00fccke. Sollte das derzeitige Afghanistan-Mandat in ein Ausbildungsmandat umgewandelt werden, werden wir \u00fcberhaupt keine Mandatslegitimation erteilt haben, nach der die Bundeswehr schwere Waffensysteme - Kampfflieger, Drohnen und vieles andere - einsetzen d\u00fcrfte. Wir wissen nicht, was die Zukunft bringt; aber aktuell haben wir keine F\u00e4higkeitsl\u00fccke. Deshalb wollen wir das israelische Produkt nur als Aufkl\u00e4rungsdrohne.\n\nWir wissen aber: Das Leben geht weiter, und die Welt wird sich ver\u00e4ndern. Europa braucht nat\u00fcrlich die F\u00e4higkeit, unbemannte Flugzeuge zu produzieren; denn das ist auch im zivilen Bereich eine Schl\u00fcsseltechnologie. Wir brauchen diese Schl\u00fcsseltechnologie auch, weil wir nicht von amerikanischen Technologien abh\u00e4ngig sein wollen. Deshalb ist es im Sinne von Kooperation in Europa und unserer Vision europ\u00e4ischer Streitkr\u00e4fte richtig, jetzt damit zu beginnen, Partner f\u00fcr eine gemeinsame Entwicklung zu suchen. Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt, festzustellen: Es wird keine Partner geben, die eine reine Aufkl\u00e4rungsdrohne entwickeln wollen;","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":228,"sitzung":45,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja schon gescheitert!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":229,"sitzung":45,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"sie muss zumindest bewaffnungsf\u00e4hig sein. Wir Deutschen werden auf der Strecke, die zu beschreiten m\u00f6glicherweise zehn Jahre dauert, noch viel Zeit haben, \u00fcber das Ob und das Wie sorgf\u00e4ltig zu beraten; das gilt auch f\u00fcr die Mitglieder dieses Hauses. Das ist unsere Aufgabe, und wir werden dies leisten.\n\nDer Schutz der Soldaten ist seit vielen Jahren - da bin ich ganz bei den Gr\u00fcnen - ein gemeinsames Anliegen im Verteidigungsausschuss. Da lassen wir uns von niemandem auseinanderdividieren. Dass das so bleibt, wird uns wichtig sein. Wenn sich die Welt so \u00e4ndern sollte, dass wir einmal ein Mandat erteilen m\u00fcssen, das die Bundeswehr legitimiert, Bomben abzuwerfen und Raketen abzuschie\u00dfen - niemand will das -, dann k\u00f6nnen bewaffnete Drohnen - das ist doch ganz klar - ein Segment zum Schutz der Soldaten sein. Ihr Einsatz ist nicht der K\u00f6nigsweg; er ist auch nicht das einzig Sinnvolle. Wir d\u00fcrfen den Einsatz von Drohnen nicht \u00fcberh\u00f6hen. Bevor wir ein entsprechendes Mandat erteilen, werden wir \u00fcber den Einsatz von Drohnen intensiv reden m\u00fcssen. Ich glaube, wir sollten der Bundeswehr die Dinge, die sie braucht, auch erm\u00f6glichen.\n\nAu\u00dferdem sollten wir reflektieren und uns selbst immer wieder fragen: Ver\u00e4ndern neue Waffensysteme die Einsatzschwelle, oder - um es klar zu sagen - fiele es uns leichter, Drohnen in einen Einsatz zu schicken, statt Menschen in einen Bodeneinsatz? Ich glaube, die Grundvoraussetzung daf\u00fcr, dass man darauf die richtige Antwort gibt, ist, dass man diese Frage offen auf den Tisch legt und reflektiert. Wenn wir aber genau das tun und uns dar\u00fcber klar werden, was nicht sein kann und nicht sein darf, dann muss und darf dieses Parlament meiner Auffassung nach sich selbst vertrauen. Milit\u00e4rische Eins\u00e4tze h\u00e4ngen nicht von dem ab, was wir haben, sondern davon, was wir politisch wollen und politisch beschlie\u00dfen. Vertrauen Sie sich doch bitte selbst! Wir k\u00f6nnen auch den Soldaten der Bundeswehr vertrauen, dass sie Waffensysteme immer nur rechtskonform und mandatskonform einsetzen.\n\nRecht herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764241,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":231,"sitzung":45,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn, wenn die Drohne gegen die Bundeswehrsoldaten eingesetzt wird?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":232,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Henning Otte das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764244,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":234,"sitzung":45,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Heute wird deutlich, wer von den Fraktionen im Deutschen Bundestag seiner Verantwortung als Parlamentarier gerecht wird","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":235,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Da haben Sie recht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":236,"sitzung":45,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die Interessen unseres Landes und seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und damit auch der Soldatinnen und Soldaten zu sch\u00fctzen bereit ist. Wir als CDU\/CSU-Fraktion sind auf jeden Fall dazu bereit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764248,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":238,"sitzung":45,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird auch deutlich, wer aus rein ideologischen Gr\u00fcnden nicht dazu bereit ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":239,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Immer bereit!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":240,"sitzung":45,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei der heutigen Debatte um ferngesteuerte Luftfahrzeuge mit Aufkl\u00e4rungsoptiken und der M\u00f6glichkeit optionaler Bewaffnung geht es um eines: Will der Deutsche Bundestag unseren Soldaten im Einsatz die M\u00f6glichkeit geben, sich zu sch\u00fctzen und sich gegebenenfalls wehren zu d\u00fcrfen,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":241,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":242,"sitzung":45,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"oder will der Deutsche Bundestag ihnen diese M\u00f6glichkeit verwehren? Ihre Aussage war eben ganz klar. Wenn es in der Abw\u00e4gung darum geht, den Schutz unserer Soldaten zu gew\u00e4hrleisten oder den Schutz von Terroristen, dann wei\u00df ich, wof\u00fcr Sie sind; da wei\u00df ich das ganz genau.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764254,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764255,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":45,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnte die Pr\u00e4sidentin mal r\u00fcgen! Das ist eine Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764256,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":246,"sitzung":45,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, unsere Soldaten im Einsatz - auf der Trib\u00fcne sitzen auch Soldaten - sind bereit, Leben und Gesundheit f\u00fcr die Sicherheit unseres Landes einzusetzen, und wir haben die Verpflichtung, das zu machen, was m\u00f6glich ist. Es geht darum, eine Schutzl\u00fccke zu schlie\u00dfen, um nichts mehr. Vor allem der Afghanistan-Einsatz hat deutlich gezeigt, wie wichtig Drohnen zum Schutz und zur Aufkl\u00e4rung sind. Wenn man in Echtzeit den Feind, der anzugreifen versucht, beim Bau einer Sprengfalle beobachtet, dann ist das ein strategischer Vorteil, der im Endeffekt \u00fcber Leben und Tod entscheiden kann. Durch den Einsatz von Drohnen haben wir in Afghanistan die Sicherheit unserer Soldaten um ein Vielfaches erh\u00f6hen k\u00f6nnen. 87 L\u00e4nder auf dieser Erde haben solche Aufkl\u00e4rungsm\u00f6glichkeiten; seit 2010 sind 1 700 Eins\u00e4tze geflogen worden. Heute geht es darum, ob unbemannte ferngesteuerte Luftfahrzeuge mit der F\u00e4higkeit der Aufkl\u00e4rung auch \u00fcber ein Wirkmittel verf\u00fcgen k\u00f6nnen, als Ultima Ratio, sozusagen erg\u00e4nzend. Diese Frage m\u00fcssen wir beantworten.\n\nIch bin unserer Verteidigungsministerin daf\u00fcr dankbar, dass wir nach der Anh\u00f6rung am Montag heute zu einer Entscheidung kommen. Wir haben mit Experten alle v\u00f6lkerrechtlichen und verfassungsrechtlichen, alle sicherheitspolitischen und ethischen Fragen sorgf\u00e4ltig diskutiert. Wir haben ein umfassendes und abschlie\u00dfendes Bild bekommen, das uns jetzt zu einer Entscheidung bef\u00e4higt.\n\nEs geht darum, ob Drohnen die Gef\u00e4hrdung unserer Soldaten mindern k\u00f6nnen. Wenn Soldaten angegriffen werden, wenn sie beschossen werden, m\u00fcssen sie nach dem jetzigen Stand Hilfe \u00fcber Flugger\u00e4te herbeirufen. Um diese Schutzl\u00fccke, um dieses Abwarten geht es. Wer schon einmal in einer lebensbedrohlichen Situation war, der wei\u00df, wie lang Minuten werden k\u00f6nnen, wenn man auf die Hilfe anderer warten muss. Dieser Zeitunterschied, der zwischen Leben und Tod entscheidet, soll mit einem solchen Mittel reduziert werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":247,"sitzung":45,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht auch in die andere Richtung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":248,"sitzung":45,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Argument des Schutzes unserer Soldaten und Soldatinnen muss im Bundestag Bestand haben,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":249,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann holen Sie sie aus den Eins\u00e4tzen zur\u00fcck! Sofort!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":250,"sitzung":45,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und es muss Priorit\u00e4t haben. In Teilen besteht schlichtweg ein falsches Bild von solchen ferngesteuerten Luftfahrzeugen, die zus\u00e4tzlich eine Bewaffnung wie in einem herk\u00f6mmlichen Flugzeug bekommen sollen. Dieses falsche Bild ist durch rechtswidrige vollautomatisierte Eins\u00e4tze gepr\u00e4gt. Unsere Verteidigungsministerin hat eben in ihrer Rede ganz deutlich gemacht, dass es so etwas in Deutschland mit dem Deutschen Bundestag nicht geben wird, dass wir - im Gegenteil - unseren Soldatinnen und Soldaten einen klaren Handlungsrahmen geben, aber auch Grenzen setzen. Es gibt \u00fcberhaupt keinen Anlass, an der Zuverl\u00e4ssigkeit und an den moralischen Grunds\u00e4tzen der Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr zu zweifeln.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":251,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Soldaten nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":252,"sitzung":45,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer das tut, der will sie bewusst diskreditieren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764264,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":254,"sitzung":45,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Am Ende der Entscheidung stehen immer mehrere Menschen, die eine milit\u00e4rische Ausbildung haben, die charakterlich und moralisch gefestigt und gepr\u00e4gt sind. Die Welt ist nun einmal nicht friedlich, und solange sie nicht friedlich ist, m\u00fcssen wir Vorsorge betreiben. Das ist auch Ausdruck von Verantwortung.\n\nWoher kommen denn solche Debatten \u00fcber die Ukraine, \u00fcber Russland, \u00fcber den Nahen und Mittleren Osten, \u00fcber ISIS? Das macht doch deutlich, dass es eine Gef\u00e4hrdungslage gibt. Darauf m\u00fcssen wir uns wom\u00f6glich vorbereiten. Es geht aber immer darum, solche Krisen und Konflikte mit Diplomatie zu entsch\u00e4rfen und einen Milit\u00e4reinsatz nur als Ultima Ratio durchzuf\u00fchren.\n\nWer das Feuerwehrfahrzeug erst dann beschafft, wenn die Scheune brennt, der handelt zu sp\u00e4t. Verantwortung sieht anders aus.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":255,"sitzung":45,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Absurd!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":256,"sitzung":45,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir lehnen gesetzes- und v\u00f6lkerrechtswidrige Eins\u00e4tze mit bewaffneten Drohnen ab; aber wir wollen unseren Soldaten die M\u00f6glichkeit geben, die Schutzl\u00fccke zu schlie\u00dfen. Daher sind wir f\u00fcr eine zeitnahe Anschaf-fung - zum Schutz unserer Soldaten, f\u00fcr die Sicherheit unseres Landes und unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764268,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":258,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Otte, ich m\u00f6chte auch Sie bitten, sich an die parlamentarischen Gepflogenheiten zu halten, sowohl in der Wortwahl als auch in der Wahl von Vergleichen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764270,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":260,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat als n\u00e4chster Redner der Kollege Andrej Hunko das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764272,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":262,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir sprechen heute \u00fcber den Einstieg in bewaffnungsf\u00e4hige Drohnen, also \u00fcber Kampfdrohnen. Die Linke sagt ganz klar Nein zu dieser neuen Entwicklung von Offensivwaffen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764274,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":264,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Die angek\u00fcndigte breit angelegte Debatte in Politik und Gesellschaft hat nicht stattgefunden. Wir haben am Montag im Verteidigungsausschuss - kurz vor der Sommerpause, am Rande der Fu\u00dfball-WM - eine interessante Anh\u00f6rung gehabt. Aber das ist noch nicht die Debatte, die wir brauchen. Wir brauchen eine ernsthafte gesellschaftliche Auseinandersetzung mit diesem Thema.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764276,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":266,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Es wird viel \u00fcber die F\u00fcrsorge von Soldaten gesprochen. Das ist nat\u00fcrlich ein berechtigtes Anliegen. Aber ich habe manchmal, auch bei den gegenw\u00e4rtigen Konzepten, den Eindruck, dass es hier auch um die F\u00fcrsorge der europ\u00e4ischen Drohnenindustrie geht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764278,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":268,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Dreistellige Millionenbetr\u00e4ge sind schon an deutsche R\u00fcstungskonzerne geflossen. Ich erinnere daran, dass Deutschland ab 2023 auch bis zu vier Drohnen des Typs Global Hawk kaufen will. Die milliardenschweren Riesendrohnen geh\u00f6ren dann zwar zur NATO, werden aber von Deutschland finanziert und betrieben. Wie die bewaffnete Drohnenflotte w\u00e4ren sie dann in Schleswig-Holstein stationiert, wo auch schon die Voraussetzungen geschaffen werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":269,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter Standort!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":270,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Verteidigungsministerium behauptet, man habe sich noch nicht entschieden, ob f\u00fcr die \u00dcbergangszeit, f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre, Drohnen auf dem Markt gekauft oder geleast werden sollen. Wahrscheinlich, h\u00f6rt man aus dem Verteidigungsministerium, sollen Reaper-Drohnen aus den USA geleast werden - Reaper hei\u00dft Sensenmann; das spricht schon f\u00fcr sich -; aber ab 2023 sollen europ\u00e4ische R\u00fcstungskonzerne in der Lage sein, eigenst\u00e4ndig europ\u00e4ische Kampfdrohnen zu produzieren. Das lehnen wir klar ab.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764282,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":272,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese \u00dcbergangszeit ist genau die Zeit, die zum Beispiel das deutsch-franz\u00f6sische Luftfahrtunternehmen Airbus Defence braucht, um eine solche Drohne zu entwickeln. Airbus sitzt hierbei mit dem franz\u00f6sischen Unternehmen Dassault und dem italienischen Unternehmen Alenia in einem Boot. Fraglich ist nur - das ist gerade in der Diskussion -, ob auch Gro\u00dfbritannien am Bau dieser zuk\u00fcnftigen EU-Langstreckendrohne beteiligt wird und ob auch L\u00e4nder wie die T\u00fcrkei mitmachen. Die europ\u00e4ische Drohne, die MALE, k\u00f6nnte in rund zehn Jahren in Serienproduktion gehen und mit \u00dcberwachungs- und Aufkl\u00e4rungssensorik, aber auch mit Raketen best\u00fcckt werden. Gleichzeitig werden bei der Europ\u00e4ischen Union alle Weichen gestellt, damit auch andere Regierungen z\u00fcgig \u00fcber diese bewaffneten Flugroboter verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Frau Verteidigungsministerin, wieso sorgen Sie nicht daf\u00fcr, dass auch in der EU und in der NATO eine breite Debatte \u00fcber die v\u00f6lkerrechtlichen, verfassungsrechtlichen, sicherheitspolitischen und ethischen Fragen stattfindet?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764284,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":274,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Mehr als 300 Millionen Euro hat die EU bereits in der Drohnenforschung versenkt. Bis 2028 will die EU-Luftfahrtagentur gro\u00dfe Drohnen vollumf\u00e4nglich in die zivile Luftfahrt integrieren. Dabei geht es nicht nur um Zulassung und Zertifizierung gro\u00dfer unbemannter Flugzeuge; geforscht wird auch an der Eignung der bislang nur milit\u00e4risch genutzten Langstreckendrohnen f\u00fcr polizeiliche und grenzpolizeiliche Zwecke. Auch das ist Teil der Debatte. Es geht nicht nur um Kampfdrohnen, sondern auch darum, dass Drohnen zum Beispiel zur Grenzsicherung eingesetzt werden sollen.\n\nKampfdrohnen sind als Offensivwaffen konzipiert. Sie senken die politische Hemmschwelle - ich rede jetzt nicht vom Soldaten am Joystick - bei der Entscheidung \u00fcber Milit\u00e4reins\u00e4tze. Sie f\u00fchren zur Entgrenzung des Krieges, zeitlich und r\u00e4umlich. Ich finde, die Bundesregierung sollte sich in internationalen Organisationen daf\u00fcr einsetzen, dass es eine internationale Konvention zum Einsatz von Drohnen gibt, nicht nur zur Frage der vollautomatisierten Waffen, wie Sie angek\u00fcndigt haben - was ich begr\u00fc\u00dfe -, sondern auch zur Frage der gezielten T\u00f6tungen und des Einsatzes von Kampfdrohnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764286,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":276,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben gesagt, \u00fcber 80 L\u00e4nder haben doch Drohnen; \u00fcber ein Viertel bewaffnungsf\u00e4hige Drohnen. Auch das ist ein Grund f\u00fcr eine internationale Debatte, um zu einer Konvention zu kommen. Auch in den USA gibt es gegenw\u00e4rtig eine sehr kritische Debatte. Daran k\u00f6nnte man ankn\u00fcpfen. Die Gelegenheit ist g\u00fcnstig, einen solchen Vorsto\u00df zu machen.\n\nIch sage zum Schluss: Ich w\u00fcnsche mir, dass Wissenschaftler und Ingenieure ihre Kreativit\u00e4t und ihre Intelligenz f\u00fcr sinnvolle Projekte einsetzen - f\u00fcr den Umstieg auf erneuerbare Energien, gegen den Klimawandel, gegen den Hunger in der Welt -, aber nicht zur Entwicklung automatisierter T\u00f6tungsmaschinen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764288,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":278,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Wolfgang Hellmich das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764290,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":280,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Hellmich (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":1486.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meinem Vorredner w\u00fcrde ich eine Lekt\u00fcreempfehlung geben, n\u00e4mlich den im Jahr 2011 erschienenen Bericht zur Technikfolgenabsch\u00e4tzung unbemannter Systeme. Viele Fragen, die wir hier diskutieren, werden in diesem Bericht angesprochen, und es werden Handlungsempfehlungen gegeben. Diese Debatte ist schon \u00e4lter, sie ist nicht aktuell, frisch und ganz neu. Ich glaube, dass wir uns darum k\u00fcmmern m\u00fcssen, dass diese Debatte versachlicht und nicht emotionalisiert wird. Die Bef\u00fcrchtungen, die es in der Gesellschaft gibt - die auch berechtigt sind und um die man sich k\u00fcmmern muss -, d\u00fcrfen nicht in einer Art und Weise aufgebl\u00e4ht werden, dass wir am Ende politisch nicht mehr in der Lage sind, damit sachgerecht und ordentlich umzugehen.\n\nWorum geht es? Es geht darum, dass ein System beschafft werden muss, um eine F\u00e4higkeitsl\u00fccke f\u00fcr eine absehbare Zeit zu schlie\u00dfen. Es geht um das Thema \u00dcberwachung mithilfe von MALE-Drohnen. Es geht um eine Entscheidung, die auf europ\u00e4ischer Ebene bereits gefallen ist, n\u00e4mlich darum, eine Drohne zu entwickeln, die genau diese F\u00e4higkeiten beinhaltet. Wir sollten uns hier nichts vormachen. Eine europ\u00e4ische Entwicklung mit allen unseren Nachbarn, die daran beteiligt sind, wird immer nur im Zusammenhang mit einer Bewaffnungsf\u00e4higkeit m\u00f6glich sein. In der NATO-Parlamentarierversammlung vor nicht allzu vielen Wochen ist diese Frage diskutiert worden, mit dem Ergebnis, dass die europ\u00e4ischen Nachbarn und Partner gesagt haben: Ja, es wird eine solche Entwicklung geben, aber die Entscheidung \u00fcber die Frage, ob bewaffnet wird oder nicht und womit, f\u00e4llt jedes Land f\u00fcr sich alleine, es ist die eigene Kompetenz. Wir haben sehr deutlich gemacht, dass es einen Parlamentsvorbehalt gibt, dass das Parlament entscheidet, was wir im Falle des Falles tun.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764292,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":282,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Hellmich (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":1486.0,"speaker_party":"spd","text":"Bitte keine Verengung in der Form, dass wir mit unserer Entscheidung oder Nichtentscheidung - ganz egal - international daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnten, dass diese Systeme nicht beschafft, nicht bewaffnet w\u00fcrden und nicht unterwegs w\u00e4ren. Wir alle wissen, dass es anders ist. Die gr\u00f6\u00dften Abnehmer - nach den Zahlen, die im Moment international bekannt sind - sind Indien und Pakistan, Regionen, die gerade dabei sind, sich mit allen Waffensystemen, die es gibt, aufzur\u00fcsten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":283,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch kein Argument!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":284,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Hellmich (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":1486.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Frage, wie wir mit der Proliferation umgehen, ist f\u00fcr mich ein ganz entscheidender Punkt, um auf internationaler Ebene bei der pr\u00e4ventiven R\u00fcstungskontrolle ein Problem einzuhegen, das wir in der Tat haben. Wir w\u00e4ren nicht glaubw\u00fcrdig und k\u00f6nnten international nicht auftreten, wenn wir nicht deutlich machen k\u00f6nnten, dass wir mit unseren Einsatzregeln zu jedem Zeitpunkt die Regeln des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechtes, des humanit\u00e4ren Kriegsrechts einhalten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764296,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Rainer Arnold [SPD]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":286,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Hellmich (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":1486.0,"speaker_party":"spd","text":"Jede andere Unterstellung f\u00fchrt in die Irre. Ich sage an dieser Stelle: Die Unterstellung, dass wir alle nicht in der Lage w\u00e4ren, solche Situationen politisch einzusch\u00e4tzen, kann ich nicht akzeptieren und sie ist auch falsch.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":287,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann beschaffen Sie keine Kampfdrohnen! Dann setzen Sie sich auch nicht diesem Verdacht aus!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":288,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Hellmich (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":1486.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich auch, dass die Ministerin deutlich gemacht hat, dass die Frage der Bewaffnungsf\u00e4higkeit, dass die Frage, wie wir international damit umgehen und wie andere damit umgehen, nach unseren politischen Ma\u00dfst\u00e4ben eindeutig abzulehnen ist. Das, was die USA und andere L\u00e4nder machen,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":289,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber auch auf deutschem Boden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":290,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Hellmich (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":1486.0,"speaker_party":"spd","text":"entspricht nicht den Regeln, die wir einhalten wollen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764302,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":292,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Hellmich (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":1486.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich pl\u00e4diere eher daf\u00fcr, dass wir uns in der pr\u00e4ventiven R\u00fcstungskontrollpolitik intensiv mit dem Thema der Drohnen und damit, was sie darstellen, was sie tats\u00e4chlich sind, auseinandersetzen.\n\nWir brauchen eine Regelung im Rahmen des KSE-Vertrages, um eine Begrenzung der Zahl der eingesetzten Drohnen europaweit durchzusetzen","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":293,"sitzung":45,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erst kaufen wir sie und dann begrenzen wir sie wieder, oder was?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":294,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Hellmich (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":1486.0,"speaker_party":"spd","text":"und ein Kontrollregime zu haben, welches pr\u00fcft, was denn eigentlich in Europa mit diesen Systemen passiert. Wir brauchen eine Pflicht zur Anmeldung im Rahmen der Vereinbarungen des Wiener Dokumentes, weil wir so in der Lage sind, zu sehen, was unsere B\u00fcndnispartner europaweit eigentlich mit den Drohnen machen. Wir brauchen eine Verifikationsf\u00e4higkeit. Wir brauchen eine Anmeldung der Drohnen im UN-Waffenregister. Ihr Hinweis, dass sich der Au\u00dfenminister vor wenigen Wochen daf\u00fcr eingesetzt hat, im Hinblick auf autonome Systeme international vorzugehen, war richtig; aber es geht hier nicht um autonome Systeme, sondern um die Systeme, die in Europa entwickelt werden. Dies zu vermischen, ist politisch unredlich und, wie ich glaube, nicht zul\u00e4ssig.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764306,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":296,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Hellmich (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":1486.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben internationale Vertr\u00e4ge, von denen Drohnen und das, was sie leisten, bereits erfasst werden, ob es die Vertr\u00e4ge zur Begrenzung der Chemiewaffen und der biologischen Waffen sind, in denen auf unbemannte Systeme Bezug genommen wird, die in diesem Kontext verboten sind, ob es um Vertr\u00e4ge zu ballistischen Raketen und landgest\u00fctzten Marschflugk\u00f6rpern geht. Auch in diese sind UAVs aufzunehmen, denn sie geh\u00f6ren in das Regime dieser Vertr\u00e4ge und k\u00f6nnen darin erfasst werden.\n\nEs ist ein Auftrag an die internationale Politik und an unsere Abr\u00fcstungspolitik, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Systeme, die da auf dem Wege sind, eingehegt und eingegrenzt werden und die geltenden Regeln letztendlich international durchgesetzt werden, n\u00e4mlich die des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechtes. Bei uns gelten diese Regeln. Unsere Rules of Engagement, unsere Einsatzregeln, machen sehr deutlich, dass bei jeder menschlichen Entscheidung die Gebote der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der eingesetzten Mittel, der Zurechenbarkeit der Mittel und der Beschr\u00e4nkung der Mittel zur Anwendung kommen und zur Praxis geh\u00f6ren. Ich glaube, mit diesen Regeln sind wir in der Lage, alle Waffensysteme in einer Art und Weise einzusetzen, die mit dem V\u00f6lkerrecht vereinbar ist. In diesen Regeln wird unterschieden, wie Flugzeuge, Hubschrauber und andere milit\u00e4rische Systeme zum Einsatz kommen k\u00f6nnen.\n\nAuch mich haben die technologischen M\u00f6glichkeiten und Entwicklungen erschreckt. Ich glaube, wir alle sind uns dar\u00fcber einig, dass alle milit\u00e4rischen Systeme, ganz egal, welche es sind, dann nicht mit unseren Grunds\u00e4tzen vereinbar sind, wenn sie letzten Endes nicht der Entscheidung des Menschen unterliegen. Sobald eine solche Situation eintritt, ist die Entwicklung solcher Waffensysteme abzulehnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":297,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann verhindern Sie den Einstieg! \u00c4chten Sie Kampfdrohnen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-hellmich\/archive\/216838","sequence":298,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Hellmich (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Hellmich","speaker_fp":"wolfgang-hellmich","speaker_key":1486.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764310,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Katharina Landgraf [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764311,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Kollegen Omid Nouripour, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":301,"sitzung":45,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die unbemannten Systeme ver\u00e4ndern die Kriegsf\u00fchrung massiv. Damit geht - das haben Sie, Frau Ministerin, gerade richtig beschrieben - ein gro\u00dfes Unbehagen in der Bev\u00f6lkerung einher. Es lohnt sich, einmal genauer darauf zu schauen, warum dieses Unbehagen existiert und woher es eigentlich kommt, und das im 13. Jahr des War on Terror. Man muss nach Pakistan, nach Jemen, nach Somalia und auf die gezielten T\u00f6tungen schauen, die es dort gibt, die alle extralegal sind. Die USA sagen, dass diese T\u00f6tungen nicht extralegal seien, weil sie ein Recht auf Selbstverteidigung h\u00e4tten. Nur f\u00fchrt diese Auslegung des Rechts auf Selbstverteidigung in der Praxis zu einer Entgrenzung des Krieges.\n\nPakistan. Seit zehn Jahren gab es dort Angriffe; man sch\u00e4tzt die Zahl konservativ auf 350. Es gab mindestens 2 500 Tote, darunter 950 Zivilisten und 200 Kinder. Allem voran wurden Gebiete in Nordwasiristan getroffen. Die Operationen werden von der CIA gef\u00fchrt; sie werden gar nicht vom Milit\u00e4r gef\u00fchrt. Die Praxis ist, dass alle erwachsenen M\u00e4nner in der Umgebung eines vermeintlichen Terroristen auch Terroristen sein m\u00fcssten; dementsprechend wird dort gehandelt. Das hat nicht nur mit dem V\u00f6lkerrecht nichts zu tun, sondern hat auch eine fatale Folge, n\u00e4mlich dass viele Menschen den Radikalen zulaufen, gerade weil sie - das zeigen viele Studien aus den Gebieten - diese Praxis ablehnen und die Symbolik des Einsatzes von Drohnen, n\u00e4mlich David gegen Goliath, sie dazu antreibt, zu Extremisten zu werden. Das ist eine fatale Entwicklung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764313,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":303,"sitzung":45,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir nach Jemen. Auch dort gibt es regelm\u00e4\u00dfig Angriffe; es gab bis zu 500 Tote. Die M\u00e4r, dass Drohnen ja so unglaublich pr\u00e4zise seien, ist auch dort das eine oder andere Mal auf tragische Art und Weise entkr\u00e4ftet worden, beispielsweise im Dezember 2013: Ein Autokonvoi wurde angegriffen. Es wurden Al-Qaida-K\u00e4mpfer darin vermutet, aber es war eine Hochzeitsgesellschaft. Es gab 12 Tote und 15 Schwerverletzte.\n\nSie haben von Unbehagen gesprochen. Es stellt sich die Frage, ob diese Art und Weise der Auslegung des V\u00f6lkerrechts eine rein amerikanische Geschichte ist, ja oder nein. Frau Ministerin, Sie haben gesagt: Extralegale T\u00f6tungen lehnen wir ab. - Das ist ein Satz, den wir alle sofort unterschreiben w\u00fcrden. Die Frage ist nur: Wie, wer und vor allem wann wird das einmal gegen\u00fcber den Amerikanern formuliert? Wann wird endlich den amerikanischen Freunden gesagt, dass diese Praxis komplett indiskutabel ist?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764315,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":305,"sitzung":45,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine vorl\u00e4ufige Antwort darauf gab es am 28. M\u00e4rz dieses Jahres. Pakistan und Jemen haben eine Resolution in den Menschenrechtsrat der Vereinten Nationen eingebracht, mit der sie nichts anderes wollten, als Transparenz in Bezug auf Drohnenangriffe herzustellen. Diese Resolution ist zwar angenommen worden, aber die USA haben dagegen gestimmt, und Deutschland hat sich enthalten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764317,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":45,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Pfui!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":307,"sitzung":45,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht unbedingt eine Ma\u00dfnahme, die Vertrauen schafft. So k\u00f6nnen wir nur schwer glauben, dass der Satz: \u201eWir lehnen extralegale T\u00f6tungen ab\u201c, auch tats\u00e4chlich umgesetzt wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764319,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":309,"sitzung":45,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist immer wieder berichtet worden, dass AFRICOM in Stuttgart der Auswahl und Identifikation von Zielen in Afrika dient. Da reden wir eindeutig von extralegalen T\u00f6tungen und V\u00f6lkerrechtsbruch. Die territoriale Souver\u00e4nit\u00e4t von Staaten wird verletzt; das wird aber gegen\u00fcber den USA nicht angesprochen. AFRICOM geht von deutschem Boden aus. Das hei\u00dft, es ist nicht nur v\u00f6lkerrechtswidrig, sondern es verst\u00f6\u00dft auch gegen deutsches Recht. Wir m\u00fcssen leider feststellen, dass die Bundesregierung vor dieser Tatsache ganz fest die Augen verschlie\u00dft.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764321,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":311,"sitzung":45,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Drohnenpilot Brandon Bryant, der sehr exponiert \u00fcber seine Erfahrungen spricht, sagt, dass Ramstein f\u00fcr den US-Drohnenkrieg in Pakistan und im Jemen so etwas wie die Relaisstation sei und dass die dortige Radaranlage f\u00fcr die Angriffe von zentraler Bedeutung sei. Auch das ist mit deutschem Recht nicht vereinbar.\n\nAls Pr\u00e4sident Obama in Deutschland war, wurde er, wenn ich das richtig sehe, lediglich von Journalisten darauf angesprochen. Seine Antwort war nicht, dass das passiert, er sagte nur, dass die Planungen nicht von deutschem Boden ausgehen; das hat aber vorher auch niemand behauptet. Es ist tragisch, dass niemand nachgefragt hat und dass die deutsche Bundesregierung einfach wegh\u00f6rt, nur weil das Thema nicht angenehm zu sein scheint.\n\nDas ist der Grund f\u00fcr das genannte Unbehagen. Das ist der zentrale Grund daf\u00fcr, dass wir nicht daran glauben - auch wenn es immer wieder gesagt und auch in Koalitionsvertr\u00e4ge hineingeschrieben wird -, dass extralegale T\u00f6tungen tats\u00e4chlich abgelehnt werden. Die Umgehungsm\u00f6glichkeiten sind einfach immens. Von der Bundesregierung gehen auch keinerlei Aktivit\u00e4ten aus, die glaubhaft machen w\u00fcrden, dass es keine Umgehung geben wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764323,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764324,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Ingo G\u00e4dechens, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764325,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":315,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ferngesteuerte Luftfahrzeuge, wie der Heron, den wir in Afghanistan einsetzen,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":316,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie doch einmal \u201eDrohnen\u201c!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":317,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sind bereits heute ein unverzichtbares Mittel zur Aufkl\u00e4rung und zum effektiven Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten im Einsatz.\n\nVorgestern haben wir in einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Verteidigungsausschusses er\u00f6rtert, ob es Sinn macht, unsere Streitkr\u00e4fte auch mit einer bewaffnungsf\u00e4higen Drohne auszur\u00fcsten. Ich m\u00f6chte hierzu Folgendes anmerken.\n\nDer Wehrbeauftragte und die Vertreter der Bundeswehr haben ein eindeutiges Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Beschaffung bewaffneter Drohnen abgegeben. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir sollten auf unsere Soldaten h\u00f6ren; denn sie sind es, die von diesem Parlament in Eins\u00e4tze geschickt wurden und ganz sicher auch zuk\u00fcnftig in Eins\u00e4tze geschickt werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":318,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie kommen Sie denn darauf?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":319,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Soldatinnen und Soldaten sind diejenigen, die schwierigste Situationen meistern m\u00fcssen und im schlimmsten Fall unter Beschuss stehen. Wir hier im Deutschen Bundestag tragen gerade deshalb ein hohes Ma\u00df an Verantwortung f\u00fcr diese M\u00e4nner und Frauen, deren Leib und Leben bedroht sein k\u00f6nnten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764331,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":321,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr richtig, das hei\u00dft aber nicht, Drohnen zu kaufen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":322,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr mich w\u00e4re es nicht nachvollziehbar, wenn die Truppe im Einsatz F\u00e4higkeitsl\u00fccken hinnehmen m\u00fcsste, die ihre Sicherheit unn\u00f6tig gef\u00e4hrden w\u00fcrden. Das darf erst recht nicht geschehen, wenn sich in Konfliktregionen weder terroristische Kr\u00e4fte noch Kombattanten an Regeln des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts bzw. des Kriegsv\u00f6lkerrechts halten. Wenn ich das sage, habe ich ebenso wie viele Kolleginnen und Kollegen Bilder aus Afghanistan vor Augen: Angriffe mit hinterh\u00e4ltigsten Sprengfallen und Feuer\u00fcberf\u00e4lle aus dem Hinterhalt.\n\nEs ist nicht richtig, wenn behauptet wird, dass derzeit keine Szenarien f\u00fcr den Einsatz von Drohnen erkennbar sind. Der Frieden in vielen Teilen der Welt ist fragil oder bedroht. Die Auftr\u00e4ge, die dieses Parlament an die Bundeswehr vergeben hat oder noch vergeben wird, sind vielf\u00e4ltig. Einsatzszenarien - das lehrt uns die j\u00fcngste Geschichte - k\u00f6nnen sich sehr schnell \u00e4ndern.\n\nBewaffnete Drohnen liefern gerade in diesen m\u00f6glichen asymmetrischen Konflikten pr\u00e4zise Aufkl\u00e4rungsergebnisse in Echtzeit und, falls erforderlich, eine schnelle Bek\u00e4mpfung identifizierter Angreifer. Das ist durch herk\u00f6mmliche Luftnahunterst\u00fctzung nicht oder nur sehr bedingt zu gew\u00e4hrleisten. Eine bewaffnete Drohne w\u00e4re nach den bekannten Einsatzregeln schon heute ein rein defensives Waffensystem, und zwar ausschlie\u00dflich.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":323,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das glauben Sie doch selbst nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":324,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das glaube ich sehr wohl; denn diese Bundeswehr agiert mit defensiven Waffensystemen und reagiert nur, wenn unsere Kameradinnen und Kameraden angegriffen werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764336,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":326,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber hinaus bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass sich im Zweifelsfall durch pr\u00e4zise Aufkl\u00e4rungsergebnisse unerw\u00fcnschte Kollateralsch\u00e4den am ehesten vermeiden lassen.\n\nIch sehe nicht die Gefahr einer Ausweitung oder Entgrenzung von Waffengewalt. Hinter jeder Drohne - auch das f\u00fchrte die Ministerin aus - steht ein Team aus erfahrenen Piloten und Aufkl\u00e4rern, das jede Entscheidung nach klar definierten Einsatzregeln sorgsam abw\u00e4gen muss.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":327,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Kunduz!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":328,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer die Innere F\u00fchrung und den Geist der Bundeswehr kennt, wei\u00df, dass sie in der Vergangenheit stets \u00fcberaus restriktiv und verantwortungsvoll, wenn n\u00f6tig auch entschlossen mit ihren Mitteln umgegangen ist. Deshalb haben unsere Soldaten das von der Opposition teilweise artikulierte Misstrauen wirklich nicht verdient.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764340,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":330,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die bisherigen Einsatzerfahrungen und rechtlichen Rahmenbedingungen, an die alle deutschen Soldaten im Einsatz gebunden sind, rechtfertigen Zweifel jedenfalls nicht.\n\nEine durchaus berechtigte Frage, gerade hier im Parlament, ist, wie bewaffnete Drohnen in Konflikten eingesetzt werden sollen. Es ist gar keine Frage - auch das ist mehrfach betont worden -: V\u00f6lkerrechtswidrige Eins\u00e4tze sind kategorisch abzulehnen. Wir sprechen uns f\u00fcr eine \u00c4chtung von automatisierten Systemen aus. Gerade deshalb rate ich den Damen und Herren der Opposition: Streichen Sie das Bild der Killerdrohne aus Ihrem Kopf.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":331,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen es streichen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":332,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist nicht das, wor\u00fcber wir hier heute reden, und das ist auch nicht das, was wir wollen. Wer unsere Bundeswehr in Auslandseins\u00e4tze schickt und diesen notwendigen Schutz verweigert, vers\u00fcndigt sich an Soldatinnen und Soldaten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":333,"sitzung":45,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tun wir nicht! Das ist einfach nicht fair!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":334,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sagte nicht nur der Wehrbeauftragte in der Anh\u00f6rung vorgestern, das sage auch ich.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764346,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764347,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Gabi Weber, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764348,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabi-weber\/archive\/216924","sequence":338,"sitzung":45,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":1356.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegen und Kolleginnen! Ich hatte eigentlich vor, meine Rede damit zu beginnen, das, was den Kolleginnen und Kollegen von der Bundeswehr hier unterstellt wird - die Bundeswehr w\u00fcrde handeln wie die USA; das kommt in vielen Debattenbeitr\u00e4gen r\u00fcber -, zur\u00fcckzuweisen. Nach Ihrer Argumentation, Herr G\u00e4dechens, ist das f\u00fcr mich allerdings ein bisschen schwierig.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":339,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Strengen Sie sich an, Frau Kollegin!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabi-weber\/archive\/216924","sequence":340,"sitzung":45,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":1356.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb konzentriere ich mich jetzt erst einmal auf das, was ich ansonsten vorbereitet habe. Der Ablauf dieser Debatte zeigt mir, dass es notwendig ist, diese Debatte zu versachlichen; denn mit emotionalen Vorw\u00fcrfen kommen wir in dieser Frage einfach nicht weiter.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764352,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":342,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Es sind keine emotionalen Vorw\u00fcrfe, sondern sachliche!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabi-weber\/archive\/216924","sequence":343,"sitzung":45,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":1356.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb geht es mir wirklich darum, das an einigen Stellen klarzustellen, damit wir nachher weniger aufgeregt und st\u00e4rker an der Sache orientiert \u00fcber die politische Frage diskutieren k\u00f6nnen, ob, und, falls ja, welche, Luftfahrzeuge die Bundesregierung beschaffen oder mieten soll.\n\nWorum geht es denn eigentlich? In Afghanistan setzt die Bundeswehr seit 2010 drei israelische Aufkl\u00e4rungsdrohnen ein. Diese unbemannten Flugzeuge - ich sage bewusst: Flugzeuge -","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":344,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ja!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabi-weber\/archive\/216924","sequence":345,"sitzung":45,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":1356.0,"speaker_party":"spd","text":"werden von mehreren Piloten aus einem Kommandostand am Boden gelenkt. Ihre Aufgabe ist es, \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum, bis zu 24 Stunden, einen Ort oder eine Region zu \u00fcberwachen. Sie beschaffen Informationen, was dort vorgeht und wie die Lage ist. Das ist notwendig, um beispielsweise Bundeswehrpatrouillen nicht in einen feindlichen Hinterhalt geraten zu lassen oder um Stra\u00dfen zu \u00fcberwachen und gegebenenfalls Sprengladungen, die dort vergraben wurden, ausfindig und unsch\u00e4dlich zu machen.\n\nDie drei unbemannten Luftfahrzeuge wurden zun\u00e4chst f\u00fcr drei Jahre gemietet, der Vertrag wurde dann mehrmals verl\u00e4ngert. Ab Mai 2015 ben\u00f6tigt die Bundeswehr eine Nachfolgel\u00f6sung, damit die milit\u00e4rische F\u00e4higkeit, eigene Bilder und Erkenntnisse zu bekommen, erhalten bleibt. Logischerweise ist diese Nachfolgel\u00f6sung auf einem technisch h\u00f6heren Niveau als bisher, damit verbunden auch bewaffnungsf\u00e4hig.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":346,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Also muss man Nein sagen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabi-weber\/archive\/216924","sequence":347,"sitzung":45,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":1356.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nur, weil sie bewaffnungsf\u00e4hig ist, hei\u00dft das doch nicht, dass man sie auch bewaffnen muss. Diese Automatismen muss man einfach zur\u00fcckweisen. Da haben Sie eine Schere im Kopf, die sollten Sie entfernen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764359,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabi-weber\/archive\/216924","sequence":349,"sitzung":45,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":1356.0,"speaker_party":"spd","text":"Unserer Meinung nach m\u00fcssen die nicht bewaffnet sein. Vielmehr sollen sie wie bisher, allerdings mit einer besseren Qualit\u00e4t, im Rahmen von Bundeswehreins\u00e4tzen in Konfliktgebieten Aufkl\u00e4rung zum Nutzen der eigenen Soldaten und der Zivilbev\u00f6lkerung leisten.\n\nDar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigt diese Debatte einige weitere Klarstellungen. Konkret: Worum geht es denn nicht? Wenn es um die Bewaffnung geht, wird argumentiert, die eigenen Soldaten m\u00fcssten aus der Luft unterst\u00fctzt werden. Verstehen Sie mich an dieser Stelle nicht falsch. Wir tragen nat\u00fcrlich die Verantwortung, unsere eigenen Soldaten und Soldatinnen in den Eins\u00e4tzen zu sch\u00fctzen, in die wir sie per Bundestagsbeschluss entsenden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":350,"sitzung":45,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":1823.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabi-weber\/archive\/216924","sequence":351,"sitzung":45,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":1356.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir besitzen aber doch bereits entsprechende Flugzeuge und Hubschrauber, die f\u00fcr viel Geld beschafft wurden. Diese sind nicht zum Anschauen da, sondern um sie gegebenenfalls einzusetzen, um genau diesen Schutz zu gew\u00e4hrleisten. Das sollten wir in der Diskussion nicht ausblenden, wenn wir jetzt so tun, als ob es darum geht, eine riesige F\u00e4higkeitsl\u00fccke zu schlie\u00dfen, damit die Soldaten und Soldatinnen dort gesichert sind. Sie sind es. Wir sollten deshalb erst noch einmal genau \u00fcberpr\u00fcfen, was wir haben und ob damit nicht die gew\u00fcnschte Aufgabe viel besser schon jetzt erf\u00fcllt werden kann.\n\nLassen Sie mich noch einen Punkt ansprechen, \u00fcber den wir in absehbarer Zeit nicht entscheiden werden, den wir aber in jedem Fall z\u00fcgig angehen m\u00fcssen. Auch der Nachfolger der aktuell genutzten Heron-Drohne wird pilotengesteuert fliegen, h\u00f6chstens teilautonom bei l\u00e4ngeren Strecken. Bezogen auf reine Flugman\u00f6ver ist gegen Autonomie nichts zu sagen. Seit Jahren steuern Autopiloten Verkehrsflugzeuge automatisch und sicher zum n\u00e4chsten Flughafen. Aber bei dem Gedanken, dass ein Computer dar\u00fcber entscheiden soll, ob eine Waffe abgefeuert wird, und dies auch tats\u00e4chlich durchf\u00fchrt, stellen sich mir allerdings die Nackenhaare auf.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764363,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabi-weber\/archive\/216924","sequence":353,"sitzung":45,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":1356.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies halten wir f\u00fcr absolut nicht sinnvoll. Dies lehnen wir ausdr\u00fccklich ab und wollen wir international ge\u00e4chtet sehen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764365,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":355,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnt ihr beim n\u00e4chsten NATO-Gipfel gleich machen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabi-weber\/archive\/216924","sequence":356,"sitzung":45,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":1356.0,"speaker_party":"spd","text":"Nicht nur die Frage der Verantwortung bliebe dann unbeantwortet, sondern es w\u00e4re auch h\u00f6chst unethisch, wenn eine Maschine selbstt\u00e4tig \u00fcber Gewalt gegen Menschen entscheiden w\u00fcrde. Die letztendliche Entscheidung muss immer bei einem Menschen liegen. Daher muss sich die Bundesregierung jetzt international engagieren, um eine \u00c4chtung von autonom agierenden Waffensystemen zu erreichen. Die bisher vorbereitenden Ans\u00e4tze, im Rahmen des \u00dcbereinkommens \u00fcber konventionelle Waffen, CCW, ein Verbot zu erreichen, stimmen mich an dieser Stelle positiv.\n\nIch denke, wir sollten in dieser Debatte die Emotionen ein St\u00fcck weit herausnehmen und die Kirche im Dorf lassen. Wenn es um die Bewaffnung von Drohnen geht, bin ich aus den vorgenannten Gr\u00fcnden sehr skeptisch.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":357,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Kirchen w\u00fcrden sowieso Nein sagen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabi-weber\/archive\/216924","sequence":358,"sitzung":45,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":1356.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber im Herbst steht eine Entscheidung \u00fcber moderne unbemannte \u00dcberwachungsflugzeuge bevor, wie gesagt, nicht weniger, aber auch nicht mehr.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764370,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764371,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Florian Hahn, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764372,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":362,"sitzung":45,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir hatten ja am Montag die Anh\u00f6rung. Im Vorfeld wurde \u00f6fters die Frage gestellt, ob denn diese Anh\u00f6rung \u00fcberhaupt zweckm\u00e4\u00dfig ist, weil doch sowieso die meisten Abgeordneten schon eine feste Meinung haben, was die Beschaffung von bewaffnungsf\u00e4higen Drohnen angeht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":363,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, aber das Verteidigungsministerium!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":364,"sitzung":45,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss ganz ehrlich sagen, dass es in der Tat auch bei mir so ist, dass ich schon vorher eine feste Meinung hatte","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":365,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das \u00fcberrascht mich jetzt aber sehr!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":366,"sitzung":45,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dass diese Anh\u00f6rung daran auch nichts ge\u00e4ndert hat. Aber ich glaube, dass diese Anh\u00f6rung trotzdem sehr wichtig war, nicht nur, weil sie interessant war, sondern auch, weil sie die Erkenntnisse vertieft und weil sie vor allem - das ist der eigentliche Wert - zu einer Entd\u00e4monisierung dieses Themas und zur Versachlichung beigetragen hat; das kann man in der Berichterstattung der Medien gut nachlesen. Deswegen war diese Anh\u00f6rung sehr wichtig.\n\nSie hat auch Klarheit und Sch\u00e4rfe gebracht, wenn es darum geht, welche Begriffe wir eigentlich benutzen. Ich m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel nennen. Wir reden oft von \u201eunbemannten Systemen\u201c. Dieser Begriff ist falsch. Warum ist dieser Begriff falsch? Weil er suggeriert, dass der Mensch aus diesem System herausgenommen wird. Genau das ist bei einer Drohne, so wie wir \u00fcber sie gesprochen haben, eben nicht der Fall. Der Mensch ist weiter im System drin. Es ist deswegen auch nicht in Ordnung, wenn man \u00fcber Vollautomatisierung oder autonome Systeme spricht, so zu tun, als handele es sich um Computerspiele oder als st\u00fcnde ein Roboterkrieg kurz bevor. Das ist der Teufel, der an die Wand gemalt wird. Das ist unverantwortlich. Das sollten wir unterlassen.\n\nDiese Anh\u00f6rung hat au\u00dferdem eines deutlich gemacht: Neubewertungen nach ethisch-moralischen Standards sind in diesem Fall nicht n\u00f6tig. Es gibt keinen substanziellen Unterschied zwischen den altbekannten Lenkwaffen, die beispielsweise von Schiffen oder Hubschraubern aus eingesetzt werden, und Drohnen, so wie wir \u00fcber sie gesprochen haben. Denn in beiden F\u00e4llen entscheidet ein Mensch bzw. entscheiden Menschen \u00fcber einen Einsatz.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Beschaffung von Drohnen ist auch eine Frage der Verantwortung nach innen und nach au\u00dfen: nach au\u00dfen, weil es auch darum geht, unseren B\u00fcndnispartnern Schutz und Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren - gerade hier sind wir als gro\u00dfe Wirtschaftsnation in einer besonderen Verantwortung -, und nach innen, weil wir eine F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr unsere Soldaten haben. Das hei\u00dft, wir sind daf\u00fcr verantwortlich und verpflichtet, unseren Soldatinnen und Soldaten die beste Ausr\u00fcstung, die m\u00f6glich ist, zu geben. Wir sind auch verpflichtet, das Risiko f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten so gering wie irgend m\u00f6glich zu halten, wenn wir sie in einen Einsatz schicken.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":367,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann bringen Sie die Bundeswehr nicht in einen asymmetrischen Krieg hinein!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":368,"sitzung":45,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein wichtiger Aspekt von verantwortlicher, verantwortungsbewusster Sicherheitspolitik ist Unabh\u00e4ngigkeit. Deshalb ist es richtig, nicht nur \u00fcber die Beschaffung eines solchen Systems zu diskutieren, sondern auch zu \u00fcberlegen, ob es nicht sinnvoll ist, diese Entwicklungen selbst durchzuf\u00fchren, um die Technologie zu verstehen und beherrschen zu k\u00f6nnen. Verantwortliche Politik hei\u00dft auch, die Beschaffung nicht nur nach aktueller Lage zu planen, sondern auch an das Unwahrscheinliche zu denken, meine Damen und Herren, weil wir sonst immer zu sp\u00e4t dran sind.\n\nAfghanistan ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr. Niemand hat vor dem 11. September 2001 an einen Einsatz der Bundeswehr in Afghanistan gedacht oder sich dieses Szenario vorstellen k\u00f6nnen. Deswegen war die Bundeswehr nicht gut ausger\u00fcstet, als sie in diesen Einsatz gegangen ist. Es hat - wir mussten das leidvoll erfahren - viele Jahre gebraucht, bis wir ausreichend nachger\u00fcstet haben. \u00dcbrigens, die Zurverf\u00fcgungstellung von Kampfhubschraubern und die Zurverf\u00fcgungstellung der Panzerhaubitzen haben mehr Sicherheit gebracht und nat\u00fcrlich auch die Wirkungsm\u00f6glichkeiten erh\u00f6ht. Aber das hat nicht dazu gef\u00fchrt, dass unsere Soldatinnen und Soldaten unverantwortlich oder gar enthemmter gehandelt h\u00e4tten.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, nicht ein Waffensystem begeht den Bruch von V\u00f6lkerrecht, sondern diejenigen, die das System rechtswidrig einsetzen. In Anbetracht des Parlamentsvorbehalts und mit Blick auf Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, habe ich \u00fcberhaupt keine Sorge, dass wir Gefahr laufen, solche Systeme v\u00f6lkerrechtswidrig einzusetzen, mit Blick auf unsere Bundeswehr erst recht nicht. Unsere Soldatinnen und Soldaten handeln seit Jahren und Jahrzehnten verantwortungsbewusst und nicht leichtfertig oder gar enthemmt. Darauf k\u00f6nnen die Soldatinnen und Soldaten stolz sein, und wir k\u00f6nnen auf unsere Soldatinnen und Soldaten stolz sein.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764380,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":370,"sitzung":45,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":1498.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen: Es ist richtig, in die Entwicklung von ferngelenkten, bewaffnungsf\u00e4higen Drohnen zu gehen. Bewaffnungsf\u00e4hig hei\u00dft: Die Drohne kann, aber muss nicht bewaffnet sein. Drohnen k\u00f6nnen unsere Soldatinnen und Soldaten sch\u00fctzen. Die Entwicklung derartiger Drohnen macht Europa, macht Deutschland von anderen unabh\u00e4ngig.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764382,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764383,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Rednerin in dieser Aktuellen Stunde erteile ich das Wort der Abgeordneten Gisela Manderla, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764384,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gisela-manderla\/archive\/214632","sequence":374,"sitzung":45,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":1431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Frau Ministerin! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Nach der Anh\u00f6rung am Montag und nach der heutigen Debatte, nach der ganzen Bandbreite von Pro- und Kontraargumenten bez\u00fcglich der Beschaffung ferngesteuerter, bewaffnungsf\u00e4higer Luftfahrzeuge, m\u00f6chte ich meinen Beitrag mit einer pers\u00f6nlichen Schilderung beginnen.\n\nBei meinem ersten Besuch unseres Kontingents in Afghanistan mussten wir in Termes einen Zwischenstopp einlegen. In der D\u00e4mmerung fiel mir auf, dass \u00fcber dem dortigen St\u00fctzpunkt wei\u00dfe Zeppeline schwebten. Ich habe mich dann nach ihrer Funktion erkundigt und erfuhr, dass diese Ballons mit Kameras ausger\u00fcstet sind, um die weitere Umgebung des Lagers zu kontrollieren und m\u00f6gliche Bedrohungen, etwa die Platzierung von Sprengfallen an den Zufahrtsstra\u00dfen, fr\u00fchzeitig zu erkennen. Mein zentraler Gedanke in diesem Moment war: Gut, dass es diese Vorrichtung gibt, um unsere Soldatinnen und Soldaten entsprechend vorzuwarnen und sie dadurch effektiv zu sch\u00fctzen.\n\nJetzt k\u00f6nnten sich Teile dieses Hauses aufregen und sagen: Ein Zeppelin ist doch keine Drohne! - Das stimmt; aber was ich damit sagen will: Im Grundsatz stehen wir bei der Ausstattung unserer Einsatzkontingente immer vor der gleichen Frage: Welche Ma\u00dfst\u00e4be, welche Leitprinzipien legen wir bei der Entsendung unserer Soldatinnen und Soldaten an? An dieser Stelle sage ich ganz deutlich: Die Sicherheit, der Schutz unserer Frauen und M\u00e4nner im Einsatz, hat oberste Priorit\u00e4t. Das d\u00fcrfen wir nie aus den Augen verlieren, liebe Kollegen und Kolleginnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764386,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gisela-manderla\/archive\/214632","sequence":376,"sitzung":45,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":1431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Flankiert wird dieses Leitmotiv, dieser Grundgedanke, von zwei weiteren Eckpfeilern: Das ist einerseits die Auftragserf\u00fcllung und andererseits die Einhaltung der Einsatzregularien, der sogenannten Rules of Engagement. Wenn man die Debatte um die Anschaffung von ferngesteuerten, bewaffnungsf\u00e4higen Luftfahrzeugen nun einmal auf dieses Spannungsdreieck, auf diese drei Grundprinzipien projiziert, kommt man nach meiner Einsch\u00e4tzung zu einem eindeutigen Ergebnis.\n\nErstens kann in Zeiten asymmetrischer Kriege und immer komplexer werdender Gemengelagen in Konfliktregionen jeder Schritt zum Risiko, jedes Objekt zur Gefahr werden. Denn eines ist klar: Unsere Gegner halten sich an keine Regeln, kein Grundgesetz und auch kein V\u00f6lkerrecht; das ist traurige Realit\u00e4t, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764388,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":378,"sitzung":45,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir auch nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gisela-manderla\/archive\/214632","sequence":379,"sitzung":45,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":1431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man sich mit einsatzerfahrenen Soldaten und Soldatinnen unterh\u00e4lt und diese aus Gefechtssituationen berichten, wird einem schnell klar, dass unmittelbare Pr\u00e4senz von Luftunterst\u00fctzung von enormer Bedeutung ist; denn die direkte Projektion milit\u00e4rischer Mittel in einem Einsatzraum hat auf gegnerische Kr\u00e4fte immer eine abschreckende Wirkung.\n\nZweitens schlie\u00dft sich hier unmittelbar an, dass unsere Soldatinnen und Soldaten ihre Auftr\u00e4ge schneller und sicherer und damit besser erf\u00fcllen k\u00f6nnen, wenn sie ein breites F\u00e4higkeitsspektrum zur Verf\u00fcgung haben und flexibel auf Bedrohungslagen reagieren k\u00f6nnen.\n\nDrittens nun zu dem Punkt, den die Opposition emotional besonders aufgeladen hat: Von extralegalen T\u00f6tungen war hier die Rede oder gar von der Anschaffung von Killerrobotern.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":380,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch so!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gisela-manderla\/archive\/214632","sequence":381,"sitzung":45,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":1431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kollegen und Kolleginnen, die Bundeswehr hat - das ist ja wohl unstrittig - mit die strengsten Einsatzgrunds\u00e4tze weltweit. Dies gilt insbesondere f\u00fcr den Einsatz von Waffengewalt. Es glaubt doch wohl niemand ernsthaft, dass die Bundeswehr ausgerechnet mit diesem Waffensystem anders umgeht als mit allen anderen zuvor.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764393,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gisela-manderla\/archive\/214632","sequence":383,"sitzung":45,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":1431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sowohl in der Anh\u00f6rung am Montag als auch heute, im Rahmen dieser Debatte, ist mehrfach betont worden, dass es sich bei den Systemen eben nicht um autonom handelnde Roboter handelt, sondern um regul\u00e4re, von Soldaten gesteuerte Waffensysteme.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":384,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja! Aber es wird der Einstieg sein!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gisela-manderla\/archive\/214632","sequence":385,"sitzung":45,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":1431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor diesem Hintergrund gelten f\u00fcr ihren Einsatz nat\u00fcrlich die gleichen Regeln, die gleichen Grunds\u00e4tze und die gleichen Befehlsketten. Insofern kann ich im Einsatz dieser milit\u00e4rischen Mittel keine neue Dimension oder Qualit\u00e4t erkennen und erst recht kein Ausscheren aus unseren rechtlichen Einsatzgrundlagen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764397,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gisela-manderla\/archive\/214632","sequence":387,"sitzung":45,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":1431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kollegen und Kolleginnen, ich komme zum Schluss. Es geht bei der Anschaffung dieser Waffensysteme darum, unseren Streitkr\u00e4ften einen zus\u00e4tzlichen, wirkungsvollen, sehr mobilen und schnell einsetzbaren Baustein zur Erweiterung ihres F\u00e4higkeitsspektrums an die Hand zu geben. Wir als mandatierendes Parlament haben eine besondere Verantwortung und F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber unseren Soldaten und Soldatinnen","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":388,"sitzung":45,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen stimmen wir auch dagegen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gisela-manderla\/archive\/214632","sequence":389,"sitzung":45,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":1431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und d\u00fcrfen uns dieser Verantwortung daher \u00fcberhaupt nicht entziehen.\n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend eine grunds\u00e4tzliche Bemerkung:","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":390,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh ja, jetzt wird es spannend!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gisela-manderla\/archive\/214632","sequence":391,"sitzung":45,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":1431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer sich die Debatten heute und auch am Montag genau angesehen hat, der stellt fest, dass die fast reflexartige und in Teilen hysterische Panikmache der Opposition","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":392,"sitzung":45,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da Sie das vorher aufgeschrieben haben, scheint das ja wirklich eine Reaktion auf die Debatte zu sein!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gisela-manderla\/archive\/214632","sequence":393,"sitzung":45,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":1431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nichts anderes als ein durchsichtiger Versuch ist, einen weiteren Keil zwischen unsere Streitkr\u00e4fte und unsere Zivilgesellschaft zu treiben. Das ist mit uns als CDU\/CSU-Fraktion nicht zu machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764405,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":395,"sitzung":45,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das glauben Sie doch selber nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764407,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wahlpr\u00fcfung, Immunit\u00e4t und Gesch\u00e4ftsordnung (1. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Irene Mihalic, Dr. Konstantin von Notz, Luise Amtsberg, Volker Beck (K\u00f6ln), Frank Tempel und weiterer Abgeordneter\n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses\n\nDrucksachen 18\/1475, 18\/1948\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nAls erster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Irene Mihalic, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zur Beschaffung von Drohnen","top_id":13991,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":397,"sitzung":45,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ja, nach mehreren Sondersitzungen des Innenausschusses und parlamentarischen Anfragen zu diesem Thema, die - das muss man ja leider sagen - immer neue Fragen und Zweifel aufgeworfen haben, Zweifel am BKA hinsichtlich der langwierigen Bearbeitung des kinderpornografischen Materials aus Kanada und Zweifel hinsichtlich der Weitergabe von Informationen durch das BKA an die Bundesregierung und auch an die Spitze der SPD, kann die Arbeit nun endlich beginnen. Darauf aufbauend stellt sich die Frage, ob, wann und durch wen der ehemalige Bundestagsabgeordnete Sebastian Edathy m\u00f6glicherweise fr\u00fchzeitig von diesen Ermittlungen gegen ihn erfahren hat.\n\nEs gilt nun, all das so gut es geht aufzukl\u00e4ren. Das ist unser parlamentarischer Auftrag, und ich bin sehr froh, dass auch die Union und die SPD diesen Auftrag in den letzten Wochen f\u00fcr sich erkannt zu haben scheinen.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764409,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":399,"sitzung":45,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch gut; denn das ist unsere Aufgabe als Parlamentarier, und es ist nicht unsere Aufgabe, eine Mauer um die Vorg\u00e4nge in der Bundesregierung und in den Bundesbeh\u00f6rden aufzubauen. Unser Mandat ist hier eindeutig die parlamentarische Kontrolle von Regierungs- und Beh\u00f6rdenhandeln, wenn es eine Bundeszust\u00e4ndigkeit gibt, und dem kommen wir jetzt nach.\n\nGestatten Sie mir die Bemerkung: Wenn alle Fraktionen diesem aufkl\u00e4rerischen Leitbild in den Sitzungen des Innenausschusses schon von Anfang an gefolgt w\u00e4ren, dann m\u00fcssten wir diesen Untersuchungsausschuss heute wom\u00f6glich nicht einsetzen.\n\nWir m\u00f6chten jetzt aber auch nach vorne schauen, und daf\u00fcr war die fachlich fundierte Debatte \u00fcber die genaue Abfassung des Untersuchungsauftrages wirklich eine sehr gute Grundlage. Wir haben dabei Missverst\u00e4ndnisse ausger\u00e4umt, Formulierungen konkretisiert und Konfliktpunkte weitestgehend beseitigt.\n\n\u00dcbrig geblieben sind die drei Grunds\u00e4ulen des urspr\u00fcnglichen Antragstextes: Wir befassen uns jetzt mit den Vorg\u00e4ngen beim BKA von dem Zeitpunkt an, als das kinderpornografische Material aus Kanada im November 2011 an das BKA \u00fcbergeben worden ist. Wir werden genau schauen, wer wann Einblick genommen hat und nehmen konnte und wie sich die Bearbeitung genau vollzogen hat. Wir befassen uns mit der Frage, ob, wann und durch wen der ehemalige Bundestagsabgeordnete Edathy von Ermittlungen der Staatsanwaltschaft und der Polizeibeh\u00f6rden erfahren hat oder \u00fcber einzelne Ermittlungsschritte informiert war.\n\nDas wird nat\u00fcrlich nicht einfach zu kl\u00e4ren sein; das ist uns auch klar. Wir wollen aber den mutma\u00dflichen Personenkreis so gut es geht einengen, damit wir dadurch den konkreten politischen Handlungsbedarf ermitteln k\u00f6nnen. Also, die Frage ist: Was kann, was muss hier in Zukunft besser und anders laufen?\n\nAu\u00dferdem werden wir uns auch mit dem BKA-Beamten befassen, dessen Name auf der kanadischen Kundenliste stand. Dabei geht es uns ganz ausdr\u00fccklich nicht um die Person dieses einzelnen Beamten; Sie haben den Pers\u00f6nlichkeitsrechtsschutz angesprochen. Wir wollen aber wissen: Wie und vor allem wie begr\u00fcndet sind BKA und Bundesregierung disziplinarrechtlich mit ihm umgegangen? Auch interessiert uns nat\u00fcrlich die Frage, ob dieser Beamte in der Bearbeitungsstruktur des BKA vielleicht M\u00f6glichkeiten hatte, vorab an f\u00fcr ihn wichtige Informationen zu kommen.\n\nAll diese Str\u00e4nge werden wir nun sehr sorgf\u00e4ltig aufarbeiten. Es ist gut, dass wir noch vor der Sommerpause loslegen und das Aktenmaterial anfordern k\u00f6nnen. Dann k\u00f6nnen wir im Herbst mit der Befragung der Zeugen beginnen. Vielleicht gelingt es uns ja, der neuen BKA-Pr\u00e4sidentin oder dem neuen BKA-Pr\u00e4sidenten schon zu Beginn der Amtszeit eine Empfehlung mit auf den Weg zu geben.\n\nEine Empfehlung kann man schon jetzt abgeben: Wer auch immer das Amt \u00fcbernehmen sollte, der sollte, anders als der amtierende BKA-Pr\u00e4sident, das Interesse des Parlaments und der \u00d6ffentlichkeit an der Arbeit des BKA und an den Sicherheitsbeh\u00f6rden nicht als l\u00e4stige Pflicht\u00fcbung abtun.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764411,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":401,"sitzung":45,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Transparenz und der Wille zur Kooperation sollten selbstverst\u00e4ndlicher Teil des Amtsverst\u00e4ndnisses sein.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte hier allen Beteiligten f\u00fcr die konstruktive Mitarbeit am Untersuchungsauftrag noch einmal sehr herzlich danken. Ich w\u00fcnsche uns allen eine gute, kooperative und umfassende Aufkl\u00e4rungsarbeit.\n\nIn diesem Zusammenhang ganz herzlichen Dank.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764413,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764414,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Stephan Harbarth, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764415,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":405,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir befassen uns heute mit der Einsetzung des zweiten Untersuchungsausschusses der laufenden Legislaturperiode. Das ist gewisserma\u00dfen der erste richtige Anwendungsfall der neu in die Gesch\u00e4ftsordnung aufgenommenen Bestimmung.\n\nDie formalen Voraussetzungen f\u00fcr die Einrichtung dieses Untersuchungsausschusses liegen nach unserer \u00dcberzeugung vor. Die erforderliche Zahl von Abgeordneten - erforderlich sind 120 Abgeordnete - hat das entsprechende Petitum unterzeichnet. Wir haben im Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss \u00fcber den Text des Untersuchungsgegenstandes intensiv beraten.\n\nDer zun\u00e4chst vorliegende Entwurf war nach unserer \u00dcberzeugung aus einer Vielzahl von Gesichtspunkten heraus problematisch. Das galt etwa f\u00fcr die Frage, ob der Untersuchungsgegenstand eigentlich hinreichend bestimmt ist. Das galt f\u00fcr die Frage, ob die Grundrechte der Betroffenen gewahrt sind. Das galt aber auch f\u00fcr die Frage, ob die Zahl der Mitglieder dieses Untersuchungsausschusses die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse dieses Parlamentes widerspiegelt.\n\nWir haben uns \u00fcber all diese Fragen in den vergangenen Tagen und Wochen ausgetauscht. Wir haben aus meiner Sicht einen Untersuchungsgegenstand definiert, der den Vorgaben der Verfassung Rechnung tr\u00e4gt. Das \u00e4ndert nichts daran, dass wir als CDU\/CSU-Fraktion im Augenblick nicht erkennen k\u00f6nnen, warum es dieses Untersuchungsausschusses wirklich bedarf. Wir sind da aber sehr offen. Wir werden deshalb heute nicht dagegen stimmen, sondern wir werden uns enthalten.\n\nWir m\u00fcssen aber schon zur Kenntnis nehmen, dass im Innenausschuss die in Rede stehenden Vorg\u00e4nge intensiv debattiert wurden, eine Vielzahl von Fragen gestellt wurde und der BKA-Pr\u00e4sident immer wieder befragt wurde. Deshalb ist aus unserer Sicht im Augenblick nicht erkennbar, was der Untersuchungsausschuss an neuen Erkenntnissen tats\u00e4chlich zutage f\u00f6rdern kann. Das \u00e4ndert aber nichts daran, dass er nun seiner Aufgabe nachgehen kann.\n\nNachdem sich dieses Thema einige Monate hingezogen hat, ist es wichtig, daf\u00fcr zu sorgen, dass es nicht zu einer Klamaukveranstaltung wird, sondern dass es zu einer sachlichen Aufkl\u00e4rung kommt. Das w\u00fcnsche ich allen Beteiligten. Ich glaube, unter dem Vorsitz der Kollegin Dr. H\u00f6gl ist der Untersuchungsausschuss in besten H\u00e4nden.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":406,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":1790.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke sch\u00f6n!","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":407,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sehen f\u00fcr diesen Untersuchungsausschuss immerhin die Perspektive und die Chance, dass er die \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit auf das Thema richten m\u00f6ge, das eigentlich dahintersteht. Wir haben im Zusammenhang mit der Edathy-Aff\u00e4re erlebt, was es in diesem Land an Missst\u00e4nden im Bereich der Kinderpornografie gibt. Das ist intensiv diskutiert worden. Wir sind allerdings in der Politik in den letzten Jahren bei diesem Thema nicht wirklich weitergekommen.\n\nIch glaube, wir sollten uns bei aller Notwendigkeit zu Aufkl\u00e4rung und Diskussionen in dem Untersuchungsausschuss immer wieder das unermessliche Leid der betroffenen Kinder vergegenw\u00e4rtigen, um das es in den F\u00e4llen der Kinderpornografie geht. Es geht nicht darum, dass man etwas konsumiert, sich etwas anh\u00f6rt oder anschaut wie eine Videokassette oder eine CD. Es geht vielmehr darum, dass von Teilen der Gesellschaft etwas konsumiert wird, was davor unter schwersten Verbrechen und Menschenrechtsverletzungen an unschuldigen Kindern produziert wurde.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764419,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":409,"sitzung":45,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist kein Ruhmesblatt f\u00fcr die Politik in Deutschland, dass wir in diesem Bereich in den letzten Jahren nicht vorangekommen sind. F\u00fcr uns als CDU\/CSU-Fraktion ist es wichtig, dass wir vor allen Dingen in zwei Feldern Fortschritte machen. Zum einen m\u00fcssen wir die entsprechenden strafrechtlichen Vorgaben novellieren, damit Verhalten, das in schwerster Form in die Rechte der verletzten Kinder eingreift, auch bestraft werden kann.\n\nZum Zweiten muss die Polizei mit den Instrumenten ausgestattet werden, die sie ben\u00f6tigt, um diese Verbrechen aufzukl\u00e4ren. Leider ist die Polizei derzeit in vielen F\u00e4llen nicht in der Lage, weil sie keine entsprechende Handhabe hat, gerade diese schlimmen Straftaten, die im Internet begangen werden, aufzukl\u00e4ren. Lassen Sie uns das nicht vergessen. Das ist nach meiner festen \u00dcberzeugung im Interesse der betroffenen Kinder noch hundertmal wichtiger als dieser Untersuchungsausschuss.\n\nIch danke noch einmal allen, die konstruktiv an der Vorbereitung mitgewirkt haben. Das gilt auch f\u00fcr die Fraktionsmitarbeiterinnen und \u001emitarbeiter, die sehr engagiert zu Werke gegangen sind.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764421,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764422,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Frank Tempel f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764423,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":413,"sitzung":45,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Diskussionen rund um den Fall Sebastian Edathy bewerten wir sicherlich alle sehr unterschiedlich. Aber in der \u00d6ffentlichkeit ist erneut der Eindruck entstanden, dass f\u00fcr herausgehobene Politiker bei Strafverfahren Sonderregelungen gelten.\n\nBis heute steht die Frage im Raum, ob Sebastian Edathy eine Vorwarnung erhielt. Die Presse fragt nach wie vor immer wieder danach. Es steht auch die Frage im Raum, ob die Ermittlungen mit Blick auf die Bundestagswahl und die darauf folgende Regierungsbildung zur\u00fcckgehalten wurden, um den Skandal abzuwarten.\n\n\u00dcber diese Diskussionen sind dann noch weitere Fragen aufgetaucht, zum Beispiel, warum es im Bundeskriminalamt bei einem Gro\u00dfverfahren zu kinderpornografischem Material grunds\u00e4tzlich so lange dauert, bis Ermittlungen in Gang kommen. Ist es Nachl\u00e4ssigkeit, oder fehlt es vielleicht an Ausstattung oder Personal? Muss man hier nachjustieren? Wie breit ist der Kreis derer, die Zugang zu sensiblen Daten haben? Sind die Datenschutzmechanismen gerade in solchen Verfahren ausreichend?\n\nIch bin mir sicher, dass irgendwann auch der Letzte begreift, dass durch solche Fragen das BKA nicht etwa an den Pranger gestellt wird, sondern dass Mechanismen \u00fcberpr\u00fcft und gegebenenfalls nachgebessert werden sollen. Das ist \u00fcbrigens unsere verfassungsm\u00e4\u00dfige Aufgabe, nicht wahr, Herr Schuster? Ich habe von Ihrem Pressegespr\u00e4ch heute gelesen.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":414,"sitzung":45,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war wirklich unn\u00f6tig!","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":415,"sitzung":45,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Als Parlament haben wir eine Kontroll- und Aufsichtspflicht gegen\u00fcber der Exekutive. Das ist unsere Aufgabe, der wir im Innenausschuss, aber auch im Untersuchungsausschuss nachkommen d\u00fcrfen.\n\nIch m\u00f6chte aber noch einmal betonen, auch um Missverst\u00e4ndnisse zu vermeiden, dass wir nicht die Aufgabe der Justiz \u00fcbernehmen wollen. Das hei\u00dft, im Untersuchungsausschuss werden keine Beschuldigten, sondern Zeugen geh\u00f6rt. Das ist auch der Opposition sehr bewusst. Ich bitte, dass uns nicht immer anderes unterstellt wird.\n\nIm Idealfall kl\u00e4ren wir n\u00e4mlich nicht nur Vorg\u00e4nge auf, sondern kommen \u00fcber den Untersuchungsausschuss gemeinsam zu Handlungsempfehlungen. Das ist auch immer zukunftsweisend.\n\nWer bestimmt denn bisher, wie geregelt ist, was ein Innenminister wann durch das BKA zu erfahren hat und wie mit diesen Informationen umgegangen werden kann? Wie geht ein Minister also in Zukunft mit solchen Informationen um? Welche Eigendynamik entwickelt eine solche Information, wenn sie das Innenministerium verl\u00e4sst? Dazu brauchen wir auch die aktive Mitarbeit der SPD. Denn hier haben schlie\u00dflich Einzelpersonen diese Informationen erhalten.\n\nWenn wir die Frage kl\u00e4ren wollen, wie wir in Zukunft damit umgehen, dann m\u00fcssen wir die Eigendynamik und die Informationen betrachten und entsprechend werten. Das sollte uns dann Warnung sein. Das funktioniert nat\u00fcrlich nur, wenn Mitwirkende als Zeugen geh\u00f6rt werden und nicht das Gef\u00fchl haben, im Untersuchungsausschuss am Pranger zu stehen.\n\nVier Innenausschusssitzungen haben die angesprochenen Fragen nicht beantworten k\u00f6nnen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass \u00fcber die Regelung zum Geheimnisverrat, die hier zur Debatte steht, anders diskutiert werden muss als bisher in der \u00d6ffentlichkeit. Wir haben schlie\u00dflich vor Augen, was passieren kann, wenn sich ein Innenminister, der in herausgehobener Position ist, nicht daran h\u00e4lt, obwohl das f\u00fcr alle Amtstr\u00e4ger - auch ein Innenminister ist ein solcher - klar in einem gesetzlichen Paragrafen geregelt ist. Wir m\u00fcssen das alles immer mit dem Blick darauf tun, wie wir in Zukunft damit umgehen.\n\nViele Fragen sind noch offen bzw. nicht ausreichend beantwortet - auch nicht im Innenausschuss -, weil sich viele dort wie Beschuldigte und nicht wie Mitwirkende an einem Aufkl\u00e4rungsprozess vorkamen. Ich bin froh, dass wir nun in dem einzusetzenden Untersuchungsausschuss diese Fragen beantworten und dann entsprechend nachjustieren k\u00f6nnen. Daf\u00fcr bedanke ich mich. Es geht um die Frage, wie damit politisch umgegangen wird. Es besteht jederzeit die Gefahr, dass ein Schwarzer-Peter-Spiel gespielt wird, dass also die Verantwortung immer genau dorthin geschoben wird, wo Beh\u00f6rden oder andere Fraktionen politische Verantwortung tragen und in der Bredouille sind. Dieses Spiel d\u00fcrfen wir hier nicht spielen. Sonst kommt es zu einem schlimmen Kreislauf, und der Untersuchungsausschuss wird sehr unsch\u00f6n. Ich habe Vertrauen in die F\u00fchrung des Untersuchungsausschusses und glaube, dass wir das Spiel, welches Ministerium mehr Schuld hatte, erst gar nicht beginnen, sondern dass wir Antworten f\u00fcr die Zukunft finden.\n\nIch bin froh, dass es beim Untersuchungsauftrag einen Kompromiss gegeben hat, mit dem wir den Untersuchungsausschuss starten; denn wirkliche Handlungsempfehlungen k\u00f6nnen wir nur fraktions\u00fcbergreifend erarbeiten. Daf\u00fcr bedanke ich mich, genauso wie bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, die an diesem Auftrag mitgearbeitet haben.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764427,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764428,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Uli Gr\u00f6tsch, SPD-Fraktion.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764429,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":419,"sitzung":45,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir sind startklar. Nachdem der Einsetzungsantrag der Opposition f\u00fcr den 2. Untersuchungsausschuss im Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss ausf\u00fchrlich beraten wurde, liegt uns der Untersuchungsauftrag nun in etwas ver\u00e4nderter und verfassungsgem\u00e4\u00df einwandfreier Form vor. Mein Dank gilt ausdr\u00fccklich auch den Kolleginnen und Kollegen von der Opposition f\u00fcr ihre konstruktive Mitarbeit, um die notwendigen \u00c4nderungen des Antrags vorzunehmen. Dadurch konnten unsere Bedenken, jedenfalls was die verfassungsrechtliche Zul\u00e4ssigkeit des Untersuchungsauftrags betrifft, ausger\u00e4umt werden. Ich meine, das ist ein guter und konstruktiver Auftakt f\u00fcr die Zusammenarbeit im Untersuchungsausschuss.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764431,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":421,"sitzung":45,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir stellen uns daher - das haben wir immer betont - dem Wunsch der Opposition nach Einsetzung eines Untersuchungsausschusses im Zusammenhang mit der Operation Selm des Bundeskriminalamts nicht in den Weg und werden uns nat\u00fcrlich auch aktiv und konstruktiv an der Arbeit des Ausschusses beteiligen. Das hat f\u00fcr mich auch mit Respekt vor den Anliegen der Opposition zu tun. Erlauben Sie mir, trotzdem ein letztes Mal zu sagen, dass wir es f\u00fcr effektiver gehalten h\u00e4tten, die offenen Fragen in weiteren Befragungen des Innenausschusses zu kl\u00e4ren. Aber sei\u2019s drum! Ich meine, dass wir das Instrument des Untersuchungsausschusses jetzt auch bestm\u00f6glich nutzen sollten.\n\nDer Ausschuss wird sich in seiner Arbeit nur mit solchen Fragen befassen, die ein parlamentarisches Gremium auch untersuchen kann und untersuchen darf. Wir werden uns mit dem Gang der Operation Selm im Bundeskriminalamt besch\u00e4ftigen und noch einmal die Gr\u00fcnde f\u00fcr die lange Dauer der Bearbeitung beleuchten. Wir werden uns mit dem Zusammenwirken mit den L\u00e4ndern, insbesondere mit dem Land Niedersachsen und mit der Zentralstelle zur Bek\u00e4mpfung von Internetkriminalit\u00e4t bei der Generalstaatsanwaltschaft in Frankfurt am Main, befassen. Es ist sicherlich eine Frage der Wahrnehmung, aber ich meine, dass die Ausk\u00fcnfte, die uns der Pr\u00e4sident sowie die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Bundeskriminalamts im Innenausschuss gegeben haben, f\u00fcr uns, die SPD, klar waren. Mich pers\u00f6nlich lassen diese Ausk\u00fcnfte vermuten, dass wir keine gro\u00dfartig neuen Erkenntnisse \u00fcber die Art und Weise der Bearbeitung im Bundeskriminalamt gewinnen werden.\n\nIch sage auch ganz ausdr\u00fccklich, dass ich meine, dass im Untersuchungsausschuss Fingerspitzengef\u00fchl gefordert sein wird. Das Bundeskriminalamt ist ganz ohne Zweifel eine absolute S\u00e4ule in der Sicherheitsarchitektur unseres Landes.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764433,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":423,"sitzung":45,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Die M\u00e4nner und Frauen beim BKA leisten jeden Tag gro\u00dfartige Arbeit und haben enormen Anteil daran, dass unser Land sicher ist und auch sicher bleibt.\n\nIch meine, dass es am Ende unserer Untersuchung auch ein deutliches Ergebnis geben muss. M\u00f6glicherweise wird man in diesem Zusammenhang auch \u00fcber eine Verbesserung der personellen Ausstattung des BKA nachdenken m\u00fcssen. Wir reden in diesem Zusammenhang \u00fcber Deliktbereiche in einem Ausma\u00df und in einem fachlichen Umfang, der vor ein paar Jahren noch v\u00f6llig undenkbar war.\n\nWir werden uns nat\u00fcrlich auch noch einmal mit der Frage der Informationsweitergabe zum Fall des ehemaligen Abgeordneten Sebastian Edathy befassen. Dabei schauen wir nicht nur auf die Weitergabe der Informationen durch den damaligen Innenminister, sondern auch auf m\u00f6gliche Probleme im Bereich des Landes Niedersachsen, die eventuell dazu beigetragen haben.\n\nIm Fall des ehemaligen BKA-Beamten X werden wir \u00fcberpr\u00fcfen, wer im BKA wann dar\u00fcber informiert war, dass sich der Name eines BKA-Beamten in den Daten der Operation Selm befand, ob und wann er selbst davon erfuhr und ob es unzul\u00e4ssige Einflussnahmen auf das dienst-, disziplinar- oder strafrechtliche Verfahren gab, mehr aber auch nicht.\n\nIch m\u00f6chte - das habe ich in meiner ersten Rede zu diesem Thema schon gesagt - noch einmal unterstreichen, dass ein Untersuchungsausschuss kein Oberkontrolleur \u00fcber einzelne disziplinar- oder strafrechtliche Entscheidungen ist. Es ist nicht unsere Aufgabe als Abgeordnete des Deutschen Bundestages, private Verfehlungen eines einzelnen Beamten \u00f6ffentlich zu beleuchten und zu bewerten.\n\nDas bringt mich zu einem letzten Punkt, den ich uns allen f\u00fcr die Arbeit im Untersuchungsausschuss mitgeben will. Das Thema Kinder- und Jugendpornografie ber\u00fchrt viele von uns ganz besonders, egal ob wir Eltern sind oder nicht. Hier sind auch noch Gesetzesl\u00fccken zu beklagen. Herr Kollege Harbarth, Sie haben gerade darauf hingewiesen, dass in den letzten Jahren in diesem Bereich nicht viel getan wurde. Deshalb freut es mich, dass Bundesjustizminister Heiko Maas noch vor der Osterpause, sozusagen sofort, einen Gesetzentwurf zur Versch\u00e4rfung der Vorschriften \u00fcber Kinderpornografie und sexuellen Missbrauch vorgelegt hat, und daf\u00fcr danke ich ihm.\n\nVertrauen in die staatlichen Institutionen, Vertrauen in die Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder und Vertrauen in den Rechtsstaat in seiner Gesamtheit - das sind f\u00fcr uns alle absolute Grundpfeiler der freiheitlich-demokratischen Grundordnung. Durch die Klarstellungen im Untersuchungsauftrag sind die von uns bem\u00e4ngelten Zul\u00e4ssigkeitsprobleme behoben worden. Da aus unserer Sicht ein Untersuchungsausschuss nach wie vor nicht das richtige Mittel zur Kl\u00e4rung des vorliegenden Sachverhalts ist, wird sich meine Fraktion bei der Abstimmung ebenfalls der Stimme enthalten.\n\nAber - das sage ich zum Schluss noch einmal -: Selbstverst\u00e4ndlich werden wir aktiv an der Arbeit im Untersuchungsausschuss, der sich im Anschluss gleich konstituieren wird, mitwirken. Vor der Sommerpause wollen wir auch noch eine Beratungssitzung abhalten, in der wir erste Beweisbeschl\u00fcsse fassen werden, um unsere Arbeit z\u00fcgig aufnehmen zu k\u00f6nnen. Um unsere aktive Rolle von Anfang an zu unterstreichen, haben wir als Koalitionsfraktionen bereits zw\u00f6lf Vorschl\u00e4ge zur Beiziehung von Akten an die Opposition \u00fcbermittelt. Auch ich freue mich auf eine konstruktive und sachliche Zusammenarbeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764435,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764436,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":45,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letztem Redner in dieser Debatte erteile ich dem Abgeordneten Michael Frieser, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764437,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":427,"sitzung":45,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":1507.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich werde heute eine neue Erfahrung machen. Ich habe mich in diesem Haus als Abgeordneter noch nie bei einer Abstimmung enthalten. Dass ich das tue, wird heute der Fall sein. Das ist also etwas Neues.\n\nWarum ist die Einsetzung dieses Untersuchungsausschusses etwas Besonderes? Weil ein Untersuchungsausschuss eine ganz besondere Einrichtung ist: Diesem parlamentarischen Gremium wachsen Ermittlungsrechte zu, die es normalerweise nicht hat. Schwierig ist die Situation hinsichtlich der Trennung der Gewalten: das Parlament als Legislative auf der einen Seite und die anderen Gewalten in diesem Staate auf der anderen Seite. Untersuchungsaussch\u00fcsse sind das sch\u00e4rfste Schwert, das die Opposition im Parlamentsbetrieb hat. Wir bitten sehr darum, dass dieses Instrument nicht stumpfgeschlagen wird. Wir sind dabei, wenn es darum geht, mit diesem Ausschuss gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Effektivit\u00e4t, gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Aufkl\u00e4rung und gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz zu erzielen.\n\nWir haben mit dem Untersuchungsgegenstand bereits viel Zeit im Innenausschuss verbracht. Wir haben bereits sehr viele Erkenntnisse zutage gef\u00f6rdert. Ich hoffe, dass all diese Vorarbeiten im Innenausschuss nicht Makulatur werden, dass wir sie nicht noch einmal leisten m\u00fcssen. Wir wollen die entsprechenden Unterlagen selbstverst\u00e4ndlich beiziehen.\n\nIch bin mir ganz sicher, dass wir, die Mitglieder dieses parlamentarischen Untersuchungsausschusses, in dem Willen geeint sind, wirklich gemeinsam zu handeln und uns vorbehaltlos an die Arbeit zu machen. Wenn allerdings jedes Ausschussmitglied mit einer vorgefassten Meinung in die Arbeit hineingeht, dann wird es schwer sein, daf\u00fcr zu sorgen, dass dieses Instrument seinen eigentlichen, im Grundgesetz verankerten Sinn erf\u00fcllt.\n\nErkenntnisse zu gewinnen, ist der eine Teil der Arbeit eines solchen Untersuchungsausschusses. Der - wichtige - andere Teil ist, den sich aus der Arbeit des Untersuchungsausschusses entwickelnden \u00c4nderungsbedarf festzustellen; ich bin allen Kollegen dankbar, die hierzu beitragen. Nachfragen sind gut und sinnvoll; aber sie haben immer nur dann einen Zweck, wenn man mit der Erkenntnis, die man aus diesen Fragen gewinnt, als politisch denkender und handelnder Mensch auch etwas anfangen kann.\n\nDa stellt sich schon die Frage: Wie konnte es sein, dass die zu betrachtenden zeitlichen Abl\u00e4ufe - sie reichen bis hinunter nach Niedersachsen - so lange gedauert haben? Vielleicht k\u00f6nnen sogar entscheidendere Fragen wie die nach Zust\u00e4ndigkeiten, nach Verfahrensabl\u00e4ufen bis hin zu solchen nach materiellem Recht behandelt werden. Die Kollegen haben es angef\u00fchrt: Es kann nicht sein, dass in diesem Land Bilder nackter Kinder eine Handelsware sind. Wenn wir aufgrund der derzeitigen Situation gemeinschaftlich zu einer \u00c4nderung im materiellen Strafrecht kommen, dann hat dieser Ausschuss seinen Sinn.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764439,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":429,"sitzung":45,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":1507.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade was die Bek\u00e4mpfung der Kinderpornografie angeht, wird sich mit und nach diesem Ausschuss zeigen, ob dieser Staat im Bereich des damit verbundenen strafrechtlichen Verhaltens schlagkr\u00e4ftig ist und am Ende auch wirklich wehrhaft sein kann. Wenn wir dazu beitragen k\u00f6nnen, dann wird unsere Mitwirkung als sinnvoll erachtet werden k\u00f6nnen. Herzlichen Dank denjenigen, die das Ganze vorbereitet haben! Ich freue mich schon auf die Zusammenarbeit.\n\nEines will ich noch sagen: Mit uns wird es kein \u201eGrillen\u201c von Mitarbeitern einer Beh\u00f6rde geben. Es geht um Menschen, die \u00dcbermenschliches leisten m\u00fcssen, um Menschen, die ihr ganzes Arbeitsleben mit einer solchen Materie verbringen und die sich oftmals mit einer sehr gro\u00dfen Masse an Informationen, die sie mittlerweile insbesondere aus dem Ausland erreichen, besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Insofern bitte ich um Zur\u00fcckhaltung, was die Behandlung der Mitarbeiter von Beh\u00f6rden betrifft. Das soll den Aufkl\u00e4rungsbedarf aber sicherlich nicht schm\u00e4lern.\n\nEs muss nur klar sein - diese Bitte formuliere ich am Ende meiner Rede -, dass man die gewonnenen Erkenntnisse auch wirklich in sein Handeln einflie\u00dfen l\u00e4sst und dass man nicht an diesen Erkenntnissen vorbei an Verschw\u00f6rungstheorien festh\u00e4lt, getreu der Devise: Wo viel Rauch ist, muss irgendwo auch ein Feuer sein, auch wenn der Rauch aus dem etwas hei\u00dfen Dampf entsteht, den man selber vorher produziert hat. - Ich glaube, dieser Ausschuss kann das wirklich leisten.\n\nAuch wenn dort kein sch\u00f6nes Thema, dessen Ausgangspunkt ein ehemaliger Kollege ist, behandelt wird, freue ich mich auf die Zusammenarbeit. Ich habe Frau Kollegin H\u00f6gl gesagt, dass ich hoffe, dass sie ihre gelassene, sachlich fundierte Art \u00fcber die wohl l\u00e4ngere Phase, in der dieser Ausschuss arbeiten wird, nicht verliert. Ich hoffe, dass wir ihre Art f\u00fcr eine gedeihliche Zusammenarbeit nutzen k\u00f6nnen und dass wir am Ende sagen k\u00f6nnen: Dieses Parlament hat diese besondere und nicht allt\u00e4gliche Herausforderung angenommen, und wir haben unseren Auftrag wirklich erf\u00fcllt.","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764441,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":45,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Einsetzung eines Untersuchungsausschusses","top_id":13992,"type":"poi","wahlperiode":18}]