[{"id":776922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":0,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Ich w\u00fcnsche Ihnen allen einen wundersch\u00f6nen guten Morgen. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Kollegin Annette Schavan hat mit Ablauf des 30. Juni 2014 auf ihre Mitgliedschaft im Deutschen Bundestag verzichtet. F\u00fcr sie ist der Kollege Waldemar Westermayer nachger\u00fcckt. Im Namen des gesamten Hauses begr\u00fc\u00dfe ich den neuen Kollegen sehr herzlich und w\u00fcnsche eine gute Zusammenarbeit.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776923,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":2,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Der \u00c4ltestenrat hat sich in seiner gestrigen Sitzung darauf verst\u00e4ndigt, w\u00e4hrend der Haushaltsberatungen ab dem 9. September 2014 keine Befragung der Bundesregierung, keine Fragestunde und auch keine Aktuellen Stunden durchzuf\u00fchren. Als Pr\u00e4senztage sind die Tage von Montag, dem 8. September, bis Freitag, dem 12. September 2014, festgelegt worden. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann verfahren wir so.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 26 a bis 26 c auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines F\u00fcnften Gesetzes zur \u00c4nderung des Elften Buches Sozialgesetzbuch - Leistungsausweitung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, Pflegevorsorgefonds (F\u00fcnftes SGB XI-\u00c4nderungsgesetz - 5. SGB XI-\u00c4ndG)\n\nDrucksache 18\/1798\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht der Bundesregierung \u00fcber das Ergebnis der Pr\u00fcfung der Notwendigkeit und H\u00f6he einer Anpassung der Leistungen der Pflegeversicherung nach \u00a7 30 des Elften Buches -Sozialgesetzbuch\n\nDrucksache 18\/1600\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Pia Zimmermann, Sabine Zimmermann (Zwickau), Diana Golze, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nMenschenrecht auf gute Pflege verwirklichen - Soziale Pflegeversicherung solidarisch weiterentwickeln\n\nDrucksache 18\/1953\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist es so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesminister Hermann Gr\u00f6he.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776925,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":4,"sitzung":47,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich freue mich, heute mit Ihnen den Entwurf des ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes der Bundesregierung diskutieren zu k\u00f6nnen. Formal, dem Titel nach, handelt es sich um den Entwurf eines F\u00fcnften Gesetzes zur \u00c4nderung des Elften Buches Sozialgesetzbuch. Was aber dahintersteckt, ist alles andere als formal. Es geht um ein Thema, das nahezu jede und jeden in diesem Land betrifft, wenn nicht am eigenen Leib, dann doch in der Familie, in der Verwandtschaft, im Freundeskreis, bei der Arbeit. Es geht um Pflege; es geht um gute Pflege. Darauf kommt es an.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776927,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":6,"sitzung":47,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Und es kommt darauf an, dass wir 20 Jahre nach Einf\u00fchrung dieser wichtigen Sozialversicherung einen entscheidenden, einen notwendigen Schritt nach vorne gehen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass der vorliegende Gesetzentwurf der richtige Schritt ist, die Pflege in unserem Land nachhaltig zu st\u00e4rken. Knapp 2,5 Millionen Menschen sind bei uns jeden Tag auf Pflegeleistungen angewiesen. Das entspricht der Einwohnerzahl von K\u00f6ln und M\u00fcnchen zusammen. Rund 950 000 Frauen und M\u00e4nner sind bei uns in gut 12 000 Pflegediensten und genauso vielen Pflegeheimen besch\u00e4ftigt. Sie und die unz\u00e4hligen pflegenden Angeh\u00f6rigen engagieren sich tagt\u00e4glich in beeindruckender Weise f\u00fcr ihre Mitmenschen. Herzlichen Dank f\u00fcr diesen Dienst!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776929,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":8,"sitzung":47,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Zahlen zeigen die gesellschaftliche Dimension, die das Thema Pflege besitzt. Aber es geht nicht um Zahlen. Es geht um Menschen. Es geht genau genommen um die Generation unserer M\u00fctter und V\u00e4ter, Menschen, denen wir alle unendlich viel verdanken. Eine gute und den Menschen in seinen individuellen Bed\u00fcrfnissen respektierende Pflege ist Ausdruck der Humanit\u00e4t unserer Gesellschaft. Es geht darum, dass diese Menschen die pflegerische Begleitung erfahren, die ihren pers\u00f6nlichen Bed\u00fcrfnissen entspricht. Mit unserem Gesetzentwurf stellen wir genau sie in den Mittelpunkt unserer Anstrengungen.\n\nDieser Bundesregierung liegen die Verbesserungen in der Pflege am Herzen. Das gilt auch f\u00fcr mich ganz pers\u00f6nlich. Das zeigt sich darin, dass wir bereits ein gutes halbes Jahr nach dem Regierungsstart heute dieses Gesetz vorlegen. Das zeigt sich darin, dass seit April dieses Jahres die Erprobung des neuen Begutachtungsverfahrens f\u00fcr den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff l\u00e4uft. Und das macht sich auch an Personen fest. Ich freue mich, dass heute Staatssekret\u00e4r Karl-Josef Laumann auf der Regierungsbank Platz genommen hat. Als Pflegebevollm\u00e4chtigter der Bundesregierung wird er nicht nur dieses, sondern auch weitere Gesetzeswerke intensiv begleiten. Er ist gleichsam Ohr und Sprachrohr f\u00fcr die Belange der Pflege innerhalb der Bundesregierung. Ich freue mich, ihn bei dieser Aufgabe an meiner Seite zu wissen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776931,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":10,"sitzung":47,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, wir brauchen eine Pflege, die die Besonderheit eines jeden einzelnen Pflegebed\u00fcrftigen wahrnimmt und ber\u00fccksichtigt. Herzensw\u00e4rme, Fachkompetenz und auch die Zeit f\u00fcr die kleinen W\u00fcnsche, das erhoffen wir uns von einer guten Pflege. Pflege und Pflegebed\u00fcrftigkeit sind Themen, die uns alle bewegen und in Zukunft eine noch wichtigere Rolle spielen werden. Am Montag hat die OECD die aktuellen Gesundheitsdaten f\u00fcr Deutschland ver\u00f6ffentlicht. Demnach ist die Lebenserwartung in Deutschland bei Geburt auf nunmehr 81 Jahre gestiegen, und sie steigt weiter an. Ein heute 65-j\u00e4hriger Mann darf erwarten, weitere gute 18 Jahre zu leben, eine gleichaltrige Frau rund 21 Jahre. Wir werden also in den n\u00e4chsten Jahren mehr \u00e4ltere und alte Menschen unter uns haben. Dies bedeutet, vielen Menschen werden viele gute Jahre geschenkt - wahrlich ein Grund zur Freude!\n\nDamit steigt zugleich die Zahl derjenigen an, die -voraussichtlich der Pflege bed\u00fcrfen. Bis zum Jahr 2030 - so sch\u00e4tzen wir - werden aus den heute 2,5 Millionen Pflegebed\u00fcrftigen dann 3,5 Millionen pflegebed\u00fcrftige Menschen, also rund 1 Million mehr, geworden sein. Dabei weise ich ausdr\u00fccklich darauf hin: Pflege ist nicht allein eine Sache des Alters.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776933,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":12,"sitzung":47,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Auch ein Unfall, eine t\u00fcckische Krankheit k\u00f6nnen f\u00fcr jeden von uns bedeuten, von einem Tag auf den anderen auf Pflege angewiesen zu sein.\n\nMeine Damen, meine Herren, in mehreren Gesetzen stellen wir deshalb in dieser Wahlperiode die Weichen f\u00fcr eine St\u00e4rkung unseres qualitativ hochwertigen Pflegesystems. Der heute vorliegende Gesetzentwurf ist dazu ein wichtiger erster Schritt. Wir st\u00e4rken die Pflegebed\u00fcrftigen. Wir st\u00e4rken die Angeh\u00f6rigen. Wir st\u00e4rken die Pflegekr\u00e4fte.\n\nWas hei\u00dft das konkret? Das bedeutet j\u00e4hrlich ein Plus von 2,4 Milliarden Euro an Leistungen f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Angeh\u00f6rigen. Davon flie\u00dfen rund 1,4 Milliarden Euro in die St\u00e4rkung der ambulanten Pflege. Dies entspricht dem Wunsch der ganz \u00fcberwiegenden Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen und ihrer Angeh\u00f6rigen, Pflege in den eigenen vier W\u00e4nden erleben zu k\u00f6nnen. Alle Leistungsbetr\u00e4ge der Pflegeversicherung werden um 4 Prozent angehoben, um der Preisentwicklung der letzten drei Jahre Rechnung zu tragen.\n\nWichtig f\u00fcr die Pflege in den eigenen vier W\u00e4nden ist der Umstand, dass wir die Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Umbau der eigenen Wohnung deutlich erh\u00f6hen. Da geht es mitunter um kleine Ma\u00dfnahmen, die das Leben wieder -vereinfachen oder sicherer machen, wie Haltestangen oder -griffe oder der Umbau der Toiletten, der Badezimmer. All dies wollen wir verst\u00e4rkt f\u00f6rdern.\n\nPflege daheim. Der gr\u00f6\u00dfte Pflegedienst in Deutschland ist nach wie vor die Familie. Hier geht mein besonderer Dank an die vielen Kinder und Enkel, Br\u00fcder und Schwestern und alle Verwandten, die ihren Angeh\u00f6rigen oftmals im wahrsten Sinne des Wortes unter die Arme greifen. Herzlichen Dank! Dies tr\u00e4gt zur Menschlichkeit unserer Gesellschaft unendlich viel bei.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776935,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":14,"sitzung":47,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, jede Pflegesituation ist anders. Deswegen bed\u00fcrfen die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Angeh\u00f6rigen passgenauer Hilfe f\u00fcr ihre jeweilige Lebenssituation. Unterst\u00fctzungsleistungen wie die Kurzzeit-, Verhinderungs-, die Tages- und Nachtpflege sollen deshalb weiter ausgebaut und besser miteinander kombiniert werden k\u00f6nnen. Bisher wurden diese Leistungen zum Teil gegeneinander aufgerechnet. Das \u00e4ndert sich nun. Wer beispielsweise bereits ambulante Pflegeleistungen und\/oder Pflegegeld bekommt, kann k\u00fcnftig daneben die Tages- und Nachtpflege ohne Anrechnung voll in Anspruch nehmen.\n\nErstmalig - dies ist mir auch ganz wichtig - werden Demenzkranke in der sogenannten Pflegestufe 0 Sachleistungen der teilstation\u00e4ren Tages- und Nachtpflege in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Gerade f\u00fcr Familien mit demenziell erkrankten Pflegebed\u00fcrftigen ist dies eine wichtige Verbesserung. Es ist \u00fcbrigens ein Vorgriff auf den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff mit seinen k\u00fcnftig f\u00fcnf Pflegegraden.\n\nNeben der ambulanten Pflege nehmen wir auch eine St\u00e4rkung der station\u00e4ren Pflege vor. Lassen Sie mich zun\u00e4chst aber einige Anmerkungen zu denen machen, die Tag und Nacht professionell in unseren Pflegediensten und Pflegeheimen ihren Dienst tun. Ich habe bereits die Gelegenheit genutzt, ihnen f\u00fcr ihre wichtige Arbeit zu danken. Sie leisten einen Dienst am Menschen und an der Gesellschaft, dessen Anerkennung sich auch in einer angemessenen Verg\u00fctung widerspiegeln muss.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776937,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":16,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mindestlohn!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":17,"sitzung":47,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich mir die Verg\u00fctungen der ausgebildeten Pflegekr\u00e4fte in einzelnen Bundesl\u00e4ndern ansehe, stelle ich fest: Diese fallen immer noch sehr unterschiedlich aus. Bei gleicher Arbeit und gleicher Qualifikation gibt es Unterschiede von bis zu 800 Euro im Monat. Ich bin sicher, dass die Vertragspartner angesichts des ansteigenden Fachkr\u00e4ftemangels in diesem Bereich hier zu weiteren Angleichungen nach oben kommen werden und kommen m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776940,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":19,"sitzung":47,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen, meine Herren, gute Pflege braucht Zeit. Deswegen treiben wir den Abbau \u00fcberfl\u00fcssiger B\u00fcrokratie voran und erhalten dabei die notwendige Qualit\u00e4tssicherung. Wir setzen auf Betreuung als Erg\u00e4nzung zur Pflege; denn Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr den Pflegebed\u00fcrftigen h\u00e4ngt nicht nur an der fachlichen Pflege, sondern auch an anderen Dingen wie Zuh\u00f6ren, Geselligkeit und Vorlesen; jeder von uns kennt solche Lebenssituationen. Deswegen ist es wichtig, dass wir im Rahmen dieses Gesetzes eine halbe Milliarde Euro pro Jahr in die Hand nehmen, um die Zahl der Betreuungskr\u00e4fte in unseren Pflegeeinrichtungen von 25 000 auf bis zu 45 000 zu erh\u00f6hen. Das bringt eine sp\u00fcrbare Verbesserung des Alltags und der Lebenssituation in unseren Pflegeeinrichtungen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776942,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":21,"sitzung":47,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Wie Sie wissen, werden wir neben diesen Leistungsverbesserungen zum 1. Januar 2015 j\u00e4hrlich rund 1 Milliarde Euro in einen Pflegevorsorgefonds einzahlen mit dem Ziel, dann, wenn die sogenannte Babyboomer-Generation ins Pflegealter kommt, zu erreichen, dass die Pflegebeitr\u00e4ge nicht ins Uferlose steigen. Dies ist ein konkreter Beitrag zur Generationengerechtigkeit.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776944,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":23,"sitzung":47,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden zu Anfang des n\u00e4chsten Jahres mit der Arbeit am zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz beginnen. Wenn wir die Erprobungsergebnisse aus der laufenden Parallelbegutachtung haben, beginnt sofort der n\u00e4chste Schritt: die Realisierung des in dieser Legislaturperiode insgesamt umzusetzenden neuen Begutachtungsverfahrens.\n\nHeute aber bringen wir den ersten kraftvollen Schritt zur Verbesserung der Lage der Pflegebed\u00fcrftigen, ihrer Angeh\u00f6rigen und der Pflegekr\u00e4fte auf den Weg.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776946,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":25,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke erh\u00e4lt jetzt das Wort Pia Zimmermann.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776948,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":27,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Herbst letzten Jahres legen sich in Deutschland in vielen St\u00e4dten immer mehr Menschen samstags f\u00fcnf vor zw\u00f6lf auf die Stra\u00dfe und auf Pl\u00e4tze. Damit wollen sie zum Ausdruck bringen, dass in der Pflege hierzulande etwas nicht in Ordnung ist, dass die Pflege hierzulande am Boden liegt. Ich selber habe 15 Jahre im Pflegebereich gearbeitet und wei\u00df genau: Sie legen sich auf die Stra\u00dfe f\u00fcr mehr Wertsch\u00e4tzung und Anerkennung ihrer Arbeit, f\u00fcr ein grunds\u00e4tzlich anderes Verst\u00e4ndnis von Pflege und f\u00fcr eine menschenw\u00fcrdige Pflege.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776950,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":29,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke unterst\u00fctzt dieses Anliegen; denn gute und umfassende Pflege ist ein Menschenrecht.\n\nUnd was machen Sie, meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition? Sie t\u00e4uschen Handlungsbereitschaft vor, anstatt die Probleme in der Pflege ernsthaft anzugehen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776952,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":31,"sitzung":47,"speaker":"Rudolf Henke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch gar nicht wahr!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":32,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Pflegeversicherung ist ungerecht. Als Teilleistungsversicherung macht sie gute Pflege vom Geldbeutel der Betroffenen abh\u00e4ngig, und das ist mit uns nicht zu machen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776955,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":34,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Gute Pflege darf kein Privileg sein, sondern muss f\u00fcr alle umf\u00e4nglich zug\u00e4nglich sein entsprechend den individuellen Bed\u00fcrfnissen jedes einzelnen.\n\nSchauen wir uns einmal an, was Sie vorhaben. Sie wollen die Leistungen der Pflegeversicherung um 4 Prozent anheben, das hei\u00dft eine Erh\u00f6hung um 4 Prozent in jeder Pflegestufe. Das verkaufen Sie als Verbesserung. Aber - das muss in aller Deutlichkeit gesagt werden - hierbei handelt es sich um eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Anpassung der Leistungen der immer teurer werdenden Pflege, Herr Minister Gr\u00f6he, und zudem ist es eine unzureichende Anpassung. Sie selber schreiben in dem heute vorliegenden \u201eBericht der Bundesregierung \u00fcber das Ergebnis der Pr\u00fcfung der Notwendigkeit und H\u00f6he einer Anpassung der Leistungen der Pflegeversicherung\u201c, dass Sie noch nicht einmal die vollst\u00e4ndige Angleichung an die Preisentwicklung vornehmen, weil diese in den Jahren 2011 und 2012 vom hohen Anstieg der Energiepreise bestimmt war. Dies, meine Damen und Herren, lasse ich ganz unkommentiert.\n\nNur so viel: Hier zeigt sich deutlich, dass die immer wieder von den Verb\u00e4nden formulierte Kritik an den fehlenden Regeln f\u00fcr diese Leistungsdynamisierung durch die Pl\u00e4ne der Bundesregierung einmal mehr best\u00e4tigt wird. Damit Anpassungen der Leistungen der Pflegeversicherung nicht weiterhin von politischer Willk\u00fcr und von politischem Gutd\u00fcnken abh\u00e4ngig sind, fordern wir eine gesetzliche, verbindliche j\u00e4hrliche Leistungsdynamisierung.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776957,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":36,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber hinaus muss die Pflege vollumf\u00e4nglich ausfinanziert werden. Wir haben hier eine gesellschaftliche Verantwortung. Menschen mit Pflegebedarf, mit k\u00f6rperlichen oder psychischen Beeintr\u00e4chtigungen haben einen Anspruch auf eine gute umfassende Pflegeversorgung, die sich nicht an Profiten orientiert, sondern an ihrem individuellen Bedarf.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776959,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":38,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister Gr\u00f6he, diese Verantwortung darf nicht ins Private abgeschoben werden.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776961,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":40,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Heute ist es so: Wer sich professionelle Pflege nicht leisten kann, ist auf die Unterst\u00fctzung und auf ehrenamtliche Pflege aus der Familie und dem sozialen Umfeld angewiesen. Wer wo wann von wem gepflegt wird, muss aber eine selbstbestimmte Entscheidung der Betroffenen sein. Diese Entscheidung darf nat\u00fcrlich nicht durch finanzielle N\u00f6te beschr\u00e4nkt werden.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776963,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":42,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Und da ist noch etwas: Sie haben die Personalsituation in der Pflege \u00fcberhaupt nicht im Fokus Ihres politischen Handelns. Sie behaupten zwar, mit der ersten Stufe der Pflegereform die Personalsituation verbessern zu wollen, tats\u00e4chlich tun Sie das aber nicht. Herr Minister Gr\u00f6he, es kommt nicht nur darauf an, die Anzahl der K\u00f6pfe zu erh\u00f6hen, sondern es kommt auch darauf an, die Ganzheitlichkeit in der Pflege wiederherzustellen und das, was wir haben, zu behalten. Wenn Sie auf der Seite der Betreuungskr\u00e4fte den Personalschl\u00fcssel erh\u00f6hen, aber auf der Seite der Pflegefachkr\u00e4fte alles beim Alten lassen, senken Sie insgesamt das Pflegeniveau.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776965,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":44,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Weder f\u00fcr die Pflegefachkr\u00e4fte noch f\u00fcr die Betreuungskr\u00e4fte wird es weniger Belastung geben. Die einen tragen Verantwortung und m\u00fcssen zusehen, wie sie im Schweinsgalopp ihre Arbeit erledigt bekommen; die anderen tragen Verantwortung, erledigen die Betreuungsarbeit im Dauerlauf, und alle haben keine Chance, sich fort- und weiterzubilden.\n\nDie meisten Menschen, die in der Pflege arbeiten, haben diesen Beruf ergriffen, weil sie gerne mit Menschen zusammenarbeiten wollen. F\u00fcr sie sind Gespr\u00e4che, -Unterst\u00fctzung bei der Grundpflege sowie soziale Interaktion elementarer Bestandteil ihres beruflichen Selbstverst\u00e4ndnisses. Die Unterteilung von Pflege- und Sorgearbeit in verschiedene Arbeitsprozesse, n\u00e4mlich Pflege auf der einen Seite und Betreuung und Unterst\u00fctzung auf der anderen Seite, zerst\u00f6rt das Verst\u00e4ndnis von umfassender Pflege. Herr Minister, so wird umfassende Pflege weiter abgewertet, und eine Attraktivit\u00e4tssteigerung der Pflegeberufe findet nicht statt.\n\nMeine Damen und Herren, kommen wir zur Bezahlung. Damit Lohndumping in der Pflege endlich ein Riegel vorgeschoben wird, muss der Pflegemindestlohn f\u00fcr Helferinnen und Helfer auf 12,50 Euro, wie es auch Verdi fordert, erh\u00f6ht werden.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776967,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":46,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr Fachkr\u00e4fte darf ein Bruttogehalt von 3 000 Euro nicht unterschritten werden. Auch die Arbeitsbedingungen f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in der Pflege m\u00fcssen sp\u00fcrbar verbessert werden. Aber statt einer solchen Anerkennung der professionellen Pflegearbeit schaffen Sie mit dieser Reform ein neues Einfallstor f\u00fcr prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung in der Pflege. Sie wollen Pflegesachleistungen in niedrigschwellige Betreuungs- und Entlastungsangebote umwidmen. Die Pflegesachleistungen waren bisher f\u00fcr die Finanzierung von ambulanten Pflegedienstleistungen vorgesehen. Nun sollen aus diesen Mitteln Aufwandsentsch\u00e4digungen f\u00fcr ehrenamtliche Helferinnen und Helfer bezahlt werden. Meine Damen und Herren, so geht das nicht. Das dahinterstehende Verst\u00e4ndnis ist doch Folgendes: Pflege kann jeder. - Das ist eine Missachtung der hochanspruchsvollen Arbeit der Pflegekr\u00e4fte.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776969,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":48,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem liegt die Vermutung nahe, dass mit diesem Schritt ein eigenst\u00e4ndiger Sektor an niedrigschwelligen Entlastungsangeboten geschaffen und der private Pflegemarkt weiter ausgebaut werden soll.\n\nMeine Damen und Herren, die Linke fordert Sie auf: Lassen Sie die Pflege nicht l\u00e4nger am Boden liegen!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776971,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":50,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen das Recht auf selbstbestimmte Pflege in den Mittelpunkt stellen, sowohl f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen als auch f\u00fcr die Pflegenden. Pflege und Betreuung m\u00fcssen sich an den individuellen Bed\u00fcrfnissen der Pflegebed\u00fcrftigen ausrichten. Angeh\u00f6rige und nahestehende Personen m\u00fcssen entlastet werden. Die Arbeitsbedingungen in der Pflege m\u00fcssen unbedingt grundlegend verbessert werden. Das Pflegepersonal muss gerecht entlohnt werden.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776973,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":52,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Um all das verwirklichen zu k\u00f6nnen, braucht es eine entsprechende Finanzierung; das ist klar. Wir als Partei der Pflegegerechtigkeit","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776975,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":54,"sitzung":47,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja ganz neu!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":55,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"schlagen Ihnen daf\u00fcr die solidarische B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung vor.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776978,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":57,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Hilde Mattheis, SPD-Fraktion.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776980,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":59,"sitzung":47,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Guten Morgen, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor ungef\u00e4hr einem Jahr attestierte eine Allensbach-Studie der Politik: Nur 64 Prozent der Bev\u00f6lkerung glauben, dass sich bei der Pflege in der n\u00e4chsten Zeit etwas \u00e4ndern werde. 56 Prozent glauben sogar, dass die Politik \u00fcberhaupt nicht in der Lage sei, f\u00fcr gute Pflege zu sorgen.\n\nDiese Ergebnisse haben uns damals sehr beunruhigt. Ich glaube, wir haben uns in dieser Koalition auf einen guten Weg gemacht, genau das zu widerlegen und zu sagen: Wir sind bereit, und wir k\u00f6nnen in diesem Land f\u00fcr gute Pflege viel bewegen. - Ich fordere die Opposition auf, uns auf diesem Weg positiv und kritisch-konstruktiv zu begleiten.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776982,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":61,"sitzung":47,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Fundamentalkritik ist an der Stelle, an der es um Leistungsverbesserungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige geht, nicht immer unbedingt dienlich. Wir wollen, dass in diesem Land bessere Leistungen bei den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen ankommen. Das tun wir mit diesem ersten Umsetzungsschritt.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":62,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber klein!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":63,"sitzung":47,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen uns in dieser Legislaturperiode nicht nur mit diesem einen Baustein zufriedengeben. Unser Grundkonzept f\u00fcr bessere Pflege, f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von pflegenden Angeh\u00f6rigen und f\u00fcr mehr Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung - da finden Sie uns ganz massiv an Ihrer Seite -,","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776986,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":65,"sitzung":47,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"unser Konzept sieht mehrere notwendige Bausteine vor.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":66,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wollen wir nicht!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":67,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann m\u00fcssen Sie auch etwas tun!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":68,"sitzung":47,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Bausteine - schauen Sie in unseren Koalitionsvertrag - haben wir miteinander verabredet. Wir wollen nicht nur diesen ersten Umsetzungsschritt, sondern wir wollen die Ausbildungsreform und nat\u00fcrlich auch eine bessere Verankerung sowie eine Verst\u00e4ndigung mit L\u00e4ndern und Kommunen dar\u00fcber, was deren Aufgabe ist. Frau Zimmermann, ich glaube, da sind wir einer Meinung: Wir hier in Berlin, in diesem Saal, k\u00f6nnen nicht sagen, welche Infrastruktur in einer Stadt notwendig ist. Da m\u00fcssen wir uns schon auf einen gemeinsamen Weg begeben.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776991,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":70,"sitzung":47,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Neben all diesen Punkten ist uns ein wichtiges Anliegen, dass - das steht auch so im Koalitionsvertrag - in dieser Legislatur so schnell wie m\u00f6glich die Reform des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs kommt.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776993,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":72,"sitzung":47,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir jetzt diese Schritte miteinander vereinbaren, ist uns sehr wohl bewusst: Wir gehen damit einen Weg und nehmen einige Leistungen vorweg, aber - auch das ist eine Vereinbarung, die wir getroffen haben - die Reform dieses Begriffes wird kommen. Wenn nicht jetzt, wann dann in einer Gro\u00dfen Koalition?\n\nWir wollen mit der Vorwegnahme von Pflegeleistungen sehr schnell die Situation von Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen verbessern. Wir haben lange darauf gewartet.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":73,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":74,"sitzung":47,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"In der letzten Legislaturperiode war der Erfolg in diesem Bereich nur sehr eingeschr\u00e4nkt. In dieser Legislaturperiode - das zu sagen, gestatten mir die Fachpolitiker aller anderen Fachrichtungen; man ist, wenn man mit Herzblut f\u00fcr eine Sache streitet, immer ein St\u00fcck weit mit Scheuklappen versehen - ist das, was Pflege anbelangt, eines der zentralen Anliegen dieser Regierung.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776997,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":76,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr machen Sie aber ganz sch\u00f6n wenig!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":77,"sitzung":47,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt stellen Sie sich vor, wir h\u00e4tten hier sehr schnell f\u00fcr alle Bereiche, die ich aufgez\u00e4hlt habe, etwas vorgelegt! Sorgfalt geht hier vor Schnelligkeit. Lassen Sie uns in dieser Legislatur lieber \u201estep by step\u201c die Punkte umsetzen, die wir miteinander vereinbart haben.\n\nDie Verbesserungen, zu denen es in der ersten Stufe kommen wird, sind nicht banal. Da geht es um bessere und flexiblere Leistungen f\u00fcr Angeh\u00f6rige. Da geht es darum, einen Mix hinzubekommen: Wenn man die Leistungen in der Kurzzeitpflege oder der Verhinderungspflege nicht voll aussch\u00f6pft, dann kann man im Rahmen der Leistungshinterlegung die Mittel, die f\u00fcr den einen Bereich vorgesehen waren, f\u00fcr den anderen Bereich nutzen. Das ist doch gut.\n\nWir wollen, dass die Tages- und Nachtpflege st\u00e4rker unterst\u00fctzt wird. Denn die Lebenssituation in den Familien ist einfach so, dass zum Beispiel Menschen mit Demenz eine Tagesstrukturierung nicht mehr hinbekommen, dass Angeh\u00f6rige wenigstens in der Nacht oder zeitweise am Tag entlastet werden wollen. Das ist doch die Lebensrealit\u00e4t.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777000,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":79,"sitzung":47,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wurde hier eine Individualisierung gefordert; auf diese Weise kann man sie ein St\u00fcck weit erreichen.\n\nEin Punkt, der schon angef\u00fchrt wurde, ist f\u00fcr uns von Bedeutung: Wir wollen die Leistungen nach \u00a7 45 b SGB XI verbessern und flexibilisieren. Das hei\u00dft auch, sich damit auseinanderzusetzen - das ist von Wichtigkeit -: Wie kriegen wir es hin, zwischen einer Entlastungsleistung, einer Betreuungsleistung und einer Fachpflegeleistung zu differenzieren und das Zusammenspiel so individuell zu gestalten, dass es wirklich dem Bedarf der Menschen gerecht wird,","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777002,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sabine Dittmar [SPD]","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":81,"sitzung":47,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"anstatt einfach einen kategorischen Schnitt zu machen und f\u00fcr alle etwas zu hinterlegen? Wir selber k\u00f6nnen dabei nicht den Bedarf im Einzelfall ermessen; aber wir k\u00f6nnen den Rahmen daf\u00fcr angeben, dass sich Bedarfe an individuellen Bed\u00fcrfnissen ausrichten. Da machen wir jetzt mit diesem Gesetz einen ersten wichtigen Schritt und machen einen Knopf dran, so wie wir es jahrelang gefordert haben.\n\nDer zweite Punkt. Ja, wir brauchen mehr Pflegefachkr\u00e4fte. Sie haben es ausgef\u00fchrt; wir alle sind uns da im Grunde einig. Wie kriegen wir das hin? Da gibt es keinen K\u00f6nigsweg; da gibt es viele Wege. Ein Weg ist eine Ausbildungsreform. Ein weiterer ist, den Beruf so attraktiv zu machen, dass die Verweildauer erh\u00f6ht wird, dass Menschen diesen Beruf so lange aus\u00fcben k\u00f6nnen, bis sie in die Lebensphase der Rente eintreten, und ihn nicht vorher verlassen m\u00fcssen, weil die psychische und k\u00f6rperliche Belastung so gro\u00df ist. Dazu brauchen wir ein Ausbildungsgesetz. Aber wir brauchen eben auch eine gute Bezahlung und einen guten Fachkr\u00e4fteschl\u00fcssel. All diese Punkte betreffen die Rahmenbedingungen; wir werden sie angehen.\n\nWir haben den Bereich der Vorsorge in der Tat stark im Blick. Es gibt immer mehrere M\u00f6glichkeiten, Vorsorge zu organisieren. Eine M\u00f6glichkeit ist, Geld anzusparen, wom\u00f6glich aber mit dem Risiko eines hohen Realwertverlustes. Eine andere M\u00f6glichkeit ist, Gelder einzusetzen, um Vorsorge daf\u00fcr zu treffen, dass es im Jahr 2030 bzw. 2033 genug Arbeitskr\u00e4fte gibt, die Menschen professionell pflegen k\u00f6nnen und in diesem Beruf ihre Erf\u00fcllung finden. - Dass dieser Beruf erf\u00fcllt, dass ihn sehr viele Menschen gerne aus\u00fcben m\u00f6chten, zeigen unter anderem die Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit: Auf eine Ausbildungsstelle kommen drei Bewerber. An diesem Punkt m\u00fcssen wir ansetzen. Wir wollen durch eine Erh\u00f6hung der Vorsorgemittel im Bereich Pflege daf\u00fcr sorgen, dass im Jahr 2030 gen\u00fcgend gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte vorhanden sind, um die Menschen zu pflegen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777004,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":83,"sitzung":47,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Beim Thema Pflege braucht es nicht nur eine breite gesellschaftliche Akzeptanz, sondern auch eine breite gesellschaftliche Unterst\u00fctzung. Pflege kommt nicht immer laut daher. Sie betrifft einen Bereich des Lebens, in dem es darum geht, dass Menschen ihre W\u00fcrde behalten k\u00f6nnen und zu garantieren, dass Solidarit\u00e4t in der Gesellschaft greift - eine Solidarit\u00e4t, die darauf beruht, dass diejenigen geben, die geben k\u00f6nnen, und diejenigen nehmen k\u00f6nnen, die den Bedarf haben; das betrifft den Anfang und das Ende des Lebens. So definieren wir Generationengerechtigkeit.\n\nLassen Sie uns das in die Tat umsetzen, damit die Menschen davon \u00fcberzeugt werden: Politik ist imstande, etwas f\u00fcr die Pflege zu tun. Das wollen wir gemeinsam tun.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777006,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":85,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Elisabeth Scharfenberg, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":86,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Weiterentwicklung in der Pflege, Neuorientierung in der Pflege, heute nun die St\u00e4rkung der Pflege - egal welchen Namen Ihre Reform tr\u00e4gt, sie bleibt weit hinter den berechtigten Erwartungen der betroffenen Menschen und auch der Expertinnen und Experten sowie der Verb\u00e4nde zur\u00fcck.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777009,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":88,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch innerhalb der Koalition scheint keine uneingeschr\u00e4nkte Harmonie zu herrschen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":89,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch, doch!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":90,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Kollegin Mattheis, Sie haben dieser Tage nochmals - \u00fcbrigens vollkommen zu Recht - den unsinnigen Pflegevorsorgefonds infrage gestellt, und die Reihen werden immer dichter; die taz berichtet heute davon.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":91,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, wenn die taz berichtet, dann ist das gef\u00e4hrlich!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":92,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf den unsinnigen Pflegevorsorgefonds komme ich sp\u00e4ter noch einmal zur\u00fcck.\n\nZun\u00e4chst stelle ich fest: Ja, wir brauchen eine bessere Pflege, und daf\u00fcr brauchen wir wesentlich mehr Geld. Deswegen ist es im Grundsatz richtig, dass diese Koalition den Beitragssatz zur Pflegeversicherung deutlich anheben will; das ist unbestritten.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777015,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":94,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will auch nicht abstreiten, dass das eine gewisse politische Kraft erfordert. Aber ich frage mich: Ist das schon Leistung genug? Nein, es ist nicht genug; denn mehr Geld allein ist kein Wert an sich, mehr Geld allein ist auch keine Reform. Geld ersetzt keine Ideen, und diese Koalition hat keine Ideen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777017,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":96,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben keine Vision, wohin sich der Bereich Pflege in unserer Gesellschaft entwickeln k\u00f6nnte. Sie haben kein mutiges, kein fortschrittliches Konzept, in welche Richtung Sie die pflegerische Versorgung in unserem Land weiterentwickeln wollen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777019,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":98,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"V\u00f6llig klar ist: Wir k\u00f6nnen nicht weitermachen wie bisher. Die Menschen in unserem Land wollen das auch nicht, und doch machen Sie einfach so weiter.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":99,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":100,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie setzen den Pflegezug auf die Schiene und lassen ihn in die falsche Richtung fahren. Aber bei einem Zug, der in die falsche Richtung f\u00e4hrt, ist eben auch jeder Haltebahnhof falsch. Auch wenn Sie uns hier erz\u00e4hlen, dass dieser Zug durch bl\u00fchende Landschaften in Form Ihrer wirr zusammengew\u00fcrfelten Leistungsverbesserungen f\u00e4hrt, k\u00f6nnen Sie es nicht sch\u00f6nreden. Am Ende des Tages liefern Sie St\u00fcckwerk ab. Sie nehmen die wirklich brennenden Probleme nicht in Angriff.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777023,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":102,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen wir es konkret!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":103,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt wollen wir es wissen!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":104,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben wieder einmal die \u00fcberf\u00e4llige Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs vertagt.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":105,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist \u00fcberhaupt nicht das Thema! Weiter!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":106,"sitzung":47,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Qualit\u00e4t geht vor Schnelligkeit, Frau Kollegin!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":107,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ob er dann, wenn er \u00fcberhaupt jemals kommt, die hohen Erwartungen erf\u00fcllt, die \u00fcber Jahre geweckt wurden, bleibt abzuwarten. Sie tun nichts f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte. Sie tun nichts gegen den Fachkr\u00e4ftemangel. \u00dcber die angek\u00fcndigte Reform der Pflegeausbildung sind Sie sich auch noch nicht einig.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777030,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":109,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben auch noch nichts zur besseren Vereinbarkeit von Pflege, Familie und Beruf unternommen. Ebenso wenig schaffen Sie es, die Pflegeversicherung endlich nachhaltig und sozial gerecht zu finanzieren.\n\nStattdessen bleibt es dabei, dass sich die Privatversicherten konsequent aus der Solidarit\u00e4t mit den Schw\u00e4chsten entziehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777032,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":111,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr parken Sie 1 Milliarde Euro pro Jahr in einem Pflegevorsorgefonds, der nicht funktionieren kann. Auch hier wird nur der Anschein von Nachhaltigkeit erweckt. Wir haben dazu vor einigen Wochen eine Kleine Anfrage an die Bundesregierung gerichtet. Das Ergebnis war: Sie konnten oder wollten keine halbwegs konkrete Zahl nennen oder sagen, was genau dieser Fonds eigentlich bringt. Mit anderen Worten: Sie k\u00f6nnen Ihre eigene Politik gar nicht erkl\u00e4ren, weil Sie selbst nicht genau wissen, was der Fonds bringen soll, oder weil Sie genau wissen, dass der Fonds nichts taugt.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777034,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":47,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Alternativen bitte!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":113,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bis auf Herrn Spahn glaubt in dieser Koalition ja nicht wirklich jemand an diesen Unsinn.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777036,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":47,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher wissen Sie denn das?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":115,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Was haben Sie denn vor?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":116,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, lieber Herr Minister Gr\u00f6he, wie erkl\u00e4ren Sie denn eigentlich den Pflegebed\u00fcrftigen und den Angeh\u00f6rigen, den Pflegekr\u00e4ften und den gesetzlich Versicherten, dass Sie zwar viel Geld ausgeben werden - es ist das Geld der Versicherten, das Sie ausgeben -, aber die Probleme nicht wirklich angehen? Was sagen Sie den ausgepowerten Pflegekr\u00e4ften? Was sagen Sie den \u00fcberforderten pflegenden Angeh\u00f6rigen, die mit ihren realen Problemen, mit denen sie sich tagt\u00e4glich auseinandersetzen m\u00fcssen, weiterhin alleingelassen werden? Diese Menschen werden dieser Debatte heute kopfsch\u00fcttelnd und entt\u00e4uscht folgen. Herr Gr\u00f6he, Sie bleiben hier nicht nur Antworten schuldig - das muss ich Ihnen ganz offen sagen -,","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":117,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sollten schon mal besser zuh\u00f6ren! Das w\u00e4re hilfreich gewesen!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":118,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"sondern ignorieren auch die Lebenswelt und die Lebenswirklichkeit genau derer, die eine echte Pflegereform dringend gebraucht h\u00e4tten.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777041,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":120,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieses Gesetz ist keine Pflegereform. Es ist allenfalls eine Pflegeversicherungsreform, eine sehr teure, aber bestimmt keine fortschrittliche Reform. Pflege ist mehr, viel mehr als nur die Pflegeversicherung. Das m\u00fcssen wir endlich alle begreifen. Sie m\u00fcssen sich viel deutlicher darauf besinnen, worum es bei den Betroffenen eigentlich geht. Deswegen sollten Sie sich, deswegen sollten wir uns alle fragen, welche Versorgung wir uns denn f\u00fcr uns selbst w\u00fcnschen. Sagen Sie einmal ganz ehrlich: Wollen Sie f\u00fcr sich wirklich nur etwas mehr von dem, was wir schon haben? Das ist n\u00e4mlich genau der Kurs, den Sie hier fahren. Ist es wirklich damit getan, die Leistungen der Pflegeversicherung um 4 Prozent anzuheben? Ich will das nicht kleinreden, wirklich nicht.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":121,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das tun Sie die ganze Zeit! Seit f\u00fcnf Minuten!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":122,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ist das die Antwort auf die Probleme, die wir in der Pflege haben, die dieses Land braucht?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777045,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":124,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Welche Antwort braucht denn dieses Land?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":125,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wird diese Antwort den Menschen die Angst vor einem unw\u00fcrdigen Leben im Alter nehmen?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":126,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Solange wir das machen, haben wir keine Angst!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":127,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geht es nicht vielmehr darum, den Menschen eine Perspektive zu er\u00f6ffnen, damit sie selbstverst\u00e4ndlich auch bei Pflegebed\u00fcrftigkeit an dieser Gesellschaft teilhaben k\u00f6nnen,","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":128,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Was sind denn Ihre Vorschl\u00e4ge? Noch kein einziger Vorschlag!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":129,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"die Perspektive, dass ein Leben im Alter und bei Pflegebed\u00fcrftigkeit keine Last, sondern ganz normaler Bestandteil unseres gesellschaftlichen Zusammenlebens ist?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":130,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Was schlagen Sie vor?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":131,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Teilhabe ist ein elementares Grundbed\u00fcrfnis, ein elementares Recht. Das spielt in Ihrem Reformwerk aber \u00fcberhaupt keine Rolle. Dabei ist es das, worum es uns allen im Kern geht.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777054,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":133,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu braucht es ein grundlegendes Umdenken. Wir m\u00fcssen Pflege wieder st\u00e4rker als Aufgabe und Verantwortung von uns allen und f\u00fcr uns alle begreifen. Ein bisschen Rumwerkelei an der Pflegeversicherung ist einfach zu wenig. Es braucht ein deutliches Signal zur St\u00e4rkung ambulanter Versorgungsstrukturen. Wir brauchen einen neuen Pflegebegriff, mit dem nicht nur bestehende Leistungen der Pflegeversicherung erweitert werden, sondern mit dem flexible Formen von Leistungen bereitgestellt werden, Leistungen, die die Betroffenen bei der F\u00fchrung eines selbstbestimmten Lebens wirklich unterst\u00fctzen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777056,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":135,"sitzung":47,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":1585.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir jetzt!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":136,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Allerwichtigste ist: Die Pflege muss wieder dort gestaltet und gesteuert werden, wo sie stattfindet, das hei\u00dft vor Ort, in den Gemeinden, in den Vierteln, in den Quartieren, dort, wo die Menschen leben. Das kann eine Pflegeversicherung alleine aber nicht stemmen. Wir m\u00fcssen vor allem die Kommunen in die Lage versetzen und dabei unterst\u00fctzen, diese Gestaltungsaufgabe wieder wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Das ist die eigentliche Zukunftsaufgabe, um die es geht.\n\nIn Ihrem Koalitionsvertrag steht einiges dazu drin. Dort steht auch, dass Sie sich mit der Situation der Kommunen besch\u00e4ftigen wollen und kl\u00e4ren wollen, wie die Rolle der Kommunen bei der Pflege gest\u00e4rkt werden kann. Nur, es passiert einfach nichts. Man h\u00f6rt rein gar nichts von Ihnen dazu.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777059,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":138,"sitzung":47,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Machen Sie doch einmal die Augen und die Ohren auf!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":139,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie m\u00fcssen auf den Herbst warten!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":140,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"So mutig es erscheinen mag, der Pflegeversicherung mehr Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen, so kraftlos, beinahe feige, ist das, was Sie diesbez\u00fcglich am Ende des Tages anstellen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":141,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Rede ist kraftlos!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":142,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine entt\u00e4uschende Rede!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":143,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Fraktion, ich und auch die betroffenen Menschen im Land haben wirklich mehr von Ihnen erwartet.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777066,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":145,"sitzung":47,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":1382.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben heute auch mehr von Ihnen erwartet!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":146,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der n\u00e4chste Redner ist Dr. Georg N\u00fc\u00dflein, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777069,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":148,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen! Meine Herren! Frau Scharfenberg und Frau Zimmermann, Ihre Kritik war mir zu pauschal.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777071,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":150,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit m\u00fcssen Sie leben!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":151,"sitzung":47,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird uns auch zu wenig sein, was jetzt kommt!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":152,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man diesem Thema gerecht werden will, dann muss man schon beim Thema bleiben","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":153,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe das Thema auf den Punkt gebracht!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":154,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die Substanz zumindest ein bisschen w\u00fcrdigen, dann muss man sich mit dem besch\u00e4ftigen, was wir tats\u00e4chlich verbessern.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":155,"sitzung":47,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann legen Sie einmal los, Herr N\u00fc\u00dflein! Aber inhaltlich!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":156,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie im Detail Kritik \u00fcben wollen, k\u00f6nnen Sie das gerne tun. Wenn Sie hier aber in Minioppositionsmanier in Bausch und Bogen alles pauschal verdammen, was wir hier machen, dann werden Sie nicht einmal Ihrer Rolle als Opposition ordentlich gerecht.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777079,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":158,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Deutsche Bundestag hat vor 20 Jahren die Pflegeversicherung beschlossen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":159,"sitzung":47,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt mal zur Sache!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":160,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie war damals gar nicht unumstritten, was man heute gar nicht mehr glauben mag; denn wir alle wissen, dass diese Pflegeversicherung ein Erfolgsmodell ist, um das uns Europa mittlerweile beneidet.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":161,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das blo\u00df nie bei den Menschen ankam!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":162,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in den letzten beiden Legislaturperioden bereits deutliche Verbesserungen vorgenommen: Wir haben Leistungen dynamisiert, Ma\u00dfnahmen zur Entlastung pflegender Angeh\u00f6riger und Zusatzleistungen f\u00fcr an Demenz erkrankte Pflegebed\u00fcrftige beschlossen; das ist nichts Neues. Zusammengenommen gab es dadurch Leistungsverbesserungen mit einem Volumen von \u00fcber 3 Milliarden Euro. Von einem Stillstand in der Pflegepolitik zu sprechen, war also schon vor der Reform, \u00fcber die wir heute in erster Lesung debattieren, falsch.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777085,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":164,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt! Sie war r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":165,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht weiter voran. Mit dem ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz bringen wir in einer ersten Stufe - ich sage das ganz bewusst; hier hat die Nummerierung tats\u00e4chlich einmal einen Sinn, weil es in dieser Legislaturperiode zwei Reformstufen geben wird - die im Koalitionsvertrag vereinbarten Verbesserungen im Bereich Pflege auf den Weg. Dabei geht es um eine Vielzahl von Verbesserungen und um ein Volumen von 2,4 Milliarden Euro.\n\nWir haben vor, die Leistungsbetr\u00e4ge um 4 Prozent anzuheben. Dabei geht es um den Inflationsausgleich.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":166,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja wohl auch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":167,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Da k\u00f6nnen Sie ruhig schreien. - Aber allein das ist ganz wichtig f\u00fcr die Betroffenen, f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen. Mit dem von Ihnen viel gescholtenen Vorsorgefonds setzen wir ein Zeichen,","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":168,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber ein teures Zeichen, und nutzlos!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":169,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass wir das System zukunftsf\u00e4hig machen wollen. Auch das sollten Sie aus meiner Sicht w\u00fcrdigen.\n\nDie Leistungen im Bereich der h\u00e4uslichen Pflege werden deutlich verbessert und flexibilisiert; denn wir wollen jedem \u00e4lteren Menschen ein selbstbestimmtes Leben in der eigenen Wohnung erm\u00f6glichen, solange das irgendwie geht. Das ist ein gerechtfertigter und der wichtigste Anspruch \u00e4lter werdender pflegebed\u00fcrftiger Menschen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":170,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Aber was tun Sie daf\u00fcr?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":171,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr wollen wir das Zusammenwirken von Fachkr\u00e4ften, Angeh\u00f6rigen und Ehrenamtlichen intensivieren. Die Bereiche ambulante Pflege, innovative Wohn- und Pflegeformen sowie station\u00e4re Einrichtungen sollen Hand in Hand arbeiten. Den pflegenden Angeh\u00f6rigen helfen wir insbesondere durch die vorgesehenen Verbesserungen im Bereich der Kurzzeit- und Verhinderungspflege sowie der Tages- und Nachtpflege. Damit greifen wir die W\u00fcnsche der vielen pflegenden Angeh\u00f6rigen auf, entlastende und unterst\u00fctzende Pflegeleistungen flexibler in Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang ausdr\u00fccklich f\u00fcr eine weitere Flexibilisierung werben, insbesondere im Hinblick auf die sechsmonatige Wartezeit im Bereich der Verhinderungspflege. Hier geht es darum, mehr Menschen zu motivieren bzw. ihnen die M\u00f6glichkeit zu geben, in einem pl\u00f6tzlich und \u00fcberraschend auftretenden Fall der Pflegebed\u00fcrftigkeit h\u00e4usliche Pflege zu praktizieren. \u00dcber diesen Punkt sollten wir im Laufe des Verfahrens noch einmal diskutieren.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":172,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege N\u00fc\u00dflein, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Zimmermann?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":173,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, gern.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":174,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Zimmermann.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":175,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Herr N\u00fc\u00dflein, dass Sie meine Frage zulassen.\n\nSie haben gerade gesagt, dass Sie gerne m\u00f6chten, dass Menschen m\u00f6glichst lange in ihren eigenen vier W\u00e4nden gepflegt werden k\u00f6nnen. Sie haben die Verhinderungspflege und weitere M\u00f6glichkeiten angesprochen. Das alles ist ja nur f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum gedacht. Eine Person, die pflegebed\u00fcrftig ist, muss aber meistens mehrere Jahre gepflegt werden. Dieser Zustand setzt ein, \u00e4ndert sich meistens aber nicht mehr. Das sind die F\u00e4lle, von denen ich ausgehe.\n\nWie k\u00f6nnen wir mit Blick auf die zu pflegenden Personen, aber auch mit Blick auf die Pflegenden eine Regelung treffen, die verhindert, was meistens der Fall ist: dass die Frauen ihren Beruf aufgeben oder in Teilzeit gehen m\u00fcssen und dann, wenn sie nach der Arbeit, meinetwegen nach einem vierst\u00fcndigen Arbeitstag, nach Hause kommen, bei besonders schweren Pflegef\u00e4llen noch 20 Stunden am Tag im Stand-by-Modus sind, weil sie bestimmte Pflegeleistungen erbringen m\u00fcssen? Wie wollen Sie es regeln, dass die Pflege nicht auf den sogenannten gr\u00f6\u00dften Pflegedienst, den wir haben, n\u00e4mlich auf die Familie und das soziale Umfeld, zur\u00fcckf\u00e4llt? Wie k\u00f6nnen wir das so regeln, dass die Pflege professionell durchgef\u00fchrt wird und es auch zu einer Entlastung der Angeh\u00f6rigen und der pflegenden Personen kommt?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777098,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":177,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zun\u00e4chst einmal will ich in meiner Antwort auf Ihre Frage ganz ausdr\u00fccklich betonen, dass man die Pflege in der Familie nicht durch professionelle Pflege ersetzen sollte. Die Pflege in der Familie m\u00fcssen wir wertsch\u00e4tzen; wir k\u00f6nnen sie gar nicht hoch genug bewerten. In der Tat m\u00fcssen wir auch mit Blick auf das Arbeitsrecht die notwendigen Voraussetzungen schaffen, damit hier Spielr\u00e4ume entstehen. Aber man kann nat\u00fcrlich nicht sagen: Auf der einen Seite wollen wir, dass in der Familie gepflegt wird. Auf der anderen Seite stehen wir dem aber kritisch gegen\u00fcber, weil die Pflege in der Familie nicht so professionell, wie wir es uns w\u00fcnschen, durchgef\u00fchrt werden kann; das kam ja in Ihrer Frage zum Ausdruck.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":178,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! Das hat sie ja gar nicht gesagt!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":179,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegenteil, das, was die ambulanten Dienste an dieser Stelle leisten, und das, was in der Familie leistbar ist, sollte miteinander verkn\u00fcpft werden. Ich sehe eine Chance darin, dies fortzuf\u00fchren. Ich will das \u00fcberhaupt nicht, wie Sie es gerade zwischen den Zeilen angedeutet haben, infrage stellen. Ganz im Gegenteil, ich glaube, dass es uns durch das, was wir vorhaben, gelingen wird, den ambulanten Bereich zu st\u00e4rken und daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass Pflege m\u00f6glichst lange im famili\u00e4ren Umfeld praktiziert werden kann. Aber das geht eben nur unter bestimmten Bedingungen.\n\nF\u00fcr Personen, die so pflegebed\u00fcrftig sind, dass die Pflege nicht mehr zu Hause zu leisten ist, gibt es station\u00e4re Einrichtungen, die wir an dieser Stelle ebenfalls st\u00e4rken, und zwar dadurch, dass wir mehr Personal zur Verf\u00fcgung stellen; der Personalschl\u00fcssel \u00e4ndert sich ja. Deshalb kann ich nicht erkennen, warum man das infrage stellen sollte. Ganz im Gegenteil, wir tun das Richtige, meine Damen und Herren.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":180,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe das nicht infrage gestellt!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":181,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie haben das infrage gestellt,","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":182,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":183,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat sie gar nicht gemacht!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":184,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"jedenfalls zwischen den Zeilen;","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":185,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sollen nicht zwischen den Zeilen lesen, sondern die Frage beantworten!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":186,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"so habe jedenfalls ich Sie verstanden. Sonst m\u00fcssen Sie sich klarer ausdr\u00fccken. Ich hatte den Eindruck, dass Sie das infrage gestellt haben.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":187,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine andere Frage gestellt!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":188,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich werbe ernsthaft daf\u00fcr, dass wir an dieser Stelle weiterarbeiten und uns Gedanken dar\u00fcber machen, was wir noch tun k\u00f6nnen. Diejenigen, die ihre Wohnung altersgerecht umbauen, werden wir mit Zusch\u00fcssen von bis zu 4 000 Euro unterst\u00fctzen; das ist fast eine Verdopplung der bisherigen Obergrenze. Auch das ist ein Ansatz, um h\u00e4usliche Pflege zu erleichtern. Au\u00dferdem sorgen wir f\u00fcr eine weitere Angleichung der Leistungen bei k\u00f6rperlich und bei demenziell bedingter Pflegebed\u00fcrftigkeit. Pflegebed\u00fcrftige, die k\u00f6rperlich in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe eingeschr\u00e4nkt sind, zum Beispiel nach einem Schlaganfall - Sie haben zu Recht gesagt, das sei nicht immer eine Frage des Alters -, k\u00f6nnen jetzt zus\u00e4tzliche Betreuungs- und Entlastungsleistungen in Anspruch nehmen. Damit r\u00e4umen wir den Pflegebed\u00fcrftigen mehr Wahlm\u00f6glichkeiten ein. Das ist ja etwas, was Sie einfordern. Insofern sind wir da auf dem richtigen Weg. Ich h\u00e4tte gew\u00fcnscht, dass Sie das mehr w\u00fcrdigen.\n\nWer seinen Anspruch auf ambulante Pflegesachleistungen nicht voll aussch\u00f6pft, der kann den nicht genutzten Betrag k\u00fcnftig f\u00fcr niedrigschwellige Angebote, etwa in der Betreuung, verwenden. Auch das ist ein Beispiel f\u00fcr mehr Wahlm\u00f6glichkeiten.\n\nIch will noch einmal deutlich machen - ich habe das schon in meiner Antwort auf Ihre Frage gesagt -, dass die Kritik mancher Pflegeverb\u00e4nde an dieser Neuregelung nicht gerechtfertigt ist. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir bei der Betreuung und Entlastung von Pflegebed\u00fcrftigen mehr ehrenamtlich t\u00e4tige Menschen brauchen und zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement bereite Personen f\u00f6rdern m\u00fcssen. Wenn wir den Anspruch haben: \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c, dann k\u00f6nnen wir dies nur mit Ehrenamtlern umsetzen. Wir wollen die Anforderungen an die Qualit\u00e4t nicht reduzieren oder infrage stellen. Ganz im Gegenteil: Wir werden die Anforderungen an die Qualit\u00e4t aufrechterhalten, aber zus\u00e4tzlich die Bedeutung des Ehrenamts in diesem Zusammenhang ganz deutlich herausstellen.\n\nMenschen mit erheblich eingeschr\u00e4nkter Alltagskompetenz in der sogenannten Pflegestufe 0 erhalten k\u00fcnftig Zugang zu Leistungen der Tages- und Nachtpflege sowie der Kurzzeitpflege. Dies ist bereits ein wichtiger Schritt zur Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs und betrifft auch die Frage, wie man die h\u00e4usliche Pflege bef\u00f6rdert.\n\nIn der station\u00e4ren Pflege - auch das habe ich angedeutet - wird das Betreuungs- und Aktivierungsangebot schon vor Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs erweitert und auf alle Pflegebed\u00fcrftigen ausgedehnt. Das Betreuungsverh\u00e4ltnis wird auf eine Betreuungskraft zus\u00e4tzlich f\u00fcr 20 Pflegebed\u00fcrftige verbessert, was den Einsatz von weiteren 20 000 Betreuungskr\u00e4ften m\u00f6glich macht. Allerdings muss der Arbeitsmarkt diese Kr\u00e4fte auch hergeben. Wir werden uns also auch Gedanken dar\u00fcber machen m\u00fcssen, wie man im Rahmen von Arbeitsmarktma\u00dfnahmen und durch Ausbildung die Voraussetzungen daf\u00fcr schafft, dass das gelingt.\n\nWer die von uns vorgesehenen Ma\u00dfnahmen schlecht- oder kleinredet, Frau Scharfenberg, verunsichert die Menschen und schadet der Akzeptanz der Pflegeversicherung.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":189,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe die Punkte genannt!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":190,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern tut mir pers\u00f6nlich die Pauschalkritik weh. Wenn Sie ein Detail kritisieren, dann ist das kein Thema; aber eine solche Pauschalit\u00e4t tut mir weh, weil Sie die Menschen hinsichtlich dessen verunsichern, was wir im Rahmen der Pflegeversicherung tats\u00e4chlich f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen leisten.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777113,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":192,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber es bleibt eine Teilkaskoversicherung!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":193,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie haben recht: Es bleibt eine Teilkaskoversicherung. Das ist eine Frage, die man unter der \u00dcberschrift der Finanzierbarkeit, der Machbarkeit diskutieren muss. Es muss eine Teilkaskoversicherung bleiben, weil es n\u00e4mlich darum geht, das Pflegerisiko abzusichern.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":194,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber damit machen Sie die Pflege vom Geldbeutel abh\u00e4ngig!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":195,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":1718.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen die Versicherung doch nicht so gestalten - das m\u00fcsste Ihnen als Argument gefallen -, dass wir die Erbschaft f\u00fcr die n\u00e4chste Generation absichern. Darum kann es doch nicht gehen. Wenn man eine Vollkaskoversicherung einf\u00fchrt, also eine Versicherung, ohne dass Eigenanteile zu leisten sind, dann sichert man im Grunde bei weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung die Erbschaft der n\u00e4chsten Generation, sonst nichts.\n\nIch will deutlich unterstreichen: Wir machen jetzt einen ersten wichtigen Schritt und werden einen weiteren Schritt folgen lassen, der wohl\u00fcberlegt ist und mit dem wir den Pflegebegriff anpassen. Wir werden daf\u00fcr Sorge tragen, dass aus beiden Schritten eine runde Sache wird. Ich bin gespannt, aber nicht gerade erwartungsvoll, ob Sie das am Schluss entsprechend w\u00fcrdigen und uns daf\u00fcr loben werden. Ich glaube es nicht wirklich; aber w\u00fcnschen und hoffen darf man ja kurz vor Beginn der Sommerpause.\n\nIn diesem Sinne: Herzlichen Dank.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777118,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":197,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat jetzt Kathrin Vogler das Wort.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777120,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":199,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr N\u00fc\u00dflein, wenn man Sie hat sagen h\u00f6ren, welcher Reformbedarf hier auf einmal besteht, dann fragt man sich, wer eigentlich in den letzten Jahren in Deutschland regiert hat.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":200,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie Gott sei Dank nicht!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":201,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann ja nicht die Union gewesen sein.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777124,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":203,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wissen doch alle, und nicht erst seit gestern, dass grundlegende Verbesserungen in der Pflege dringend notwendig sind. Wenn ich mit Pflegenden spreche - ganz egal, ob es sich um Angeh\u00f6rige oder Besch\u00e4ftigte in der ambulanten oder station\u00e4ren Pflege handelt -, dann h\u00f6re ich immer nur: Stress, Zeitdruck, \u00fcberm\u00e4\u00dfige Arbeitsbelastung. Wenn man mit Menschen mit Pflegebedarf spricht und sie fragt, was sie sich w\u00fcnschen, dann h\u00f6rt man nur eines, n\u00e4mlich mehr Zeit.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777126,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":205,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege N\u00fc\u00dflein hat gerade sehr eindrucksvoll dokumentiert, dass auch diese Bundesregierung leider keine Antwort auf diese gro\u00dfe Herausforderung hat.\n\nWir alle haben eine Vorstellung davon, wie wir im Alter leben wollen. Dazu geh\u00f6ren gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Selbstst\u00e4ndigkeit und Teilhabe. Die Realit\u00e4t sieht f\u00fcr viele aber leider ganz anders aus. Auch die Berichte \u00fcber Zwangsma\u00dfnahmen in der Pflege m\u00fcssen uns, glaube ich, Sorgen machen. Aus Personalmangel, aus Zeitmangel und aus Unwissenheit werden Menschen gegen ihren Willen angebunden oder hinter Bettgitter gesteckt. Diese Menschenrechtsverletzungen - das will ich noch einmal ganz klar sagen - geschehen nicht aus Bosheit, sondern sind Ausdruck einer strukturellen Unterversorgung.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":206,"sitzung":47,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotzdem nicht zul\u00e4ssig!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":207,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Unterversorgung m\u00fcssen wir beenden; denn gute Pflege ist ein Menschenrecht.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777130,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":209,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich h\u00f6re mit Freude, dass Sie zumindest zaghafte Schritte der Verbesserung ank\u00fcndigen. Ich sage aber ganz klar: Mit Ank\u00fcndigungen alleine wird sich die Linke nicht abfinden. Wir werden weiter darauf achten, dass f\u00fcr die Menschen tats\u00e4chlich etwas passiert.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777132,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":211,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Das passiert auch!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":212,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff, \u00fcber den wir in Expertenkommissionen und hier im Hause \u00fcber drei Wahlperioden diskutiert haben, bringt nur dann etwas f\u00fcr die Menschen mit Pflegebedarf, wenn Teilhabe und Selbstbestimmung im Mittelpunkt stehen. Hier sehe ich mit dem heute vorliegenden Gesetzentwurf leider noch keinen echten Fortschritt. Das ist eine vertane Chance.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777135,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":214,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Uns allen ist doch klar, dass wir f\u00fcr die Umsetzung einer solchen grundlegenden Pflegereform viel Geld ben\u00f6tigen. Die jetzige Erh\u00f6hung der Pflegeversicherungsbeitr\u00e4ge hat aber rein gar nichts mit Nachhaltigkeit zu tun.\n\nNach unserem Zeitplan werden wir heute Nachmittag um 13.20 Uhr das Lebensversicherungsreformgesetz beraten. Die Menschen werden die Erfahrung machen, dass das, was sie im Rahmen ihrer Lebensversicherungen f\u00fcrs Alter angespart haben, vor dem Hintergrund der Niedrigzinssituation und der Finanzkrise eben nicht mehr sicher ist.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":215,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja Quatsch! Das ist absoluter Quatsch, was Sie hier erz\u00e4hlen!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":216,"sitzung":47,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":1727.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch auch wieder Quatsch!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":217,"sitzung":47,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":1353.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sollten so etwas nicht sagen, wenn Sie davon nichts verstehen!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":218,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen dieses Modell der Lebensversicherung, bei dem eine R\u00fccklage f\u00fcr sp\u00e4tere Zeiten gebildet wird, mit dem Vorsorgefonds auch auf den Bereich der sozialen Pflegeversicherung \u00fcbertragen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":219,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Unsinn!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":220,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Da die SPD jetzt offensichtlich erkannt hat, dass das hoch problematisch ist, und das strittig stellt, kann ich Ihnen nur sagen: Bitte bleiben Sie hier hart! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass das Struck\u2018sche Gesetz, dass eben nichts so aus diesem Parlament herausgeht, wie es hineingekommen ist, gerade bei diesem Vorsorgefonds eingehalten wird","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777143,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":222,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie gehen so heraus, wie Sie hi-neingegangen sind!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":223,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"und dass die 1,2 Milliarden Euro j\u00e4hrlich, die die Union f\u00fcr sp\u00e4tere Zeiten bei Banken und in Aktienfonds parken m\u00f6chte, jetzt unmittelbar f\u00fcr Verbesserungen f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen verwendet werden!\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir m\u00fcssen unbedingt einen konkreten Zeitplan f\u00fcr die Umsetzung des neuen Pflegebegriffs haben. Es muss auch sichergestellt werden, dass kein pflegebed\u00fcrftiger Mensch sp\u00e4ter schlechter gestellt ist als heute.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777146,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":225,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Bestandsschutz!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":226,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"In der Perspektive brauchen wir aber Leistungen, die sich wirklich am individuellen Bedarf orientieren. Daf\u00fcr werden wir uns als Linke weiter einsetzen. Wir werden Sie auch unterst\u00fctzen, wenn wir Schritte in diese Richtung erkennen k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777149,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":228,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Karl Lauterbach, SPD-Fraktion.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777151,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":230,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich muss meine Rede umstellen. Als so sp\u00e4ter Redner in dieser Debatte dachte ich, dass \u00fcber die Reform schon alles gesagt worden w\u00e4re. Bisher hat man aber nicht viel dazu geh\u00f6rt. Das alles war sehr unspezifisch,","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":231,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Minister hat doch geredet, oder?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":232,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"und nicht alles, was man geh\u00f6rt hat, war richtig.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777155,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":47,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Da wollen wir einmal wissen, was Sie zu bieten haben!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":234,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Worum geht es bei dieser Reform eigentlich? Die Gr\u00fcnen haben vorgetragen, die Reform sei teuer. Es ist richtig: Die Reform ist teuer. Darauf sind wir stolz. Wir sind stolz darauf, dass die Reform teuer ist, denn sie muss teuer sein. 6 Milliarden Euro, parit\u00e4tisch finanziert. Die Leistungen der Pflegeversicherung werden in zwei Schritten um 20 Prozent erh\u00f6ht. Das ist die gr\u00f6\u00dfte Steigerung im Rahmen einer Sozialreform in den letzten Jahrzehnten. Wir sind stolz darauf, die gr\u00f6\u00dfte Reform der Pflegeversicherung seit ihrem Bestehen vorlegen zu k\u00f6nnen. Wir stehen dazu: Die Reform ist teuer. Aber genau das brauchen wir auch.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777157,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":236,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat keiner infrage gestellt!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":237,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will auch ehrlich sagen: Diese Reform ist nicht perfekt; das ist gar keine Frage. Ich m\u00f6chte aber trotzdem sagen: Das, was wir als Reform zum jetzigen Zeitpunkt vorlegen, ist das Ergebnis dessen, was wir im Koalitionsvertrag \u00fcber viele Wochen verhandelt haben. Ich m\u00f6chte Minister Gr\u00f6he ausdr\u00fccklich daf\u00fcr danken, dass er sich aus meiner Sicht sehr eng an den Vertrag gehalten hat, der in dieser Sache zielf\u00fchrend ist und den wir mit gutem Willen und im Konsens vereinbart haben. Daher gilt: Wir werden diese Reform verbessern k\u00f6nnen; das ist gar keine Frage. Jeder Parlamentarier wei\u00df: Wir wollen nicht ver\u00e4ndern, sondern wir werden verbessern. Aber der Raum f\u00fcr Verbesserungen ist hier nicht gro\u00df; denn der eingebrachte Gesetzentwurf ist sehr gut. Daf\u00fcr sind wir dankbar.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777160,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":239,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Ehrlich gesagt habe ich nicht viel an Gegenvorschl\u00e4gen geh\u00f6rt.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":240,"sitzung":47,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":241,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Was haben wir an Vorschl\u00e4gen - ich vermeide es, polemisch zu sein - von den Gr\u00fcnen geh\u00f6rt? Die Pflege muss f\u00fcr alle begreifbar sein. Die Pflege muss menschenw\u00fcrdig sein. Wir m\u00fcssen so gepflegt werden, wie wir gepflegt werden wollen. - Das wollen wir alle. Aber was haben wir heute an konkreten Gegenvorschl\u00e4gen geh\u00f6rt? Wer erinnert sich an konkrete Gegenvorschl\u00e4ge?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":242,"sitzung":47,"speaker":"Sabine Dittmar [SPD]","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":1561.0,"speaker_party":"spd","text":"Keine!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":243,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Keine konkreten Gegenvorschl\u00e4ge!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":244,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Wahl-programm!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":245,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind bereit, jederzeit mit Ihnen konkrete Gegenvorschl\u00e4ge zu diskutieren. Sie m\u00fcssen aber auch vorgetragen werden. Wir wollen die Reform im Geist einer gemeinsamen Arbeit umsetzen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777168,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":247,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zuh\u00f6ren n\u00fctzt manchmal!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":248,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will auf die Reform selbst zu sprechen kommen. Ich komme zun\u00e4chst einmal zur Dynamisierung der Leistungen. Hier wurde gesagt, die Dynamisierung der Leistungen m\u00fcsse ein Automatismus sein und m\u00fcsse nicht jedes Mal verhandelt werden; das hat Frau Zimmermann vorgetragen. - Die Pflegeversicherung ist keine Vollkaskoversicherung. Die von Ihnen vorgeschlagene Dynamisierung w\u00fcrde nur Sinn machen, wenn es eine Vollkaskoversicherung w\u00e4re.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":249,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Da ist doch Quatsch!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":250,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei einer Teilkaskoversicherung muss jedes Mal neu verhandelt werden. Dann muss es einen Kompromiss zwischen der Dynamisierung der Leistungen auf der einen Seite und der Einf\u00fchrung neuer Leistungen auf der anderen Seite geben. Wir dynamisieren zwar nur um 4 Prozent, aber das macht fast 1 Milliarde Euro aus. Zus\u00e4tzlich f\u00fchren wir zahlreiche neue Leistungen ein. Somit verbessern wir die Pflege durch die Dynamisierung und durch die Einf\u00fchrung neuer Leistungen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777173,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sabine Dittmar [SPD]","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":252,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Freiheit muss das Parlament haben. Das ist bei einer Teilkaskoversicherung der einzige Weg, auf sich ver\u00e4ndernde Verh\u00e4ltnisse rasch zu reagieren.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777175,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":254,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier wurde auch von den Betreuungskr\u00e4ften gesprochen. Frau Zimmermann, Sie haben gesagt - daf\u00fcr gab es aus Ihren eigenen Reihen wenig Beifall -, die Linkspartei sei die Partei der Pflegegerechtigkeit.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":255,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":256,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist Ihnen aufgefallen, dass in Ihrer ganzen Rede die Angeh\u00f6rigen, die den gr\u00f6\u00dften Teil der Pflegeleistungen erbringen, nicht ein einziges Mal erw\u00e4hnt worden sind?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":257,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist -\u00fcberhaupt nicht wahr!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":258,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben sich ausschlie\u00dflich auf die Pflegekr\u00e4fte in den Pflegeeinrichtungen und Pflegediensten konzentriert. Die Betreuer wurden dadurch von Ihnen abqualifiziert. Sie haben doch versucht, die Betreuer gegen die ausgebildeten Pflegekr\u00e4fte auszuspielen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":259,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Lauterbach, wo sind Sie denn gewesen?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":260,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist unfair. Auch die Betreuer, egal ob Ehrenamtliche oder Familienangeh\u00f6rige, leisten eine wichtige Arbeit. Wir d\u00fcrfen in der Pflege die einzelnen Gruppen nicht gegeneinander ausspielen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777183,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":262,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen ganz offen: Ein gutes Wort und die Zeit, den zu pflegenden Menschen einmal zuzuh\u00f6ren, ohne dass dabei gepflegt wird,","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":263,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau, -zuh\u00f6ren! Das ist das Stichwort!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":264,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"hilft diesen Menschen oft mehr als das Waschen, Rasieren und Saubermachen. Die menschliche Komponente wird vom Betreuer genauso geleistet wie von der ausgebildeten Pflegekraft.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777187,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":266,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen \u00fcberhaupt nicht zuh\u00f6ren!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":267,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"- Wenn Sie eine Zwischenfrage haben, k\u00f6nnen Sie diese jederzeit stellen. Aber das Zwischenrufen nervt. - Es kam \u00fcberhaupt nicht zur Sprache, dass wir zahlreiche Ma\u00dfnahmen unternommen haben, die Pflege unb\u00fcrokratischer zu machen. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass jemand, der zu Hause einen anderen Menschen pflegt, aber kurzfristig verhindert ist, im Rahmen der Verhinderungspflege und der Kurzzeitpflege eine professionelle Pflegekraft organisieren oder den zu pflegenden Menschen in eine Pflegeeinrichtung bringen kann. Die Tatsache, dass man st\u00e4ndig im Druck ist, wenn man f\u00fcr die Eltern die Pflege \u00fcbernimmt oder organisiert hat, dass man dann, wenn etwas dazwischenkommt, gar nicht wei\u00df, wie es weitergeht, das ist einer der Hauptstressfaktoren in der Pflege \u00fcberhaupt. Viele Menschen sind in Pflegeeinrichtungen, weil die Leute den Stress nicht bew\u00e4ltigt bekommen, die Pflege auch dann st\u00e4ndig vorhalten zu m\u00fcssen, wenn es gerade nicht geht. Dem begegnen wir mit der deutlichen Flexibilisierung und St\u00e4rkung der Verhinderungs- und der Kurzzeitpflege. Das ist eine wesentliche Entb\u00fcrokratisierung.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777190,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":269,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist das, was die Menschen, die Angeh\u00f6rigen und die zu Pflegenden, w\u00fcnschen. Darauf sind wir eingegangen. Das wurde hier mit keinem Wort gew\u00fcrdigt.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777192,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":271,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt genauso f\u00fcr die sogenannten Entlastungsleistungen. Wir machen es jetzt zum Beispiel m\u00f6glich, dass man die Betreuungsleistung umwidmen kann, indem man einfach f\u00fcr jemanden einkaufen geht. Wenn Sie sich die Reform konkret vorstellen - es sind hier ja oft nur Schlagworte, die vorgetragen werden -, dann betrifft das jemanden, der einkaufen geht und f\u00fcr jemanden sorgt. Hier kann die Leistung abgerechnet werden, auch wenn es keine Betreuung ist. Wenn jemand Papierkram erledigt, zu einem Amt geht und so, dann kann das demn\u00e4chst abgerechnet werden. Das ist von uns auch ein Vertrauensbeweis gegen\u00fcber den Angeh\u00f6rigen. Denn wir gehen nicht davon aus, dass das ausgenutzt wird. Wir vertrauen den Angeh\u00f6rigen und den Pflegenden, dass sie in dieser Zeit tats\u00e4chlich auch etwas f\u00fcr den zu Pflegenden machen. Da sagen wir, ihr m\u00fcsst nicht nachweisen, dass das immer nur Betreuungsleistungen sind, sondern diese sogenannten Erg\u00e4nzungsleistungen, Entlastungsleistungen sind alles Ma\u00dfnahmen, die im Konkreten den Stress in der Familie und bei den zu Pflegenden wegnehmen. Das halte ich f\u00fcr richtig. Das sind unb\u00fcrokratische und gute Wege.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777194,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":273,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Begriff der Pflegebed\u00fcrftigkeit wurde schon erw\u00e4hnt. Da wird immer kritisiert, er kommt nicht schnell genug usw., usf. Machen wir uns doch nichts vor: Es sind 2,5 Millionen Menschen, auf die der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff langfristig angewendet wird. Wir wollen sicherstellen, dass niemand weniger bekommt, als ihm zusteht. Niemand soll schlechtergestellt werden. Das muss in der Praxis funktionieren. Dieses Projekt hau ruck einzuf\u00fchren, w\u00e4re doch v\u00f6llig unverantwortlich gewesen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777196,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":275,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Machen wir uns doch nichts vor: Das ist die gr\u00f6\u00dfte Ver\u00e4nderung in der Art und Weise, wie wir eine Sozialleistung bezahlen. Wir wollen ja, dass die Dinge unb\u00fcrokratischer und besser werden. Es w\u00e4re r\u00fccksichtsloser, unverantwortlicher Populismus gewesen, wenn wir, ohne das in den Regionen auszutesten, dem \u201eDruck der Stra\u00dfe\u201c nachgegeben und im Hauruckverfahren einen neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff eingef\u00fchrt h\u00e4tten.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":276,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Stra\u00dfe ist der Druck?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":277,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"- Obwohl Sie hierzu nicht einen einzigen konkreten Vorschlag zur Pflegereform vortragen k\u00f6nnen, erwarten Sie von uns, f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung ein kompliziertes System einzuf\u00fchren, ohne dass wir es ausgetestet haben. Diese Verantwortungslosigkeit haben wir nicht. Wir stehen dazu. Wir f\u00fchren das zu dem Zeitpunkt ein, an dem es angemessen ist, und zwar so schnell wie m\u00f6glich. Dieses Vertrauen haben wir verdient.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777200,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":279,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Machen Sie einmal ein paar Schritte, statt stehen zu bleiben!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":280,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme auch noch zu dem Pflegevorsorgefonds. Ich sage dazu schlicht und ergreifend meine pers\u00f6nliche Meinung. Wir werden das diskutieren. Das ist ganz klar. Das geht in diese Runden hinein, in denen wir alles verbessern wollen. Aber ich sage einmal das, was ich pers\u00f6nlich denke. Ich pers\u00f6nlich finde den Vorschlag nicht falsch. Denn wir m\u00fcssen Folgendes bedenken: Wir werden in 30 Jahren folgende Situation haben: Die Menschen werden durch sinkende Renten von Altersarmut bedr\u00e4ngt werden, die Familien werden zum Teil zerbr\u00f6ckelt sein, h\u00f6here Scheidungsquoten, weniger Kinder.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":281,"sitzung":47,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer ist denn an den sinkenden Renten schuld?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":282,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"- H\u00f6ren Sie doch einfach zu! - Die Differenz zwischen dem, was eine Familie dann finanziell und menschlich einbringen kann, und dem, was dann gefordert wird, wird f\u00fcr die Babyboomer-Generation gr\u00f6\u00dfer sein als f\u00fcr jede andere Generation davor.\n\nDaher halte ich es pers\u00f6nlich nicht f\u00fcr falsch, dass wir einen Teil dieses Geldes - es sind ja nur 20 Prozent der Ausgaben, die wir jetzt beschlie\u00dfen - zur\u00fccklegen und dann verbrauchen, wenn es die Leute ben\u00f6tigen. Das gibt auch eine gewisse Sicherheit. Insoweit bin ich f\u00fcr jeden zus\u00e4tzlichen Vorschlag dankbar. Aber wir stehen auch in diesem Punkt zum Koalitionsvertrag. Wir werden das diskutieren, aber wir stehen zum gesamten Paket. Ich glaube, dass wir insgesamt ein Paket vortragen werden, das die Pflege entb\u00fcrokratisiert, das die Pflege ein St\u00fcck weit nachhaltiger macht und das die Pflege menschlicher macht. Davon bin ich \u00fcberzeugt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777205,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":284,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Maria Klein-Schmeink, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":285,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Ich glaube, hier im Haus fehlt es nie an wertsch\u00e4tzenden Worten f\u00fcr die Pflege.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777208,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":287,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber an entscheidenden wertsch\u00e4tzenden Taten herrscht seit Jahrzehnten in diesem Haus ein gro\u00dfer Mangel; das m\u00fcssen wir feststellen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777210,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":289,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der heutigen Diskussion geht es zum gr\u00f6\u00dften Teil um die massiven Vers\u00e4umnisse in den letzten acht Jahren. Deshalb m\u00fcssen wir davon sprechen, dass die Pflege am Boden liegt und dass die Pflegekr\u00e4fte und die Familienangeh\u00f6rigen nicht mehr k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":290,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo denn?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":291,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eigentlich die Grundsituation, \u00fcber die wir nun reden und die Sie \u00fcberall vor Ort erleben.\n\nDann haben Sie sich als Union in der letzten Legislaturperiode in einem lang andauernden Streit mit der FDP erlaubt, die Probleme im Pflegebereich auszusitzen. Sie haben nichts Materielles auf den Weg gebracht. Sie haben nur kleinste Korrekturen vorgenommen und beispielsweise Stellen f\u00fcr Entlastungskr\u00e4fte geschaffen. Das ist tats\u00e4chlich nicht die L\u00f6sung des Problems. Deshalb reden wir hier so kontrovers \u00fcber den Pflegebereich.\n\nKarl Lauterbach, es ist sicherlich sch\u00f6n, staatstragend zu reden. Wenn man in einer Gro\u00dfen Koalition ist, ist das vielleicht auch notwendig. Aber ich muss wirklich sagen: Die gleiche Rede, die Frau Scharfenberg eben gehalten hat, h\u00e4tten Sie vor einem Jahr genauso gehalten. Das halten wir fest.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777214,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":293,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Niemals!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":294,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war noch vor der Reform!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":295,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kommen wir zum n\u00e4chsten Punkt. Nachdem Sie sich endlich durchgerungen haben, meine Damen und Herren von der CDU\/CSU, eine Erh\u00f6hung des Beitragssatzes in der Pflegeversicherung um insgesamt 0,5 Prozentpunkte und eine Ausweitung des Leistungskatalogs zu beschlie\u00dfen, erlauben Sie sich, davon etwas f\u00fcr ein teures Symbolprojekt abzuzwacken - es ist ein Drittel der Mehreinnahmen aus der Erh\u00f6hung um 0,3 Beitragssatzpunkte ab 1. Januar 2015 -, das kein einziges Problem l\u00f6sen wird,","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777218,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":297,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"weder bei den Angeh\u00f6rigen noch bei den Pflegekr\u00e4ften und auch nicht bei uns, den Finanziers und Beitragszahlern. Was nutzt es mir, wenn ich 2035 einen um 0,14 Prozent geringeren Beitrag zur Kranken- und Pflegeversicherung zahle? Das ist Irrsinn, was Sie hier machen. Sie parken das Geld quasi weg, das wir dringend f\u00fcr Entlastungen im Pflegebereich brauchen. Das ist der entscheidende Punkt.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777220,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":299,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun kommen wir zum n\u00e4chsten Punkt. Sie heben sehr stark auf die Entlastung der Angeh\u00f6rigen ab. Es ist sicherlich richtig, die verschiedenen Instrumente, die wir heute haben, f\u00fcr die Entlastung zu flexibilisieren. Es w\u00e4re \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar, das nicht zu tun.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777222,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":301,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darauf kann man sich aber nicht ausruhen. Wer sind denn diese zus\u00e4tzlichen Betreuungs- und Assistenzkr\u00e4fte? Ich kenne - wahrscheinlich genauso wie Jens Spahn - sehr viele solcher Kr\u00e4fte bei uns im westlichen M\u00fcnsterland. Es handelt sich in der Regel um erfahrene Hausfrauen, die nach der Familienphase und mit einer Bezahlung in H\u00f6he von 400 Euro in den entsprechenden Einrichtungen arbeiten. Das ist aber kein Zukunftskonzept. Wir brauchen auf Dauer andere Wege, wenn wir diesen wichtigen Teil abdecken wollen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777224,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":303,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn bei diesem Konzept wird darauf gesetzt, dass diese Frauen beispielsweise nicht in die Rentenversicherung einzahlen und nicht in einem regul\u00e4ren Vollzeitarbeitsverh\u00e4ltnis stehen. Es handelt sich also um prek\u00e4re Bedingungen, auf die wir nicht grunds\u00e4tzlich setzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777226,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":305,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Mattheis pocht nicht umsonst darauf, das Geld, das Sie nun im Vorsorgefonds parken wollen, beispielsweise f\u00fcr die Verbesserung der Ausbildung der Pflegekr\u00e4fte auszugeben. Wenn ich heutzutage ein Pflegeseminar besuche, dann sagen mir die Teilnehmer: Ich lerne hier etwas, was ich eigentlich gerne tun w\u00fcrde. Aber ich wei\u00df schon heute, dass ich unter den hier herrschenden Arbeitsbedingungen niemals l\u00e4nger als zehn Jahre arbeiten werde. - Das ist unw\u00fcrdig f\u00fcr unsere Gesellschaft. Das d\u00fcrfen wir nicht erst am Ende der Legislaturperiode \u00e4ndern, sondern das m\u00fcssen wir schnell angehen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777228,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":307,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wahrscheinlich werden wir erleben, dass die Erweiterung und die Neufassung des Pflegebegriffs, der endlich f\u00fcr mehr Zeit in der Pflege sorgen k\u00f6nnte, erst 2017, also am Ende der Legislaturperiode, kommen werden. So sieht die Situation aus. Dann m\u00fcssen wir uns auch ehrlich damit befassen und d\u00fcrfen nicht nur drum herumreden.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777230,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":309,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Jens Spahn, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777232,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":311,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema der Pflege und die Frage, welche Herausforderungen Pflege f\u00fcr jeden Einzelnen bedeutet, sind mittlerweile in jeder Familie angekommen. Jeder hat als Partner, als Kind, als Enkelkind erlebt, was es physisch und psychisch f\u00fcr eine Familie bedeutet, wenn jemand pflegebed\u00fcrftig wird. Was hei\u00dft es eigentlich, pflegebed\u00fcrftig zu sein?\n\nAm Ende hei\u00dft es, die Dinge des Alltags - waschen, aufstehen, essen - nicht mehr alleine tun zu k\u00f6nnen. Das ist, glaube ich, eine Erkenntnis, die f\u00fcr jemanden, der dies nach 75, 80 oder 85 Jahren im Safte nicht mehr kann, ganz schwierig ist; sie ist nicht nur f\u00fcr den Betroffenen selbst schwierig, sondern auch f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen. In dieser Situation Unterst\u00fctzung zu leisten, ist das, was Pflegeversicherung am Ende tun soll. Wir k\u00f6nnen den Schicksalsschlag der Pflegebed\u00fcrftigkeit nicht irgendwie ungeschehen machen, aber wir k\u00f6nnen so gut es geht Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Familien, f\u00fcr den Pflegedienst der Nation, leisten. Das Pflegest\u00e4rkungsgesetz, das wir heute beraten, leistet einen ganz wichtigen Beitrag dazu, Familien und Pflegebed\u00fcrftige in ihrer Situation zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777234,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":313,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Lauterbach hat recht: Da helfen nicht die grunds\u00e4tzlichen wolkigen Worte, sondern es braucht ganz konkrete Verbesserungen f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen, ihre Angeh\u00f6rigen und die Pflegekr\u00e4fte.\n\nWenn man einmal schaut, Frau Kollegin Scharfenberg, was wir denn konkret tun, dann wird man eine ganze Menge sehen. Das eine ist der ambulante Bereich. Ich habe gerade gesagt: Die Familien sind der Pflegedienst der Nation. F\u00fcr die werden wir ganz konkrete Verbesserungen haben. Wir werden mehr Betreuungsleistung haben. Sie sagen, das sei nichts, aber ich glaube, dass es f\u00fcr viele wichtig ist, drei, vier oder f\u00fcnf Stunden Entlastung zu haben, zu wissen, dass man von zu Hause weg kann und sich einmal mit Freundinnen treffen kann, dass man einkaufen gehen kann oder einfach den Kopf von der 24-Stunden-Pflege freibekommen kann, weil man wei\u00df, dass jemand da ist und sich zu Hause um den Pflegebed\u00fcrftigen k\u00fcmmert. Das ist f\u00fcr die, die konkret betroffen sind, eine gro\u00dfe Hilfe. Es ist kleinkariert, wie Sie, Frau Scharfenberg, das hier gerade kritisiert haben.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777236,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":315,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist auch eine konkrete Hilfe, dass zum 1. Januar 2015 mehr Geld f\u00fcr die Familien zur Verf\u00fcgung steht, weil wir die S\u00e4tze um 4 Prozent erh\u00f6hen, und es zus\u00e4tzliche Flexibilit\u00e4t gibt - Stichwort Verhinderungs-, Kurzzeitpflege -, also das, was man braucht, um einmal eine Auszeit f\u00fcr zwei oder drei Wochen nehmen zu k\u00f6nnen, was ganz wichtig ist. Wir erh\u00f6hen die Mittel - Geld, das direkt bei den Betroffenen ankommt -, wir erh\u00f6hen die Flexibilit\u00e4t. Das hilft den Menschen konkret. Ich finde, das kann man auch einmal in einer solchen Debatte anerkennen. Man muss nicht alles schlechtreden.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777238,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":317,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr die station\u00e4ren Einrichtungen. Die Betreuungskr\u00e4fte leisten nicht die klassische Pflege, und das sollen sie auch nicht, sondern sie sind da zur zus\u00e4tzlichen Unterst\u00fctzung, um Gespr\u00e4che zu f\u00fchren oder um mit den Pflegebed\u00fcrftigen spazieren zu gehen. Sie entlasten damit die Pflegekr\u00e4fte und machen insgesamt m\u00f6glich, dass mehr Zeit f\u00fcr den Einzelnen da ist. Das ist es, was \u00fcbrigens aus allen Pflegeeinrichtungen berichtet wird.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777240,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":319,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie einmal vor Ort sind, dann werden Sie h\u00f6ren, dass alle sagen: Es war eine der besten Ma\u00dfnahmen der letzten Jahre, dass es diese Betreuungskr\u00e4fte gibt. - Wir wollen die Zahl der Betreuungskr\u00e4fte mehr als verdoppeln. Das sind ganz konkrete Verbesserungen. Man k\u00f6nnte einmal anerkennen, Frau Kollegin Scharfenberg, wie wir den Menschen helfen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777242,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":321,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Seit zehn Jahren und l\u00e4nger wird \u00fcber B\u00fcrokratieabbau geredet. Wir haben jetzt endlich beschlossen, dass nicht mehr alles aufgeschrieben wird, was den ganzen Tag in der Pflege geleistet wird, sondern, um es einfach zu formulieren, es wird nur noch dokumentiert, was ungew\u00f6hnlich oder anders als sonst ist. Nach allem, was wir wissen, reduziert das die B\u00fcrokratie um mehr als ein Drittel. Selbst wenn es nur die H\u00e4lfte davon ist, w\u00e4re das eine deutliche Verbesserung. Zum ersten Mal gibt es einen konkreten Vorschlag, wie der Alltag der Pflegekr\u00e4fte verbessert werden kann. Diesen Vorschlag m\u00fcssen wir jeder einzelnen Pflegeeinrichtung unterbreiten, damit die Verbesserungen konkret sp\u00fcrbar werden.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777244,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":323,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist einfach kleinkariert, was Sie gerade abgeliefert haben. Sie haben nicht eine der konkreten Verbesserungen, die den Menschen und den Pflegebed\u00fcrftigen helfen, gew\u00fcrdigt,","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":324,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht meine Aufgabe!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":325,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern Sie haben pauschal alles vom Tisch gewischt. Wenn das das Niveau ist, auf dem Sie die Debatte in den n\u00e4chsten Wochen f\u00fchren wollen, dann bitte sch\u00f6n. Ich glaube, wir haben gute Argumente und konkrete Vorhaben, die zeigen, dass wir wollen, dass es den Menschen in der Pflege ab dem 1. Januar besser geht. Wenn Sie, Frau Scharfenberg, pauschal bei Ihrer Position bleiben, dann glaube ich nicht, dass das bei den Menschen ankommen wird.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777248,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":327,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden jetzt in zwei Schritten - auch darauf ist hingewiesen worden - 6 Milliarden Euro mehr in der Pflegeversicherung ausgeben. Das ist bei einem System, das heute einen Umfang von 22 Milliarden Euro hat, enorm. Das ist eine Erh\u00f6hung um ein gutes Viertel.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":328,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war auch absolut defizit\u00e4r!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":329,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben mit einem recht: Geld allein bringt nichts. Aber ohne zus\u00e4tzliches Geld wird es auch nicht gehen. Deswegen ist das ein sehr wichtiger, gro\u00dfer Schritt, den wir auch immer angek\u00fcndigt haben; denn in einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft werden f\u00fcr das gesellschafts-politische Megathema Pflege am Ende alle mehr Geld brauchen.\n\nJetzt kommt es darauf an - ich glaube, die genannten Beispiele haben es deutlich gemacht -, dass dieses Geld am Bett ankommt, bei den Pflegebed\u00fcrftigen, und nicht bei den Sozialhilfetr\u00e4gern, dass es nicht irgendwo im System versickert, sondern ganz konkret am Bett in Leistungsverbesserungen, in zus\u00e4tzliche Betreuungskr\u00e4fte, in mehr Zeit investiert wird. Die Ma\u00dfnahmen, die wir hier vorschlagen, stellen genau das sicher. Wir wollen das zus\u00e4tzliche Geld ganz konkret bei den Menschen haben. Es soll mehr Zeit, mehr Pflege, mehr Betreuung bringen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":330,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Genau!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":331,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stellen wir sicher, auch wenn viele gerne gesehen h\u00e4tten, dass das Geld an anderer Stelle ausgegeben wird.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777254,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":333,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun zum Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff. Sie wissen ganz genau, Frau Scharfenberg, dass man - auch wenn jetzt zwei Gutachten vorliegen; das sagen die Pflegewissenschaftler und die anderen Sachverst\u00e4ndigen selber - nicht vom einen auf den anderen Tag h\u00e4tte regeln k\u00f6nnen, dass Demenz und andere Einschr\u00e4nkungen im Alter besser ber\u00fccksichtigt werden.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":334,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":335,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagen wir Ihnen seit Jahren!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":336,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eines machen wir nicht - das ist ganz wichtig -: Wir machen kein Experiment mit 1 Million Menschen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":337,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch richtig so!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":338,"sitzung":47,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sagen Sie das laut!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":339,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jedes Jahr wird 1 Million Menschen in Deutschland in der Pflegeversicherung neu daraufhin angeschaut, welche Unterst\u00fctzung sie brauchen. Da machen wir nicht mal eben, nur weil es ein theoretisches Gutachten gibt, ein Gesetz, in dem wir regeln, was wir mit diesen Menschen machen. M\u00f6glicherweise stellen sich dann einige schlechter; es gibt Unklarheiten und viel Durch-einander. Stattdessen untersuchen wir gerade in diesen Wochen parallel in der Praxis, in Studien, was sich konkret - nicht nur in der Theorie, sondern auch in der -Praxis - \u00e4ndert, um vor einer gesetzlichen Regelung herauszufinden, welche Folgen das hat. Das ginge - das wissen Sie ganz genau - nicht von heute auf morgen. Wir machen das mit der n\u00f6tigen Gr\u00fcndlichkeit. Ich glaube, damit ist den Menschen am Ende am besten geholfen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777262,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":341,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Scharfenberg? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":342,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, dass ich die Zwischenfrage noch stellen darf. - Lieber Herr Kollege Spahn, Sie haben jetzt wunderbar ausgef\u00fchrt, dass man das nicht von heute auf morgen regeln und den Menschen \u00fcberst\u00fclpen kann, dass das ein sehr gro\u00dfer Umschwung und eine sehr gro\u00dfe Aufgabe ist. Wann ist Ihnen denn diese Erkenntnis gekommen? Sie sind jetzt seit acht Jahren in der Regierung. Die Vorschl\u00e4ge liegen uns seit Jahren vor. Wenn man vor vier Jahren angefangen h\u00e4tte, sich damit aus-einanderzusetzen, dann w\u00e4ren wir jetzt an dem Punkt, dass wir das umsetzen k\u00f6nnten. Ich kritisiere nicht, dass es Modellvorhaben gibt, sondern ich kritisiere den Zeitpunkt; ich kritisiere, dass es die erst jetzt gibt. Wann ist Ihnen die Erkenntnis gekommen, und h\u00e4tte das nicht schon vor vier Jahren stattfinden k\u00f6nnen? Dann w\u00e4ren wir und die Menschen im Land schon ein ganzes St\u00fcck weiter.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777265,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":344,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zun\u00e4chst einmal sind wir und die Pflegebed\u00fcrftigen schon ein ganzes St\u00fcck weiter, denn wir haben in den letzten Jahren, auch im Vorgriff auf diese Debatte, schon viele zus\u00e4tzliche Leistungen erm\u00f6glicht. Ich habe gerade schon einige Leistungen f\u00fcr Menschen mit Demenz dargestellt; es ist ja nicht so, als ob es heute gar keine Leistungen g\u00e4be. Weil wir wussten, dass diese Debatte noch Zeit braucht, haben wir in den letzten Jahren im Vorgriff bereits viele konkrete zus\u00e4tzliche Verbesserungen auch f\u00fcr Menschen mit Demenz beschlossen.\n\nZum Zweiten wissen auch Sie, dass das erste Gutachten aus der vorletzten Legislatur nicht gereicht hat. Frau Ministerin Schmidt, die seinerzeit im Amt war, hat damals gesagt, damit k\u00f6nne man noch nichts konkret umsetzen. Deswegen haben wir in der letzten Legislatur weiter daran gearbeitet. Dass im Beirat alle, bis auf einen, wieder mitgemacht haben, macht deutlich, dass alle erkannt haben, dass der Bedarf, weiter an diesem Thema zu arbeiten, vorhanden ist. Jetzt haben wir die Basis. Man kann immer sagen: zu sp\u00e4t; h\u00e4tte schneller geschehen m\u00fcssen. Aber jetzt haben wir die Basis, das gr\u00fcndlich und vern\u00fcnftig zu machen. Wir tun das, und das ist das, was Sie eigentlich wurmt: dass wir es sind, die das jetzt vern\u00fcnftig umsetzen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777267,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":346,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":347,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Mindeste!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":348,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bringt mich abschlie\u00dfend zu dem Thema Vorsorgefonds, Vorsorgen f\u00fcr die Zukunft. Der Jahrgang 1964 ist der geburtenst\u00e4rkste Jahrgang, den Deutschland jemals hatte. 1,4 Millionen Menschen wurden 1964 geboren; Sie werden nie wieder so h\u00e4ufig zu 50. Geburtstagen eingeladen wie dieses Jahr. Wir wissen schon jetzt, ab wann die alle etwa pflegebed\u00fcrftig werden. Das Risiko, pflegebed\u00fcrftig zu werden, besteht meistens ab 75, 80 Jahren. Wir wissen gleichzeitig, dass es zu diesem Zeitpunkt in Deutschland deutlich weniger Beitragszahler geben wird als heute. Da ist es doch vern\u00fcnftig, Vorsorge zu betreiben! Wenn man wei\u00df, dass in den n\u00e4chsten Jahren die Situation eintreten wird, dass wir besonders hohen Unterst\u00fctzungsbedarf haben, weil es in Deutschland besonders viele Pflegebed\u00fcrftige und gleichzeitig viel weniger j\u00fcngere Menschen, die Beitr\u00e4ge zahlen k\u00f6nnen, geben wird, dann ist es doch kluge Politik, \u00fcber vier Jahre hinauszudenken und zu sagen: Wir sorgen vor, wir sparen an, und zwar nicht nur zum Schutz der Beitragszahler, sondern vor allem zum Schutz der Pflegebed\u00fcrftigen der Zukunft. Denn \u00fcberm\u00e4\u00dfige Beitr\u00e4ge w\u00fcrden am Ende auch Debatten \u00fcber Leistungsk\u00fcrzungen bedeuten. Es braucht diesen Fonds, um auch die in der Zukunft Pflegebed\u00fcrftigen zu unterst\u00fctzen. Deswegen wollen und werden wir ihn gemeinsam, wie dargestellt, schaffen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777271,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":350,"sitzung":47,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":1655.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Ihr Prinzip: Sie wollen das Geld am liebsten heute ausgeben. Es gibt viele Vorschl\u00e4ge, wie man das Geld, das wir jetzt sparen, heute noch zus\u00e4tzlich ausgeben kann. Sie leben eh im Vorgestern. Diese Koalition denkt an morgen. Wir denken an die Zukunft. Wir f\u00fchren zum ersten Mal in einem sozialen Sicherungssystem in Deutschland eine S\u00e4ule ein, durch die zum Ausdruck gebracht wird, dass wir nicht nur an heute denken, dass wir nicht nur - in der Vergangenheit zu Recht erworbene - Anspr\u00fcche bedienen; vielmehr sorgen wir auch daf\u00fcr, dass dieses System fit f\u00fcr die Zukunft ist. Ich glaube, die Basis f\u00fcr die Beratungen der n\u00e4chsten Wochen ist gut.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777273,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":352,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Mechthild Rawert, SPD-Fraktion.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":353,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Gesagt, getan: Die SPD setzt sich schon seit langem mit dem Thema Pflege auseinander. Gesundheitsministerin Ulla Schmidt hat das Recht auf Beratung eingef\u00fchrt, Pflegest\u00fctzpunkte, den Beirat zur Pflegebed\u00fcrftigkeit, die Einrichtungen zur Pr\u00fcfung von Qualit\u00e4t und, und, und. Ohne das w\u00e4re es nicht m\u00f6glich, dass wir heute dieses erste Pflegest\u00e4rkungsgesetz \u00fcberhaupt auf den Weg bringen k\u00f6nnten.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777276,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":355,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD hat in Regierungs- und auch in Oppositionszeiten gr\u00fcndlich gearbeitet. Wir sind konstant am Ball geblieben. Wir haben im Wahlkampf die 0,5-Prozent-Beitragssatzerh\u00f6hung gefordert. Ich bin dankbar, dass diese Koalition diese Forderung jetzt umsetzt; denn das ist die Grundlage daf\u00fcr, dass wir mittlerweile \u00fcber zus\u00e4tzlich 6 Milliarden Euro f\u00fcr den Bereich Pflege verf\u00fcgen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777278,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":357,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben schon vorhin \u00fcber den Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff gesprochen. Ja, seit Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung wird dar\u00fcber gesprochen, dass wir eine Ausweitung von den somatischen \u00fcber die kognitiven bis hin zu den psychischen Einschr\u00e4nkungen brauchen. Das ist richtig; denn wir wollen mehr Selbstst\u00e4ndigkeit. Wir wollen soziale Teilhabe, und wir wollen eine st\u00e4rkere Orientierung an Kommunikation.\n\nGesagt, getan: Dieses Pflegest\u00e4rkungsgesetz bringt mehr und bessere Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, f\u00fcr an Demenz Erkrankte. Vor allen Dingen bringt es mehr und auch zus\u00e4tzliche Leistungen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige.\n\nVorhin ist gesagt worden, das w\u00e4re alles nichts, und auch wir w\u00fcrden es letztendlich als zu kleines Paket betrachten. Es ist richtig - ich habe schon mitbekommen, dass die Koalitionsvereinbarung intensiv gelesen worden ist -: Diese Debatte heute, die erste Lesung dieses Gesetzentwurfs, ist ein Aufschlag:\n\nErstens. Wir werden ein zweistufiges Verfahren zur Reform der sozialen Pflegeversicherung haben. Wir werden damit eine Dynamisierung des Leistungsrechts herbeif\u00fchren und somit mehr Geld - 4 Prozent zus\u00e4tzlich sind nicht zu untersch\u00e4tzen - zur Verf\u00fcgung stellen und damit den Eigenfinanzierungsanteil tats\u00e4chlich senken.\n\nZweitens. Wir werden - es steht in der Koalitionsvereinbarung; es ist also schon vereinbart - ein neues Pflegeberufegesetz auf den Weg bringen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":358,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wann?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":359,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"- Keine Panik, Maria. Wir werden es haben, und wir werden uns gegen Ende dieser Legislaturperiode die H\u00e4nde sch\u00fctteln. - Ein solches Gesetz sorgt f\u00fcr mehr Qualit\u00e4t durch mehr Fachkr\u00e4fte. Alle wissen: In die Pflegeausbildung muss investiert werden. Wir wollen - auch das steht in der Koalitionsvereinbarung - kein Schulgeld mehr, und wir wollen mehr horizontale und auch vertikale Durchl\u00e4ssigkeit im Kontext der Pflegeausbildung.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777282,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":361,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens. Wir wollen eine qualifiziertere, wohnortnahe Pflegeberatung. Wir wollen einen Ausbau der Pflegest\u00fctzpunkte. Ja, die Zukunft der Pflege liegt im Quartier. Aber auch das steht letztendlich in unseren Vereinbarungen.\n\nViertens. Wir wollen eine Entlastung der Menschen in den Pflegeberufen erreichen, unter anderem durch Personalmindeststandards. Ich selber bin keine Anh\u00e4ngerin dieser Flashmobs, wo man sich freiwillig auf den Boden legt, um damit zu symbolisieren: Tritt doch auf mich drauf! Vielmehr bin ich eine Anh\u00e4ngerin davon, Pflege tats\u00e4chlich stark zu machen, etwas, was hier in der Charit\u00e9 geschieht, das \u00fcbrigens bundesweit als gutes Beispiel dienen kann. Das halte ich f\u00fcr einen sehr viel sinnvolleren Weg.\n\nIch finde es auch richtig - das ist eine der Forderungen, die wir haben -, dass in der Pflege Tarifl\u00f6hne gezahlt werden m\u00fcssen, einmal abgesehen vom Pflegemindestlohn. Das ist noch eine andere Baustelle, die aber schon bearbeitet worden ist.\n\nWir sagen auch, Tarifl\u00f6hne d\u00fcrfen nicht so angesehen werden, dass hinterher jemand sagt: Das ist ein unwirtschaftliches Verhalten. - Das ist tats\u00e4chlich ein Punkt, \u00fcber den wir noch reden m\u00fcssen.\n\nWir werden - f\u00fcnftens - selbstverst\u00e4ndlich auch etwas zur Vereinbarkeit von Pflege und Beruf tun. Die meisten Angeh\u00f6rigen sind erwerbst\u00e4tig, und wir sagen nat\u00fcrlich nicht - das gilt nicht nur f\u00fcr die M\u00e4nner, sondern insbesondere f\u00fcr die Frauen -: Geht alle wieder in den Haushalt zur\u00fcck. Gebt eure Erwerbst\u00e4tigkeit auf. - Nein, wir suchen nach Wegen der Vereinbarkeit. Deswegen gibt es ja den Rechtsanspruch auf Pflegezeit. Wir werden ihn ausbauen. Vor allen Dingen werden wir eine gesetzlich geregelte zehnt\u00e4gige bezahlte Auszeit f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige einf\u00fchren. Auch das ist Bestandteil der gro\u00dfen Baustelle Pflege.\n\nPflege ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Ich sage das nicht nur, weil mittlerweile jede und jeder irgendwie Ahnung davon hat bzw. in der Familie davon betroffen ist, sondern ich sage das, weil derjenige, der von einer w\u00fcrdevollen Pflege spricht, auch Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen muss, dass diese w\u00fcrdevolle Pflege ausfinanziert wird und geleistet wird durch qualifiziertes Personal, durch letztendlich liebevolle Angeh\u00f6rige, die das auch schaffen und f\u00fcr die es nicht nur eine zus\u00e4tzliche Belastung ist.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777284,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":363,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Abgeordneten Zimmermann?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":364,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":365,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich mache darauf aufmerksam: Das ist die letzte Zwischenfrage, die ich in dieser Debatte zulassen werde.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":366,"sitzung":47,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":1345.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin Rawert, diese Frage muss jetzt nat\u00fcrlich kommen. Wenn wir von Ausfinanzierung einer ausk\u00f6mmlichen Pflege reden, dann steht nat\u00fcrlich auch die Frage der solidarischen B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung im Raum. Die SPD hat das ja im Wahlkampf auch proklamiert. Es war auch auf euren Fahnen zu lesen. Die Frage ist: Wann k\u00f6nnen wir denn damit rechnen? Wann bringt ihr das denn in die Koalition ein, damit wir tats\u00e4chlich zu einer ausk\u00f6mmlichen Pflege kommen, die wirklich rundum -finanziert ist?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":367,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD hat das Konzept der B\u00fcrgerversicherung sowohl f\u00fcr den Bereich Gesundheit als auch f\u00fcr die soziale Pflegeversicherung nicht aufgegeben. Wir haben aber derzeit eine andere Koalitionsvereinbarung. Karl Lauterbach hat vorhin gesagt, er sagte es pers\u00f6nlich. Okay, dann sage ich es auch pers\u00f6nlich. Ich trete in keinen Urheberstreit ein, wenn es um die Rechte f\u00fcr die Pflegevorsorge geht. Das ist eindeutig \u201emade by CDU\/CSU\u201c. Das ist so. Aber das Konzept wird von uns sp\u00e4testens im n\u00e4chsten Wahlkampf weiter betrieben; denn wir glauben an die Parit\u00e4t. Wir glauben an eine gerechte Finanzierung. Wir glauben aber auch daran, dass es notwendig ist, jetzt viel Geld - \u00fcber 4 Milliarden Euro - f\u00fcr die Pflege bereitzustellen, und dass wir dieses auch umsetzen m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777290,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":369,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wurde vorhin ein bestimmtes Bild von Familien beschrieben. Ich glaube nicht, dass - ich sage jetzt einmal - die Familien in 20, 30 Jahren alle viel desastr\u00f6ser sind oder \u00c4hnliches mehr. Ich bin vielmehr davon \u00fcberzeugt, dass eines den Bereich Pflege noch mehr herausfordert, n\u00e4mlich die Vielfalt der unterschiedlichsten Lebenssituationen. Da sind selbstverst\u00e4ndlich die Singles zu nennen. Es gibt 15-j\u00e4hrige Enkelt\u00f6chter, die quasi als Einzige in der Familie wissen, wie der Medikamentenplan f\u00fcr die Oma aussieht. Es gibt mittlerweile Wohngemeinschaften, wo die 102-j\u00e4hrige Mutter sich um das Wohlergehen der 80-j\u00e4hrigen Tochter k\u00fcmmert.\n\nEs geht aber auch darum, diskriminierungsfreie R\u00e4ume zu schaffen: wie zum Beispiel den \u201eLebensort Vielfalt\u201c hier in Berlin, wie zum Beispiel das Wohn- und Lesbenprojekt \u201eRuT - Rad und Tat\u201c. Wir brauchen auch in dieser Richtung viel mehr Ideen und Kompetenzen.\n\nWir brauchen eine kultursensible Pflege; denn eines ist klar: Die Senioren und Seniorinnen aus dem Kreis der Zugewanderten sind eine der gr\u00f6\u00dften Gruppen, die mittlerweile - so sage ich jetzt einmal - in die Pflegebed\u00fcrftigkeit gehen. Aber unser Pflegesystem hat f\u00fcr deren spezielle Bed\u00fcrfnisse noch viel zu wenig Kompetenzen.\n\nIch sage auch - das war ein Punkt, der hier vorhin zur Debatte gef\u00fchrt hat -: Ja, es bedarf noch der genaueren Abgrenzung zwischen den T\u00e4tigkeiten der Betreuungskr\u00e4fte, der Entlastungskr\u00e4fte und auch der Pflegefachkr\u00e4fte. Nichtsdestotrotz: Wir werden dieses Thema noch diskutieren. Wir werden auch noch andere Bereiche diskutieren. Was ist zum Beispiel mit der Behandlungspflege? Das k\u00f6nnen wir aber heute nicht mehr machen, zumal meine Redezeit schon zu Ende ist.\n\nIch w\u00fcnsche allen eine sch\u00f6ne Sommerpause. Ich lade Sie ein: Laden Sie uns ein! Erz\u00e4hlen Sie uns von Ihren Pflegeerfahrungen!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":370,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die Redezeit ist abgelaufen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":371,"sitzung":47,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Schaffen wir gemeinsam eine bessere Pflege!\n\nEinen sch\u00f6nen Sommer!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777294,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":373,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist Erwin R\u00fcddel, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777296,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":375,"sitzung":47,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! 20 Jahre Pflegeversicherung. Eben sind die folgenden Begriffe gefallen: Pflege-Weiterentwicklungsgesetz, Pflege-Neuausrichtungs-Gesetz, Pflegest\u00e4rkungsgesetz. Das sind alles Gesetze, die sehr eng mit der CDU\/CSU verbunden sind. Liebe Frau Kollegin Scharfenberg, auch die Gr\u00fcnen haben in Deutschland eine Zeit lang Verantwortung getragen, und in diesen Jahren stand die Pflege nicht auf ihrer Agenda.\n\nWir reden heute \u00fcber die bedeutendste Reform der gesetzlichen Pflegeversicherung seit ihrer Einf\u00fchrung. Wir sprechen \u00fcber die umfassendste Leistungsverbesserung f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen und ihre Angeh\u00f6rigen. Wir reden \u00fcber verbesserte Arbeitsbedingungen f\u00fcr alle, die in der Pflege t\u00e4tig sind. Wir sprechen \u00fcber geeignete Ma\u00dfnahmen, um rechtzeitig dem demografischen Wandel Rechnung zu tragen. Wir reden \u00fcber mehr Qualit\u00e4t, mehr Geld, mehr Betreuung und mehr H\u00e4nde f\u00fcr gute Pflege in Deutschland.\n\nDie Pflegereform z\u00e4hlt zu den zentralen innenpolitischen Vorhaben der Koalition in dieser Legislaturperiode. Deshalb wollen wir den gro\u00dfen Wurf, und den werden wir umsetzen, verehrte Kolleginnen und Kollegen von der Opposition. Diese Koalition h\u00e4lt ihr Wort, das sie den Pflegebed\u00fcrftigen, den Angeh\u00f6rigen und den Pflegekr\u00e4ften gegeben hat.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777298,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":377,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wollen wir mal hoffen!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":378,"sitzung":47,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf die Details der Leistungsverbesserungen sind meine Vorredner bereits ausf\u00fchrlich eingegangen.\n\nDass wir bei der Reform in zwei Stufen vorgehen, daf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde. Die Abkehr von der Minutenpflege und die regelhafte Einbeziehung von an Demenz erkrankten Menschen kann sinnvoll erst nach wissenschaftlicher Vorbereitung umgesetzt werden. Hier geht Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit. Die neue Systematik muss in sich schl\u00fcssig sein und einheitlich angewendet werden. Das sind wir den Pflegebed\u00fcrftigen schuldig; denn vom k\u00fcnftigen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff sind Hunderttausende von Menschen betroffen.\n\nDeshalb ist es richtig, das neue Begutachtungsverfahren in Modellversuchen auf seine Praxistauglichkeit zu pr\u00fcfen. Im Ergebnis werden alle, die ab einem bestimmten Stichtag pflegebed\u00fcrftig werden, nach den neuen Bedingungen begutachtet werden. Alle diejenigen, die bereits eine Pflegestufe haben, erhalten Bestandsschutz. Bereits mit dem Pflege-Neuausrichtungs-Gesetz haben wir Grundlagen f\u00fcr Verbesserungen zugunsten an Demenz erkrankten Menschen gelegt. Diesen Weg gehen wir mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz konsequent weiter. Ich sage es noch einmal: Die Koalition h\u00e4lt ihr Wort und wird noch vor Ende der Legislaturperiode die zweite Stufe der Reform verabschieden, durch die Menschen mit demenziellen Erkrankungen in der Pflegeversicherung entscheidend besser gestellt sein werden.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777301,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":380,"sitzung":47,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, gestatten Sie mir noch eine Bemerkung zum Thema B\u00fcrokratieabbau und Dokumentation. Die Ombudsfrau f\u00fcr Entb\u00fcrokratisierung in der Pflege, Frau Beikirch, hat hervorragende Arbeit geleistet. Jetzt kommt es darauf an, die Ergebnisse m\u00f6glichst rasch mit allen Beteiligten umzusetzen. Weniger B\u00fcrokratie bedeutet mehr Zeit f\u00fcr Zuwendung.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777303,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":382,"sitzung":47,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Dokumentation muss auf das Ma\u00df reduziert werden, das zur Qualit\u00e4tssicherung wirklich notwendig ist. Es muss uns um die Qualit\u00e4t der Ergebnisse gehen, um das Wohlbefinden, die Gesundheit und die Selbstst\u00e4ndigkeit von Pflegebed\u00fcrftigen und weniger um die Strukturqualit\u00e4t. Die Dokumentation sollte deutlich reduziert werden, indem nur bei Abweichungen vom Regelfall Dokumentation notwendig ist.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777305,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":384,"sitzung":47,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke in diesem Zusammenhang auch an das sogenannte Wingenfeld-Modell. Hier liegt der Fokus darauf, wie sich der Pflegezustand eines Bewohners im Laufe der Zeit ver\u00e4ndert und wie sich die Pflege im Einzelfall konkret auswirkt, soweit das von den Mitarbeitern beeinflusst werden kann. Wichtig ist mir vor allem, dass wir Qualit\u00e4t, B\u00fcrokratieabbau und Transparenz in der Pflege nicht gesondert betrachten, sondern als Dreiklang. Dazu geh\u00f6rt auch die Harmonisierung der Pr\u00fcfkriterien der Medizinischen Dienste der Krankenkassen und der Heimaufsicht.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777307,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Maria Michalk [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":386,"sitzung":47,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":1400.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, auch die Pflege kann nicht isoliert betrachtet werden. Wir m\u00fcssen deshalb die Zukunft der Pflege innerhalb von Strukturen planen, in denen ambulante und station\u00e4re Versorgung in der Pflege zusammenwirken. Ein Beispiel ist die zugehende \u00e4rztliche Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen oder Vorkehrungen f\u00fcr Notfallsituationen an den Wochenenden. Sie -helfen dabei, den Bewohnern belastende Klinikeinweisungen zu ersparen. Wir werden zudem unsere gro\u00dfe Pflegereform mit einer ganzen Reihe weiterer Ma\u00dfnahmen flankieren, wie dem Ausbau der Vorsorge in einem neuen Pr\u00e4ventionsgesetz oder der F\u00f6rderung von innovativen Versorgungsformen von niedergelassenen \u00c4rzten oder Kliniken.\n\nMit der Reform der Pflege und ihren Vorhaben im Gesundheitswesen verfolgt diese Koalition eine weitsichtige Politik, die sich konsequent an mehr Qualit\u00e4t und am Nutzen f\u00fcr die Betroffenen orientieren wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777309,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":388,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Erich Irlstorfer, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777311,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":390,"sitzung":47,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir besprechen heute die erste Stufe der Pflegereform; so m\u00f6chte ich es nennen. Sowohl in der h\u00e4uslichen als auch in der station\u00e4ren Pflege gibt es immer mehr Menschen mit Demenzerkrankungen, was sich in einer st\u00e4rkeren Ber\u00fccksichtigung im vorliegenden Gesetzentwurf widerspiegelt. \u00dcber zwei Drittel aller Pflegebed\u00fcrftigen in Deutschland werden nach wie vor zu Hause gepflegt. So viel dazu, dass Familie im Jahr 2014 angeblich nicht mehr funktioniert. Ich kann nur sagen: Das ist das Leben des Generationenvertrages. Ich sage allen Angeh\u00f6rigen: Respekt und herzlichen Dank, dass Sie sich tagt\u00e4glich dieser Aufgabe stellen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777313,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":392,"sitzung":47,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen, neue Familienstrukturen sowie die berufliche Situation vieler pflegender Angeh\u00f6riger erfordern Ma\u00dfnahmen zur Stabilisierung und flexibleren Gestaltung der h\u00e4uslichen Pflege, die wir heute auf den Weg bringen. Deshalb tun wir das auch. Auch hinsichtlich der station\u00e4ren Pflege besteht Verbesserungsbedarf. Auch das gehen wir an. Hier erfolgen weitere Verbesserungen der erg\u00e4nzenden Betreuung der Pflegebed\u00fcrftigen.\n\nMit dem Gesetz werden viele notwendige Schritte aufgegriffen, auf die meine Vorredner bereits eingegangen sind. Besonders wichtig ist, dass in einer sp\u00e4teren zweiten Stufe dieser Pflegereform bis 2017 ein neuer Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff eingef\u00fchrt wird. Dies ist notwendig, da der bisherige Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff rein somatisch ausgerichtet war, nun aber auch andere wesentliche Aspekte wie Kommunikation und soziale Teilhabe ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. Damit werden insbesondere f\u00fcr Menschen mit Demenzerkrankungen oder psychischen Problemlagen Verbesserungen einhergehen.\n\nAber ich sage nochmals - das m\u00f6chte ich unterstreichen -: \u201eSatt und sauber\u201c ist nicht unsere Vorstellung von station\u00e4rer Pflege. In unserer Vorstellung ist die hygienische Versorgung und eine alters- und patientengerechte Ern\u00e4hrung eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Unser Anspruch ist eine individuelle und vor allem auch personifizierte Pflege, bei der das pers\u00f6nliche Gespr\u00e4ch, das kurze Innehalten am Pflegebett und somit auch N\u00e4chstenliebe und Menschlichkeit von Pflegerinnen und Pflegern regelm\u00e4\u00dfig gelebt werden k\u00f6nnen und nicht die Ausnahme sind.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777315,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":394,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da werden wir aber bis 2017 warten m\u00fcssen!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":395,"sitzung":47,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Sie sehen: Diese Bundesregierung setzt sich f\u00fcr eine massive Verbesserung im Bereich der Pflege ein. Das ist ein Hauptthema dieser Legislaturperiode und vor allem ein Zukunftsthema f\u00fcr ganz Deutschland. Das d\u00fcrfen wir nicht verschweigen, und wir lassen uns das auch nicht kleinreden. Aber ich sage auch: Die Pflegeversicherung hat einen Teilkaskocharakter. Staatliche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen hier nur eine S\u00e4ule der Unterst\u00fctzung bilden. Gerade daher ist es notwendig, ein gewisses Erwartungshaltungsmanagement zu betreiben und zu betonen, dass das alles nur ein erster Schritt in die richtige Richtung ist. Es ist nicht m\u00f6glich, alles auf einmal zu erreichen. Doch unser t\u00e4gliches Bestreben ist es, f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, f\u00fcr Angeh\u00f6rige und f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im gesamten Pflegebereich deutliche Verbesserungen herbeizuf\u00fchren, die auch wirklich ankommen.\n\nEs gibt im Bereich der Pflege auch weitere wichtige Felder, auf denen Handlungsbedarf besteht. Dazu geh\u00f6rt vor allem die haus- und fach\u00e4rztliche Versorgung. Hier stehen wir vor der Aufgabe, dass pflegebed\u00fcrftige Menschen immer noch zu oft f\u00fcr Routineuntersuchungen und -behandlungen in Krankenh\u00e4user transportiert werden m\u00fcssen. Dies f\u00fchrt zu einer erheblichen Belastung der Pflegebed\u00fcrftigen sowie zu enormen Kosten f\u00fcr das Gesundheitssystem. Weitere Schritte zur Verbesserung der Situation sind aber notwendig. Wir d\u00fcrfen uns hier auch neuen Versorgungs- und Behandlungsformen nicht verschlie\u00dfen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nicht nur in diesem Punkt besteht Verbesserungsbedarf. Deshalb bauen wir zum einen auf eine konservative Strategie, die ich vorhin mit den Worten N\u00e4chstenliebe und Menschlichkeit beschrieben habe. Zum anderen bauen wir auf eine innovative Strategie, die zum Beispiel auch auf digitale L\u00f6sungen bei der Pflege, vor allem bei der Dokumentation, setzt. Hier erkenne ich enorme Potenziale f\u00fcr telemedizinische L\u00f6sungen, die zu deutlichen Verbesserungen in der Betreuung und Behandlung f\u00fchren k\u00f6nnen. Wir brauchen ein Dokumentationssystem, das sich mehr an den wirklich wichtigen pflegerelevanten Bereichen ausrichtet und die Ergebnisqualit\u00e4t aufzeigt. Statt der reinen Dokumentation m\u00fcssen k\u00fcnftig der Zustand und der Bedarf des Menschen sowie die Frage, wie es ihm geht, st\u00e4rker im Mittelpunkt stehen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777318,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":397,"sitzung":47,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor diesem Hintergrund bin ich froh, dass wir in -Bayern Initiativen ergriffen haben, um den B\u00fcrokratieaufwand im Pflegebereich zu verringern. Das Bayerische Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit und Pflege begleitet das Projekt Redudok von Einrichtungstr\u00e4gern, der Heimaufsicht M\u00fcnchen und des MDK. Die Dokumentations- und Kommunikationsstrukturen in Pflegeeinrichtungen werden in diesem Projekt kritisch analysiert und Anregungen zum B\u00fcrokratieabbau erarbeitet.\n\nAber auch auf Bundesebene wird das Thema engagiert angegangen. Ich bin dem Patienten- und Pflege-beauftragten der Bundesregierung, Karl-Josef Laumann, dankbar, dass er sich gerade auch bei diesem Thema engagiert.\n\nEine neue Pflegedokumentation, die den inhaltlichen und rechtlichen Anforderungen entspricht, ist entscheidend, gerade auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in der Pflege. Denn diese Dokumentation stellt klar, dass nicht jede einzelne T\u00e4tigkeit beschrieben werden muss und es trotzdem zu keinen negativen Haftungskonsequenzen f\u00fcr den einzelnen Besch\u00e4ftigten kommt. Auch das ist eine Verbesserung.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777320,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":399,"sitzung":47,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Bundesregierung investiert nicht nur in Stra\u00dfen, Schienen und Geb\u00e4ude - nein, diese Bundesregierung investiert in Menschen, in Bildung und Ausbildung, weil wir alle wissen, dass die demografische Entwicklung einen Fachkr\u00e4ftemangel erstens schon bewirkt hat und sich dieser zweitens noch versch\u00e4rfen wird.\n\nGleichzeitig wissen wir, dass Pflegeberufe schwere Berufe sind, die leider oft finanziell und gesellschaftlich unzureichend anerkannt werden. Mit anderen Worten: Wenn wir wollen, dass eine angemessene Versorgung in der Pflege gew\u00e4hrleistet wird, m\u00fcssen wir sicherstellen, dass wir gen\u00fcgend Pflegerinnen und Pfleger ausbilden und der Beruf so attraktiv ist, dass die ausgebildeten Kr\u00e4fte ihn gerne und lange aus\u00fcben.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":400,"sitzung":47,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":401,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wo investiert ihr da?","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":402,"sitzung":47,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, dass sie Aufstiegsm\u00f6glichkeiten haben m\u00fcssen, dass die Vereinbarkeit von Beruf und Familie gew\u00e4hrleistet sein muss, und vor allem, dass sie anst\u00e4ndig bezahlt werden und davon auch leben k\u00f6nnen m\u00fcssen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777325,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":404,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, denken Sie bitte an die Redezeit.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":405,"sitzung":47,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb m\u00fcssen wir nach der Sommerpause die Weichen stellen, wie wir die Pflegeausbildung neu definieren. Dazu brauchen wir aber auch die Bundesl\u00e4nder. Ich sage ganz deutlich: Monatliches Schulgeld f\u00fcr Auszubildende in der Pflege kann nicht die Antwort auf Pflegekr\u00e4ftemangel sein.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777328,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":407,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":1757.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":408,"sitzung":47,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, zum Schluss der heutigen Debatte - -","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":409,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Aber jetzt bitte zum Schluss.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":410,"sitzung":47,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":1475.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl. - Ein herzliches \u201eVergelts Gott\u201c an alle Beteiligten! Ich hoffe, Sie stimmen diesem Gesetzentwurf zu. - Frau Pr\u00e4sidentin, herzlichen Dank.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777333,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":412,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Es ist immer so, dass wir alle gemeinsam die Redezeiten vereinbaren und deshalb auch alle gehalten sind, sie einzuhalten.\n\nIch schlie\u00dfe damit die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/1798, 18\/1600 und 18\/1953 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 27 a und 27 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Annalena Baerbock, Oliver Krischer, B\u00e4rbel H\u00f6hn, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKohleausstieg einleiten - \u00dcberf\u00e4lligen Strukturwandel im Kraftwerkspark gestalten\n\nDrucksache 18\/1962\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Eva Bulling-Schr\u00f6ter, Caren Lay, Dr. Dietmar Bartsch, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nEnergiewende durch Kohleausstiegsgesetz absichern\n\nDrucksache 18\/1673\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch bitte jetzt die Kollegen, die den Saal verlassen wollen, dies zu tun.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Annalena Baerbock, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 Pflegeversicherung","top_id":14005,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":413,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6nen guten Morgen, sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir brauchen einen\n\n\u2026 Entwicklungspfad des konventionellen Kraftwerksparks, der mit den klimapolitischen Zielen der Bundesregierung im Einklang steht. Insbesondere muss vermieden werden, dass das nationale Klimaschutzziel verfehlt wird, wenn erneuerbare Energien ausgebaut und die Energieeffizienz verbessert wird, aber nicht im Gegenzug fossile Stromerzeugung um- und abgebaut wird.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777336,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":415,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt m\u00fcssten Sie von den Regierungsfraktionen eigentlich klatschen, weil das die Ansage aus dem Bundesumweltministerium vom Fr\u00fchjahr dieses Jahres ist,","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":416,"sitzung":47,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Umweltministerium ist gar nicht da!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":417,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"geschrieben im Lichte des Weltklimaberichtes, der hier in Berlin vorgestellt wurde und sehr deutlich gemacht hat: Einen unkontrollierbaren Klimawandel k\u00f6nnen wir nur verhindern, wenn der gr\u00f6\u00dfte Teil der weltweiten Kohlevorr\u00e4te dort bleibt, wo er ist, n\u00e4mlich unter der Erde.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777340,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":419,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wundert nicht nur uns Gr\u00fcne, dass ein paar Wochen nach der Ver\u00f6ffentlichung eines solchen Berichts, den die Bundesregierung offiziell entgegengenommen hat, in Brandenburg beschlossen wird, genau das Gegenteil zu tun, n\u00e4mlich bis 2040 weiter Kohle auszubuddeln, die man eigentlich unter der Erde lassen wollte. Das wundert, wie gesagt, nicht nur uns Gr\u00fcne, sondern mittlerweile selbst die Amis.\n\nIn der New York Times hie\u00df es, dass es schon etwas \u201estrange\u201c sei, also sehr merkw\u00fcrdig und komisch, dass die Kanzlerin auf der einen Seite beschlie\u00dft, Klimapolitik wieder zur Vorreiterpolitik zu machen, und auf der anderen Seite in Ostdeutschland ganze D\u00f6rfer ausradiert werden. Auch uns als Klimapolitikern - da schlie\u00dfe ich die CDU\/CSU und die SPD ein - ist es immer wieder peinlich; denn wir haben, wenn wir auf internationalen Konferenzen angesprochen werden, wie es denn sein k\u00f6nne, dass wir die erneuerbaren Energien ausbauen und unsere CO2-Emissionen trotzdem steigen, leider gar keine Antwort.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777342,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":421,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nachdem es die Amerikaner begriffen haben, m\u00fcssen auch Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU\/CSU und SPD, begreifen: Deutschland kann nicht Energiewendeland werden wollen und gleichzeitig Kohleland bleiben; das geht nicht.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777344,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":423,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie h\u00e4tten gleich noch eine zweite Chance, das zu revidieren. Aber leider setzt sich Ihre energiepolitische -Schizophrenie im EEG weiter fort. Das Erneuerbare-Energien-Gesetz wird zu einem \u201eErneuerbaren-Beschneidungs-Gesetz\u201c zum Schutz der Kohle. Das ist wirklich absurd.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777346,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":425,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da hilft es auch nichts, dass das Bundesumweltministerium jetzt ein Aktionsprogramm - mittlerweile hei\u00dft es \u201emittelfristiges Sofortprogramm\u201c; auch sehr schizophren - auf den Weg bringen will - ich habe eingangs daraus zitiert -; denn es ist zu bef\u00fcrchten, dass das Wirtschaftsministerium - der Minister selbst ist jetzt leider nicht da - auch diesmal wieder getreu nach dem Motto verfahren wird: Was schert mich das Geschw\u00e4tz aus dem Bundesumweltministerium? Anders kann man nicht erkl\u00e4ren, dass die Bundesumweltministerin sehr richtig ank\u00fcndigt, dass 2 Milliarden Zertifikate aus dem ETS genommen werden m\u00fcssen,","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":426,"sitzung":47,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Umweltministerium ist abwesend!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":427,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber die Bundesregierung in Br\u00fcssel die Position vertritt: Herausnahme von 900 Millionen Zertifikaten. Das reicht definitiv nicht aus. Das ist ein Affront gegen die Umweltministerin.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777350,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":429,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00c4hnlich ist es beim Entwicklungspfad f\u00fcr fossile Kraftwerke. Das Umweltministerium k\u00fcndigt das gro\u00df an - sogar im Spiegel steht, man wolle jetzt aus der Kohlekraft aussteigen -, aber wenn man dann die Bundesregierung konkret fragt, antwortet wieder das Bundeswirtschaftsministerium. Dort hei\u00dft es: Nein, keineswegs, die Bundesregierung beabsichtige nicht, Kohlekraftwerke vom Markt zu nehmen. - Das passt doch vorne und hinten nicht zusammen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777352,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":431,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe SPD, Sie m\u00fcssen sich jetzt wirklich einmal entscheiden, ob Ihre Umweltministerin in der Regierung noch eine Rolle spielen soll oder ob Herr Gabriel das jetzt alles einfach \u00fcbernimmt. Sie m\u00fcssen sich entscheiden, ob Umwelt- und Klimapolitik f\u00fcr Sie noch eine Rolle spielen wird.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777354,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":433,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn ein bisschen Energiewende - das geht genauso wenig wie: ein bisschen schwanger; man muss sich entscheiden, was man will. Sie sollten sich schnell entscheiden; denn die CDU\/CSU hat sich leider - das m\u00fcssen wir zu unserem gro\u00dfen Bedauern feststellen - von diesem Thema verabschiedet.\n\nMerkel hat beschlossen:","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777356,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":47,"speaker":"Wolfgang Tiefensee [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Merkel ist das immer noch!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":435,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4hrend andere Staats- und Regierungschefs in New York \u00fcber das Weltklima diskutieren, m\u00f6chte sie, Frau Merkel, lieber etwas anderes tun. Es hei\u00dft, sie habe Wichtigeres zu tun.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777358,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":437,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Da klatschen Sie auch noch? Das ist ja unglaublich.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":438,"sitzung":47,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil Sie \u201eFrau Merkel\u201c gesagt haben!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":439,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr, dass Sie h\u00f6flich waren!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777362,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":47,"speaker":"Wolfgang Tiefensee [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das war nur der Beifall f\u00fcr \u201eFrau\u201c Merkel!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":441,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Das ist ja nett, dass sie wenigstens bei dem Begriff \u201eFrau\u201c klatschen. Sch\u00f6n, dass Sie so an einzelnen W\u00f6rtern h\u00e4ngen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":442,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"So viel Zeit muss sein!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":443,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen sich also entscheiden, mit welcher Position Sie nach New York reisen. Bisher ist unklar, welcher der SPD-Minister - Frau Hendricks, Herr Gabriel oder vielleicht Herr Steinmeier - nach New York fahren wird. Aber wer auch immer f\u00e4hrt: Einer von denen muss eine Antwort darauf geben, was Deutschland zu der Forderung sagt - mit der Annahme des IPCC-Teilberichts hat man das zugesagt -, dass man die Kohle in Zukunft unter der Erde lassen soll.\n\nDamit Sie nicht ganz nackig dastehen, wenn Gro\u00dfbritannien sagt: \u201eAlso wir haben jetzt CO2-Grenzwerte eingef\u00fchrt, damit das Betreiben von Kohlekraftwerken ausl\u00e4uft\u201c, damit Sie nicht ganz nackig dastehen, wenn Obama sagt","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-freese\/archive\/216704","sequence":444,"sitzung":47,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":1510.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr bauen sie Atomkraftwerke!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":445,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Herr Freese, jetzt regen Sie sich einmal ab. -: \u201eWir reduzieren unseren CO2-Austo\u00df aus Kohlekraftwerken um 30 Prozent\u201c, haben wir als Opposition etliche Vorschl\u00e4ge auf den Tisch gelegt, von denen Sie sich gerne welche aussuchen k\u00f6nnen.\n\nWir regen an, dass Sie sich in der Sommerpause einmal das Bergrecht vornehmen, und zwar nicht nur zum Thema Fracking, sondern auch zum Thema Kohle, um dann vorzuschlagen, dass in Zukunft neue Tagebaue nicht mehr genehmigt werden.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777368,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":447,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit Sie in New York nicht im Schatten von Obama stehen m\u00fcssen, regen wir an: Denken Sie dar\u00fcber nach, wie Sie das Bundes-Immissionsschutzgesetz so \u00e4ndern k\u00f6nnen, dass die Menschen in Deutschland vor Quecksilber genauso gesch\u00fctzt sind wie in den USA. Wir regen insbesondere an - ich bitte darum, hier etwas genauer zuzuh\u00f6ren -, dass Sie einen Plan vorlegen, wie Sie aus der Kohle aussteigen k\u00f6nnen. Unser Vorschlag ist, CO2-Grenzwerte einzuf\u00fchren. Das w\u00fcrde endlich Planungssicherheit in den fossilen Kraftwerkspark bringen. Es kann doch nicht sein, dass die Gaskraftwerke mittlerweile vollkommen aus dem Markt gedr\u00e4ngt werden. Es kann auch nicht in Ihrem Sinne sein, Herr Pfeiffer, dass eine Branche komplett plattgemacht wird.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777370,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":449,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie sich diesen Vorschlag einmal genauer an. Denn die anderen L\u00e4nder k\u00f6nnten Sie in Lima oder in Paris fragen","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":450,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen nicht st\u00e4ndig zu reisen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":451,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"- es ist interessant, dass Sie mich dauernd belehren m\u00fcssen. -: Wie kann es denn sein, dass f\u00fcnf Kohlekraftwerke in Deutschland genauso viel CO2 aussto\u00dfen wie die 90 emissions\u00e4rmsten L\u00e4nder der Welt? - Das ist doch unglaublich. Lassen Sie sich das einmal auf der Zunge zergehen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":452,"sitzung":47,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist das f\u00fcr ein Vergleich?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":453,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Antwort, liebe CDU, dass es doch v\u00f6llig egal sei, ob Deutschland international etwas tue, ist nicht zielf\u00fchrend. Wenn Sie nicht an die Kohle herangehen, werden wir keinen erheblichen Beitrag zum Klimaschutz leisten.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777376,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":455,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie rufen immer herein, wie absurd das Ganze sei und dass wir Gr\u00fcne - das wird jetzt sicherlich auch von Herrn Pfeiffer kommen -","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":456,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00e4tten Sie gern!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":457,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"den Industriestandort Deutschland ganz bewusst kaputtmachen wollten. Deshalb zitiere ich zum Abschluss nicht uns Gr\u00fcne, sondern den Pr\u00e4sidenten der Weltbank - das ist sicherlich keine \u00f6kofundamentale Organisation -, Dr. Jim Yong Kim:\n\nEs gibt keine Ausreden mehr, 2014 muss das Jahr des Klimaschutzes sein. Und nicht nur, um unseren Planeten zu sch\u00fctzen, sondern auch, um der Weltwirtschaft einen neuen Schub zu verleihen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777380,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":459,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"In diesem Sinne hoffen wir auf Ihre zweite Halbzeit 2014. Nutzen Sie die Sommerpause erkenntnisreich. Schauen Sie sich unsere Vorschl\u00e4ge an. Ich kann verstehen, wenn Sie nicht mit einem gr\u00fcnen Antrag am Strand liegen wollen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":460,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Baerbock, ich erinnere Sie an die vereinbarte Redezeit.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":461,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. - Nehmen Sie statt unseres Antrags dann halt den DIW-Bericht, den Bericht des gr\u00f6\u00dften Wirtschaftsforschungsinstituts Deutschlands. Auch die haben einen Plan vorgeschlagen, der beinhaltet, \u00fcber die Festlegung von CO2-Grenzwerten aus der Kohle auszusteigen. Nehmen Sie sich das zu Herzen. Lesen Sie das und machen Sie Ihre Vorschl\u00e4ge im zweiten Halbjahr. Denn eines geht nicht: nichts zu tun und den Kopf weiter in den Kohlesand zu stecken.\n\nHerzlichen Dank und einen sch\u00f6nen Sommer.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777384,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777385,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":47,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie weniger reden w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie weniger CO2 aussto\u00dfen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":464,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Dr. Joachim Pfeiffer.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777387,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":466,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Kollegin Baerbock, wir debattieren heute \u00fcber einen Antrag, den die Fraktion der Gr\u00fcnen eingebracht hat. Ich finde das, was Sie hier fordern, ziemlich unseri\u00f6s. Es ist so, als ob man \u00c4pfel mit Birnen vergleichen w\u00fcrde.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777389,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":47,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":468,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie ist denn der Status quo der Stromerzeugung? Wir reden zun\u00e4chst einmal \u00fcber die Stromerzeugung in Deutschland. Wir haben den Anteil der erneuerbaren Energien von 7 Prozent in 2000 auf heute 25 Prozent ausgebaut. Wir wollen und werden sie weiter ausbauen. Tatsache ist, dass die Kohle heute 45 Prozent der Stromversorgung in Deutschland erbringt. Die Kohle wird noch auf absehbare Zeit einen Gro\u00dfteil der Stromerzeugung erbringen m\u00fcssen. Denn wir sind - dazu haben Sie kein Wort gesagt - gerade dabei, aus der Kernenergie auszusteigen. Die Kernenergie hatte einen Anteil von 30 Prozent an der Stromerzeugung in Deutschland und war und ist CO2-frei.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777391,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":470,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten 2010 knapp 30 Prozent Kernenergie und 10, 15 Prozent erneuerbare Energien. Das hei\u00dft, 45 Prozent der Stromerzeugung waren CO2-frei. Im Zuge des Ausstiegs aus der Kernenergie ersetzen wir nur die Kernenergie durch die erneuerbaren Energien. Das ist die Wahrheit.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777393,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777394,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":473,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Ihre Politik, die Sie favorisiert haben und die auch die Mehrheit des Hauses hier so beschlossen hat. Ich war anderer Meinung, aber die Mehrheit hat es so beschlossen. Zur Wahrheit geh\u00f6rt das dazu. Heute stellen Sie sich hierhin und beklagen, dass die Kohle unter CO2-Gesichtspunkten noch diese Rolle spielt, die sie - nach Ihrer Meinung - gar nicht mehr spielen m\u00fcsste. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit.\n\nDie Entscheidung, die getroffen wurde, wurde so begr\u00fcndet: Die Nutzung der Kernkraft ist unverantwortlicher, und die Problematik bei der Kernkraft ist noch gr\u00f6\u00dfer. - Eines geht aber mit Sicherheit nicht: aus beidem gleichzeitig auszusteigen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777396,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Wolfgang Tiefensee [SPD]","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":475,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Industrie- und Wirtschaftsstandort Deutschland wird es sich nicht leisten k\u00f6nnen, gleichzeitig aus der Kernenergie und der Kohle auszusteigen. Um die Ziele zu erreichen, werden wir zwar im Lauf der Zeit aus beiden Energien aussteigen, aber sicher nicht so, wie Sie es vorschlagen.\n\nIch finde es schon ein bisschen scheinheilig - das muss ich sagen -, wenn Sie Fortschritte in den USA bei der Emissionsreduzierung als Beispiel heranziehen, gleichzeitig aber kein Wort zur Schiefergasf\u00f6rderung sagen, obwohl dies der alleinige Grund daf\u00fcr ist, dass die CO2-Emissionen in den USA zur\u00fcckgehen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777398,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":477,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den USA hat ein Fuel Switch von der Kohle zum Gas stattgefunden. Allein deshalb sind die Emissionen in den USA um 20 bis 25 Prozent zur\u00fcckgegangen. So ist die Kohle ersetzt worden.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":478,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind zuk\u00fcnftige Pl\u00e4ne!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":479,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die andere Seite der Wahrheit. Aus diesem Bereich wollen Sie aber auch aussteigen bzw. erst gar nicht in diesen Bereich einsteigen. Sie verteufeln diese Technologie ja von vornherein.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777402,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":481,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist das, was Sie uns hier heute erz\u00e4hlen, wirklich unredlich.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777404,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":483,"sitzung":47,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie denn Fracking?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":484,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kommen wir zur Nutzung der erneuerbaren Energien. Wir haben zurzeit zwei Stromerzeugungssysteme. Aber nur die Energieerzeugung im Bereich der konventionellen Systeme kann eine gesicherte Leistung erbringen. Was n\u00fctzt uns eine hohe installierte Leistung im Bereich der Photovoltaik, wenn wir heute noch zu 100 Prozent Kapazit\u00e4ten fossiler Energietr\u00e4ger, also konventioneller Kraftwerke, vorhalten m\u00fcssen, um die Leistung zu gew\u00e4hrleisten, wenn die Sonne nicht scheint? Beim Wind sind es 90 Prozent. Insofern ist es auch unredlich, wenn Sie hier behaupten, durch einen mengenm\u00e4\u00dfigen Ausbau des Bereichs der erneuerbaren Energien w\u00e4re die ben\u00f6tigte Energie in Deutschland zu erzeugen.\n\nIch nenne ein weiteres Stichwort: Versorgungssicherheit. Die Braunkohle ist - das ist nun wirklich unstrittig - ein heimischer Rohstoff. Er ist in ausreichender Menge vorhanden, und er ist subventionsfrei, anders als andere Energietr\u00e4ger wie die erneuerbaren Energien, die wir gerade ausbauen. Die Braunkohle ist subventionsfrei und absolut wettbewerbsf\u00e4hig. Die erschlossenen Tagebaue reichen noch f\u00fcr weitere 30 Jahre. Das ist \u00fcbrigens auch der zeitliche Horizont unserer energiepolitischen Einsparziele, unserer CO2-Reduktionsziele","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":485,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das schaffen Sie eben nicht!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":486,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und des Ausbaus des Bereichs der erneuerbaren Energien. In diesem Zusammenhang sprechen wir \u00fcber 2050.\n\nZu dem, was ich jetzt anspreche, haben Sie bisher nichts gesagt. Ich bin gespannt, was Sie im weiteren Verlauf dieser Debatte noch dazu sagen werden. Sie blenden die Realit\u00e4ten aus, greifen in eine Schublade und arbeiten sich daran ab, ohne darauf zu achten, dass die Dinge zusammenpassen. - Braunkohle wird in Deutschland verstromt. Der Strom aus Braunkohle ist zu 90 Prozent KWK-Strom","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":487,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":488,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und flie\u00dft in die Fernw\u00e4rme.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":489,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ein Schwachsinn!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":490,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, ohne Braunkohle werden wir auch unsere KWK-Ziele nicht erreichen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777413,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":492,"sitzung":47,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo soll denn die W\u00e4rme hin?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":493,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Zu 90 Prozent in Strom- und Fernw\u00e4rmeerzeugung. Das ist doch unstrittig.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":494,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo in der Lausitz soll denn die ganze W\u00e4rme hin?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":495,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Pfeiffer, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Krischer?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":496,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich, gerne.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":497,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege Pfeiffer, f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, eine Zwischenfrage zu stellen. Sie haben gerade eine ganz abenteuerliche These aufgestellt. Sie haben behauptet, der in Deutschland erzeugte Strom aus Braunkohle sei KWK-Strom und damit klimafreundlich.\n\nIch komme aus einem rheinischen Braunkohlerevier. Die in den dortigen Kraftwerken stattfindende Braunkohleverstromung f\u00fchrt zu einer Leistung von ungef\u00e4hr 10 000 Megawatt. Etwa 100 bis 200 Megawatt davon flie\u00dfen in die W\u00e4rmenutzung. Am Ende flie\u00dfen also nur ein paar Prozent in die W\u00e4rmenutzung. K\u00f6nnten Sie mir vor diesem Hintergrund erl\u00e4utern, wie Sie auf die abenteuerliche These kommen, dass 90 Prozent des in Deutschland erzeugten Braunkohlestroms KWK-Strom ist?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":498,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Strom und KWK.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":499,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich stelle hier die umgekehrte Behauptung auf, dass 95 Prozent des in Braunkohlekraftwerken erzeugten Stroms reiner Kondensationsstrom mit Wirkungsgraden von teilweise unter 30 Prozent und entsprechenden Klimaemissionen ist. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wie Sie zu Ihrer Behauptung kommen?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777422,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777423,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":47,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann sagen Sie, wie Sie zu Ihrer kommen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":502,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann ich gerne tun und es wiederholen - ich habe das vorhin schon gesagt -: 90 Prozent der Braunkohleenergie wird zur Erzeugung von Strom und Fernw\u00e4rme eingesetzt. Wir werden die KWK-Ziele ohne Braunkohle nicht erreichen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":503,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wo gehen die restlichen 10 Prozent hin, wenn sie nicht in Strom gehen?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":504,"sitzung":47,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, Herr Pfeiffer, was rechnen Sie uns denn da schon wieder vor?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":505,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Noch einmal: Wir werden die KWK-Ziele ohne Braunkohle nicht erreichen. Wie die Situation in Ihrem Wahlkreis ist, wei\u00df ich nicht im Detail. Aber schauen Sie sich einmal an, wie KWK in den neuen Bundesl\u00e4ndern eingesetzt wird.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":506,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie viele Menschen leben denn da? Wen wollen Sie denn da mit W\u00e4rme versorgen?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":507,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb haben auch Sie die KWK-Ziele mitbeschlossen. Bis zum Jahr 2020 wollen wir das KWK-Ziel von 25 Prozent erreichen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":508,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat doch nichts mit der Braunkohle zu tun!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":509,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Ziel werden wir ohne die Braunkohle nicht erreichen. Das ist in der Sache ja wohl unstrittig;","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":510,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist absurd!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":511,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das k\u00f6nnen Sie auch nachrechnen.\n\nSie haben die Technologie angesprochen; dieses Thema k\u00f6nnen wir in der Tat gerne vertiefen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777434,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] nimmt wieder Platz","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":513,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Die Frage ist noch nicht beantwortet, Herr Krischer.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":514,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mir reicht es! Danke!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":515,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, die Frage ist noch nicht beantwortet;","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":516,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie keine Ahnung haben, h\u00f6ren Sie lieber auf!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":517,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ich sage Ihnen noch, wie wir unsere Ziele erreichen.\n\nSie haben, wie gesagt, die Technologie angesprochen, und zwar zu Recht. Die CO2-Emissionen durch Kohleverstromung betragen in Deutschland im Moment ungef\u00e4hr 380 Kilogramm je Megawattstunde. Weltweit sind es etwa 1 100 Kilogramm; das ist fast das Dreifache. Das hei\u00dft, die weltweiten Klimaziele - ich komme nachher noch auf die weltweite Situation zu sprechen - werden wir ohne die entsprechenden Wirkungsgrade in Deutschland nicht erreichen. Sind Sie etwa gegen die weltweiten Klimaziele? Ich hoffe nicht, dass dem so ist.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":518,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir verstehen nicht mehr, was Sie sagen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":519,"sitzung":47,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben richtig falsche Argumente gebracht, Herr Pfeiffer! Das ist doch unglaublich! Was Sie da machen, ist doch unseri\u00f6s!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":520,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, die Argumente sind falsch; das ist klar, dass Sie das sagen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":521,"sitzung":47,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der hat doch \u00fcberhaupt keine Ahnung!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":522,"sitzung":47,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist echt peinlich, Herr Pfeiffer!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":523,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was Sie hier sagen, ist ja so ein Unsinn!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":524,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Werden wir die KWK-Ziele ohne Braunkohle bis 2020 erreichen k\u00f6nnen, Herr Krischer? Nein.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":525,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Der Strom geht doch zur\u00fcck! Das haben Sie selber gesagt!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":526,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie sieht die technologische Situation aus? Steinkohlekraftwerke haben in Deutschland einen Wirkungsgrad von 46 Prozent, Braunkohlekraftwerke von ungef\u00e4hr 43 Prozent.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":527,"sitzung":47,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":528,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":529,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was bedeutet das? Da Sie ja CO2-Emissionen einsparen wollen, sage ich Ihnen: Der Wirkungsgrad betr\u00e4gt im weltweiten Durchschnitt 30 Prozent.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":530,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aufh\u00f6ren, bitte!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":531,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie wollen die Zahlen, die Fakten und die Realit\u00e4ten nicht wahrhaben. - Die CO2-Emissionen betragen ungef\u00e4hr 1 200 Gramm je Kilowattstunde.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":532,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ein Quatsch! Die neuen haben 47 Prozent!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":533,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Der weltweite Durchschnitt liegt bei 30 Prozent.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":534,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ja, der Durchschnitt!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":535,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Auch Sie haben gerade davon gesprochen, wie die Situation weltweit ist.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":536,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie Durchschnittszahlen, oder wollen Sie es genau wissen?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":537,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt zu unseren Kraftwerkskapazit\u00e4ten. Sie wollen den Export unserer Technologie ins Ausland unterbinden. Sie haben im Ausschuss k\u00fcrzlich beantragt, dass unsere hocheffiziente Kohletechnologie nicht ins Ausland exportiert werden soll. Sie stellen sich also hierhin und beklagen die weltweit ansteigenden Emissionen. Aber ich frage Sie: Wie wollen Sie eine Reduzierung erreichen?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":538,"sitzung":47,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit erneuerbaren Energien!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":539,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tatsache ist - ob es Ihnen gef\u00e4llt oder nicht und unabh\u00e4ngig davon, was wir in Deutschland machen oder nicht machen -: 40 bis 50 Prozent der Kraftwerkskapazit\u00e4ten, die weltweit neu gebaut werden, sind Kohlekraftwerke. Da das so ist und auf absehbare Zeit so bleiben wird, sage ich Ihnen: Daf\u00fcr sollten wir am besten unsere eigene Technologie zur Verf\u00fcgung stellen. Aber Sie wollen, dass diese Technologie weder in Deutschland noch anderswo auf der Welt zum Einsatz kommt. Insofern ist das, was Sie tun, unredlich. Das passt vorne und hinten nicht zusammen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777462,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":541,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch einmal zu den CO2-Emissionen. Sie fordern einen planwirtschaftlichen Eingriff in das System des Emissionshandels, einen Mindestpreis hier und Ver\u00e4nderungen dort. Sie wissen ganz genau, dass weder ein Kohleausstieg noch das EEG dazu f\u00fchren, dass auch nur 1 Kilogramm oder 1 Gramm mehr CO2 eingespart wird.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":542,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach ja?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":543,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Entscheidend f\u00fcr die CO2-Einsparung in Europa ist der Emissionshandel. In diesem Rahmen wird festgelegt, wie hoch die Emissionen im Industriebereich und im Stromerzeugungsbereich maximal sein d\u00fcrfen. Das ist vereinbart, und das ist geltende Gesetzeslage. Sie wollen in dieses System planwirtschaftlich eingreifen, statt zu sagen: Wir brauchen eine Gesamtrevision und ein neues Marktdesign, bei dem alle Aspekte - die F\u00f6rderung der Erneuerbaren, der Emissionshandel, die konventionellen Kraftwerke und KWK - aufeinander abgestimmt sind. Dazu sagen Sie kein Wort. Das ist nicht nur unredlich, sondern v\u00f6llig daneben, auch in der Sache. Da wird \u00fcberhaupt nichts funktionieren.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":544,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wovon reden Sie?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":545,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Problem ist: Sie haben eine Pippi-Langstrumpf-Mentalit\u00e4t; Sie verstehen nichts von der Sache und sind nicht bereit, die Zusammenh\u00e4nge zu akzeptieren.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777468,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":547,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben den Antrag offensichtlich nicht gelesen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":548,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann fordern Sie auch noch \u00c4nderungen beim Bergrecht, da das Bergrecht angeblich zu alt sei. Wenn Sie so denken, dann k\u00f6nnen Sie auch gleich die Abschaffung des BGB fordern, schlie\u00dflich ist das BGB aus dem Jahr 1900. Es ist aber st\u00e4ndig modernisiert worden. Gleiches gilt f\u00fcr das Bergrecht. Deutschland hat eines der modernsten Bergrechte der Welt.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777471,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":47,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":550,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Bergrecht hat sich bew\u00e4hrt und ist aufgrund der Anforderungen der EU st\u00e4ndig weiterentwickelt worden. Sie wollen aber gar kein modernes Bergrecht.\n\nSagen Sie doch einmal, was Sie wollen. Wir wissen nur, was Sie nicht wollen: Sie wollen kein Gas und keine Kohle importieren; Sie wollen die heimischen Rohstoffe nicht abbauen; Sie wollen keinen Bergbau mehr in Deutschland. - Genau da liegt das Problem. Das ist ein schwerer Fall von Aussteigeritis.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":551,"sitzung":47,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind ein schwerer Fall!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":552,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle Technologien passen Ihnen nicht. Sie zeigen den Menschen Luftschl\u00f6sser, indem Sie einzelne Themen herausgreifen, die aber nicht zusammenpassen. Sie wollen aus der Kohle- und aus der Gasf\u00f6rderung aussteigen, Sie wollen kein Freihandelsabkommen, und auch Fracking wollen Sie nicht zulassen. Mit Ihrer Aussteigeritis gef\u00e4hrden Sie den Industrie- und Investitionsstandort Deutschland.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777475,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":554,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch alles Quatsch!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":555,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen die Kohle in Deutschland so lange, bis sichergestellt ist, dass die Energieversorgung auch hinsichtlich der zugesicherten Leistung und der Bezahlbarkeit durch andere Technologien erfolgen kann. Sie dagegen wollen am liebsten aus der Realit\u00e4t aussteigen. Wir werden einen solchen Weg nicht zusammen mit Ihnen gehen,","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777478,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":557,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern werden den Industrie- und Wirtschaftsstandort Deutschland so weiterentwickeln, dass wir eine sichere, saubere und bezahlbare Energieversorgung bekommen, ohne unseren Standort, wie es ihre Vorschl\u00e4ge bewirken w\u00fcrden, kaputtzumachen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777480,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":559,"sitzung":47,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenig Beifall in den eigenen Reihen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":560,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Linke spricht jetzt die Kollegin Eva Bulling-Schr\u00f6ter.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777483,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":562,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Energiewende und Klimawandel haben einen m\u00e4chtigen Gegner: die Braunkohleindustrie, die derzeit boomt wie nie. Braunkohlekraftwerke sind ein \u00fcberkommenes Relikt aus dem fossilen Energiezeitalter. Wir m\u00fcssen die Verstromung von Kohle so schnell wie m\u00f6glich \u00fcberwinden, wollen wir unseren Kindern nicht eine zerst\u00f6rte Welt hinterlassen. Wenn ich sage \u201eschnell\u201c, dann hei\u00dft das f\u00fcr uns: 2040 ist Schluss. Dazu haben auch wir einen Antrag eingebracht.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777485,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":564,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Im vergangenen Jahr sind in Deutschland so viele Kilowattstunden Strom aus Kohle erzeugt worden wie seit 20 Jahren nicht mehr. Kohlestrom st\u00f6\u00dft mehr CO2 aus als jeder andere Energietr\u00e4ger; das ist hier unbestritten. Es ist v\u00f6llig falsch, dass ausgerechnet die Kohle, der schmutzigste Energietr\u00e4ger, solch einen gro\u00dfen Erfolg feiert, in einer Welt, in der wir uns abm\u00fchen, den Klimawandel in den Griff zu bekommen. Daran \u00e4ndern auch die neuesten Zahlen nichts, die besagen, dass der Anteil der Kohle im letzten Halbjahr etwas zur\u00fcckgegangen ist.\n\nKohlestrom ist billig, aber nur, weil seine immensen Folgekosten f\u00fcr Gesundheit und Natur nicht in den Preis mit einflie\u00dfen; das sagt Herr Pfeiffer leider nicht. Billig ist er auch deshalb, weil alte Kohlekraftwerke, die die meisten Schadstoffe aussto\u00dfen, jetzt viel profitabler sind als schadstoffarme Gaskraftwerke. Das beweist auch die Tatsache, dass es im ersten Halbjahr einen Produktionsr\u00fcckgang bei Gaskraftwerken um 25 Prozent gegeben hat. Das ist wahnsinnig viel. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777487,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":566,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Der schmutzige deutsche Braunkohlestrom flutet auch das europ\u00e4ische Ausland. Auch dort beschwert man sich dar\u00fcber.\n\nDie Kosten f\u00fcr den Kohlestrom tragen die Menschen. Die gesundheitlichen Folgen wegen Quecksilberbelastung, Atemwegs- und Kreislaufbeschwerden, verk\u00fcrzte Lebenszeit, die Kosten f\u00fcr die Vertreibung aus der Heimat wegen Braunkohletagebauen, die Zerst\u00f6rung riesiger Naturfl\u00e4chen - all diese Kosten tragen wir, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\nIch habe das Gef\u00fchl, dem Kartell der Kohlelobby ist das egal. Das finde ich sehr schade.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777489,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":568,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Vertreter der Kohleindustrie sitzen \u00fcberall mit drin - auch hier im Deutschen Bundestag - und reden und entscheiden mit.\n\nEigentlich sollte der Emissionshandel den CO2-Aussto\u00df \u00fcber hohe Preise ja verringern. Dieser Plan ist leider v\u00f6llig misslungen. Der Emissionshandel ist kl\u00e4glich gescheitert. Als Folge von Fehlentscheidungen gibt es enorme \u00dcbersch\u00fcsse an CO2-Zertifikaten, wodurch der Preis in den Keller gefallen ist. Eine Tonne CO2-Aussto\u00df kostet derzeit unter 5 Euro. Im Grunde genommen m\u00fcsste die Tonne CO2-Aussto\u00df aber mindestens 60 bis 80 Euro kosten, wenn der Emissionshandel den Betrieb von Kohlekraftwerken ernsthaft infrage stellen soll.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777491,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":570,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt will man den Emissionshandel reparieren, indem man einen Teil dieser \u00dcbersch\u00fcsse vom Markt nimmt. Aber selbst wenn die Reform gelingt, werden immer noch zu wenige Zertifikate herausgenommen. Die Versuche, den Emissionshandel wiederzubeleben, werden ihn leider nicht mehr retten. Der Patient Emissionshandel ist klinisch tot.\n\nNehmen wir einmal an, es w\u00fcrde tats\u00e4chlich gelingen, den Preis f\u00fcr eine Tonne CO2 auf jene 60 bis 80 Euro zu treiben, damit die Braunkohle hierzulande irgendwann vom Markt gedr\u00e4ngt wird. Was w\u00e4ren die Folgen, wenn wir solche enorm hohen CO2-Kosten erzwingen w\u00fcrden? Das k\u00e4me der Umwelt sehr zugute, aber die Verbraucherinnen und Verbraucher w\u00fcrde das \u00fcber den Strompreis teuer zu stehen kommen, und das wollen wir ja alle miteinander nicht.\n\nWie kommen wir aus dieser Zwickm\u00fchle heraus? Die Bundesregierung will den CO2-Aussto\u00df bis 2040 um 60 Prozent reduziert haben. Wir sagen: Bis zu diesem Datum muss es ein definitives Ende der Kohleverstromung geben.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777493,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":572,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist ein Gebot der Stunde, so schnell wie irgend m\u00f6glich aus der Kohleverstromung auszusteigen. Das ist nicht sofort m\u00f6glich; das ist klar. Wir brauchen aber jetzt ein Kohleausstiegsgesetz mit einem ambitionierten Ausstiegsfahrplan.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":573,"sitzung":47,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was sagt denn der Wirtschaftsminister von Brandenburg dazu?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":574,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Anders bekommen wir diesen R\u00fcckw\u00e4rtsgang nicht in den Griff.\n\nWir wollen den Kohleausstieg vom Ende her denken und schlagen Folgendes vor - bitte h\u00f6ren Sie zu -: kein Neubau von Kohlekraftwerken, kein Neuaufschluss von Tagebauen, Stilllegung des letzten Kohlekraftwerks sp\u00e4testens 2040,","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777497,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":576,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"ab 2015 j\u00e4hrliche Begrenzung der Strommengen aus Kohlekraftwerken, ineffiziente Kraftwerke fr\u00fcher abschalten als effizientere, \u00dcbertragung von Reststrommengen auf j\u00fcngere, effizientere Anlagen zulassen.\n\nAuch das ist wichtig: Der Kohleausstieg muss arbeitsmarkt- und sozialpolitisch flankiert werden. Mit den Betriebsr\u00e4ten vor Ort muss eine Regelung getroffen werden, mit der alle Besch\u00e4ftigten in diesem Bereich zuk\u00fcnftig leben k\u00f6nnen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":577,"sitzung":47,"speaker":"Jens Koeppen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was sagt denn der Wirtschaftsminister von Brandenburg dazu? Er sagt doch genau das Gegenteil!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":578,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr sind Konversionsprogramme und eine soziale Absicherung notwendig.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777501,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":580,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich verstehe die Angst der Kohlekumpel. Das ist mir als Betriebsr\u00e4tin doch nicht fremd. Wichtig ist, dass sich alle darauf einstellen k\u00f6nnen.\n\nIch meine, es wird langsam Zeit, diesen wichtigen Schritt in verantwortungsvoller Weise zu tun. Das ist im Sinne des Klimas wirklich notwendig. Beweisen Sie, dass Sie nicht am Tropf der Kohlelobby h\u00e4ngen und dass Ihnen die Gesundheit, die Umwelt und das Klima wichtiger sind als die Profite der Kohleindustrie. Ich denke, wir sollten uns von den Relikten des vergangenen Jahrhunderts trennen - f\u00fcr zuk\u00fcnftige Arbeitspl\u00e4tze im Bereich der regenerativen Energien und in vielen anderen Bereichen mit Perspektive und mit guten L\u00f6hnen.\n\nIch kann Ihnen nur sagen: Die Leute, die vor Ort arbeiten, sind sehr qualifiziert. Hier k\u00f6nnen wir Qualifikationsprogramme und Strukturprogramme durchf\u00fchren. Das ist dringend notwendig; denn sonst gibt es Probleme.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":581,"sitzung":47,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Toll!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":582,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich wird es immer Probleme geben. Aber Sie wollen nicht nach vorne schauen, sondern sagen hier einfach Nein.\n\nDanke.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777505,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":584,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dirk Becker f\u00fcr die Sozialdemokraten.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777507,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777508,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Verehrte Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen! Ich meine es wirklich ernst: Ich habe mir sehr viel M\u00fche gemacht, Ihren Antrag und auch den Antrag der Linken zu lesen, weil ich wei\u00df, dass das Thema Klimaschutz f\u00fcr Sie ausgesprochen wichtig ist.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":587,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr Sie nicht?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777510,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- F\u00fcr uns auch. Darum habe ich es ja gemacht.\n\nIn dem Antrag habe ich ein paar Punkte entdeckt, bei denen ich gedacht habe: Das werden wir in den n\u00e4chsten Jahren ernsthaft diskutieren m\u00fcssen. Das wussten wir aber schon l\u00e4nger. Es tut mir leid, sagen zu m\u00fcssen: Die Art und Weise, wie Sie dieses Thema versemmeln - Sie versuchen nur, der Regierung irgendetwas um die Ohren zu hauen -, finde ich schade und dem Thema nicht angemessen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777511,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777512,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde auch: Es ist ein bisschen grenzwertig, wenn Sie beispielsweise auf Gro\u00dfbritannien und dessen Rolle im Zusammenhang mit der Kohleverstromung verweisen und dabei verschweigen, dass in Gro\u00dfbritannien neue Atomkraftwerke gebaut werden. Ich finde, auch das ist nicht so ganz glaubw\u00fcrdig.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777513,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777514,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich will nur f\u00fcr all die, die den Antrag nicht gelesen haben, die Frage stellen: Gibt es bei den Gr\u00fcnen das Ziel, die gemeinsam vereinbarten Treibhausgasminderungspotenziale im Hinblick auf 2050 vorzuziehen? Dieses Ziel gibt es nicht. In Ihrem Antrag steht: Es bleibt bei der Vereinbarung, bis 2050 eine Reduktion der Treibhausgase um 80 bis 95 Prozent zu erreichen.\n\nWenn Sie h\u00e4tten glaubw\u00fcrdig bleiben wollen, h\u00e4tten Sie sagen m\u00fcssen: Wir wollen schneller aus der Kohleverstromung aussteigen, um das genannte Ziel nicht 2050, sondern schon 2045 oder 2040 zu erreichen. - Das machen Sie aber nicht. Das hei\u00dft, Sie bleiben bei genau diesen Vereinbarungen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":593,"sitzung":47,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt diese Vereinbarung gar nicht, Herr Becker!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777516,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nach meiner Einsch\u00e4tzung etwas problematisch.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Linksfraktion. Die Linksfraktion hat immerhin gesagt: Wir haben das Ziel, bis 2040 aus der Kohleverstromung auszusteigen. - Das hei\u00dft also: Die Linke will zehn Jahre, bevor die genannten Treibhausreduktionen erreicht werden sollen, aus der Kohleverstromung aussteigen. Das Problem ist aber auch hier: Sie wollen zwar bis 2040 aus der Kohleverstromung aussteigen, bleiben aber bei der Gesamtstrategie, bis 2050 die Treibhausgasemissionen um 80 bis 95 Prozent zu reduzieren. Das hei\u00dft, Sie h\u00e4tten zwar dann weniger CO2-Emissionen aus der Kohleverstromung, aber die Gesamtmenge wollen Sie nicht reduzieren. Da fehlt eine schl\u00fcssige Systematik. Das ist nicht glaubw\u00fcrdig. - Frau Baerbock m\u00f6chte eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":595,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte darum, abzuw\u00e4gen: Wenn wir Zwischenfragen zulassen, wird die Debatte auf der einen Seite nat\u00fcrlich sehr lebendig, auf der anderen Seite wird aber die Sitzungsdauer verl\u00e4ngert. Die Sitzungsleitung hat angesichts einer sehr ambitionierten Tagesordnung die M\u00f6glichkeit, Zwischenfragen nicht zuzulassen. Davon m\u00f6chte ich jetzt Gebrauch machen, damit wir z\u00fcgig weiterkommen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":596,"sitzung":47,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Moderation war l\u00e4nger als die Frage!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777519,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Mit Blick auf die Fraktion der Gr\u00fcnen habe ich die Bitte, dass wir uns mit dieser Thematik einmal ernsthaft auseinandersetzen. Ich habe nach der sehr emotionalen Debatte \u00fcber die Reform des EEG, die ich nachvollziehen kann, die Hoffnung: Es ist jetzt wirklich an der Zeit, dass wir uns mit dem gesamten energiepolitischen Umbau, der jetzt mit der Energiewende zwingend kommen muss, intensiver und fundierter auseinandersetzen; denn auf viele Fragestellungen haben wir alle noch keine schl\u00fcssige Antwort.\n\nNach der Sommerpause, Frau Baerbock, wird die prinzipielle energiepolitische Diskussion kommen: Wie sieht das Marktdesign aus? Was brauchen wir vor dem Hintergrund von Versorgungssicherheit und von Netzstabilit\u00e4t?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":598,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da kommt nichts!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777521,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wie gehen wir mit der Struktur der deutschen Energieversorgung grunds\u00e4tzlich um?\n\nEines ist klar und unstrittig: Wir wollen und brauchen den Erfolg dieser Energiewende, weil wir unsere Kli-maschutzziele einhalten wollen, aber auch, weil die -Minimierung unserer Abh\u00e4ngigkeit, insbesondere von Energieimporten, ein Akt und ein Gebot der volkswirtschaftlichen, der \u00f6konomischen Vernunft ist. Darum wollen wir den Erfolg dieser Energiewende bis 2050.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777522,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777523,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt f\u00fcr diese Energiewende weltweit kein Vorbild. Das macht es sehr schwierig, herauszufinden, welcher Weg richtig ist. Was aber nicht geht, ist, dass wir weiterhin eine fragmentierte Energiepolitik machen: gestern die Reform des EEG, jetzt das Kohleausstiegsgesetz, morgen dies und \u00fcbermorgen jenes. Ich bin dem Wirtschafts- und Energieminister ausgesprochen dankbar, dass er diese Woche einen Fahrplan, eine Zehn-Punkte-Agenda vorgelegt hat, mit der erstmals die Energiewende insgesamt strukturiert und systematisiert wird. Es wird so f\u00fcr alle nachvollziehbar, welche Probleme jetzt zu l\u00f6sen sind und was bis zum Ende der Legislaturperiode vorliegen muss, damit die Energiewende Erfolg hat.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777524,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777525,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt aber auch Fehlentwicklungen - wir haben das geh\u00f6rt -: Die Strompreisentwicklung und die Entwicklung der CO2-Zertifikatspreise sind anders verlaufen, als es noch vor wenigen Jahren prognostiziert worden war.\n\nSie haben Frau Hendricks angesprochen, die gefordert habe, 2 Milliarden Zertifikate aus dem Markt zu nehmen. Au\u00dferdem habe sie ein Vorziehen der Einf\u00fchrung der Marktstabilit\u00e4tsreserve auf 2017 ins Spiel gebracht. Sie haben dabei den Eindruck erweckt, das sei gegen die Meinung des Wirtschaftsministeriums erfolgt.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":604,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Rausgekommen sind nur 900 Millionen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777527,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde Sie bitten, sich einmal die Pressemitteilung anzugucken, die von Sigmar Gabriel und von Frau Hendricks war. Ich sage das nur deshalb, damit kein falscher Eindruck h\u00e4ngenbleibt.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777528,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":607,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber sie hat im Ausschuss etwas anderes gesagt!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777530,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber hinaus haben sich auch die B\u00f6rsenstrompreise in Deutschland teils drastisch reduziert. Sie alle kennen das. Im Prinzip ist man ja immer ein Freund fallender Preise, aber in diesem Fall f\u00fchrt das leider zu fatalen Fehlentwicklungen.\n\nDurch diese fallenden Preise steigen die Kosten f\u00fcr die hocheffizienten, modernen Kraftwerke, f\u00fcr die KWK-Anlagen, w\u00e4hrend neben den erneuerbaren Energien insbesondere sehr g\u00fcnstige, aber auch ineffiziente Anlagen mit einem hohen CO2-Aussto\u00df die Stromproduktion sicherstellen.\n\nHier brauchen wir uns nichts vorzumachen: Auch der Minister hat mehrfach gesagt, wenn es bei dieser Entwicklung bleibt, kriegen wir insgesamt ein Akzeptanzproblem mit der Energiewende. Daher m\u00fcssen wir Ma\u00dfnahmen ergreifen, um hier gegenzusteuern.\n\nIch sage noch einmal ausdr\u00fccklich mit Blick auf die Gr\u00fcnen und auch mit Blick auf die Linkspartei: Wir stehen zu dem gemeinsamen Ziel der Reduktion der CO2-Emissionen bis zum Jahr 2050.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":609,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die steigen aber, statt zu sinken!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777532,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Und ich sage auch ausdr\u00fccklich: Wenn man eine Reduktion der CO2-Emissionen um 80 bis 95 Prozent bis 2050 will, erfordert das im Klartext die vollst\u00e4ndige Dekarbonisierung der Stromversorgung.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":611,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann darf kein Kohlekraftwerk mehr laufen! Genau darum geht es!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":612,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist unser Vorschlag!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777535,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist v\u00f6llig unstrittig.\n\nIch m\u00f6chte, wenn ich darf, Herr Pr\u00e4sident, einmal kurz aus einer Drucksache aus der letzten Legislaturperiode zitieren. Es hei\u00dft dort:\n\nIm Sinne einer effizienten Ausnutzung fossiler Brennstoffe muss bis zur Erreichung des Ziels der Vollversorgung aus Erneuerbaren Energien eine Modernisierung des konventionellen Kraftwerks-parks unter Erreichung h\u00f6chstm\u00f6glicher Wirkungsgrade erfolgen. \u2026 Hierzu werden \u00fcber Instrumente, wie des Immissionsschutzgesetzes, die gesetzlichen Anforderungen an die Wirkungsgrade so anzupassen sein, dass Kraftwerke, die nicht dem aktuellen Stand der Technik entsprechen - -","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":614,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist unser Antrag!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777537,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Was ist das?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":616,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist entweder euer oder unser Vorschlag!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777539,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, Sie haben in der Tat recht. Das ist ein Zitat aus dem Energiekonzept der SPD-Bundestagsfraktion aus dem Jahr 2011.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":618,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ihr macht es nicht!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777541,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Da Sie sagen, Sie h\u00e4tten hier das Rad neu erfunden, sage ich Ihnen:","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":620,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen wir doch gar nicht!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777543,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Bereits 2011 haben wir dar\u00fcber gesprochen. Wenn Sie jetzt wieder mit dieser M\u00e4rchenstunde kommen, wir w\u00fcrden nichts machen, dann muss ich Sie darauf hinweisen, dass ich gerade erw\u00e4hnt habe, dass ab Herbst die Debatte \u00fcber diese Punkte beginnen wird. Sie haben doch auch vom Bundeswirtschaftsminister die Agenda bekommen, dass ein Gr\u00fcnbuch erstellt werden wird, dass wir uns in einem sehr intensiven, ernsten Prozess mit all diesen Fragen, auf die wir die Antwort heute noch nicht abschlie\u00dfend kennen, auseinandersetzen wollen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":622,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gr\u00fcnbuch! Wei\u00dfbuch! Ihr m\u00fcsst etwas machen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777545,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6ren Sie jetzt bitte einmal auf, hier immer zu sagen, wir machten nichts. Nehmen Sie zur Kenntnis: Die Arbeitsagenda liegt vor, und bringen Sie sich bitte sachlich in die Diskussion ein.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777546,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777547,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Uns liegt daran, Versorgungssicherheit, Netzstabilit\u00e4t, die klimapolitischen Ziele,","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777548,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777549,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"aber auch das Thema Preisstabilit\u00e4t zusammenzubekommen. Ich lade Sie wirklich ein: Lassen Sie sich dann mit uns auf eine sachliche Debatte ein!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777550,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777551,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df, die letzten Tage und Wochen waren auch aus anderen Gr\u00fcnden f\u00fcr manche emotional sehr schwierig. Das liegt auch an der EEG-Debatte. Ich w\u00fcnsche uns allen ein bisschen Zeit f\u00fcr Ruhe, um dann vielleicht auch wieder Kraft f\u00fcr eine sachliche Debatte zu tanken.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777552,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":631,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich darf insbesondere anmerken, dass Sie sehr vorbildlich mit der Redezeit umgegangen sind.?- Jetzt spricht der Kollege Andreas Jung von der CDU\/CSU.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777554,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":633,"sitzung":47,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem in dieser Debatte schon die eine oder andere Zahl umstritten war, will ich eine Zahl vorwegstellen, die - wie ich hoffe - unumstritten sein wird, weil sie n\u00e4mlich vom Fraunhofer-Institut f\u00fcr Solare Energiesysteme kommt. Dieses Institut hat in diesen Tagen wieder einmal berechnet, welche Energiequelle am meisten zum deutschen Strommix beitr\u00e4gt. Das war bis zum Jahr 2007 die Kernenergie. 2007 wurde die Kernenergie von der Braunkohle abgel\u00f6st. Bis zum gesamten letzten Jahr blieb es dabei, dass die Braunkohle am meisten zum Strommix beitrug. In den ersten sechs Monaten dieses Jahres haben die erneuerbaren Energien zum ersten Mal die Braunkohle \u00fcberholt. Sie trugen rund 81 Terawattstunden zum Energiemix bei, w\u00e4hrend die Braunkohle rund 69 Terawattstunden beitrug. Die erneuerbaren Energien sind nun Tabellenf\u00fchrer im deutschen Strommix. Dar\u00fcber sollten wir uns erst einmal gemeinsam freuen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777556,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":635,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen kann die Kohle auch schrittweise rausgehen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":636,"sitzung":47,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt im \u00dcbrigen, dass wir bei allen berechtigten und notwendigen Debatten \u00fcber den richtigen Weg bei der F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien vorankommen und dass die erneuerbaren Energien Schritt f\u00fcr Schritt die tragende S\u00e4ule in unserem Energiesystem werden. Die heutige Debatte dient dazu, die Frage zu kl\u00e4ren, wie wir auf diesem Weg vorankommen. Warum machen wir das eigentlich? Die F\u00f6rderung der Erneuerbaren ist kein Selbstzweck, sondern hat letztlich eine dienende Funktion. Sie dient der Sicherstellung der Stromversorgung der Wirtschaft und der Privathaushalte. Dabei werden keine neuen Risiken eingegangen wie beispielsweise beim Fracking, das es erforderlich macht, Chemikalien in den Boden zu pumpen. Wir werden im Herbst diesbez\u00fcglich ein konsequentes Gesetz verabschieden.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777559,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":638,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da bin ich mal gespannt!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":639,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":1366.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wollen wir hoffen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":640,"sitzung":47,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die F\u00f6rderung der Erneuerbaren f\u00fchrt dazu, dass wir Schritt f\u00fcr Schritt auf die Kernenergie verzichten und die Risiken des Umgangs mit radioaktivem Material ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen und dass wir unseren CO2-Aussto\u00df, also den Aussto\u00df an Treibhausgasen, reduzieren k\u00f6nnen. Die Bestandsaufnahme zeigt, dass wir das erste Ziel erreichen, den zur\u00fcckgehenden Anteil der Kernenergie in vollem Umfang durch den aufwachsenden Anteil der Erneuerbaren zu ersetzen, dass wir aber das zweite Ziel noch nicht erreichen, den CO2-Aussto\u00df zu reduzieren. Dieser steigt im Moment. Warum ist das so? Das liegt daran, dass Gaskraftwerke durch Kohlekraftwerke vom Markt verdr\u00e4ngt werden. Das ist erst einmal die Analyse.\n\nNun stellt sich die Frage, woran das liegt. Es liegt nicht an der deutschen Gesetzgebung - es ist mir wichtig, das zu sagen -, sondern ma\u00dfgeblich am Emissionshandel der Europ\u00e4ischen Union,","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":641,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und da hat Deutschland nicht mitgewirkt?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":642,"sitzung":47,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"der zurzeit schw\u00e4chelt bzw. daniederliegt. Dabei kann es nicht bleiben. Hier muss repariert und ver\u00e4ndert werden. Wir brauchen eine nachhaltige und zeitnahe Reform des europ\u00e4ischen Emissionshandels.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777565,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":644,"sitzung":47,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir das nicht schaffen, wird die Vorreiterrolle, die die EU und insbesondere Deutschland im Klimaprozess einnehmen, infrage gestellt. Auf den Klimakonferenzen schaut man bislang mit Respekt auf Deutschland und erkennt unsere Rolle an. Auf Dauer wird das aber gef\u00e4hrdet werden, wenn unser CO2-Aussto\u00df steigt.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777567,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dirk Becker [SPD]","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":646,"sitzung":47,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um unsere Rolle beibehalten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir in Europa dieses Problem l\u00f6sen. Dabei ist der Emissionshandel das Herzst\u00fcck.\n\nIch bin froh - der Kollege Becker hat das bereits angesprochen -, dass es eine abgestimmte Position der Bundesregierung gibt, die auf die Entscheidungen, die wir schon getroffen haben, aufsetzt. Wir alle wissen, dass wir lange - ich sage: zu lange - um die Entscheidung zum Backloading gerungen haben. Es war aber diese Bundesregierung, die schon in den ersten Tagen die Entscheidung getroffen hat, eine erste Reparatur beim Emissionshandel vorzunehmen. Was ist das Problem? Im Rahmen des Emissionshandels gibt es so viele Zertifikate, dass die Preise in den Keller gefallen sind.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777569,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":648,"sitzung":47,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zuerst ist man von 30 Euro und dann von 17 Euro ausgegangen. Nun liegt der Preis zwischen 4 und 6 Euro, also in Regionen, die dazu f\u00fchren, dass Braunkohlekraftwerke rentabel und Gaskraftwerke unrentabel werden. Woran liegt das? Das liegt daran, dass von Anfang an viele Zertifikate auf dem Markt waren. In der Wirtschaftskrise ist dann die Produktion eingebrochen. Damit ging der CO2-Aussto\u00df automatisch zur\u00fcck. Gleichzeitig ist aber die Anzahl der Zertifikate gleich geblieben. Seitdem gibt es eine Bugwelle, die wir vor uns herschieben. Deshalb kann ein Eingriff in den Emissionshandel nur die Ultima Ratio sein, das letzte Mittel; denn das ist ein marktwirtschaftliches System, das von Verl\u00e4sslichkeit lebt.\n\nAber wann, wenn nicht in dieser Situation und bei solchen CO2-Preisen, ist es Zeit und notwendig, von einer solchen Ultima Ratio zu sprechen? Deshalb bin ich der Meinung, dass die Entscheidung, mit dem Backloading zun\u00e4chst einmal Zertifikate vom Markt zu nehmen, richtig war. Ich begr\u00fc\u00dfe es, dass die Bundesregierung sagt: Wir m\u00fcssen jetzt einen Schritt weiter gehen. Wir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag, den die EU f\u00fcr die Marktstabilit\u00e4tsreserve gemacht hat, n\u00e4mlich die Anzahl der Zertifikate flexibel an die wirtschaftlichen Entwicklungen anzupassen. Ich begr\u00fc\u00dfe es, dass die Bundesregierung sagt, dass das fr\u00fcher als 2020 geschehen muss; es muss in den n\u00e4chsten Jahren passieren, weil die Zeit dr\u00e4ngt und das ma\u00dfgeblich f\u00fcr den CO2-Aussto\u00df innerhalb der Europ\u00e4ischen Union ist.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777571,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":650,"sitzung":47,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich lade alle ein, dass wir gemeinsam darum ringen, weil in der Europ\u00e4ischen Union diese Diskussion noch nicht ausgetragen ist. Dort wird die Entscheidung getroffen, da werden die ma\u00dfgeblichen Beschl\u00fcsse gefasst. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich dar\u00fcber diskutieren, wie wir diese Ma\u00dfnahme flankieren. Wir werden im Herbst \u00fcber Kapazit\u00e4tsm\u00e4rkte sprechen. Ich will sehr daf\u00fcr werben, dass wir dabei insbesondere die Versorgungszeit in den Blick nehmen, also fragen, welche Kraftwerkskapazit\u00e4ten wir brauchen, um eine sichere Versorgung mit Energie sicherzustellen, dass wir aber gleichzeitig fragen, welchen Beitrag diese Kapazit\u00e4ten zur Energiewende leisten und welche Rolle sie beim CO2-Aussto\u00df spielen. Das ist sicherlich eine der Debatten, die wir erg\u00e4nzend, neben der Debatte \u00fcber das Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsgesetz, hier auf nationaler Ebene f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte noch hinzuf\u00fcgen, dass, wenn wir \u00fcber den CO2-Aussto\u00df in Deutschland sprechen, der Energieerzeugung eine wichtige Bedeutung zukommt, aber eben nicht die alleinige Bedeutung. Deshalb halte ich es auch f\u00fcr richtig, dass die Bundesregierung in diesem Jahr ein Sofortprogramm Klimaschutz angek\u00fcndigt hat, mit dem die L\u00fccke, die auf dem Weg zur Erreichung unseres 2020-Ziels noch besteht, geschlossen werden kann, und dass dabei die ganze Breite der Sektoren in den Blick genommen werden soll.\n\nIch will ausdr\u00fccklich dazusagen, dass die Haltung unserer Fraktion ist, dass ein besonderer Schwerpunkt auf Energieeffizienz gelegt werden soll. Am besten ist es, Energie erst gar nicht zu verbrauchen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777573,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":652,"sitzung":47,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kann nicht darum gehen, dass man, wenn man in der Badewanne sitzt, noch weiter Wasser einlaufen l\u00e4sst und dabei weniger umweltfreundliche Energie durch umweltfreundlichere Energie ersetzt, sondern am besten ist es, wenn \u00fcberhaupt keine Energie verloren geht, und das bedeutet, den St\u00f6psel in die Badewanne zu stecken. Deshalb sind wir f\u00fcr Energieeffizienz.\n\nWir glauben, dass ein besonderer Schwerpunkt der Geb\u00e4udebereich sein muss. Ich will ausdr\u00fccklich daf\u00fcr werben, dass wir die \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude in den Blick nehmen, den Sanierungsfahrplan verbessern und den Prozess beschleunigen. Wir sollten aber auch dar\u00fcber nachdenken, wie wir ohne Zwang im privaten Geb\u00e4udebereich mehr Anreize schaffen k\u00f6nnen, um in diesem Bereich, den wir alle im \u00dcbrigen schon seit vielen Jahren als schlafenden Riesen bezeichnen, schneller voranzukommen.\n\nDazu muss der Nationale Energieeffizienz-Aktionsplan, den wir im Koalitionsvertrag verabredet haben, mit Leben gef\u00fcllt werden. Es wird die Frage sein, welchen Beitrag jeder dazu leisten kann. Da geht es auch um Unternehmen, die mit Energiemanagementpl\u00e4nen weitere Beitr\u00e4ge leisten k\u00f6nnen. Energieeffizienz ist ein besonders wichtiges Thema, und da wollen wir uns kraftvoll einbringen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777575,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":654,"sitzung":47,"speaker":"Andreas Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":1597.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zuletzt will ich die Mobilit\u00e4t ansprechen. Wir m\u00fcssen uns auf den Weg machen, um zu einer nachhaltigen Mobilit\u00e4t zu kommen. Ich halte das Ziel der Bundesregierung, die Elektromobilit\u00e4t voranzubringen, f\u00fcr richtig. Ich halte es f\u00fcr notwendig, dass wir entsprechende Ma\u00dfnahmen auf den Weg bringen. Das soll ebenfalls in diesem Herbst mit dem Elektromobilit\u00e4tsgesetz passieren. Wir sind auf dem richtigen Weg, weil f\u00fcr uns der Schwerpunkt Forschung und Entwicklung ist. Jetzt geht es aber auch darum, wie wir den einen oder anderen Anreiz setzen k\u00f6nnen, um die H\u00fcrde, die es noch gibt, um ein Elektroauto zu erwerben, \u00fcberwinden zu k\u00f6nnen. Auch diese Diskussion steht jetzt an. Die werden wir f\u00fchren. F\u00fcr die Union gilt: Wir werden uns kraftvoll einbringen.\n\nWir stehen hinter den Klimaschutzzielen, die wir, national wie europ\u00e4isch, vereinbart haben und die wir auf der Klimakonferenz durchsetzen wollen. Wir werden durch die Weichenstellungen, die wir national vornehmen und auf europ\u00e4ischer Ebene beeinflussen k\u00f6nnen, alles daf\u00fcr tun, dass die Klimakonferenz in diesem Jahr in Lima und vor allem im n\u00e4chsten Jahr in Paris zu einem Erfolg wird. Der Klimawandel schreitet voran. Er hat schon jetzt dramatische Auswirkungen. Die Weltgemeinschaft muss jetzt handeln, um diesen Prozess zu stoppen. Dabei haben wir eine besondere Verantwortung, und der wollen wir gerecht werden. Deshalb machen wir uns auf diesen Weg.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777577,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":656,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann mal los!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":657,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Hubertus Zdebel spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777580,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":659,"sitzung":47,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Fraktion Die Linke hat f\u00fcr die heutige Plenarsitzung einen Antrag auf ein Kohleausstiegsgesetz vorgelegt. Infolge eines solchen Gesetzes k\u00f6nnte - zumindest fordern wir das - sp\u00e4testens 2040 das letzte deutsche Kohlekraftwerk vom Netz gehen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777582,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":661,"sitzung":47,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum legen wir zur heutigen Plenarsitzung einen solchen Antrag vor? F\u00fcr einen erfolgreichen Klimaschutz ist ein Ausstieg aus der Kohleverstromung unserer Meinung nach unerl\u00e4sslich. Diese Meinung teilt auch der Vorsitzende des Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr Umweltfragen, Martin Faulstich. Gegen\u00fcber der Zeit sagte er am 4. Mai mit Blick auf die Bundesregierung - ich zitiere mit Erlaubnis des Pr\u00e4sidenten -:\n\nWenn sie den Klimaschutz wirklich ernst nimmt, dann kommt sie aber am Kohleausstieg nicht vorbei.\n\nIn Deutschland existiert schon seit l\u00e4ngerem, gerade was die Frage der Treibhausgase angeht, eine L\u00fccke bei der Erf\u00fcllung des Minderungsziels. Seit 2010 steigen die Treibhausgasemissionen in Deutschland sogar wieder. Sie alle wissen, dass den gr\u00f6\u00dften Anteil an diesem Anstieg die emissionsintensive, aber betriebswirtschaftlich preiswerte Braunkohleverstromung hat. Nach wie vor stammen 25 Prozent der in Deutschland erzeugten Elek-trizit\u00e4t aus der Braunkohle.\n\nVor diesem Hintergrund sagen wir: Damit muss endlich Schluss sein.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777584,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":663,"sitzung":47,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind bis zu einem bestimmten Grade aus der Atomkraft ausgestiegen - noch nicht ganz; es wird in Deutschland nach wie vor Atomstrom produziert. Als N\u00e4chstes m\u00fcssen wir meines Erachtens vor allen Dingen aus der dreckigen Braunkohleverstromung aussteigen, um in Deutschland die Energiewende hinzubekommen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777586,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":665,"sitzung":47,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df, wovon ich rede. Ich komme aus Nordrhein-Westfalen, wo es Garzweiler II gibt. Vor diesem Hintergrund denke ich, dass es absolut an der Zeit ist - nicht nur aus Gr\u00fcnden des schmutzigen oder sauberen Stroms, sondern auch mit Blick auf die Landschaftsfragen -, aus dieser Form der Energiegewinnung endlich auszusteigen.\n\nKlimaforscher wie der ehemalige NASA-Direktor James Hansen gehen davon aus, dass schon die bislang ausgesto\u00dfenen Treibhausgase eine 2-Grad-Erw\u00e4rmung ausl\u00f6sen k\u00f6nnten. Zu \u00e4hnlichen Ergebnissen kommt der Weltklimarat in seinen Studien. Mit Planeten lassen sich allerdings keine Kompromisse ausverhandeln. Deswegen sagen wir: Es muss Schluss damit sein, dass Klimaschutzziele im Interesse der Stromkonzerne und der energieintensiven Industrie mit F\u00fc\u00dfen getreten werden.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777588,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":667,"sitzung":47,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer den Klimaschutz ernst nimmt, muss endlich auf die Klimaforschung h\u00f6ren. Die Wissenschaft spricht eine deutliche Sprache. F\u00fcr halbherzige Klimaschutzma\u00dfnahmen ist keine Zeit mehr.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777590,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":669,"sitzung":47,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor diesem Hintergrund ist die v\u00f6llig verfehlte \u00c4nderung des EEG - das wird heute noch Thema sein - eine Katastrophe. Die Koalition hat das in seiner urspr\u00fcnglichen Form so erfolgreiche EEG zerst\u00f6rt. \u00dcber das Ergebnis kann sich die Kohlelobby nur freuen. Durch die Befreiung von der EEG-Umlage sparen die Tagebaue 250 Millionen Euro, die Braunkohlekraftwerke 630 Millionen Euro. Das besagt eine Studie des BUND, die vor einigen Wochen bei einer Anh\u00f6rung des Umweltausschusses vorgestellt wurde.\n\nDamit gef\u00e4hrdet die Bundesregierung nicht nur die Energiewende in Deutschland, sondern auch die auf internationaler Ebene. Denn Deutschland hat - besser formuliert w\u00e4re vielleicht: hatte - in dieser Frage eine Vorreiterrolle. Dass die Bundesregierung die Energiewende hierzulande ausbremst, ist Wasser auf die M\u00fchlen der Energiewendegegner anderswo in der Welt. Auch diese Zusammenh\u00e4nge m\u00fcssen klar werden.\n\nSie haben gerade zu Anfang der Diskussion im europ\u00e4ischen Sektor auf einige Widerspr\u00fcchlichkeiten, was die Energiepolitik angeht, aufmerksam gemacht. Ich bin ganz bei Ihnen, wenn Sie zum Beispiel erw\u00e4hnen, dass andere europ\u00e4ische L\u00e4nder jetzt wieder verst\u00e4rkt auf Atomkraft setzen und dass man bestimmte Entwicklungen in Europa nicht ausblenden darf.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777592,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":671,"sitzung":47,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Das muss man meines Erachtens deutlich formulieren.\n\nIch bin sehr daran interessiert, mit Ihnen einen wirklich sachorientierten, konstruktiven Dialog dar\u00fcber zu f\u00fchren, wie eine Energiewendepolitik in Deutschland vor dem Hintergrund der allgemeinen weltwirtschaftlichen Entwicklung - Stichwort \u201eRessourcensicherheit\u201c - gef\u00fchrt werden kann. Damit habe ich gar keine Probleme. Allerdings m\u00fcssen Sie auch tats\u00e4chlich dazu bereit sein, die Entwicklung hier in eine vern\u00fcnftige Richtung zu lenken und Deutschland nicht die Vorreiterrolle zu nehmen, die es bisher hatte; denn dass es diese Rolle hat, ist sehr wichtig.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777594,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":673,"sitzung":47,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Was wir im Moment erleben, ist eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts im Interesse der gro\u00dfen Konzerne, deren B\u00f6rsenkurse in Gefahr waren. Dort liegt nach meiner Einsch\u00e4tzung der eigentliche Grund daf\u00fcr, dass das EEG vor kurzem ge\u00e4ndert worden ist. Eine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts erleben wir in vielen Bereichen, gerade was die Braunkohleverstromung angeht. Einen Dialog \u00fcber all das w\u00fcrde ich mit Ihnen ganz gerne einmal vertiefend f\u00fchren wollen. Dazu ist heute leider keine Zeit; aber bei n\u00e4chster Gelegenheit sollten wir das tun.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777596,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":675,"sitzung":47,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will noch kurz auf die Emissionspreise eingehen. Wie bereits etliche betont haben, ist es so, dass es da aufgrund der viel zu hohen Anzahl an Zertifikaten, die auf dem Markt sind, dringend \u00c4nderungen bedarf, was das ganze Handelssystem angeht. Ich will zum Schluss Frau Kemfert vom Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung zitieren. Sie hat vor kurzem gesagt:\n\nUm Braunkohlestrom zu vermindern w\u00e4ren aber CO2\u001ePreise von 40 bis 50 Euro pro Tonne CO2 notwendig. Da dies eher unwahrscheinlich ist, muss man \u00fcber flankierende Ma\u00dfnahmen diskutieren. Das kann ein Kohleausstiegsplan sein \u2026\n\nRecht hat sie.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777598,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":677,"sitzung":47,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":1349.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr einen solchen Kohleausstiegsplan setzen wir Linken uns auf jeden Fall ein, sei es in Brandenburg, sei es in Nordrhein-Westfalen oder sei es anderswo.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777600,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":679,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Brandenburg! Oh!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":680,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Sozialdemokraten spricht jetzt der Kollege Matthias Miersch.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777603,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":682,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, die Debatte hat gezeigt, dass wir hier mit einem sehr kontrovers diskutierten Thema besch\u00e4ftigt sind. Es handelt sich um ein Thema, das letztlich zentrale Menschheitsfragen ber\u00fchrt. Wir machen das hier alles nicht zum Selbstzweck. Ich glaube, wir erkennen alle an, dass das, was wir augenblicklich erleben - den konti-nuierlichen Anstieg der CO2-Emissionen und dar\u00fcber hinaus viel gef\u00e4hrlicherer Gase -, dringend gestoppt werden muss. Ich glaube, da sind wir alle uns in diesem Haus einig, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777605,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":684,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir ehrlich miteinander umgehen, dann stellen wir fest, dass sowohl auf der internationalen Ebene wie auf der europ\u00e4ischen Ebene wie auf der nationalen Ebene - in diesem Parlament, aber auch, das sage ich ganz deutlich, innerhalb der einzelnen Fraktionen, innerhalb der einzelnen Parteien, in den Bundesl\u00e4ndern, im Bundestag - unterschiedliche Konzepte existieren. Nach meiner Auffassung gibt es niemanden, der heute sagen kann: Wir haben ein Patentrezept, um diese gro\u00dfe Menschheitsherausforderung tats\u00e4chlich in den Griff zu bekommen. Das festzustellen, geh\u00f6rt, finde ich, zur Ehrlichkeit einer solchen Debatte.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777607,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":686,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bestreitet niemand!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":687,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Umso begr\u00fc\u00dfenswerter finde ich es, dass wir hier heute diese Debatte f\u00fchren. Frau Baerbock, ich wei\u00df nicht, ob ich die gr\u00fcnen Antr\u00e4ge in den Strandkorb - wenn ich im Urlaub einen in Anspruch nehme - mitnehme. Da die Bundesregierung diesbez\u00fcglich gerade Vorarbeiten leistet, bin ich mir sehr sicher, dass wir im Herbst darum ringen m\u00fcssen, wie wir auf dieses Problem zumindest mit einer nationalen Antwort reagieren.\n\nIch will mich \u00fcber die Ziele n\u00e4hern und fragen, ob wir dort miteinander gehen k\u00f6nnen. Ich glaube, niemand kann mit der heutigen Situation, wie wir sie vorfinden, zufrieden sein. Niemand darf damit zufrieden sein, dass hocheffiziente Gaskraftwerke augenblicklich durch Kohlekraftwerke verdr\u00e4ngt werden. Das darf nicht sein, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777610,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":689,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, es kann auch niemandem in diesem Hause recht sein, dass der europ\u00e4ische Emissionshandel und damit das, was wir durch ihn erreichen wollten, n\u00e4mlich die Verteuerung von klimasch\u00e4dlicher Energiegewinnung, am Boden liegt und der Energie- und Klimafonds praktisch leer ist. Auch das darf uns in diesem Haus nicht zufriedenstellen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777612,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":691,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir d\u00fcrfen auch nicht damit zufrieden sein, dass die CO2-Emissionen in Deutschland im vergangen Jahr gestiegen und nicht gesunken sind. Damit darf keiner in diesem Haus zufrieden sein, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777614,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":693,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe Sie aufmerksam beobachtet und gesehen, es haben irgendwie alle geklatscht.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777616,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777617,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":696,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"- Jetzt m\u00fcssen wir gucken, Herr Krischer, wie wir es von der Metaebene auf die konkrete Ebene kriegen. Ich bin mir sicher, dass wir \u00fcber die eine oder andere Frage diskutieren m\u00fcssen. Aber - das will ich vorweg sagen - es muss klar sein, dass wir \u00d6kologie, \u00d6konomie und soziale Gerechtigkeit nicht gegeneinander ausspielen k\u00f6nnen und d\u00fcrfen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777619,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":698,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es wird immer unkonkreter!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777621,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":700,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"- Jetzt h\u00f6ren Sie doch erst einmal zu, und dann regen Sie sich auf! Aber ich komme gleich noch dazu.\n\nAls Umweltpolitiker liegt mir daran, zu sagen: Der Gleichsatz dieser drei Werte geht nicht;","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":701,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt wird es noch philosophisch!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":702,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"denn die industrielle \u00dcberlebensf\u00e4higkeit in Deutschland und der soziale Ausgleich gehen nicht zusammen, wenn die Natur unwiderruflich zerst\u00f6rt wird.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":703,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":704,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Sache m\u00fcssen wir auch als Umweltpolitiker immer wieder ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777627,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":706,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und jetzt konkret!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":707,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt, Herr Krischer, kommen wir zu der Frage, welche Antworten wir geben. Ich glaube, dass das Handeln der internationalen Staatengemeinschaft entscheidend ist. Das soll nicht hei\u00dfen, dass wir auf nationaler Ebene nichts tun sollen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":708,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"M\u00fcssen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":709,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir brauchen auch die anderen. Mit dem Emissionshandel wurde ein System entwickelt, um mit marktwirtschaftlichen Instrumenten zu versuchen, diese Herausforderung in den Griff zu bekommen. Nach meiner pers\u00f6nlichen Auffassung m\u00fcssen wir im Herbst in diesem Haus als Erstes dar\u00fcber diskutieren, ob dieser europ\u00e4ische Emissionshandel \u00fcberhaupt reanimierbar ist.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":710,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":711,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Grundsatzfrage, finde ich, m\u00fcssen wir diskutieren.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777634,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":713,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir die Antr\u00e4ge von Linken und Gr\u00fcnen, die wir heute diskutieren, lesen, dann stellen wir fest, dass die Antworten von beiden Seiten unterschiedlich sind,","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":714,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":715,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"also auch die Opposition unterschiedliche Wege vorschl\u00e4gt, und dar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":716,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen haben wir die Debatte hier!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":717,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube aber, Frau Baerbock und Herr Krischer, eines hat sich im Vergleich zu den letzten vier Jahren massiv ge\u00e4ndert: Wir haben eine Bundesregierung, die nach Br\u00fcssel f\u00e4hrt und erstmals dort sagt: Der Emissionshandel geht so, wie er augenblicklich aufgestellt ist, nicht. - Endlich gibt es eine deutsche Bundesregierung, die in Br\u00fcssel ambitioniert f\u00fcr die Reform wirbt, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777640,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":719,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":720,"sitzung":47,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sehen wir aber nicht!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":721,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Andere L\u00e4nder sind anders unterwegs. Dazu muss man sehen, dass die Briten das locker machen k\u00f6nnen. Der Kollege Becker hat zu Recht darauf hingewiesen. Nur, der britische Weg, in die Atomkraft wieder einzusteigen, ist nicht unser Weg und darf nicht unser Weg sein!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777644,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":723,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat ja auch niemand gesagt!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":724,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen, finde ich - da, lieber Kollege Pfeiffer, m\u00fcssen wir wahrscheinlich noch alle zusammen miteinander ringen -, ist das, was Professor Edenhofer und andere vorschlagen, n\u00e4mlich \u00fcber CO2-Mindestpreise zu reden, eine M\u00f6glichkeit. Dies greifen die Gr\u00fcnen in ihrem Antrag ja auch auf. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, Marktwirtschaft und - Sie sagen jetzt: Planwirtschaft; ich sage: Ordnung - Mindestpreise in irgendeiner Form zusammenzubringen; denn nur Markt bringt nichts. Das ist jedenfalls meine \u00dcberzeugung, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777647,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":726,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber dar\u00fcber hinaus werden wir uns die Frage stellen m\u00fcssen, ob das ausreicht. Deswegen pl\u00e4dieren wir So-zialdemokratinnen und Sozialdemokraten in unseren Energiekonzepten auch f\u00fcr eine Mehrwegestrategie. Ja, wir brauchen ein internationales Abkommen, sp\u00e4testens in Paris im n\u00e4chsten Jahr. Ja, wir brauchen europ\u00e4ische Antworten. Aber wir brauchen auch nationale Wege.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":727,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":728,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das schlagen wir vor!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":729,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Kollege Jung hat die Geb\u00e4udesanierung und die Mobilit\u00e4t angesprochen. Ich nenne noch die Landwirtschaft. Aber auch ordnungspolitische Ma\u00dfnahmen sind zumindest zu diskutieren.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":730,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, das schlagen wir vor!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":731,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich war bis vor kurzem ein Verfechter der CO2-Steuer. Nach der Rechtsprechung zur Brennelementesteuer muss ich allerdings sagen, dass das juristisch wohl nicht ganz einfach werden wird.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":732,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":733,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen werden wir uns nach meiner Auffassung auch \u00fcber weitere ordnungsrechtliche Ans\u00e4tze unterhalten m\u00fcssen, wenn wir beispielsweise um Effizienzstandards von Kraftwerken ringen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777656,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dirk Becker [SPD]","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":735,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":736,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, das w\u00e4re eine Ma\u00dfnahme, die wir flankierend einsetzen k\u00f6nnten, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777659,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":738,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen Sie unserem Antrag zustimmen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":739,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann stimmen Sie doch zu!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":740,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden dar\u00fcber hinaus noch \u00fcber ganz andere Ma\u00dfnahmen reden, an denen Barbara Hendricks gerade im Rahmen der Nationalen Klimaschutzinitiative arbeitet. Wir werden auch dar\u00fcber im Herbst diskutieren k\u00f6nnen. Da wird es eine F\u00fclle von kommunalen, nationalen und L\u00e4nderma\u00dfnahmen geben, und wir werden die Frage stellen m\u00fcssen, ob unser Ziel \u201e40 Prozent Reduktion bis 2020\u201c mit diesen Ma\u00dfnahmen erreicht wird.\n\nHerr Krischer, dann werden wir um die einzelnen Ma\u00dfnahmen miteinander ringen m\u00fcssen. Sie haben einige genannt; Barbara Hendricks hat andere genannt. Ich hoffe sehr, dass es uns gelingt, bei diesem gro\u00dfen Thema einen Konsens zu finden.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":741,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen Sie erst mal mit Pfeiffer reden!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":742,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00c4hnlich wie bei der Atomkraft ist es hier sehr einfach, als Opposition etwas in die Debatte zu werfen. Damit kann man super bestehen. Das ist ja auch Ihre Aufgabe. Aber letztlich werden wir nur eine L\u00f6sung finden, wenn wir alle mitnehmen. Das haben wir beim Atomkonsens geschafft. Etwas \u00c4hnliches ist dringend notwendig beim Thema Kohle.\n\nLassen Sie uns das gemeinsam machen! Lassen Sie uns die Sommerpause meinetwegen als sch\u00f6pferische Pause begreifen und dann im Herbst miteinander die Ma\u00dfnahmen diskutieren! Ich glaube, hier haben wir einen langen Weg vor uns. Aber wir haben bei der Atomenergie gezeigt: Es geht gemeinsam. - Das w\u00fcrde ich mir auch hier w\u00fcnschen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777665,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":744,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat das Wort der Kollege Oliver Krischer f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":745,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Miersch, das war jetzt einmal ein vern\u00fcnftiger Beitrag, der die Sache auf den Punkt gebracht hat.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777668,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":747,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, das war ein Kompliment. Das hat sich wohltuend unterschieden von dem und steht in diametralem Gegensatz zu dem, was Herr Pfeiffer und andere eben gesagt haben.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777670,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":749,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eines ist doch klar wie Klo\u00dfbr\u00fche: Es geht nicht mehr um das Ob des Kohleausstiegs; es geht nur noch um das Wie, darum, wie wir das organisieren.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777672,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":751,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir unsere Klimaschutzziele ernst nehmen - minus 80 Prozent bis minus 95 Prozent bis Mitte des Jahrhunderts -, dann wird es kein Kohlekraftwerk mehr geben d\u00fcrfen.\n\nWir m\u00fcssen uns die Frage stellen: Lassen wir das jetzt alles irgendwie geschehen, oder reden wir so wie Herr Pfeiffer? Wenn man ehrlich ist, muss man sagen: Er tritt die Klimaschutzziele in die Tonne. - Die Frage, meine Damen und Herren, m\u00fcssen Sie beantworten; die m\u00fcssen Sie als Gro\u00dfe Koalition beantworten. Da sind Sie ein bisschen im Nebul\u00f6sen geblieben.\n\nWir haben konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht. Wir haben konkrete Vorschl\u00e4ge auf den Tisch gelegt. Man kann andere Vorschl\u00e4ge machen. Aber nichts zu tun, so wie es Herr Pfeiffer vorgeschlagen hat, das wird nicht gehen. Da werden wir Sie nicht rauslassen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777674,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":753,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, es ist doch v\u00f6llig irre: Im Energiewendeland Deutschland - das muss man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen; das wird weltweit sehr wohl registriert - steigen die CO2-Emissionen. Das ist das Energiewendeparadoxon, gegen das wir dringend etwas unternehmen m\u00fcssen. Es kann doch nicht sein, dass in meiner Heimat, im Rheinischen Braunkohle-revier, Kraftwerke aus den 60er-Jahren 8 000 Stunden, 365 Tage im Jahr rund um die Uhr, laufen und brummen, w\u00e4hrend nebenan ein hochmodernes Gaskraftwerk steht, sein Geld nicht verdient, nicht laufen kann, stillsteht. Das, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Dazu haben wir konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht, die Ihnen auf dem Tisch liegen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass die Union an der Stelle klar sagt, wie sie dazu steht,","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":754,"sitzung":47,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir auch!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":755,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"anstatt dumpfbackige Parolen in die Welt zu setzen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777678,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":757,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Unsere Antwort ist: Wir m\u00fcssen \u00fcber den Emissionshandel reden. Ich hoffe - bei der Union bin ich mir nicht ganz sicher -, dass es wenigstens hier einen Konsens gibt. Das allein wird das Problem aber nicht l\u00f6sen. Wir sagen: Wir brauchen CO2-Grenzwerte f\u00fcr fossile Kraftwerke nach britischem Modell. Das hat nichts mit der Atomkraft in Gro\u00dfbritannien zu tun. Die Briten haben sie; daran k\u00f6nnen wir uns orientieren, damit es auch europ\u00e4isch funktioniert. Dabei kann man in keinen Konflikt mit der Kommission geraten, weil es dort praktiziert wird. Das schlagen wir Ihnen kombiniert mit einem \u00f6kologischen Flexibilit\u00e4tsmarkt vor. Das ist unser Angebot f\u00fcr die Debatte, die jetzt ansteht. Wenn das am Ende die Vorschl\u00e4ge der Gro\u00dfen Koalition sind, dann haben Sie uns auf Ihrer Seite. Aber bisher habe ich dazu konkret nichts geh\u00f6rt. Ich habe von der Union geh\u00f6rt, dass sie dar\u00fcber \u00fcberhaupt nicht reden will. Offensichtlich hat sie die Vorstellung, dass es bis zum Jahr 2100 Kohlekraftwerke in Deutschland geben soll. So habe ich Herrn Pfeiffer verstanden, meine Damen und Herren.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777680,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":759,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne sagen klipp und klar - auch das geh\u00f6rt dazu -: Es muss in Deutschland endlich Schluss sein, dass ganze Landschaften abgebaggert werden, dass Menschen aus ihrer Heimat vertrieben werden, dass Naturressourcen zerst\u00f6rt werden, um dann zu 60 Prozent aus Wasser bestehende Braunkohle zu f\u00f6rdern und in Kraftwerken zu verfeuern. KWK findet dort nicht statt, Herr Pfeiffer, weil diese Kraftwerke Wirkungsgrade unter 30 Prozent haben. Das ist nicht einmal Technik des 20. Jahrhunderts, das ist Technik des 19. Jahrhunderts. Das ist nicht modern. Das ist nicht zukunftsweisend. Damit muss endlich Schluss sein, meine Damen und Herren.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777682,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":761,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb brauchen wir auch endlich ein Ende des Tagebaus.\n\nIch will noch einen anderen Aspekt anf\u00fchren. Bei Kohle reden wir v\u00f6llig zu Recht \u00fcber Klimaschutz, CO2. Das ist ein ganz entscheidendes Thema. Wenn wir Klimaschutzziele erreichen wollen, dann m\u00fcssen wir an die Kohlekraftwerke denken. Wer anderes erz\u00e4hlt, erz\u00e4hlt Unsinn. Aber es gibt noch andere Punkte. Kohlekraftwerke sind inzwischen bei manchen Schadstoffen die gr\u00f6\u00dften Schadstoffquellen in Deutschland. Ich will nur ein Beispiel herausgreifen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":762,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Quecksilber!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":763,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Quecksilber. Ja, Sie haben es begriffen.\n\nDie gr\u00f6\u00dfte Emissionsquelle f\u00fcr Quecksilber, f\u00fcr einen hochgiftigen Stoff, sind Braunkohlekraftwerke. Es ist doch ein Irrwitz, dass in den USA, einem Land, das nun wirklich nicht f\u00fcr seine Umweltstandards bekannt ist, viel strengere Quecksilbergrenzwerte gelten als in Deutschland. Diese Werte werden mit einer Technologie eingehalten, die in Deutschland entwickelt worden ist. Wenn wir diese Grenzwerte in Deutschland einf\u00fchrten, m\u00fcsste jedes alte Kohlekraftwerk stillgelegt werden. Deshalb sage ich: Lassen Sie uns deutsche Technologie und deutsches Know-how anwenden, damit endlich mit diesem Irrsinn von Quecksilberemissionen, die die Gesundheit und die Umwelt belasten, Schluss ist. Es m\u00fcssen endlich Umweltstandards eingef\u00fchrt werden, die dem Stand der Technik entsprechen. Da, meine Damen und Herren, hat die Gro\u00dfe Koalition bisher versagt, genauso wie vorher Schwarz-Gelb. Es gab genug Gelegenheiten, das zu tun. Auch das m\u00fcssen wir anpacken.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777686,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":765,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss, eines ist klar: Das Kohlezeitalter ist definitiv zu Ende. Die Tr\u00e4umereien, die es vor einigen Jahren einmal gab, von 30 neuen Kohlekraftwerken - auch Sigmar Gabriel und der eine Christ- oder Sozialdemokrat sprachen begeistert davon -, sind vorbei. Alle, die in Kohle investiert haben, schreiben heute tiefrote Zahlen. Es ist zum Albtraum geworden. Wir m\u00fcssen uns jetzt um den Strukturwandel im fossilen Kraftwerkspark im Zusammenhang mit dem Ausbau der Erneuerbaren im Sinne des Klimaschutzes k\u00fcmmern, aber auch, um Investitionssicherheit in der Energiewirtschaft zu schaffen.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, verstehen Sie unseren Antrag, den wir heute hier vorlegen, als Angebot, um einen Strukturwandel zu schaffen; denn die Zeit f\u00fcr einen organisierten Kohleausstieg ist \u00fcberf\u00e4llig. Das m\u00fcssen wir gemeinsam anpacken.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777688,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":767,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Barbara Lanzinger f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777690,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":769,"sitzung":47,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Kohle ist auf Dauer auch f\u00fcr uns keine L\u00f6sung.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":770,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":771,"sitzung":47,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke, daraus haben wir nie einen Hehl gemacht.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":772,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dfer Herr Pfeiffer!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":773,"sitzung":47,"speaker":"Gegenruf des Abg. Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":774,"sitzung":47,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir alle wollen langfristig aus der Kohle aussteigen. Wir sehen das ganz genauso. Alles andere w\u00e4re paradox in der Energiewende. Kaum jemand arrangiert sich mit einer neuen Stromtrasse vor der Haust\u00fcr, wenn durch sie immer mehr statt immer weniger klimabelastender Strom transportiert wird. Aber ich sage jetzt einmal: Erst die Atomkraft, jetzt die Kohle, alles auf einmal geht nicht.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":775,"sitzung":47,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sagt auch keiner!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":776,"sitzung":47,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei uns w\u00fcrde man dann auf gut Bayerisch sagen: Gemach, gemach, net oalles oaf oimoa, schee loangsoam.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":777,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie den Antrag gelesen?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":778,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie Herrn Miersch zugeh\u00f6rt?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":779,"sitzung":47,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eines ist klar: Wir wollen eine Versorgung mit einem intelligenten Energiesystem ohne Kohlestrom und mit mehr marktwirtschaftlicher Steuerung statt staatlicher Regulierung. Wir als CSU haben bereits im Januar 2014 in Wildbad Kreuth - darauf m\u00f6chte ich ganz bewusst verweisen - eine konsequente und klimafreundliche Umsetzung der Energiewende beschlossen. Dazu gibt es einen Plan, den wir als Koalition gemeinsam formen - wir sind gerade dabei - und umsetzen werden. Die Energiewende ist weitaus mehr als nur das Dr\u00e4ngen, aus der Kohlekraft auszusteigen. Wir m\u00fcssen schon aufpassen, dass bei den derzeitigen Grundstrukturen unserer Energieversorgung keine Versorgungsl\u00fccke entsteht. Deshalb ist alles gut durchdacht anzugehen. Wichtig ist, denke ich - ich glaube schon, dass wir uns da auch einig sind -, dass in Bezug auf die Versorgungssicherheit Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit geht.\n\nNun habe ich mir allerdings schon die Frage gestellt, warum Sie diesen Antrag \u00fcberhaupt noch stellen. Wir haben den Koalitionsvertrag, und wir haben einen Zeitplan des Wirtschaftsministeriums zur Umsetzung wichtiger Schritte im Rahmen der Energiewende - der Kollege Becker hat schon darauf hingewiesen -, \u00fcbrigens auch zur Reform des Emissionshandels und der Einf\u00fchrung einer Marktstabilit\u00e4tsreserve.\n\nAn die Fraktion der Gr\u00fcnen gerichtet sage ich: In Ihrer Kleinen Anfrage, die Sie am 4. Juni 2014 an die Bundesregierung gerichtet haben und die am 26. Juni 2014 beantwortet wurde, haben Sie ja detaillierte Fragen zu den geplanten Vorhaben zur Erreichung der gesetzten Klimaschutzziele gestellt. Ich erl\u00e4utere gerne jetzt noch einmal unsere Vorhaben in dieser Legislaturperiode: Wir brauchen und wollen z\u00fcgig ein neues marktwirtschaft-liches Strommarktdesign. Deshalb wird nach der Sommerpause ein strukturierter und offener politischer -Dialog \u00fcber das Strommarktdesign in Deutschland beginnen. Im Herbst 2014 wird das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie dann ein Gr\u00fcnbuch zum zuk\u00fcnftigen Strommarktdesign ver\u00f6ffentlichen, welches \u00f6ffentlich konsultiert und im Jahr 2015 zu einem Wei\u00dfbuch mit konkreten L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen weiterentwickelt werden soll. Im Rahmen dieses Dialogs \u00fcber das neue Marktdesign geht es f\u00fcr uns ausdr\u00fccklich nicht um die Subventionierung alter Kohlekraftwerke, sondern um einen sehr viel breiteren Ansatz.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777702,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":781,"sitzung":47,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Da sind wir ja gespannt!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":782,"sitzung":47,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bayern setzt sich daf\u00fcr ein, Umweltbelange, Versorgungssicherheit und Bezahlbarkeit in eine vertr\u00e4gliche Balance zu bringen. Viele Jahre lang stand der Aufbau von Kapazit\u00e4ten aus erneuerbaren Energien sehr im Vordergrund. Ich denke, ich kann sagen: Wir in Bayern wissen, wovon wir reden. Wir sind an der Spitze bei der Erzeugung von Strom aus erneuerbaren Energien - im Gegensatz zu Nordrhein-Westfalen zum Beispiel. Wir decken bereits 36 Prozent unseres Stromverbrauchs aus erneuerbaren Energien.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":783,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erz\u00e4hlen Sie mal etwas zur Windenergie in Bayern!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":784,"sitzung":47,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir alle wissen aber auch: Leistung durch erneuerbare Energien ist nicht durchg\u00e4ngig sicher und auch nicht grundlastf\u00e4hig.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":785,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn mit der Windenergie in Bayern?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":786,"sitzung":47,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Energiewende bedeutet die Umstellung unseres gesamten Energiesystems. Daf\u00fcr brauchen wir verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen - das m\u00f6chte ich heute auch noch einmal erw\u00e4hnen -, wie es zum Beispiel bei einem Kapazit\u00e4tsmarkt der Fall sein kann.\n\nF\u00fcr einen Kapazit\u00e4tsmarkt brauchen wir eine technologieoffene, wettbewerbliche und europakompatible L\u00f6sung. Notwendig sind die Einbeziehung gesicherter Erzeugungskapazit\u00e4ten, von Speichern - dahinter setze ich mehrere Ausrufezeichen; Fragezeichen k\u00f6nnte man -theoretisch auch setzen -, eines Lastmanagements sowie die Verstetigung von erneuerbaren Energien, die sehr verl\u00e4sslich Strom liefern, wie zum Beispiel Wasserkraft und Biogas. Wir brauchen die richtige Mischung.\n\nEs ist gut, dass Sie ebenso wie wir die Speicher als wichtigen Bestandteil der Umstrukturierung unseres Energiesystems betrachten. Es w\u00e4re gut gewesen - das sage ich heute sehr deutlich -, wenn wir es geschafft h\u00e4tten, das Thema Speicher in das EEG einzupflegen. Das ist leider nicht geschehen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":787,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wieso haben Sie es denn nicht gemacht? Sie haben doch die Mehrheit!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":788,"sitzung":47,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Kapazit\u00e4tsmarkt werden konventionelle Kraftwerke weiter eine Rolle spielen. Sie sind auf absehbare Zeit zur Deckung der Residuallast und damit zur Gew\u00e4hrleistung der Versorgungssicherheit unverzichtbar. Diese konventionellen Kraftwerke m\u00fcssen jedoch dringend einen wesentlichen Beitrag zur Erreichung der CO2-Reduktionsziele leisten; es ist von mehreren Kollegen ausgef\u00fchrt worden. Deshalb werden an einen zuk\u00fcnftigen Kraftwerkspark hohe Anforderungen hinsichtlich Effizienz, Emissionen, Flexibilit\u00e4t und Verf\u00fcgbarkeit gestellt. Hier kommen - auch das wurde schon diskutiert - Gaskraftwerke oder Gasturbinen infrage, die teilweise mit Biogas sowie regenerativ erzeugtem Wasserstoff und Methan betrieben werden k\u00f6nnten.\n\nNeben dem Einsatz hocheffizienter und flexibler Gaskraftwerke ist jedoch der europ\u00e4ische Emissionshandel - auch darauf wurde schon eingegangen - das wichtigste regulatorische Instrument zur Reduktion der CO2-Emissionen. Ich denke schon, dass die zu g\u00fcnstigen Preise - auch das wurde gesagt - ein wesentlicher Grund f\u00fcr den Anstieg der Kohlestromproduktion sind; sie f\u00fchren dazu, dass sich die klimaschonenden und effizienten Gaskraftwerke nicht rentieren. Auch deshalb m\u00fcssen wir dringend gemeinsam mit der EU-Kommission an neuen marktwirtschaftlichen Modellen arbeiten und auf nationaler Ebene \u00fcber unser System der Stromb\u00f6rse diskutieren.\n\nNeben der Umstrukturierung des bisherigen CO2-Emissionszertifikatehandels gilt es aber auch, an anderen Stellen weiterzuarbeiten. Die Sicherstellung der Zuverl\u00e4ssigkeit und der Bezahlbarkeit unserer Energieversorgung kann nicht allein dadurch erreicht werden, dass wir weitere Kapazit\u00e4ten zubauen, ohne \u00fcber einen Abbau von Kapazit\u00e4ten im Kohlebereich zu diskutieren. -Erforderlich sind Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung verbind-licher Effizienzvorgaben. Wir haben ein riesiges Energieeffizienzpotenzial von mindestens 10 bis 15 Prozent, das wir nutzen k\u00f6nnen, um den Leistungsbedarf zu reduzieren und dadurch Lasten zu verschieben. Ich denke schon, es ist allerh\u00f6chste Zeit, insgesamt verantwortungsbewusster mit Energie umzugehen.\n\nAuch wenn wir alle aus der Kohle aussteigen wollen, m\u00fcssen wir uns dessen bewusst sein, dass sich der Kohleausstieg \u00fcber etliche Jahrzehnte hinziehen und auch nicht nach dem Muster des Atomausstiegs erfolgen kann und wird. Ich denke, den gewaltigen Unterschied kennen wir alle: Die Atomkraft birgt weitaus h\u00f6here Risiken als die Kohlekraft, was einen m\u00f6glichst schnellen Ausstieg aus der kommerziellen Atomenergienutzung rechtfertigt. So sieht es im \u00dcbrigen auch der Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umweltfragen. Er bescheinigt, dass ein Kohleausstieg und eine vollst\u00e4ndige Versorgung mit Strom aus erneuerbaren Quellen technisch erst ab 2040 realisierbar sind, und ich denke, darauf gr\u00fcndet auch der Antrag der Linken.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":789,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja mal eine Ansage!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":790,"sitzung":47,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Klar ist auch: Die Bedeutung der Kohle muss in dem Ma\u00dfe schrumpfen, in dem die Bedeutung der erneuerbaren Energien w\u00e4chst; dar\u00fcber besteht auch in der Gesellschaft durchaus Konsens.\n\nLassen Sie mich unsere bayerische Umweltministerin Ilse Aigner zitieren. Sie hat einen sehr treffenden Vergleich gezogen:\n\nDie Energiewende \u2026 ist kein Spaziergang, sondern eine anspruchsvolle Bergtour, bei der man Kondition braucht und die F\u00e4higkeit, bei Unvorhergesehenem auch mal die Route anzupassen oder das Tempo zu \u00e4ndern.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":791,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie ist ja eine Philosophin! Das wusste ich noch gar nicht!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":792,"sitzung":47,"speaker":"Barbara Lanzinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss auch mal stehen bleiben, wenn es zum Beispiel Unwetter gibt; das wei\u00df jeder, der schon mal im Gebirge war. Entscheidend ist jedoch, dass es aufw\u00e4rts geht, dass man - ich bleibe bei diesem Vergleich - das Gipfelkreuz vor Augen hat, das die Richtung und das Ziel vorgibt. Dieses Ziel ist eine sichere, bezahlbare, umweltfreundliche Energieversorgung in einem gut durchdachten Energiesystem.\n\nJe schneller wir die Kohle nicht mehr brauchen, desto besser - das sage ich ganz deutlich. Wir k\u00f6nnen den Ausstieg aus der Kohle allerdings erst dann gezielt planen, wenn wir ein funktionierendes Marktdesign haben; erst dann k\u00f6nnen wir sicher sein, eine ausreichende Versorgungssicherheit zu gew\u00e4hrleisten.\n\nZum Schluss w\u00fcnsche ich allen einen sch\u00f6nen Sommer, auch einen Arbeitssommer; ich gehe davon aus, dass wir nicht nur Ferien haben, sondern auch zu Hause arbeiten. Ich w\u00fcnsche, dass alle Kraft tanken k\u00f6nnen, damit wir im Herbst in aller Sachlichkeit und Ruhe mit Verantwortungsbewusstsein und einem St\u00fcck Gelassenheit weiterdiskutieren k\u00f6nnen.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777715,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":794,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Danke auch, Frau Kollegin Lanzinger. - F\u00fcr die Sozialdemokraten spricht jetzt der Kollege Thomas Jurk.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777717,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":796,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Energiewende muss gelingen, und zwar unter \u00f6konomischen, sozialen und \u00f6kologischen Aspekten. Das l\u00f6st man nicht mit einem \u201eden Schalter umlegen\u201c. Die Energiewende ist f\u00fcr mich kein unendliches Experimentierfeld, sondern es gibt Rahmenbedingungen, die wir beachten m\u00fcssen. Als ehemaliger Elektrotechniker sage ich dazu: Es gibt Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten, die auch wir als Politiker nicht au\u00dfer Kraft setzen k\u00f6nnen.\n\nSehr geehrter Herr Kollege Krischer, Sie haben als Beispiel die Energiepolitik in Gro\u00dfbritannien genannt. Also, ich m\u00f6chte keine Verh\u00e4ltnisse wie in Gro\u00dfbritannien.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777719,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Becker [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Becker","speaker_fp":"dirk-becker","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":798,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Soweit ich wei\u00df, plant man in Gro\u00dfbritannien, Kernkraftwerke unter Zuhilfenahme von Einspeiseverg\u00fctungen zu errichten.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":799,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe von CO2-Grenzwerten gesprochen und ausdr\u00fccklich nicht von Atomkraft!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":800,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit dazu. Wollen Sie das wirklich?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777723,"profile_url":null,"sequence":801,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":802,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch albern!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":803,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist v\u00f6llig richtig, was einige Vorredner betont haben: Ein paralleler Ausstieg aus der Atomkraft und aus der Braunkohle wird nicht funktionieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":804,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha, also doch nicht! Was hat denn Herr Miersch eben gesagt? Was ist denn da jetzt bei den Sozialdemokraten?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":805,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist Ihnen schon einmal vorgetragen worden, aber damit Sie es sich vor Augen f\u00fchren:","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/joachim-pfeiffer\/archive\/214850","sequence":806,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Joachim Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Joachim Pfeiffer","speaker_fp":"joachim-pfeiffer","speaker_key":1710.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, die wollen es nicht kapieren!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":807,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Woraus erzeugen wir unseren Strom in Deutschland? 45 Prozent Kohle, 15 Prozent Kernkraft, 25 Prozent erneuerbare Energien. Ich m\u00f6chte gerne, dass der letztgenannte Anteil weiter steigt. Aber wir alle wissen doch, dass erneuerbare Energien volatil sind. Deshalb m\u00fcssen wir uns als Politiker darum k\u00fcmmern, dass die Rahmenbedingungen, auch was die Speicherung anbetrifft, verbessert werden. Ich glaube, die Bundesregierung ist gerade dabei.\n\nEin anderer wichtiger Punkt ist f\u00fcr mich f\u00fcr das Gelingen der Energiewende notwendig, und das ist die Regelbarkeit. In diesem Zusammenhang komme ich zu den von einigen so verhassten Braunkohlekraftwerken.\n\nIch komme aus einer Region, in der vor kurzem ein neuer Block ans Netz gegangen ist, der Block R in Boxberg. Er hat \u00fcbrigens einen Wirkungsgrad von 44 Prozent. Dieser Block l\u00e4sst sich im Lastmanagement zu je 3 Prozent pro Minute hoch- und runterfahren. Das hei\u00dft konkret: Man kann bei einer Gesamtleistung von 675 Megawatt bis zu 250 Megawatt in einer Viertelstunde hoch- oder runterregeln. Das ist eine gewaltige Leistung. Das ist auch dringend notwendig, um passgenaue L\u00f6sungen dann zu finden, wenn es mal mehr, mal weniger Sonnen- und Windstrom gibt. Und deshalb sollte man zur Kenntnis nehmen: Das ist ein wichtiges Element f\u00fcr unsere Energiewende.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777730,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":809,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist das jetzige Modell! Wollen Sie denn noch weitere Kohlekraftwerke? Sagen Sie doch einmal was dazu!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":810,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Bundesminister Gabriel hat am Montag seine 10-Punkte-Energie-Agenda zu zentralen Vorhaben der Energiewende f\u00fcr die 18. Legislaturperiode vorgestellt; einige Vorredner sind bereits darauf eingegangen. Ich finde, es ist ein sehr gutes Papier und es lohnt, gelesen zu werden, auch vor dem Hintergrund, dass es klare Aussagen zum Strommarktdesign enth\u00e4lt; ich erinnere an die Arbeitsweise: Gr\u00fcnbuch, Wei\u00dfbuch und entsprechende Gesetzesvorhaben. Das macht deutlich, dass wir nicht nur mit unseren Nachbarl\u00e4ndern grenz\u00fcberschreitende L\u00f6sungen brauchen, sondern in der Europ\u00e4ischen Union insgesamt.\n\nNeue Erzeugerstrukturen, wie sie in den letzten Jahren aufgewachsen sind, verlangen daran angepasste Netze. Sowohl bei \u00dcbertragungs- wie auch bei Verteilnetzen gibt es riesigen Investitionsbedarf. Das alles muss finanziert werden.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich den Verteilnetzbetreibern durchaus meinen Dank und meine Anerkennung zollen. In den letzten Monaten und Jahren haben sie Hervorragendes geleistet, um die Versorgungssicherheit in unserem Land aufrechtzuerhalten.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777733,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":812,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch hier macht die 10-Punkte-Energie-Agenda von Sigmar Gabriel klar: Wir brauchen Vorgaben und vor allen Dingen eine zeitliche Rahmensetzung, damit auch dieser riesige Kraftakt des Netzausbaus bew\u00e4ltigt werden kann.\n\nIch komme zum Thema Bergrecht. Ich habe mir sagen lassen, dass das ein altes Thema ist, das auch Sie, Kollege Krischer, immer wieder vor sich hertragen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":813,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bundesrat!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":814,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbst wenn es in Deutschland keine Kohlekraftwerke g\u00e4be, w\u00e4re die rohstoffliche Bedeutung f\u00fcr viele Branchen unserer Volkswirtschaft darin abgebildet. Es ist klar: Da braucht man eine Gesetzgebung.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":815,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stellt niemand in Zweifel!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":816,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Seit 1982 haben wir mit dem einheitlichen Bergrecht, das damals in Deutschland geschaffen wurde, eine solide Grundlage geschaffen, die am 3. Oktober 1990 auf das Gebiet der ehemaligen DDR \u00fcbertragen wurde.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":817,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, schlimm genug!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":818,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich gab es noch weitere Vorl\u00e4ufer von Vorschriften, aber ich bitte Sie von den Gr\u00fcnen: Tun Sie doch nicht so, als h\u00e4tten Sie ein altes und v\u00f6llig \u00fcberholtes Gesetz vor sich.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":819,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie schon was vom Garzweiler-Urteil geh\u00f6rt?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":820,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das Garzweiler-Urteil legt jeder so aus, wie er es braucht; auch wir haben eine Meinung dazu. Wenn Sie ganz in Ruhe dar\u00fcber nachdenken, stellen Sie fest: So weit ist man da manchen nicht entgegengekommen; das interpretieren Sie hinein.\n\nAuch die SPD-Bundestagsfraktion hat in der j\u00fcngsten Zeit Bedarf nach Weiterentwicklung des Bergrechts gesehen,","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":821,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":822,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"ohne es abschaffen zu wollen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":823,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer sagt denn, er wolle es abschaffen?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":824,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist es wichtig, darauf hinzuweisen - Sie haben es wahrscheinlich vergessen, deshalb sage ich es jetzt noch einmal -: Uns geht es um die Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit, zum Beispiel von Gemeinden, von Umwelt- und Wasserbeh\u00f6rden. Besonders wichtig ist uns eine fr\u00fchzeitige B\u00fcrgerbeteiligung auch, um die Akzeptanz f\u00fcr bergrechtliche Verfahren zu erh\u00f6hen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das Bergrecht muss an die Anforderungen einer modernen, aufgekl\u00e4rten und an Teilhabe interessierten Gesellschaft angepasst werden.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":825,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann passen Sie es an!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":826,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen aus meiner Erfahrung heraus: Es gibt keine undemokratischen Verfahren. Schaue ich mir die Erweiterung des Tagebaus in meiner Heimat an, so kann ich feststellen, dass die Mitglieder des Braunkohleausschusses oder der regionale Planungsverband in seiner Verbandsversammlung sehr verantwortungsbewusst das umgesetzt haben, was sie an Informationen bekommen haben. Sie haben \u00fcbrigens nicht nur Vorlagen von bergbautreibenden Unternehmen, sondern auch Hinweise aus der Bev\u00f6lkerung aufgegriffen. Nicht jeder war damit einverstanden. Am Ende geh\u00f6rt es zur Demokratie dazu, dass man abstimmt.\n\nFrau Baerbock, ich hatte im Gegensatz zu Ihnen nicht das Gl\u00fcck, vor 1990 einen solchen Rechtsstaat erleben zu k\u00f6nnen. Mein Heimatort w\u00e4re im Jahre 2010 abgebaggert worden, h\u00e4tte es die DDR noch gegeben. Ich bin sehr froh, dass die Menschen 1989 daf\u00fcr gesorgt haben, dass das zu Ende war.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777749,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":828,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hat das mit dem Thema zu tun?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":829,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt baggern sie aber weiter!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":830,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich bin jetzt bei der Region angekommen. Kohle ist ein regionaler Wirtschaftsfaktor - Herr Krischer, das werden Sie selbst f\u00fcr NRW nicht bestreiten k\u00f6nnen - f\u00fcr Brandenburg, f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr Sachsen-Anhalt. Ganz nebenbei reden wir \u00fcber einen einheimischen Energietr\u00e4ger, genau so, wie das auch auf die erneuerbaren Energien zutrifft.\n\nIm Koalitionsvertrag ist dazu v\u00f6llig richtig ausgef\u00fchrt:\n\nDie Energiewende ist f\u00fcr die neuen L\u00e4nder sowohl als Produktionsstandort f\u00fcr Anlagen als auch f\u00fcr die Erzeugung erneuerbarer Energien eine gro\u00dfe Chance. Auch die Braunkohle spielt nach wie vor eine bedeutende Rolle f\u00fcr die Wirtschaftsstruktur.\n\nBei manchen Antragstellern hatte ich den Eindruck - spontan f\u00e4llt mir das Bild vom Hebelumlegen ein -: Jetzt beschlie\u00dfen wir einmal den Strukturwandel. Meine sehr verehrten Damen und Herren, in meiner Heimatregion, in ganz Ostdeutschland haben wir seit 24 Jahren einen st\u00e4ndigen Strukturwandel - mit unterschiedlichem Erfolg.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":831,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wissen wir schon!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":832,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben wir in NRW auch!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":833,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich glaube, das kann man nicht vergleichen, Herr Krischer.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777756,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":47,"speaker":"Wolfgang Tiefensee [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"50 Jahre!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":835,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat noch eine andere Dimension. Viele Probleme, die wir im Osten haben, die wir jetzt gerade l\u00f6sen, werden Sie auch in Westdeutschland einholen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777758,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":47,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie gerade neuen Tagebau?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":837,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wollten doch nicht abgebaggert werden!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":838,"sitzung":47,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie baggern ab!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":839,"sitzung":47,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schamlos ist das!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":840,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin froh, dass diese Planung zu Ende ist und dass wir ganz genau wissen, was wir vor uns haben. Deshalb ist es notwendig, einen richtigen Planungsrahmen zu haben. Sie haben nicht vor 1990 in meiner Heimat gelebt und k\u00f6nnen sich kein Bild machen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":841,"sitzung":47,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie, wo ich gelebt habe?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":842,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Was Sie jetzt machen, ist eine pauschale Verurteilung derjenigen, die dort leben. Das weise ich mit Entschiedenheit zur\u00fcck.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777765,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":844,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo hat Frau Lemke gewohnt?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":845,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Da bin ich bei einem wichtigen Punkt. Auch in der Braunkohlewirtschaft hat es enorme Anpassungsprozesse gegeben. Wir hatten 1990 noch rund 140 000 Besch\u00e4ftigte in diesem volkswirtschaftlichen Sektor - -sicherlich v\u00f6llig aufgebl\u00e4ht. Momentan arbeiten in Ostdeutschland 11 000 Leute direkt im Tagebau, in Kraftwerken. Rechnet man mit einem Multiplikator von zwei, kommt man ungef\u00e4hr auf die Effekte, die durch Dienstleister und Zulieferer entstehen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Strukturwandel f\u00fchrt auch zu neuen Landschaftsstrukturen. Das sind einerseits Chancen f\u00fcr den Tourismus - wenn ich an die Seengebiete denke -, aber auch Chancen, der Natur Fl\u00e4chen wieder zur\u00fcckzugeben. Stetiger Wandel braucht Zeit.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":846,"sitzung":47,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb baggern Sie ab! Geht\u2019s noch? Was ist das denn?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":847,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das, was Sie sagen, ist alles zu vereinfacht, Frau H\u00f6hn. Das ist der Sache nicht angemessen. Sie setzen sich nicht mit Argumenten auseinander.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777770,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei den Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":849,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":850,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagt der Richtige!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":851,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Strukturwandel braucht seine Zeit. Sie k\u00f6nnen jetzt gern einmal aufstehen. Ich bin ja noch relativ neu in diesem Parlament. Ich kenne aus dem S\u00e4chsischen Landtag Mikrofone; von diesen aus kann man Zwischenfragen stellen. Ich bin bereit, sie zu beantworten.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777774,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":853,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wurden ja nicht zugelassen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":854,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Stetiger Wandel braucht Zeit. Wir haben f\u00fcr die Region \u00fcbrigens auch gute Konzepte. Da wird nicht alles gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Das ist doch gar keine Frage. Aber es gibt in diesem Zusammenhang nach wie vor eine sehr hohe Akzeptanz f\u00fcr die Braunkohle. Das sollte man auch einmal zur Kenntnis nehmen. Es gab im Jahr 2013 eine repr\u00e4sentative Umfrage von Forsa in allen Landkreisen und St\u00e4dten der Region. Zwei Drittel der Befragten haben auf die Frage - ich lese sie Ihnen vor, damit Sie wissen, was gefragt wurde -: \u201eIst zur Sicherung der langfristigen, zuverl\u00e4ssigen und kosteng\u00fcnstigen Versorgung mit Energie die Erweiterung des Braunkohletagebaus in der Lausitz notwendig?\u201c, mit Ja geantwortet.\n\nIch verstehe alle, die von Braunkohletagebauen betroffen sind und die ihre Heimat verlassen m\u00fcssen. Das ist ein unglaublich schmerzhafter und harter Prozess, der begleitet werden muss. Ich sage aber auch sehr deutlich: Die Menschen in der Region wollen keine falschen Versprechungen, und sie wissen, was wichtig f\u00fcr sie ist.\n\nLassen Sie mich die Debatte zusammenfassen. Eines ist klar geworden: In dem Ma\u00dfe, in dem der Ausbau und die Systemintegration der erneuerbaren Energien voranschreiten, wird der Einsatz der Braunkohle als Energietr\u00e4ger zur Stromerzeugung mehr und mehr reduziert werden k\u00f6nnen. Das ist ja auch das Ziel des Ausbaus der erneuerbaren Energien. In diesem Zusammenhang wird der Anteil der Braunkohle sinken.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":855,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Jurk, denken Sie an die vereinbarte Redezeit.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jurk\/archive\/216854","sequence":856,"sitzung":47,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":1471.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, ich sehe gerade die Uhr, Herr Pr\u00e4sident. - Ich sage noch einen sch\u00f6nen Schlusssatz: Wir betrachten die Braunkohle als Br\u00fcckentechnologie, die wir so lange ben\u00f6tigen, bis wir unser Ziel einer klimaneutralen Energieerzeugung erreicht haben.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777779,"profile_url":null,"sequence":857,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":858,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Abschlie\u00dfender Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Jens Koeppen, CDU\/CSU.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777781,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":860,"sitzung":47,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Immer wenn wir \u00fcber den Kohleausstieg reden - alle Monate wieder -, dann geht es sehr emotional zu. Aus meiner Sicht ist das verst\u00e4ndlich. Sie von den Gr\u00fcnen sind mit Ihren Antr\u00e4gen immer sehr beharrlich und sehr konsequent.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":861,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":862,"sitzung":47,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das n\u00f6tigt mir nat\u00fcrlich Respekt ab. Allerdings sind Sie immer auch sehr dogmatisch. Deswegen m\u00fcssen Sie damit rechnen, dass wir Ihre Antr\u00e4ge beharrlich und konsequent zur\u00fcckweisen, weil Ihre Antr\u00e4ge keiner wirklich sachlichen Betrachtung standhalten.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777785,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":864,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie lehnen doch sowieso jeden Antrag von uns ab!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":865,"sitzung":47,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen ruhig und sachlich,","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":866,"sitzung":47,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind wir!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":867,"sitzung":47,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber auch ein bisschen emotional antworten. Eigentlich ist es schade, dass wir jetzt, am letzten Sitzungstag vor der Sommerpause, noch einmal anderthalb Stunden lang dar\u00fcber reden m\u00fcssen. Wir haben in Plenarsitzungen, in Ausschusssitzungen und in AG-Sitzungen dar\u00fcber gesprochen, und immer wieder wurde dasselbe thematisiert und wurden dieselben Antr\u00e4ge gestellt.\n\nDie Geschichte ist eigentlich sehr schnell erz\u00e4hlt: Der \u00fcberst\u00fcrzte Ausstieg aus der Kohleverstromung - das haben letztendlich alle Redner gesagt - ist derzeit nicht machbar, jedenfalls nicht ohne gr\u00f6\u00dfere volkswirtschaftliche Risiken.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777790,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":869,"sitzung":47,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zur Historie geh\u00f6rt auch - auch das haben alle gesagt -, dass es einen politischen Beschluss gibt, aus der Kernenergieerzeugung auszusteigen. Wir haben noch nicht beschlossen, aus der Kernenergienutzung auszusteigen, aber wir haben beschlossen, aus der Kernenergieerzeugung auszusteigen. Im Jahr 2003 betrug der Anteil des Stroms aus Kernenergie noch 27 Prozent, im Jahr 2013 15 Prozent. Auch diese 15 Prozent weiter zur\u00fcckzufahren und damit weiter auszusteigen, ist kein Thema. Gleichzeitig \u00fcberst\u00fcrzt aus der Kohleverstromung auszusteigen - das haben alle Redner gesagt -, w\u00e4re aber energiepolitischer und volkswirtschaftlicher Harakiri. Nahezu jede zweite Kilowattstunde, Frau Baerbock, wird durch Kohleverstromung erzeugt. 2003 waren es noch 50 Prozent, 2013 waren es 45 Prozent, und jetzt sind es noch etwas \u00fcber 40 Prozent.\n\nWir sollten uns eigentlich das Thema der erneuerbaren Energien vornehmen, anstatt an den anderen Themen herumzudaddeln; denn der Ausbau der erneuerbaren Energien ist eine Erfolgsgeschichte. 2003 betrug der Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energien 7,5 Prozent, und jetzt sind es 25 Prozent. Das ist ein Erfolg. Lassen Sie uns doch dar\u00fcber reden. Lassen Sie uns dar\u00fcber reden, wie wir auf diesem Gebiet weiterkommen k\u00f6nnen, um dann synchron aussteigen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":870,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das bremsen Sie gerade ab! Also, Herr Koeppen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":871,"sitzung":47,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu glauben, den 45-prozentigen Anteil der Kohle heutzutage durch Gas ersetzen zu k\u00f6nnen, und das schnell, ist aus meiner Sicht schlicht und ergreifend naiv.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":872,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen ein Fahrplan! Schrittweise!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":873,"sitzung":47,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich jedenfalls m\u00f6chte nicht, dass wir in Abh\u00e4ngigkeit von unsicheren Gaslieferanten geraten, von Staaten wie - das kann man ruhig sagen - Russland. Ich m\u00f6chte keine nationale Klima- und Umweltpolitik. Sie wollen keine Kohleverstromung in Deutschland. Sie wollen nat\u00fcrlich auch kein Fracking in Deutschland. Sie wollen keine CCS-Technologie in Deutschland. Aber ist es denn sinnvoll, fossile Energien im Ausland zu f\u00f6rdern und in Deutschland zu verbrennen? Das ist doch auch kein Weg.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":874,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie denn Fracking?","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":875,"sitzung":47,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine rein nationale Orientierung - das ist klar - ist nicht sinnvoll. Das ist nicht mein Verst\u00e4ndnis von einem sinnvollen Umgang mit fossilen Energietr\u00e4gern.\n\nDer eilige und national einseitige Kernenergieausstieg f\u00fchrte bereits zu einigen Absurdit\u00e4ten; das kann uns nat\u00fcrlich auch bei der Kohle passieren. Bei den erneuerbaren Energien haben wir an Tagen mit geringer Abnahme nat\u00fcrlich einen negativen Strompreis; das kennen wir alle. An Tagen mit gro\u00dfem Bedarf hingegen kaufen wir Strom aus Kernenergie in Frankreich oder Temelin in Tschechien; auch das ist nicht der richtige Weg. Deswegen kommt es zur n\u00e4chsten Absurdit\u00e4t - das stand neulich auch in der Zeitung -: dass Russland bzw. Putin uns Strom aus noch nicht einmal gebauten Kernkraftwerken in Kaliningrad anbietet. Das ist v\u00f6llig absurd. Wollen Sie diesen Weg etwa gehen und sich in diese Abh\u00e4ngigkeit begeben? Ich denke, das ist nicht der Sinn der Energiewende.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":876,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur weil er es anbietet, m\u00fcssen wir es doch nicht annehmen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":877,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Partei wollte mal die Stromleitung daf\u00fcr bauen!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":878,"sitzung":47,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Kohle wird eine Br\u00fccke sein - da haben Sie alle recht; Barbara Lanzinger hat darauf hingewiesen, Herr Jurk auch -, logischerweise aber eine Br\u00fccke hin zu erneuerbaren Energien. Sie kann keine Br\u00fccke zu einem anderen fossilen Energietr\u00e4ger sein, aus meiner Sicht jedenfalls nicht. Anders als bei der Kernenergie m\u00fcssen wir den Ausstieg synchron betreiben:","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":879,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau das schlagen wir vor!","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-koeppen\/archive\/214564","sequence":880,"sitzung":47,"speaker":"Jens Koeppen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Koeppen","speaker_fp":"jens-koeppen","speaker_key":1771.0,"speaker_party":"cducsu","text":"synchron mit den neuen Technologien, synchron mit den erneuerbaren Energien, synchron mit den Speichern, die wir teilweise noch nicht haben, synchron mit den Netzen, bestenfalls nat\u00fcrlich mit den vorhandenen Netzen, und synchron mit der Grundlast bzw. mit nutzbarer Energie. Es n\u00fctzt uns nichts, wenn wir erneuerbare Energien nur installieren, sie aber dann, wenn sie gebraucht werden, nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Unser Ziel muss sein, wegzukommen von der Renditeversorgung und wieder hinzukommen zur Energieversorgung.\n\nSie sprechen in Ihrem Antrag von steigenden Emissionen. Aber Sie haben dabei nicht bedacht, dass die Braunkohleverstromung sehr viel effizienter geworden ist. Das mag Sie nicht zufriedenstellen, aber es ist zumindest so. 2013 wurde mehr Strom aus Kohle produziert; das ist richtig. Daf\u00fcr wurde aber weniger Kohle verbrannt. Das ist ein Szenario, das dargestellt wurde. Es geht um die NOx- und die SO2-Werte. Bei NOx sind wir so weit, dass wir den Wert von 1990 halbiert haben. Bei SO2 betr\u00e4gt der Wert, von der Basis 1990 ausgehend, 7 Prozent. Lediglich 6 Prozent aller Feinstaubemissionen kommen von Kraftwerken; alles andere ist auf den Stra\u00dfenverkehr und auf andere Bereiche zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\nZum Quecksilber - Sie haben es angesprochen - kann man sagen: Beim Quecksilber ist die Situation kritisch; gar keine Frage. Aber europ\u00e4ische Kraftwerke machen weniger als 2 Prozent der weltweiten Quecksilberemis-sionen aus. Auch das kann uns nicht zufriedenstellen, aber das sind erst einmal die Fakten. Die Produktion einer Leuchtstofflampe oder einer Energiesparlampe irgendwo auf der Welt tr\u00e4gt jedoch mehr zum Quecksilber-aussto\u00df bei als die Kraftwerke.\n\nZu Ihren Forderungen zum Emissionshandel sei gesagt: ETS ist ein marktwirtschaftliches Instrument. Es ist kein Instrument, um den Energiemix staatlich festzulegen. Es ist auch kein Instrument, um die Staatskasse zu f\u00fcllen; das sage ich, weil Sie immer wieder den Klimafonds ansprechen. Ein Mindestpreis f\u00fchrt dazu, dass das ganze System ad absurdum gef\u00fchrt wird. Ein Eingriff der EU-Ebene w\u00e4re ein Eingriff in den Energiemix der Nationalstaaten.\n\nMeine Damen und Herren, die Energiewende ist auf einem guten Weg. Im ersten Halbjahr 2014 waren die erneuerbaren Energien die wichtigste Stromquelle in Deutschland. Sie haben die Braunkohle abgel\u00f6st; das wurde heute schon gesagt. Das ist der richtige Weg, und da m\u00fcssen wir hin. Die Braunkohle durch eine andere fossile Energiequelle zu ersetzen, ist aus meiner Sicht energiepolitischer Unfug.\n\nIch widme die letzten drei Minuten meiner Redezeit, die ich noch habe, dem heutigen Fu\u00dfballspiel und h\u00f6re ein bisschen fr\u00fcher auf.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777803,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":882,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Ein nicht v\u00f6llig unbedeutender Hinweis. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/1962 und 18\/1673 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind diese \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt Tagesordnungspunkt 11 auf:\n\nZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr\n\nDrucksachen 18\/1309, 18\/1576\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (6. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/2037\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Weil ich keinen Widerspruch sehe, gehe ich davon aus, dass Sie alle damit einverstanden sind.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Bundesregierung, Herrn Staatssekret\u00e4r Christian Lange.","top":"TOP 27 Verstromung von Kohle","top_id":14006,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":883,"sitzung":47,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich, dass wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr die im Jahr 2011 \u00fcberarbeitete Richtlinie zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr umsetzen. Dabei bestand durchaus Zeitdruck; denn die Umsetzungsfrist ist, wie Sie wissen, seit \u00fcber einem Jahr abgelaufen, und die EU-Kommission hat bereits ein Vertragsverletzungsverfahren eingeleitet.\n\nDer Entwurf hat das Ziel, eine bessere Zahlungsdisziplin im Gesch\u00e4ftsverkehr zu f\u00f6rdern. Wir wollen vor allen Dingen Handwerk und Mittelstand davor sch\u00fctzen, dass sie ihren verhandlungsst\u00e4rkeren Auftraggebern zur Begleichung des Entgelts oder zur \u00dcberpr\u00fcfung der Ware lange Fristen einr\u00e4umen und damit praktisch kostenlosen Kredit gew\u00e4hren m\u00fcssen. Vor allem diese Unternehmen k\u00f6nnen sehr schnell in eine finanzielle Schief- oder gar Notlage geraten, wenn sie gegen\u00fcber ihrem Gesch\u00e4ftspartner in Vorleistung gehen und zu lange auf ihr Geld warten m\u00fcssen, w\u00e4hrend sie ihre eigenen Zahlungsverpflichtungen sofort erf\u00fcllen m\u00fcssen.\n\nDer Entwurf beschr\u00e4nkt deshalb das Recht, vertraglich Zahlungs-, Abnahme- und \u00dcberpr\u00fcfungsfristen zu vereinbaren. Dies gilt vor allem f\u00fcr Verwender von Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen. Nach den intensiven Diskussionen, die schon in der letzten Wahlperiode gef\u00fchrt worden sind, sind wir der \u00dcberzeugung, dass es sachgerecht ist, Klauseln im Zweifel als unwirksam anzusehen, in denen sich ein Schuldner vorbeh\u00e4lt, erst nach mehr als 30 Tagen zu zahlen. Der Entwurf weicht damit geringf\u00fcgig von den Vorgaben der Richtlinie ab, die eine solche 30-Tage-Frist nur f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftraggeber als Zahlungsschuldner vorsieht.\n\nEine dramatische Versch\u00e4rfung der geltenden Rechtslage ist dabei freilich nicht zu bef\u00fcrchten; denn schon heute orientiert sich die Rechtsprechung bei der Beurteilung der Wirksamkeit einer solchen Klausel an besagter 30-Tage-Frist. Der Entwurf bleibt vielmehr dem schon geltenden hohen Schutzniveau des deutschen Rechts treu und vermeidet es, den geltenden Kontrollma\u00dfstab aufzuweichen. Zugleich l\u00e4sst er gen\u00fcgend Spielraum, um auch k\u00fcnftig die Besonderheiten einer Vertragsbeziehung zu ber\u00fccksichtigen, die im Einzelfall die Vereinbarung l\u00e4ngerer Fristen rechtfertigen.\n\nDementsprechend wird auch das Recht, Klauseln mit \u00dcberpr\u00fcfungs- und Abnahmefristen zu verwenden, st\u00e4rker beschr\u00e4nkt. Hier sind Fristen im Zweifel unangemessen, wenn sie mehr als 15 Tage betragen. Vereinbaren die Vertragsparteien individualvertragliche Zahlungs-, \u00dcberpr\u00fcfungs- oder Abnahmefristen, m\u00fcssen dabei k\u00fcnftig in \u00dcbereinstimmung mit der Richtlinie folgende Ma\u00dfst\u00e4be eingehalten werden:\n\nErstens. L\u00e4sst sich ein Unternehmer eine Zahlungsfrist von mehr als 60 Tagen einr\u00e4umen, so ist diese Vereinbarung nur wirksam, wenn sie \u201eausdr\u00fccklich getroffen\u201c und \u201enicht grob unbillig\u201c ist.\n\nZweitens. Dieselben Wirksamkeitsanforderungen gelten, wenn sich Unternehmer oder \u00f6ffentliche Auftraggeber \u00dcberpr\u00fcfungs- und Abnahmefristen von mehr als 30 Tagen einr\u00e4umen lassen.\n\nDrittens. Im Hinblick auf vereinbarte Zahlungsfristen gelten, wenn der Zahlungsschuldner ein \u00f6ffentlicher Auftraggeber ist, wie bereits erw\u00e4hnt, strengere Anforderungen; Stichwort: Vorbildfunktion der \u00f6ffentlichen Hand. Eine Frist von mehr als 30 Tagen ist nur dann wirksam, wenn sie \u201eausdr\u00fccklich getroffen\u201c und \u201esachlich gerechtfertigt\u201c ist. Eine Zahlungsfrist von mehr als 60 Tagen ist hingegen in jedem Fall unwirksam.\n\nDiese Regeln sollen nun also in der Praxis umgesetzt werden. Hierzu wird beitragen, dass Unternehmensverb\u00e4nde das Recht haben werden, Anspr\u00fcche auf Unterlassung von gesetzeswidrigen AGB oder entsprechende Gesch\u00e4ftspraktiken gerichtlich geltend zu machen. Kleine und mittlere Unternehmen erhalten damit Unterst\u00fctzung bei der Durchsetzung ihrer Anspr\u00fcche. Genau das wollen wir, meine Damen und Herren.\n\nDie neuen Regelungen sollen nun m\u00f6glichst schnell in Kraft treten. Sie sollen auch f\u00fcr bereits bestehende Dauerschuldverh\u00e4ltnisse gelten. Es w\u00e4re nicht mit dem Ziel des Schutzes der Gl\u00e4ubiger vereinbar, weit in die Zukunft hinein an vereinbarten Zahlungs-, \u00dcberpr\u00fcfungs- oder Abnahmefristen festzuhalten, die nach neuem Recht nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4ren. In diesen F\u00e4llen soll das neue Recht gelten, sofern die Leistung, f\u00fcr die ein Zahlungsziel vereinbart wurde, nach dem 30. Juni 2016 erbracht wurde. Diese lange \u00dcbergangsfrist l\u00e4sst hinreichend Zeit, um bestehende Rahmenvertr\u00e4ge anzupassen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777806,"profile_url":null,"sequence":884,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":885,"sitzung":47,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, die Zahlungsmoral zu verbessern, ist das Ziel. Ich glaube, dass der Gesetzentwurf der Bundesregierung daf\u00fcr sorgen wird, dass Deutschland auch zuk\u00fcnftig ein verl\u00e4sslicher Rechtsstandort f\u00fcr Schuldner und Gl\u00e4ubiger sein wird, und bitte Sie um Ihre Unterst\u00fctzung und Zustimmung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777808,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":887,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die Fraktion Die Linke der Kollege Richard Pitterle.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777810,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":889,"sitzung":47,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf soll der Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr bek\u00e4mpft werden. Im Klartext: Es soll daf\u00fcr gesorgt werden, dass die Rechnungen bei Gesch\u00e4ften zwischen Unternehmen z\u00fcgig beglichen werden. - So weit das erkl\u00e4rte Ziel.\n\nIch kann Ihnen aber gleich vorwegsagen: Die Fraktion Die Linke wird sich bei der Abstimmung \u00fcber Ihren Gesetzentwurf enthalten; denn es gibt zwar Positives an Ihrem Gesetzentwurf, aber auch Negatives bzw. Schw\u00e4chen; dazu werde ich noch Stellung nehmen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777812,"profile_url":null,"sequence":890,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":891,"sitzung":47,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin seit 1990 als Rechtsanwalt im Bereich des nationalen und internationalen Wirtschaftsverkehrs t\u00e4tig. Glauben Sie mir: Ich wei\u00df, dass an der zeitigen Zahlung von Rechnungen - gerade bei kleinen und mittleren Unternehmen - allzu oft Existenzen h\u00e4ngen. Nehmen Sie als Beispiel die Handwerkerin oder den Handwerker von nebenan: Wenn einmal ein gr\u00f6\u00dferer Auftraggeber l\u00e4ngere Zeit nicht zahlt, dann kann das f\u00fcr das kleine Unternehmen aufgrund mangelnder M\u00f6glichkeiten zur Zwischenfinanzierung existenzbedrohend sein.\n\nZur\u00fcck zu Ihrem Gesetzentwurf. Ich will mich dabei auf drei Punkte beschr\u00e4nken:\n\nZum Ersten. Das hier verfolgte Ziel, durch gesetzliche H\u00f6chstfristen zeitige Rechnungszahlungen zu garantieren, begr\u00fc\u00dfen wir. Im Gesetzentwurf ist das f\u00fcr den Bereich der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen auch gut gelungen. Hier k\u00f6nnen sich Unternehmen nicht mehr von vornherein 90 Tage als Zahlungsfrist ausbedingen. Grunds\u00e4tzlich d\u00fcrfen es jetzt nur noch 30 Tage sein.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777814,"profile_url":null,"sequence":892,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":893,"sitzung":47,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Viele gro\u00dfe Unternehmen verschafften sich bisher zulasten des Handwerks einen zinslosen Kredit. Das ist ein Skandal, der auch beendet geh\u00f6rt.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777816,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":895,"sitzung":47,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"So weit, so gut.\n\nIm Bereich der individuellen Vertr\u00e4ge ohne Allgemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen lassen Sie jedoch noch eine Frist von 60 Tagen zu - in Ausnahmef\u00e4llen sogar von mehr als 60 Tagen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":896,"sitzung":47,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt keine Begr\u00fcndung daf\u00fcr!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":897,"sitzung":47,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"In Teilen der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft besteht hier die Bef\u00fcrchtung, wie wir aus der Anh\u00f6rung wissen, dass dieses Schlupfloch k\u00fcnftig vermehrt ausgenutzt werden k\u00f6nnte. Hier m\u00fcssen Sie nachbessern.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777820,"profile_url":null,"sequence":898,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":899,"sitzung":47,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweiter Punkt. Ihr Gesetzentwurf ist nach wie vor zu kompliziert gestaltet. Bereits in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung waren sich die geladenen Sachverst\u00e4ndigen uneinig, wie einzelne Regelungen Ihres Gesetzentwurfs auszulegen sind. Nun frage ich Sie, meine Damen und Herren der Regierungskoalition: Wie soll es f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen m\u00f6glich sein, dieses Gesetz richtig auszulegen, wenn sich bereits die Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung, die ausgewiesenerma\u00dfen Experten auf diesem Gebiet sind, nicht auf eine Auslegung einigen konnten? Ihnen d\u00fcrfte ja wohl bewusst sein, dass der B\u00e4cker oder der Elektroinstallateur in der Regel keine tiefer gehenden Kenntnisse \u00fcber die Niederungen des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs hat - geschweige denn eine eigene Rechtsabteilung, die hier weiterhelfen k\u00f6nnte.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777822,"profile_url":null,"sequence":900,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":901,"sitzung":47,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Dritter und letzter Punkt. Sie h\u00e4tten die Arbeit im Ausschuss nutzen sollen, meine Damen und Herren von der Regierungskoalition, um hier noch einmal nachzubessern und entsprechende \u00c4nderungen vorzunehmen. Doch was machen Sie stattdessen? Sie bringen zwar einen \u00c4nderungsantrag ein, doch der beinhaltet fast nur \u00c4nderungen zum Erneuerbare-Energien-Gesetz, die mit der vorliegenden Materie null zu tun haben.\n\nMeine Damen und Herren, das muss ich Ihnen leider ganz grunds\u00e4tzlich sagen: Zwar dr\u00e4ngt die Zeit manchmal, aber der Mischmasch, den Sie hier zusammenr\u00fchren, hat mit seri\u00f6ser parlamentarischer Arbeit kaum etwas zu tun.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777824,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":903,"sitzung":47,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":1409.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Gegenteil: Mit den \u00c4nderungen zum EEG bringen Sie hier eine Materie ein, die \u00fcberhaupt nicht im Sachzusammenhang zu diesem Gesetzentwurf steht. Vielleicht wissen Sie es nicht, was, nebenbei bemerkt, recht bedenklich w\u00e4re, aber ein solches Vorgehen entspricht weder der Gesch\u00e4ftsordnung dieses Hauses noch der Verfassung unseres Landes.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777826,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":905,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist f\u00fcr die CDU\/CSU der Kollege Dr. Stephan Harbarth.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777828,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":907,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Heute ist ein guter Tag f\u00fcr den Mittelstand in Deutschland. Wir bringen ein wichtiges Projekt auf den Weg, das den Mittelstand in seiner tagt\u00e4glichen Arbeit unterst\u00fctzt. Es ist unserer Fraktion seit jeher ein gro\u00dfes Anliegen gewesen, Mittelstandspolitik nicht in Sonntagsreden zu betreiben, sondern in praktische Politik umzusetzen. So handhaben wir das, seit wir ab dem Jahr 2005 wieder mitregieren d\u00fcrfen. Deshalb freuen wir uns, dass wir mit dem heutigen Tag wichtige Akzente f\u00fcr den Mittelstand in Deutschland setzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777830,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":909,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir erreichen heute gewisserma\u00dfen das Ende einer mehrj\u00e4hrigen Wanderung. Diese Wanderung begann zu Beginn der letzten Legislaturperiode, als der Entwurf einer Richtlinie der EU \u00fcber die Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr auf dem Tisch lag. Wir als Deutscher Bundestag haben damals - ich empfand das als sehr starkes und sehr gutes Signal nach Br\u00fcssel - eine in diesem Hause einstimmig verabschiedete Stellungnahme nach Artikel 23 Grundgesetz abgegeben.\n\nWir haben darin festgestellt, dass der Entwurf der Kommission an einer Vielzahl von Punkten aus Sicht der deutschen Rechtskultur unvertretbar und inakzeptabel war. Wir haben damals sehr klare Kritik formuliert. Das war ein deutliches Signal nach Br\u00fcssel, und wir haben uns sehr gefreut, dass dieses Signal in Br\u00fcssel geh\u00f6rt wurde. Der Deutsche Bundestag war mit seiner Stellungnahme erfolgreich: Die Richtlinie wurde an vielen Stellen positiv ver\u00e4ndert.\n\nWie ist die Ausgangslage? Die Ausgangslage ist so, dass in Europa in vielen F\u00e4llen Rechnungen nicht zeitnah beglichen werden. Wir in Deutschland sind in einer noch vergleichsweise guten Situation. Aber auch bei uns werden Rechnungen in manchen F\u00e4llen nicht so schnell beglichen, wie man sich das w\u00fcnscht. Man sieht, dass in vielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern die Zahlungskultur geradezu dramatisch ist. Man sieht auch, dass in vielen L\u00e4ndern innerhalb Europas gerade die Zahlungskultur der \u00f6ffentlichen Hand schlecht ist, dass in manchen L\u00e4ndern die \u00f6ffentliche Hand Rechnungen viel schleppender bezahlt, als dies private Einheiten tun.\n\nDeshalb ist es richtig, dass die Kommission hier t\u00e4tig geworden ist. Es reicht nicht aus, den Zahlungsverkehr in einem Binnenmarkt in einzelnen L\u00e4ndern zu bek\u00e4mpfen, sondern das muss grenz\u00fcberschreitend geschehen, weil auch der Gesch\u00e4ftsverkehr grenz\u00fcberschreitend ist. Wir halten auch den Ausgangspunkt der Kommission f\u00fcr richtig, an die \u00f6ffentliche Hand, bei der die Missst\u00e4nde im Augenblick am gr\u00f6\u00dften sind, besonders strenge Ma\u00dfst\u00e4be anzulegen.\n\nWir wollen heute den vorliegenden Gesetzentwurf verabschieden. In diesem Gesetzentwurf sind strikte Regeln f\u00fcr den Versuch vorgesehen, Zahlungsfristen in die Zukunft zu verlagern. Wir sind der Auffassung: Wer eine Leistung erbringt, hat das Recht, dass er daf\u00fcr zeitnah Geld sieht. Deshalb gehen wir an vielen Stellen weit \u00fcber die Richtlinie hinaus. Wir machen keine Eins-zu-eins-Umsetzung, sondern im Sinne der Interessen der Gl\u00e4ubiger, gerade auch im Sinne des Mittelstands, der auf Liquidit\u00e4t in besonderer Weise angewiesen ist, gehen wir \u00fcber die Richtlinie hinaus. Das ist ein gutes Signal f\u00fcr den Mittelstand.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777832,"profile_url":null,"sequence":910,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":911,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Strikte Regelungen gibt es insbesondere im Bereich der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen, wo eigentlich die Musik spielt. Es ist vorgesehen, dass alle Zahlungsfristen, die \u00fcber 30 Tage hinausgehen, im Zweifel unwirksam sind. Damit soll erreicht werden, dass gerade Handwerksbetriebe, mittelst\u00e4ndische Betriebe, Bauunternehmen und andere nicht mehr in gleicher Weise wie in der Vergangenheit Gefahr laufen, eine Zeitlang auf Fehlbetr\u00e4gen sitzen zu bleiben; denn sie m\u00fcssen mit diesem Geld arbeiten. Bei einem Handwerksbetrieb, der ein oder zwei gro\u00dfe Rechnungen verschickt und dann monatelang auf das Geld wartet, kann man sich die Konsequenzen lebhaft vorstellen: Arbeitsplatzverlust oder sogar Insolvenz. Deshalb ist es sehr gut, dass wir hier t\u00e4tig werden.\n\nHerr Kollege Pitterle, dass verschiedene Sachverst\u00e4ndige zu Bestimmungen in Gesetzen immer wieder unterschiedlicher Meinung sind, ist ein relativ normaler Vorgang. Dazu f\u00e4llt mir auch im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch eine Reihe von Bestimmungen ein. Ich erinnere zum Beispiel daran, dass dort auf die Begrifflichkeit \u201eTreu und Glauben\u201c rekurriert wird. Da gilt der alte Grundsatz: drei Juristen, drei Meinungen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":912,"sitzung":47,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Vier Meinungen!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":913,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb kann der Umstand, dass zu einzelnen Passagen verschiedene Rechtsauffassungen bestehen, nicht dazu f\u00fchren, dass wir sagen: Das ist kein guter und zustimmungsf\u00e4higer Entwurf. Das gilt umso mehr, als gerade bei Fragen des Zahlungsverkehrs, die sich jeden Tag stellen, die Gerichte mit Sicherheit sehr schnell Rechtssicherheit schaffen werden. Das ist komplett anders als an vielen anderen eher entlegenen Stellen der Materie.\n\nDer Gesetzentwurf ist durch die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung noch einmal best\u00e4tigt worden. Deshalb w\u00fcrde ich Sie auch bitten - Sie haben ja noch ein paar Minuten Zeit -, dass Sie sich vielleicht noch einmal in Ruhe \u00fcberlegen, ob Sie einem derart guten Entwurf nicht doch zustimmen m\u00f6chten. Sie haben das ja damals bei der Stellungnahme getan. Wir w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn wir auch hier wieder ein einstimmiges Signal im Sinne des Mittelstandes hinbek\u00e4men.\n\nLassen Sie mich noch eine Bemerkung als Parlamentarier machen. Ich glaube, dass es ein Zeichen des Mutes und ein Zeichen aufrechten Ganges ist, dass die handwerklichen Fehler, die in der vergangenen Woche offenkundig im Rahmen der EEG-Reform begangen wurden, nun rasch korrigiert werden. Das haben die Menschen so verdient. Ich sage als Parlamentarier aber auch, dass ich es mir sehr w\u00fcnschen w\u00fcrde - so herausfordernd und so komplex die Materien f\u00fcr die Ministerien auch sein m\u00f6gen -, dass derartige Dinge, dass man bereits wenige Tage nach Verabschiedung einer Reform eine Reparatur vornehmen muss, in Zukunft unterbleiben.\n\nWir werden diesem Gesetz heute zustimmen, weil es, wie bereits gesagt, ein gutes Signal f\u00fcr den Mittelstand ist.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777836,"profile_url":null,"sequence":914,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":915,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen die Kollegin Katja Keul.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":916,"sitzung":47,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Gesetzentwurf zur Beschleunigung des Zahlungsverkehrs verdient es eigentlich, aufmerksam diskutiert zu werden. Es geht dabei um die Umsetzung einer EU-Richtlinie, nach der gro\u00dfe und starke Auftraggeber gegen\u00fcber kleineren Auftragnehmern mit einer schw\u00e4cheren Verhandlungsposition nicht unendlich lange Zahlungsfristen aushandeln k\u00f6nnen sollen. Leider wird dieses Gesetzvorhaben jetzt dazu missbraucht, hierin Reparaturen f\u00fcr das v\u00f6llig chaotisch zustandegekommene EEG unterzubringen. Inhaltlich wird gleich mein Kollege dazu noch einiges sagen, von mir nur zum Verfahren noch eine rechtspolitische Anmerkung.\n\nMan kann daran sehen, dass es eben doch Sinn macht, dem Parlament die Gesetzgebung zu \u00fcberlassen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777839,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":918,"sitzung":47,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcberlassen wir dies der Exekutive, indem wir deren Vorlagen nicht einmal mehr lesen, bevor wir sie verabschieden, geht es eben schief. Gewaltenteilung hat ihren Sinn. An diese alte Weisheit sollte sich auch eine Gro\u00dfe Koalition erinnern.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777841,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":920,"sitzung":47,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber zur\u00fcck zum vorliegenden Gesetzentwurf. Als Erstes stellen wir fest, dass auch ein geordnetes Verfahren inklusive Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung nicht immer eine Garantie f\u00fcr eine gelungene Gesetzgebung ist. Die europ\u00e4ische Richtlinie zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr zielt darauf ab, die Zahlungsdisziplin zu verbessern. - So weit, so gut.\n\nEs soll in Europa eine \u201eKultur der unverz\u00fcglichen Zahlung\u201c entstehen. Insbesondere kleine und mittlere Unternehmen sollen von der Last des Gl\u00e4ubigerkredits befreit werden. Das Ziel ist gut, und in Deutschland war die Gesetzeslage auch bisher schon eindeutig. Der bisherige \u00a7 271 BGB schreibt sinngem\u00e4\u00df vor, dass die Zahlung nach erfolgter Leistung vom Gl\u00e4ubiger sofort verlangt werden kann, wenn nichts anderes vereinbart worden ist.\n\nIn der Praxis wurden 2012 in Deutschland Zahlungsziele von durchschnittlich 24 Tagen vereinbart. Weil das in anderen EU-L\u00e4ndern teilweise schlechter l\u00e4uft, schreibt die Richtlinie als Obergrenze f\u00fcr vereinbarte Zahlungsfristen bis zu 60 Tage vor.\n\nMan kann aber eine EU-Richtlinie auch umsetzen, indem man \u00fcber sie hinausgeht.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777843,"profile_url":null,"sequence":921,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":922,"sitzung":47,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sich die Werte aus Deutschland ansieht und das Ziel einer Beschleunigung ernst nimmt, sollte man daher f\u00fcr den neuen \u00a7 271 a BGB einen Wert von maximal 30 Tagen erwarten. Das w\u00fcrde der Richtlinie ebenfalls entsprechen und w\u00e4re der Praxis angemessen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777845,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":924,"sitzung":47,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Anderenfalls ist zu bef\u00fcrchten, dass sich der neue \u00a7 271 a BGB mit seinen 60 Tagen k\u00fcnftig als gesetzliches Leitbild etabliert und sich die Praxis sogar noch verschlechtert.\n\nAlle Sachverst\u00e4ndigen haben in der Anh\u00f6rung betont, wie wichtig es ihnen sei, dass im Rahmen Allgemeiner Gesch\u00e4ftsbedingungen maximal 30 Tage vereinbart werden d\u00fcrfen, und gaben sich damit zufrieden. Das ist auch nachvollziehbar, da diese Experten \u00fcberwiegend Verb\u00e4nde vertraten, die ohnehin fast ausschlie\u00dflich mit AGB, also mit vorformulierten Gesch\u00e4ftsbedingungen, arbeiten. F\u00fcr die allgemeinere Vorschrift des \u00a7 271 a BGB interessieren die sich naturgem\u00e4\u00df weniger. Danach d\u00fcrfen es auch 60 Tage sein.\n\nIch sehe jedoch nicht, warum nicht auch an dieser Stelle R\u00fccksicht auf die Gepflogenheiten in Deutschland genommen wird. 30 Tage w\u00e4ren f\u00fcr alle angemessen und ausreichend - egal ob AGB oder individuelle Vertr\u00e4ge.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777847,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":926,"sitzung":47,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem unterscheiden Sie dann noch zwischen privaten und \u00f6ffentlichen Auftraggebern. Bei den Kommunen wollen Sie ebenfalls nur 30 Tage zulassen. Die Begr\u00fcndung daf\u00fcr ist \u00fcberhaupt nicht plausibel. Einmal hei\u00dft es, die \u00d6ffentlichen seien besonders langsam - das haben wir gerade geh\u00f6rt -, und dann wieder, die \u00d6ffentlichen sollten mit gutem Beispiel vorangehen. Beides mag ja stimmen. Das begr\u00fcndet aber nicht, warum man den privaten Auftraggebern mehr Spielraum lassen will. Was f\u00fcr die einen recht ist, sollte f\u00fcr die anderen billig sein. Letztlich interessiert den Handwerker nicht, ob er wegen ausstehender Zahlungen von Kommunen oder von Privatunternehmen in Not kommt. Hauptsache, das Geld kommt.\n\nMeine Fraktion wird den Gesetzentwurf ablehnen, weil wir eine einheitliche Obergrenze von 30 Tagen f\u00fcr n\u00f6tig halten, wenn man den Zahlungsverkehr in Deutschland tats\u00e4chlich beschleunigen will. Ein Beschleunigungsgesetz, das nichts beschleunigt, sollte man lieber ganz lassen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777849,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":928,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Sozialdemokraten spricht jetzt der Kollege Dirk Wiese.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777851,"profile_url":null,"sequence":929,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":930,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit der heutigen Verabschiedung des vorliegenden Gesetzentwurfs setzen wir einen wichtigen Punkt bei der Bek\u00e4mpfung des Zahlungsverzugs im Gesch\u00e4ftsverkehr; denn bisher mussten gerade mittelst\u00e4ndische Betriebe und das Handwerk viel zu oft finanziell in Vorleistung treten. Rechnungen durch die Auftraggeber wurden zumeist erst versp\u00e4tet gezahlt. Lange Zahlungsfristen von teilweise \u00fcber drei Monaten waren nicht selten an der Tagesordnung. F\u00fcr die kleineren und mittleren Unternehmen barg dieser Zeitrahmen ein gro\u00dfes finanzielles Risiko; denn sie liefen in dieser Zeit Gefahr, eigene Rechnungen und Angestellte nicht mehr bezahlen zu k\u00f6nnen. Das war und ist eine soziale Ungerechtigkeit. Dem setzen wir mit dem heutigen Gesetzentwurf ein Ende.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777853,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":932,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Winkelmeier-Becker, ich habe heute Morgen aufmerksam im Handelsblatt gelesen, dass Sie im Namen von Mittelstand und Handwerk diesen Gesetzentwurf sehr begr\u00fc\u00dfen. Ich erinnere mich noch an die Stellungnahmen aus der letzten Legislaturperiode, in der Sie einen anderen Koalitionspartner hatten und ein diametral entgegengesetztes Ziel verfolgten, n\u00e4mlich mehr in Richtung Industrie. Deshalb freuen wir uns als Sozialdemokraten heute ganz besonders, dass wir Sie wieder auf den Pfad der Tugend bringen konnten und Sie wieder Politik f\u00fcr Mittelstand und Handwerk machen. Sch\u00f6n, dass Sie uns da gefolgt sind!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777855,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":934,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen in Sachen Mittelstand keine Belehrung!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":935,"sitzung":47,"speaker":"Gegenruf des Abg. Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Jeder kann sich entwickeln!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":936,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich sehe, dass Sie im Vergleich zur letzten Legislaturperiode dazugelernt haben.\n\nFair Play unter Gesch\u00e4ftspartnern muss wieder unser Ziel sein. Dazu tr\u00e4gt auch der vorliegende Gesetzentwurf bei. Im Handel wird zeitweise erst 90 Tage nach Erhalt der Ware gezahlt. Das kann nicht sein. Ich habe schon in der ersten Lesung gesagt: Wir alle m\u00fcssen an der Kasse im Supermarkt direkt bezahlen. Deshalb k\u00f6nnen nicht so lange Zahlungsfristen gelten. Es muss wieder eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, dass schnell gezahlt wird und kleine Unternehmen ihr Geld bekommen. Staatssekret\u00e4r Lange hat darauf verwiesen, dass gerade Gro\u00dfkonzerne, die mit enormen Summen operieren, durch die Streckung der Zahlungsfristen einen Zinsgewinn in ihren operativen Gewinn einplanen, und das auf dem R\u00fccken von kleinen und mittleren Unternehmen, die dadurch um ihre Existenz bangen. Das geht nicht. Dem schieben wir mit diesem Gesetzentwurf einen Riegel vor, und das ist gut so.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777859,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":938,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Besonders ist an dieser Stelle die Neuregelung des \u00a7 308 bei den Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen - das ist der wichtigste Punkt im Gesetzentwurf - hervorzuheben. Ich glaube, hier haben wir eine sehr gute Regelung gefunden, insbesondere bei den \u00dcbergangsfristen. Ich danke dem Kollegen Dr. Harbarth, dass wir uns in den Verhandlungen verst\u00e4ndigt haben. Das ist ein guter Weg, den wir hier gefunden haben.\n\nIch kann nur sagen: Die rot-schwarze Bundesregierung legt mit dem Gesetzentwurf ein wirksames Instrument vor, um die Zahlungsmoral im Gesch\u00e4ftsverkehr zu verbessern. Wir sorgen mit diesem Gesetzentwurf daf\u00fcr, dass ein Plus in den Gesch\u00e4ftsb\u00fcchern auch ein tats\u00e4chliches Plus auf dem Konto ist. Entsprechend positiv sind auch die Reaktionen, die uns in den vergangenen Tagen erreicht haben. Einige Verb\u00e4nde haben geschrieben: Die Bundesregierung setzt ein deutliches Zeichen zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr. Schlechter Zahlungsmoral und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig langen Zahlungsfristen wird so k\u00fcnftig ein wirksamer Riegel vorgeschoben. - In einer anderen Stellungnahme hei\u00dft es: Die Bundesregierung hat die Lage der Branche verstanden, und der Gesetzentwurf gibt die richtige Antwort auf die Probleme.\n\nKurzum: Sozialdemokraten und Wirtschaft, das passt. Davon verstehen wir etwas. Wir waren gerne behilflich, sozusagen die Fehler der letzten Legislaturperiode zu korrigieren.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":939,"sitzung":47,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00fcsst ihr jetzt noch der Wirtschaft erkl\u00e4ren!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":940,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist eine Zwischenfrage!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":941,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":942,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da muss ich jetzt doch einmal nachhaken, lieber Herr Kollege. Sind Sie bereit, den Werdegang dieses Gesetzesvorhabens zur Kenntnis zu nehmen? Damals hatte unser Koalitionspartner, das FDP-Ministerium, einen anderen Entwurf - die Eins-zu-eins-Umsetzung - eingebracht. Es war die Union, die sich damit eben nicht abgefunden hat, sondern sich daf\u00fcr starkgemacht hat, dass wir eine mittelstandsfreundliche L\u00f6sung bekommen. Der Entwurf ist dann der Diskontinuit\u00e4t anheimgefallen. Aber es war gerade unser Ansatz, diese Differenzierung hinzubekommen und dem Mittelstand den Weg zu ebnen.\n\nGenauso ist es jetzt umgesetzt worden. Das Ministerium hat einen Lernprozess durchgemacht und uns einen entsprechenden Gesetzentwurf vorgelegt. Sind Sie bereit, das zur Kenntnis zu nehmen, auch wenn Sie damals noch nicht Mitglied des Hohen Hauses waren?","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":943,"sitzung":47,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja wie in einer Ehe!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":944,"sitzung":47,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mich w\u00fcrde Ihre Stellungnahme dazu interessieren.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":945,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Gesch\u00e4tzte Frau Kollegin, ich stimme Ihnen an der Stelle vollkommen zu.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777868,"profile_url":null,"sequence":946,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":947,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, wir haben hier gemeinsam einen guten Entwurf vorgelegt, und wir beide stimmen der Feststellung zu, dass es gut ist, dass der Entwurf, der in der letzten Legislaturperiode vorgelegt worden ist, genauso wenig die parlamentarischen H\u00fcrden \u00fcberwunden hat wie die FDP die 5-Prozent-H\u00fcrde.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777870,"profile_url":null,"sequence":948,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":949,"sitzung":47,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich zum Abschluss kommen. Ich glaube, wir st\u00e4rken das Handwerk und den Mittelstand mit dem vorliegenden Gesetzentwurf. Das freut mich als Sauerl\u00e4nder - das muss ich an dieser Stelle sagen - ganz besonders; denn im Sauerland haben Handwerksberufe und mittelst\u00e4ndische Familienunternehmen nicht nur eine lange Tradition, sondern sie sind eben auch eine kulturelle und gesellschaftliche Bereicherung f\u00fcr das Leben vor Ort.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777872,"profile_url":null,"sequence":950,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":951,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Silke Launert das Wort.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777874,"profile_url":null,"sequence":952,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":953,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":1312.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In diesen Tagen h\u00f6rt man in den Medien und in der politischen Diskussion oft, wie wichtig es ist, die deutsche Wirtschaft zu sch\u00fctzen, und dass wir sie doch nicht \u00fcber die Ma\u00dfen belasten d\u00fcrfen. Was aber oft \u00fcbersehen wird, ist: Was ist die deutsche Wirtschaft? Was macht das Gros der deutschen Wirtschaft aus? Genau das sind n\u00e4mlich die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen.\n\nZwei Drittel aller sozialversicherungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tze werden von diesen gestellt. Sie sind oft noch familiengef\u00fchrt, identifizieren sich oft in besonderer Weise mit ihren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern und der Region, in der sie ans\u00e4ssig sind, und unterst\u00fctzen vor Ort kulturelle Einrichtungen und Sportvereine. Deshalb ist es so wichtig, dass man diese kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen im Blick hat; denn, wie schon angesprochen, sie sind nicht nur das Fundament der Wirtschaft, sondern eine tragende S\u00e4ule unserer Gesellschaft.\n\nDeshalb m\u00fcssen wir bei allen Entscheidungen, die wir in diesem Parlament treffen, besonders auf die Interessen dieser kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen R\u00fccksicht nehmen. Ich freue mich daher, dass das mit dem Gesetz zur Bek\u00e4mpfung des Zahlungsverzugs im Gesch\u00e4ftsverkehr gelungen ist, weil wir genau auf die Interessen dieser Gruppe achten.\n\nWir setzen eine EU-Richtlinie um, die das Ziel hat, die Zahlungsmoral zu verbessern. Das ist gut, wir haben es schon mehrfach geh\u00f6rt. Wenn jemand ewig nicht zahlt, ist die Gefahr f\u00fcr den, der geliefert hat, gro\u00df, in Insolvenz zu kommen. Oft stehen kleine Unternehmen der Marktmacht des gr\u00f6\u00dferen Unternehmens gegen\u00fcber und lassen sich deshalb auf Zahlungsfristen ein, die sie eigentlich gar nicht tragen k\u00f6nnen. Aber man will halt den Auftrag nicht verlieren. Dem wollen wir einen Riegel vorschieben. Wir wollen grunds\u00e4tzlich die Zahlungsfristen begrenzen, bei Individualvertr\u00e4gen auf 60 Tage, bei den Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen auf 30 Tage. Das hei\u00dft, bei diesen vorformulierten Bedingungen, bei denen das Risiko, dass man etwas unterschreibt, was man nicht so genau gelesen hat, gr\u00f6\u00dfer ist, will man strengere Anforderungen stellen. Das finde ich auch gut so.\n\nNat\u00fcrlich ist es trotzdem m\u00f6glich, im Einzelfall Vertr\u00e4ge \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum individuell auszuhandeln. Aber - und genau da schafft der Entwurf Klarheit - das muss ausdr\u00fccklich geregelt sein, und es darf im Hinblick auf die Belange des Gl\u00e4ubigers nicht grob unbillig sein. Hier haben wir f\u00fcr Rechtssicherheit und Schutz gesorgt.\n\nWir haben bewusst auf Branchenausnahmen verzichtet, was nat\u00fcrlich nicht hei\u00dft, dass es sich aus der Natur des Gesch\u00e4fts nicht auch einmal ergeben kann, dass man l\u00e4ngere Fristen hat; das kann ja auch im Interesse des Gl\u00e4ubigers sein. Aber wir setzen da ein Stoppschild, wo die Regelung zum Nachteil des Gl\u00e4ubigers ist und letztlich der Vertragspartner seine Marktmacht ausnutzt.\n\nEin Stoppschild setzen wir auch bei den Abnahme- oder \u00dcberpr\u00fcfungsfristen. Grunds\u00e4tzlich wollen wir diese in den Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen auf maximal 15 Tage nach Leistungserhalt begrenzen. Gleichzeitig l\u00e4uft ab Leistungserhalt auch die Zahlungsfrist. Wir wollen verhindern, dass man durch das Aneinanderreihen dieser Fristen die Zahlungsfrist insgesamt verl\u00e4ngert. Davon profitieren das Baugewerbe und das Handwerk, diejenigen, die in der Praxis in besonderer Weise von Insolvenzen betroffen sind, wenn nicht gezahlt wird. Das sind auch diejenigen, die sehr h\u00e4ufig wochen-, manchmal monatelang mit Materialien und Lohnkosten in Vorleistung gehen.\n\nEin weiterer Aspekt ist die Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Beitreibungskosten. Immer wenn jemand nicht zahlt, muss der andere seinem Geld hinterherrennen. Das ist aufwendig und kostet Geld, n\u00e4mlich Anwalts- und Inkassogeb\u00fchren. Die in der Richtlinie angemahnten Ma\u00dfnahmen haben wir in Deutschland zum Teil schon umgesetzt. Wenn jemand in Zahlungsverzug ist und einen Schaden verursacht, hat der andere einen Schadensersatzanspruch. Nur, wie sieht die Praxis aus? Ich muss den Schaden beweisen. Ich muss vor Gericht und ihn einklagen. Oft ist es in der Praxis aber so, dass der Schaden sich nur auf einen kleineren Betrag bel\u00e4uft. Ein kleines oder mittelst\u00e4ndisches Unternehmen, das keine Rechtsabteilung hat, scheut oft vor einer gerichtlichen Auseinandersetzung; es scheut die Beweissituation. Oder es kommt zu Gerichtsverfahren mit kleinen Betr\u00e4gen. F\u00fcr diese F\u00e4lle haben wir jetzt eine Neuregelung: Wir sehen einen pauschalen Schadensersatzanspruch in H\u00f6he von 40 Euro vor. Das ist praktikabel. Ich hoffe, dass dadurch einige Verfahren vermieden und die Gerichte entlastet werden.\n\nEin weiterer Aspekt, der heute, glaube ich, noch nicht angesprochen wurde, ist die Anhebung des Verzugszinses auf 9 Prozent. Bei der derzeitigen Zinssituation ist jedem klar: Das k\u00f6nnte durchaus die Zahlungsmoral st\u00e4rken.\n\nIch gehe davon aus, dass dieses Gesetz insgesamt die Zahlungsmoral st\u00e4rken wird. Deshalb bitte ich Sie alle, zuzustimmen. Alle reden vom Mittelstand. Ich bitte Sie: Lassen Sie uns hier und heute ganz konkret etwas f\u00fcr den Mittelstand tun.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777876,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":955,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Eva Bulling-Schr\u00f6ter das Wort.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777878,"profile_url":null,"sequence":956,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":957,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Linke freut sich nat\u00fcrlich, noch einmal etwas zum gro\u00dfen EEG sagen zu d\u00fcrfen, wenn auch im Zusammenhang mit dem Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr; das ist etwas verwirrend, wie ich finde.\n\nUm es gleich zu sagen: Wir enthalten uns.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":958,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":1553.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcberlegen Sie sich das noch einmal gut!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":959,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Kollege Pitterle hat sich dazu schon ge\u00e4u\u00dfert. Ich m\u00f6chte aber sagen, dass wir den Verbesserungen im EEG sehr wohlwollend gegen\u00fcberstehen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777882,"profile_url":null,"sequence":960,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Marcus Held [SPD]","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":961,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn die Linke ist eine Partei der Energiewende. Bestandsschutz und Fristverl\u00e4ngerungen f\u00fcr Biogasanlagen sind nat\u00fcrlich im Sinne der Energiewende.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777884,"profile_url":null,"sequence":962,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":963,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie Sie wissen, haben wir der Novellierung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes nicht zugestimmt, weil wir es dabei mit einem Ende der \u00d6kostromf\u00f6rderung auf Raten zu tun haben. Der heutige Antrag mildert Einschnitte bei der Biomassef\u00f6rderung immerhin etwas ab.\n\nBiogas ist ein wichtiger Bestandteil einer sauberen Energieversorgung und auch die einzige erneuerbare Regelenergie, wenn die Sonne einmal nicht scheint und der Wind einmal nicht weht. Diesem Umstand tr\u00e4gt allerdings das gesamte EEG, das wir letzte Woche beschlossen haben, nicht Rechnung. Der Ausbau von Biomasse wird abgew\u00fcrgt, und Fachleute sagen uns immer wieder, dass nicht einmal der angestrebte Ausbau auf 100 Megawatt erreicht werden wird, weil die Verg\u00fctung drastisch abgesenkt wird.\n\nWarum besch\u00e4ftigen wir uns heute eigentlich noch einmal mit Ihrem sogenannten Neustart der Energiewende, und das nach Wochen des Tauziehens zwischen Br\u00fcssel, Berlin und den L\u00e4ndern? Weil Sie die Rechte des Parlaments mit F\u00fc\u00dfen treten, weil Ihr \u201egro\u00dfer Wurf\u201c ein mit hei\u00dfer Nadel gestricktes Provisorium ist. Die Medien haben ja auch von einem \u201eunsauberen Herumdoktern\u201c geschrieben. Das ist also der Grund, meine Damen und Herren.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777886,"profile_url":null,"sequence":964,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":965,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte vor allem daran erinnern, wie unw\u00fcrdig sich Regierung und Koalition gegen\u00fcber der Minderheit verhalten, wie schlampig die Koalition einfach arbeitet und wie sie Fehlerhaftes \u00fcbernommen hat, was ihr die Regierung diktiert hat. Es hei\u00dft, wir h\u00e4tten es hier mit einem Parlamentsgesetz zu tun. Es sind ja alle Gesetze Parlamentsgesetze. Die Koalition \u00fcbernimmt die Formulierungshilfen aus dem Ministerium und winkt sie eins zu eins quasi im Guttenberg-Verfahren, n\u00e4mlich per Copy-and-paste, durch das Parlament.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":966,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein bisschen ver\u00e4ndert worden ist das Ganze ja!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":967,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Was das mit Parlamentsdemokratie zu tun hat, das m\u00fcssen Sie uns hier noch einmal erkl\u00e4ren.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777890,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":969,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Machen wir!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":970,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Gestern hat sich auf Nachfrage herausgestellt, dass vonseiten der Regierung noch weitere Dinge ge\u00e4ndert wurden. Nicht einmal der Kollege Dr. Pfeiffer, der ja Mitglied des Wirtschaftsausschusses ist, wusste Bescheid, wor\u00fcber da genau abgestimmt wurde. Das finde ich schon ein bisschen scharf, muss ich sagen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":971,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht scharf, das ist typisch!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":972,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich halte das auch f\u00fcr einen dicken Hund.\n\nDann ist uns unterstellt worden: Sie sind ja nicht f\u00e4hig, diese f\u00fcnf Seiten zu lesen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":973,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":974,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"- Man sollte nicht immer von sich auf andere schlie\u00dfen, Kollege.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777897,"profile_url":null,"sequence":975,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":976,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, Sie haben sich wirklich blamiert.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":977,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen \u00fcberhaupt nicht lesen! Deswegen sind wir f\u00fcr H\u00f6rb\u00fccher, weil wir nicht lesen k\u00f6nnen!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":978,"sitzung":47,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":1855.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben in den Sommerferien hoffentlich die Zeit, das EEG wirklich durchzulesen. Ich bin gespannt, wie viele unbeabsichtigte Fehler sich durch dieses Eilverfahren noch eingeschlichen haben. Ich sage Ihnen: Machen Sie in Zukunft Ihre Hausaufgaben als Abgeordnete und Regierung wirklich besser.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777901,"profile_url":null,"sequence":979,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":980,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hausaufgaben sind was f\u00fcr die Schule! Gehen Sie mal dorthin!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":981,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Marcus Held das Wort.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777904,"profile_url":null,"sequence":982,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":983,"sitzung":47,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nDie Bundesregierung setzt mit ihrem Gesetzentwurf ein deutliches Zeichen zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr. Schlechter Zahlungsmoral und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig langen Zahlungsfristen wird so k\u00fcnftig ein wirksamer Riegel vorgeschoben.\n\nDies ist nicht nur meine Meinung, dies ist nicht nur Meinung der SPD-Fraktion; dieses Zitat stammt von Holger Schwannecke, dem Generalsekret\u00e4r des Zentralverbandes des Deutschen Handwerks.\n\nAber nicht nur das Handwerk in Deutschland bewertet den heutigen Gesetzentwurf positiv. Die heutige Entscheidung ist ein wichtiges Signal f\u00fcr den Mittelstand, mit dem wir grunds\u00e4tzlich vor unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig langen Zahlungsfristen sch\u00fctzen, daf\u00fcr sorgen, dass mittelst\u00e4ndische Betriebe nicht zu lange auf ihr Geld warten m\u00fcssen - sowohl von \u00f6ffentlichen wie auch von privaten Vertragspartnern -, und sicherstellen, dass allgemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen nicht mehr einfach von einem gro\u00dfen Auftraggeber vorgegeben werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777906,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":985,"sitzung":47,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum ist es so wichtig, dass sich die Zahlungsdauer verk\u00fcrzt? Weil Unternehmen des Handwerks und des Mittelstandes in aller Regel in Vorleistung treten, weil sie Material bestellen, weil sie die Auftr\u00e4ge vorbereiten und weil sie dann \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum das Werk ausfertigen. Unternehmen des Handwerks und des Mittelstandes leiden aus diesem Grunde h\u00e4ufig unter den finanziellen Folgen ausbleibender Zahlungen.\n\nWir sorgen mit dem heutigen Beschluss daf\u00fcr, dass dem ein Ende gesetzt wird.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777908,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":987,"sitzung":47,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sollen anst\u00e4ndige L\u00f6hne erhalten; das haben wir gestern mit dem Gesetz zum Mindestlohn beschlossen. Aber auch die Unternehmen sollen eine faire Chance haben, ihre Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ordentlich und vor allem p\u00fcnktlich zu bezahlen. Das unterst\u00fctzen wir mit dem heutigen Gesetzentwurf.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777910,"profile_url":null,"sequence":988,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":989,"sitzung":47,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir unterst\u00fctzen mit diesem Gesetz auch die positive Entwicklung in Deutschland, dass Unternehmensinsolvenzen weiter zur\u00fcckgehen, und steigern die Liquidit\u00e4t in den Unternehmen. Und wir unterst\u00fctzen den Mittelstand und das Handwerk, weil hier rund 15,7 Millionen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Deutschland besch\u00e4ftigt sind. Das sind fast 60 Prozent aller sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigten. F\u00fcr diese Menschen, meine Damen und Herren, schaffen wir mit dem heutigen Gesetz mehr Sicherheit.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777912,"profile_url":null,"sequence":990,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":991,"sitzung":47,"speaker":"Marcus Held (SPD)","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir als SPD machen damit deutlich: Wir stehen an der Seite des Mittelstands. Wir stehen an der Seite der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Deutschland. Wir sind daf\u00fcr, dass Innovation und soziale Gerechtigkeit auch in Zukunft in Deutschland im Mittelpunkt stehen. Das erreichen wir mit dem Gesetz zum gesetzlichen Mindestlohn, das wir in dieser Woche beschlossen haben, und jetzt mit der Verabschiedung des Gesetzes zum Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777914,"profile_url":null,"sequence":992,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":993,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Oliver Krischer das Wort.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":994,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum redet der so oft?","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":995,"sitzung":47,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Krischer hat schon viel geredet!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":996,"sitzung":47,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen ihn mal verwarnen! Gelbe Karte!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":997,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ehrlich gesagt, bin ich entsetzt dar\u00fcber,","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":998,"sitzung":47,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was? Sie sind immer entsetzt!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":999,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass kein einziger der 500 Abgeordneten der Gro\u00dfen Koalition den Mut hat, hier nach vorne zu kommen und einmal etwas zu dem EEG-Desaster zu sagen, das Sie gerade dabei sind zu reparieren. Das ist unglaublich.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777922,"profile_url":null,"sequence":1000,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1001,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor einer Woche hat Sigmar Gabriel hier gestanden und hat jeden zum Querulanten erkl\u00e4rt, der den Anspruch hat, nicht nur f\u00fcnf Seiten Vorblatt zu lesen, sondern ein 204-seitiges Gesetz komplett lesen zu wollen. Heute steht er vor den Tr\u00fcmmern dessen, was er hier erz\u00e4hlt hat.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777924,"profile_url":null,"sequence":1002,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1003,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da frage ich mich: Was ist das f\u00fcr ein Demokratieverst\u00e4ndnis, wenn hier nicht einmal der Herr Gro\u00dfwesir Wirtschaftsminister sitzt, nicht einmal das Wirtschaftsministerium vertreten ist und Sie hier alleine gelassen werden, um die Tr\u00fcmmer dieser Politik zu beseitigen, meine Damen und Herren? Was ist das f\u00fcr ein Parlamentsverst\u00e4ndnis?","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777926,"profile_url":null,"sequence":1004,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1005,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann Ihnen sagen: H\u00e4tten Sie auf die Vorschl\u00e4ge der Opposition, h\u00e4tten Sie auf meine Kollegin Britta Ha\u00dfelmann geh\u00f6rt, die Ihnen gesagt hat: \u201eLassen Sie uns eine Anh\u00f6rung machen, lassen Sie uns f\u00fcnf Tage Zeit nehmen\u201c, dann w\u00e4re dieses Desaster nicht passiert.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777928,"profile_url":null,"sequence":1006,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1007,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie arrogant weggeb\u00fcgelt. Jetzt stehen Sie da und m\u00fcssen hier eine peinliche Reparaturnummer machen und haben nicht einmal die Gr\u00f6\u00dfe, sich bei den Kollegen daf\u00fcr zu entschuldigen, deren Gesetz hier gekapert wird. Das ist ein absolutes Unding.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777930,"profile_url":null,"sequence":1008,"sitzung":47,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Piratensprache: \u201ekapern\u201c!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1009,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Ihnen noch gar nie passiert in Ihrer Regierungszeit?","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":1010,"sitzung":47,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Seien Sie doch nicht so aufgeregt, Herr Krischer!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1011,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das eine, was Sie gemacht haben, muss man sich auf der Zunge zergehen lassen: Sie haben nonchalant einen Eingriff in den Bestand vorgenommen, der dazu gef\u00fchrt h\u00e4tte, dass 1 000 Biogasanlagen in Deutschland in die Insolvenz getrieben worden w\u00e4ren. Das haben Sie mit Ihrem Verfahren in Kauf genommen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777934,"profile_url":null,"sequence":1012,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1013,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie das jetzt notd\u00fcrftig reparieren, zusammen mit angeblichen redaktionellen Fehlern, die keine redaktionellen Fehler sind, sondern auch substanzielle Fehler, dann ist das keine Glanzleistung,","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1014,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt mal zur Sache!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":1015,"sitzung":47,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau! Zur Sache!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1016,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"sondern dann ist das schiere Notwendigkeit.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777939,"profile_url":null,"sequence":1017,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1018,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt mal zum Zahlungsverkehr!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1019,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie machen aber dann noch etwas: Sie \u00e4ndern die Stichtagsregelung im EEG. Das h\u00e4tten Sie auch vor einer Woche machen k\u00f6nnen. Vor einer Woche war der Sachverhalt genau der gleiche. Sie packen aber dieses Gesetz durch die Fehler, die Sie produziert haben, noch einmal an einer Stelle inhaltlich an. Da fragt man sich ja: Warum an dieser Stelle, bei den Biomethananlagen?","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1020,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit Sie sich aufregen k\u00f6nnen!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1021,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe gar nichts dagegen. Aber warum packen Sie die Stichtagsregelung nicht insgesamt an, so wie es der Bundesrat mit gro\u00dfer Mehrheit gefordert hat?","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777944,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1023,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum \u00e4ndern Sie nicht all die anderen Dinge, die in diesem Gesetz falsch sind? Das frage ich Sie, meine Damen und Herren von der Gro\u00dfen Koalition.\n\nIch will Ihnen die Antwort liefern, warum das so ist: Die Union hat gemoppert. Sie hat intern gemoppert \u00fcber dieses desastr\u00f6se Verfahren.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1024,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was hei\u00dft denn \u201egemoppert\u201c? K\u00f6nnen Sie das mal erkl\u00e4ren?","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1025,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben dann ein kleines Bonbon eingefordert. Das mussten der Herr Wirtschaftsminister und die Sozialdemokraten Ihnen liefern. Deshalb gab es f\u00fcr die CSU noch ein Geschenk bei den Biogasanlagen; denn die wollten das haben. Das ist Politik, wie sie die Gro\u00dfe Koalition macht. Es geht nicht mehr um die Sache, sondern es geht einfach nur noch darum: Wie kommt man zum besten Deal, damit man das Gesicht wahrt?","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777948,"profile_url":null,"sequence":1026,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1027,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das, meine Damen und Herren, ist nicht in Ordnung. Das sage ich in aller Deutlichkeit.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777950,"profile_url":null,"sequence":1028,"sitzung":47,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie moppern hier zu viel! H\u00f6ren Sie auf zu moppern!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1029,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man das EEG insgesamt sieht, dann merkt man: Sie stehen ja absolut vor dem Desaster. Wir haben gestern geh\u00f6rt: In Br\u00fcssel ist nichts geregelt.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1030,"sitzung":47,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6ren Sie jetzt mal auf zu moppern!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1031,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Almunia ist nicht bereit, das an der Stelle zu akzeptieren. Es ist v\u00f6llig offen, ob das Gesetz am 1. August in Kraft treten kann. Das hei\u00dft, Ihre ganze Brechstangenpolitik hat \u00fcberhaupt nichts gebracht.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777954,"profile_url":null,"sequence":1032,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1033,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann haben Sie noch Herrn Oettinger, der qua Amt das deutsche EEG eigentlich sch\u00fctzen sollte;","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":1034,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":1320.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was hat denn das jetzt mit dem Zahlungsverzug zu tun?","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1035,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"nach dem Urteil des EuGH in der letzten Woche h\u00e4tte er auch allen Grund, das zu tun. Was erz\u00e4hlt Herr Oettinger, dem Sozial- und Christdemokraten sowie Christsoziale eine Laufzeitverl\u00e4ngerung geben? Er erz\u00e4hlt, das EEG sei nicht mehr reformierbar und geh\u00f6re abgeschafft. Wer solche Freunde in der EU-Kommission hat, der braucht keine Feinde mehr, wenn es um die deutsche Energiewende geht.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1036,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen brauchen wir Sie!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1037,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das muss an der Stelle einmal klar gesagt werden.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777960,"profile_url":null,"sequence":1038,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1039,"sitzung":47,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schluss mit dem Moppern jetzt!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1040,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, wir werden selbstverst\u00e4ndlich der notwendigen und \u00fcberf\u00e4lligen Reparatur des EEG an der einen Stelle zustimmen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777963,"profile_url":null,"sequence":1041,"sitzung":47,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ah!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777964,"profile_url":null,"sequence":1042,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1043,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das \u00e4ndert aber nichts daran, dass dieses Gesetz ein Desaster ist,","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777966,"profile_url":null,"sequence":1044,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1045,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"ein Desaster f\u00fcr die Energiewende, f\u00fcr die Investitionssicherheit, f\u00fcr die Branche der erneuerbaren Energien, f\u00fcr den Klimaschutz und f\u00fcr die B\u00fcrgerenergien.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":1046,"sitzung":47,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Gegenteil!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1047,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da kommen Sie nicht mehr raus, auch nicht mit Ihrem unw\u00fcrdigen Verfahren in diesem Parlament. Ich hoffe nur, dass Leute zum Gericht gehen und das problematisieren werden, was Sie hier veranstalten.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777970,"profile_url":null,"sequence":1048,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":1049,"sitzung":47,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":1484.0,"speaker_party":"spd","text":"Ha! Gegen die deutsche Wirtschaft! Ja, das ist die klare Ansage!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1050,"sitzung":47,"speaker":"Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, gegen euren Murks, nicht gegen die Wirtschaft!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1051,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in dieser Debatte hat der Kollege Heider das Wort.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777974,"profile_url":null,"sequence":1052,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1053,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Krischer, wer h\u00e4tte das gedacht, dass Sie einmal versuchen, zum Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug zu reden.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":1054,"sitzung":47,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben das doch aufgesetzt!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1055,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist das EEG da drin oder nicht?","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1056,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nat\u00fcrlich haben wir das aufgesetzt. Ich finde es v\u00f6llig in Ordnung - bei allen Aufgeregtheiten heute -, dass wir dann, wenn vor der Sommerpause die Notwendigkeit besteht,","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1057,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Notwendigkeit? Ihre Tr\u00fcmmer!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1058,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"redaktionelle Fehler zu korrigieren, Gleichlauf mit \u00dcbergangsvorschriften herzustellen und Korrekturen im Sinne der Rechtssicherheit vorzunehmen, das an dieser Stelle machen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777981,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1060,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben uns doch gerade gesagt, dass Sie zustimmen wollen. Wo ist das Problem?\n\nSie haben das einmal als Omnibusgesetz bezeichnet, ein Verfahren, das jetzt genutzt wird. Selbst die Oppo-sition f\u00e4hrt gern Omnibus. Ich kann mich noch gut er-innern, meine Damen und Herren, dass Sie uns hier im letzten Jahr, als es um ein Gesetz gegen den Missbrauch im Gesch\u00e4ftsverkehr ging, \u00c4nderungsantr\u00e4ge pr\u00e4sentiert haben, die Ihre Meinung zur Mietpreisbremse und zur Abgeordnetenbestechung enthielten. Da haben Sie auch ganz vorn im Omnibus gesessen. Das ist ein Verfahren, das zwar parlamentarisch nicht besonders sch\u00f6n ist, aber das man zur Not auch einmal w\u00e4hlen kann.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777983,"profile_url":null,"sequence":1061,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1062,"sitzung":47,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU], an die SPD gewandt","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcsst ihr auch klatschen!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-heider\/archive\/214728","sequence":1063,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Matthias Heider (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Heider","speaker_fp":"matthias-heider","speaker_key":1491.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, damit kommen wir wieder zum eigentlichen Thema des Gesetzes zur\u00fcck. Der Entwurf aus der letzten Legislaturperiode unterschied nicht zwischen Individualvereinbarungen und den f\u00fcr die Wirtschaft wichtigen Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen. Au\u00dferdem sah der Entwurf eine Zahlungsfrist von 60 Tagen f\u00fcr alle vor, f\u00fcr Verbraucher und Unternehmer. Jedenfalls im Handwerk und auch in der Bauwirtschaft w\u00e4re das keine Verbesserung gewesen, und das h\u00e4tte eher zu einer Verschlechterung der Zahlungsmoral gef\u00fchrt.\n\nJetzt kommen wir zu den 30 Tagen. Das Gesetz bringt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr andere Branchen Ver\u00e4nderungen. Es muss sich noch zeigen, ob das f\u00fcr Automobilindustrie und Handel eine gute Regelung ist. Ausgesprochen positiv wird sie sich f\u00fcr Handwerk und Bauwirtschaft auswirken. Die anderen Branchen haben Strukturen, die wir in Zukunft genauer beobachten m\u00fcssen.\n\nIm Handwerk und in der Bauwirtschaft werden \u00fcberwiegend Werkvertr\u00e4ge vereinbart. Bei solchen ist der Gl\u00e4ubiger der Entgeltforderung vorleistungspflichtig. Daher sind kurze Zahlungsfristen okay. In der Automobilwirtschaft dagegen werden zwischen Automobilhersteller und Zulieferer zumeist Vertr\u00e4ge geschlossen, auf die das Kaufrecht, Herr Kollege Wiese, Anwendung findet. Auch bei Werklieferungsvertr\u00e4gen ist das so. Die Zahlungen, die dort in einem rollierenden Gutschriftensystem jeweils zum Ende des n\u00e4chsten Monats ausgel\u00f6st werden, sehen im Detail etwas anders aus, sodass man das alles nicht \u00fcber einen Leisten schlagen sollte. Wir m\u00fcssen aufmerksam beobachten, wie das l\u00e4uft.\n\nAuch im Einzelhandel haben wir meistenteils Kaufrecht. Hier liegt das Problem darin, dass Einzelh\u00e4ndler, die Ware von Einzelh\u00e4ndlern oder Lieferanten kaufen, nicht absehen k\u00f6nnen, in welchem Zeitraum sie die Ware absetzen. Daher muss die Ware zwischenfinanziert werden. Ich wage, heute zu prognostizieren, dass sich das \u00fcber kurz oder lang auf die Verbraucherpreise auswirken wird.\n\nTrotzdem ist das Gesetz, so wie es jetzt ausgestaltet ist, ein gutes Gesetz. Es hilft dem Mittelstand. Ich hoffe, dass es bei den Branchen, die vom Volumen her gr\u00f6\u00dfer sind und im internationalen Rechtsverkehr besondere Bed\u00fcrfnisse haben, m\u00f6glich sein wird, entsprechende Individualvereinbarungen zu treffen. Ob das m\u00f6glich ist, ist die Frage. Wir haben nat\u00fcrlich das Problem, Herr Staatssekret\u00e4r, dass wir uns mit dieser gesetzlichen Regelung von den anderen Mitgliedstaaten in Europa deutlich abheben. Auch da werden wir beobachten m\u00fcssen, ob sich das Gesetz auf die Wahl deutschen Rechts f\u00fcr Liefervertr\u00e4ge und auf den Rechtsstandort Deutschland auswirken wird. Ich kann das, genau wie Sie, heute nicht absehen. Aber wir tun gut daran, uns die beiden Branchen anzusehen.\n\nEs ist gut, dass noch eine \u00c4nderung hinzugekommen ist, wonach alle Marktbeteiligten die M\u00f6glichkeit haben, ihre Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen bis zum Jahr 2016 anzupassen. Im Juni 2016 m\u00fcssen diese Anpassungen vollzogen sein. Ich glaube, dass diese \u00dcbergangsfrist ausreichend ist, um f\u00fcr die Branchen, die Unternehmen, aber auch die Verbraucher etwas im Sinne der Zahlungssicherheit und der Zahlungsschnelligkeit zu tun. Damit gehen wir in die Sommerpause. Nach der Sommerpause werden wir mit den Beobachtungen beginnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":777986,"profile_url":null,"sequence":1064,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1065,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr. Der Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/2037, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/1309 und 18\/1576 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. Wer stimmt daf\u00fcr? - Das sind die Koalitionsfraktionen. Wer stimmt dagegen? - B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Wer enth\u00e4lt sich? - Das ist die Fraktion Die Linke. Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung angenommen.\n\nWir kommen zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Wer enth\u00e4lt sich? - Die Linke. Damit ist der Gesetzentwurf mit den Stimmen der Koalition angenommen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1066,"sitzung":47,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich hatte Teilung der Abstimmung beantragt! Das ist ganz klar, weil wir beim EEG zustimmen werden!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1067,"sitzung":47,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist abgestimmt! Ende!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1068,"sitzung":47,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, ich hatte das beantragt!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1069,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Es war Teilung der Abstimmung beantragt. Deshalb bitte ich um Verst\u00e4ndnis, dass wir die Abstimmung wiederholen. Wir stimmen zuerst \u00fcber den Antrag der Teilung ab.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":1070,"sitzung":47,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1071,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"- Wir wiederholen die Abstimmung, und zwar geteilt.\n\nDer Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/2037, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/1309 in der Ausschussfassung anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung?","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":1072,"sitzung":47,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber den \u00c4nderungsantrag der Koalitionsfraktionen m\u00fcssen wir zuerst abstimmen!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1073,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Soll ich mal vorschlagen, wie es geht?","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777996,"profile_url":null,"sequence":1074,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1075,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich gehe davon aus - so habe ich Frau Ha\u00dfelmann verstanden -, dass Sie folgende Teilung wollen: auf der einen Seite eine Abstimmung \u00fcber die Drucksache 18\/1309 und auf der anderen Seite eine Abstimmung \u00fcber die Drucksache 18\/1576. Ist das zutreffend, oder ist das nicht zutreffend? Ansonsten m\u00fcssen Sie mir jetzt bitte kurz erl\u00e4utern, welche Teilung Sie wollen.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":777998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1076,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt macht doch keinen Zirkus!","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":777999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1077,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Nachdem nun gekl\u00e4rt ist, wor\u00fcber eine getrennte Abstimmung erreicht werden soll, wiederholen wir die Abstimmung noch einmal. Aller guten Dinge sind drei. Es wird eine getrennte Abstimmung \u00fcber Artikel 4 gew\u00fcnscht. Deshalb ziehe ich das jetzt vor. Ich lasse zun\u00e4chst abstimmen \u00fcber Artikel 4 auf Drucksache 18\/2037. Wer stimmt daf\u00fcr? - Das sind alle. Wer stimmt dagegen? - Niemand. Wer enth\u00e4lt sich? - Auch niemand. Damit ist Artikel 4 auf Drucksache 18\/2037 einstimmig angenommen.\n\nJetzt lasse ich \u00fcber den Gesetzentwurf im \u00dcbrigen abstimmen, und zwar in der Ausschussfassung, wie es vorhin angek\u00fcndigt worden ist. Wer stimmt dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zu? - Das sind die Koalitionsfraktionen. Wer stimmt dagegen? - B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Wer enth\u00e4lt sich? - Die Linke. Damit ist der Gesetzentwurf in der Ausschussfassung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Linken angenommen worden. Das war die zweite Beratung.\n\nWir kommen nun zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Wir stimmen jetzt \u00fcber den Gesetzentwurf insgesamt, so wie wir ihn eben beschlossen haben, ab. Wer stimmt dem Gesetzentwurf, so wie wir ihn in der zweiten Lesung beschlossen haben, zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Linken angenommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, damit kommen wir jetzt zu den Tagesordnungspunkten 29 a und 29 b:\n\na)\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Absicherung stabiler und fairer Leistungen f\u00fcr Lebensversicherte (Lebensversicherungsreformgesetz - LVRG)\n\nDrucksache 18\/1772\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Finanzausschusses (7. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/2016\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Finanzausschusses (7. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Susanna Karawanskij, Matthias W. Birkwald, Dr. Axel Troost, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nLebensversicherungen auf den Pr\u00fcfstand stellen - Kein Schnellverfahren zu Lasten der Versicherten\n\nDrucksachen 18\/1815, 18\/2016\n\n\u00dcber die Beschlussempfehlung werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen. Zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge und ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat Herr Dr. Michelbach das Wort.\n\nWenn sich alle Kolleginnen und Kollegen gesetzt haben - ich bitte auch alle Kolleginnen und Kollegen in den ersten Reihen darum -, k\u00f6nnen wir mit der Aussprache beginnen. - Herr Michelbach, Sie haben das Wort.","top":"TOP 11 Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr","top_id":14007,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1078,"sitzung":47,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Seit dem Ausbruch der Weltfinanzkrise im Jahr 2008 haben wir in Deutschland, in Europa und weltweit vieles unternommen, um einer Wiederholung dieser Ereignisse vorzubeugen. Mit Bundesfinanzminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble haben wir konsequent Regulierungs- und Stabilit\u00e4tsgesetze auf den Weg gebracht. Allerdings k\u00e4mpfen wir an manchen Fronten heute noch immer damit, die Folgen der Finanzmarktkrise zu bew\u00e4ltigen.\n\nZu diesen Folgen geh\u00f6rt auch die anhaltende Niedrigzinspolitik der Notenbanken. Seit f\u00fcnf Jahren sinken die Zinsen. F\u00fcr eine Trendumkehr gibt es keine Hinweise. Vielmehr hat die EZB ihren Leitzins gerade erst wieder gesenkt und sogar Negativzinsen f\u00fcr Einlagen bei der Zentralbank eingef\u00fchrt. Das bedeutet, Kredite werden billiger, was einerseits Verbraucher und Investoren freut. Das bedeutet aber auch, dass die Kapitalertr\u00e4ge zur\u00fcckgehen, wodurch zum Beispiel private Vorsorge- und Spareinlagen entwertet werden. Ein erheblicher Teil der privaten Altersvorsorge in Deutschland steckt in Lebensversicherungen. Deshalb besteht die Notwendigkeit zu diesem Lebensversicherungsreformgesetz.\n\nRund 88 Millionen derartige Versicherungsvertr\u00e4ge gibt es in Deutschland aktuell. Damit ist die Lebensversicherung eine der wichtigsten Spar- und Altersvorsorgeformen in unserem Land. Gegenw\u00e4rtig erleben wir die paradoxe Situation, dass Lebensversicherungen umso mehr Geld aussch\u00fctten m\u00fcssen, je niedriger die Zinsen sind. Bewertungsreserven entstehen, weil der Marktwert von Kapitalanlagen bei sinkenden Zinsen \u00fcber dem fr\u00fcheren Kaufpreis liegt. Dabei handelt es sich um Buchgewinne ohne realen Zuwachs von Finanzmitteln; es gibt also keinen echten Wertzuwachs. Das kann nach Adam Riese auf Dauer nicht gut gehen. Deshalb m\u00fcssen wir die Vorschriften zur Beteiligung an den Bewertungs-reserven bei festverzinslichen Wertpapieren - nicht bei Aktien und Immobilien - anpassen.\n\nDie Deutsche Bundesbank warnt in einem langfristigen Stressszenario nicht umsonst davor, dass mehr als ein Drittel der deutschen Lebensversicherungen in einem Umfeld langanhaltender Niedrigzinsen bis 2023 die Eigenkapitalanforderungen nicht einhalten k\u00f6nnen. Das ist der langfristige Ausblick, den wir als Verantwortliche ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Dieser Verantwortung kommen wir heute mit diesem Gesetz nach.\n\nEs w\u00e4re absolut fahrl\u00e4ssig, die Warnungen nicht ernst zu nehmen. Wenn wir nicht handeln, fahren wir zwangsl\u00e4ufig einen wesentlichen Teil der privaten Altersvorsorge vor die Wand. Das gebe ich all jenen zu bedenken, allen voran der Opposition in diesem Hause, die seit Wochen mit falschen Argumenten und ohne einen eigenen vern\u00fcnftigen L\u00f6sungsansatz gegen die nun vorliegende L\u00f6sung polemisieren. Manchmal habe ich den Eindruck, Sie haben geradezu Freude daran, den Menschen Zukunfts\u00e4ngste zu bereiten. Ich kann Sie nur warnen: H\u00f6ren Sie mit den Verunsicherungskampagnen auf! Letzten Endes gibt es bei den garantierten Leistungen keine Ver\u00e4nderungen. Sie m\u00fcssen deutlich machen, dass es hier nur um die Bewertungsreserven geht. Das kann man doch nicht in einen Topf werfen. Sonst verursacht man Zukunfts\u00e4ngste und Verunsicherung. Das lehnen wir ab; wir m\u00fcssen den Menschen f\u00fcr die Zukunft Sicherheit geben.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778001,"profile_url":null,"sequence":1079,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1080,"sitzung":47,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es steht au\u00dfer Frage, dass der Gesetzgeber auf die Entwicklung bei den Bewertungsreserven reagieren muss. Es kann nicht sein, dass das Auslaufen der Vertr\u00e4ge von 7 Millionen Versicherten einen Nachteil f\u00fcr mehr als 80 Millionen verbleibende Versicherte bedeutet. Ansonsten w\u00e4re mittel- und langfristig die F\u00e4higkeit der Versicherungsunternehmen in Gefahr, ihre zugesagten Zinsgarantien einzuhalten. Eine solche Situation darf nicht eintreten. Das ist im Interesse der Versicherungsunternehmen, aber insbesondere auch im Interesse der Versicherten. Wir bevorteilen niemanden, sondern wollen den Ausgleich. Wir wollen Verteilungsgerechtigkeit und eine Balance zwischen den bestehenden Interessen.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778003,"profile_url":null,"sequence":1081,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1082,"sitzung":47,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Herausforderungen, vor denen wir stehen, k\u00f6nnen wir nur durch einen gerechten Interessenausgleich bew\u00e4ltigen. Es ist meine feste \u00dcberzeugung, dass ein solcher Interessenausgleich mit dem vorliegenden Gesetzentwurf erreicht wird. Der Leitgedanke der Solidargemeinschaft und der Verteilungsgerechtigkeit steht im Vordergrund. Deshalb wird von allen Beteiligten, also von den Versicherungsunternehmen, den Eigent\u00fcmern - das ist ganz wichtig - und nat\u00fcrlich auch von den Versicherten, ein angemessener und ausgewogener Beitrag verlangt. Wir haben darauf geachtet, dass, sollten sich die Bewertungsreserven f\u00fcr die Versicherten \u00e4ndern, auch die Eigent\u00fcmer, die Aktion\u00e4re in Form von Aussch\u00fcttungen daran beteiligt werden. Damit st\u00e4rken wir die Eigenkapitalausstattung, die die Versicherungen nach der Solvency-II-Vereinbarung in Zukunft verst\u00e4rkt ben\u00f6tigen. So schafft das Reformgesetz eine gerechte Verteilung der Lasten zwischen Eigent\u00fcmern und Versicherten. Dar\u00fcber hinaus werden wir die \u00dcberschussbeteiligung der Versicherten an das Niedrigzinsumfeld anpassen. Die Versicherten werden in Zukunft mit mindestens 90 Prozent an den Risiko\u00fcbersch\u00fcssen beteiligt statt wie bislang mit 75 Prozent. \u00dcbersch\u00fcsse verbleiben im Sonderverm\u00f6gen.\n\nZudem st\u00e4rkt das Gesetz die Handlungsm\u00f6glichkeiten der Aufsichtsbeh\u00f6rden. Es ist ganz wichtig, dass wir den Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr das Versicherungswesen das richtige Werkzeug an die Hand geben, damit gef\u00e4hrliche Fehlentwicklungen fr\u00fchzeitig erkannt und effektiv bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen. Damit leistet das Gesetz einen wichtigen Beitrag zur Stabilit\u00e4t der Lebensversicherungen. Jedes andere Handeln w\u00e4re ein Versto\u00df gegen eine seri\u00f6se Finanzpolitik. Wir haben nach wie vor das Ziel, mit unserer Finanzpolitik zu einer Stabilisierung beizutragen.\n\nWir haben die Krise in vielerlei Hinsicht erfolgreich bek\u00e4mpft;","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1083,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1084,"sitzung":47,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber wir sind noch nicht \u00fcber den Berg. Deswegen ist es notwendig, dass wir auch in Zukunft entsprechende Gesetzentw\u00fcrfe einbringen. In diesem Sinne ist heute ein guter Tag f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unseres Finanzmarktes, f\u00fcr die Versicherten, f\u00fcr die Anbieter und f\u00fcr die Produkte. Lassen Sie uns dieses Gesetz beschlie\u00dfen!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778007,"profile_url":null,"sequence":1085,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1086,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Susanna Karawanskij das Wort.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778009,"profile_url":null,"sequence":1087,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1088,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Ausgewogen und gerecht haben Sie, Herr Finanzminister - wir haben es jetzt noch einmal vom Kollegen Michelbach geh\u00f6rt -, das Gesetz zur Reform der Lebensversicherungen genannt.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":1089,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Aber holla!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1090,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist es ja auch!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1091,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist, wenn man sich das Gesetz anschaut, aber nicht zu erkennen.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778014,"profile_url":null,"sequence":1092,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1093,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt keinen fairen Interessenausgleich zwischen den Versicherten und den Versicherungsunternehmen.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1094,"sitzung":47,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch ein Popanz!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1095,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind vor der Versicherungslobby - man muss es einfach so sagen - eingeknickt.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1096,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, hingefallen!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1097,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben Ihr Ziel verfehlt.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778020,"profile_url":null,"sequence":1098,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1099,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Versicherungsbranche jammerte, es m\u00fcsse schnell gehandelt werden, und ruck, zuck wird ein Gesetz auf den Weg gebracht, das f\u00fcr viele Versicherte - 62 Millionen k\u00f6nnen davon betroffen sein -,","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":1100,"sitzung":47,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Positiv betroffen!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1101,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"gravierende Auswirkungen hat, die noch gar nicht \u00fcberblickt werden k\u00f6nnen, weil die entsprechenden Daten fehlen. Bislang sind sie nur bruchst\u00fcckhaft vorhanden.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1102,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Punkt!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1103,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun frage ich mich, wie schlimm es wirklich um die Lebensversicherer steht. Heute war im Handelsblatt zu lesen, dass die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht einen Stresstest vorgenommen hat. Dort haben alle Lebensversicherer positiv abgeschnitten. \u201eDie Risikotragf\u00e4higkeit der deutschen Versicherungswirtschaft ist weiterhin stabil\u201c, hei\u00dft es dort. Ich frage Sie: Warum dann eine solche Hast? Warum wollen wir nicht ausgiebig und vor allen Dingen umfassend diskutieren und dann ein wirklich gutes Gesetz auf den Weg bringen?","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778026,"profile_url":null,"sequence":1104,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1105,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Konkret zum Gesetzentwurf. Es gibt durchaus Punkte, die wir unterst\u00fctzen. Gut ist in unseren Augen, die Zuf\u00fchrung aus den Risiko\u00fcbersch\u00fcssen - Sie haben es gerade gesagt - auf 90 Prozent anzuheben. Wir sind allerdings der Meinung, dass auch die Kosten\u00fcbersch\u00fcsse auf 90 Prozent anzuheben sind.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778028,"profile_url":null,"sequence":1106,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1107,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine Aussch\u00fcttungssperre an die Aktion\u00e4re und Eigent\u00fcmer der Versicherung ist ebenfalls etwas, das wir grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen. Wir sind aber der Meinung, dass wir hier nachbessern m\u00fcssen, um dies umgehungssicher zu machen.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778030,"profile_url":null,"sequence":1108,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1109,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Die am Ende der Gesetzesberatungen hinzugekommene Beschr\u00e4nkung variabler Verg\u00fctungen, also Boni, Gratifikationen, Zulagen bei den Vorst\u00e4nden, begr\u00fc\u00dfen wir ebenfalls. Wir h\u00e4tten es auch begr\u00fc\u00dft, wenn die Offenlegung der Provisionen, was lange im Gesetzentwurf enthalten war, dringeblieben w\u00e4re. Schon w\u00e4hrend der Expertenberatung im Finanzausschuss wurde im Ticker gemeldet, dass diese vom Tisch seien. Die Versicherungslobby hat schon gejubelt, w\u00e4hrend die Sachverst\u00e4ndigen bei der Anh\u00f6rung noch \u00fcber einen veralteten Gesetzentwurf diskutiert haben. Das ist nicht nur ein Affront den Experten gegen\u00fcber.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778032,"profile_url":null,"sequence":1110,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1111,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielmehr zeigt sich hier, dass die Bundesregierung im Zweifel wieder einmal dem Druck der Versicherungslobby nachgibt.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1112,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Bl\u00f6dsinn! Vollkommener Unsinn!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1113,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist nicht im Sinne der Versicherten. Hier wird der Weg f\u00fcr Falschberatung bereitet. Die Geheimniskr\u00e4merei bei den Provisionen bleibt bestehen. Nein, Sie sind nicht an der Seite der Versicherten. Sie betreiben Versicherungslobbyschutz statt Versichertenschutz.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778036,"profile_url":null,"sequence":1114,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1115,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie behaupten, es g\u00e4be die dringende Notwendigkeit, sofort zu handeln. Sie behaupten auch, dass Sie innerhalb der Versichertengemeinschaft solidarisch vorgingen. In Wahrheit spielen Sie die Versicherungsnehmer gegeneinander aus. Bis jetzt konnte mir auch noch niemand die Frage beantworten, wie viele der langlaufenden hochverzinsten Wertpapiere tats\u00e4chlich zur Bedienung ausscheidender Kunden verkauft werden mussten. Letzten Endes bedeutet n\u00e4mlich die Reduzierung der Beteiligung an den Bewertungsreserven aus den festverzinslichen Wertpapieren f\u00fcr jeden Kunden eine K\u00fcrzung. Die jetzt ausscheidenden Kunden sehen es schwarz auf wei\u00df; da ist es offensichtlich. Den Bestandskunden wird - vereinfacht gesagt - weniger gutgeschrieben. Wir sagen: Das ist eine Frechheit.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778038,"profile_url":null,"sequence":1116,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1117,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Das ist eine Frechheit! Das muss weg!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1118,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, das ist eine Frechheit.\n\nMeine Damen und Herren, bei Lichte betrachtet bringt dieses Gesetz den Versicherten wenig Gutes. Sie sanieren vielmehr die Versicherungskonzerne. Die tragen das dann auf dem R\u00fccken der Versicherten aus. Wir sagen: Da muss umgesteuert werden:","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778041,"profile_url":null,"sequence":1119,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1120,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Erstens. Gewinne und Ertr\u00e4ge, die mit Kundengeldern erwirtschaftet werden,","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":1121,"sitzung":47,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alles enteignen!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1122,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"sollen bei den Kunden bleiben. Das bedeutet, die Mindestzuf\u00fchrungsquoten bei den \u00dcberschusst\u00f6pfen m\u00fcssen auf einheitlich 90 Prozent angehoben werden, auch bei den Kosten\u00fcbersch\u00fcssen; die sind n\u00e4mlich noch nicht dabei.\n\nZweitens. Die Bewertungsreserven k\u00f6nnen nicht mit Taschenspielertricks sozusagen von der Aussch\u00fcttung ausgenommen werden.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1123,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein gutes Stichwort f\u00fcr Ihre Rede!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1124,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sagen: Ziehen Sie die Einschr\u00e4nkung der Beteiligung der Versicherten an den Bewertungsreserven zur\u00fcck bzw. verzichten Sie darauf!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778047,"profile_url":null,"sequence":1125,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1126,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Wir brauchen in den Unternehmen Transparenz, wie welche \u00dcbersch\u00fcsse und stille Reserven in welcher H\u00f6he ermittelt, verteilt und ausgekehrt werden. Das komplette \u00dcberschuss- und Reservesystem geh\u00f6rt auf den Pr\u00fcfstand.\n\nDieses Hickhack um die kapitalgebundenen Lebensversicherungen zeigt nur eines: Die private Altersversorgung erodiert.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1127,"sitzung":47,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die f\u00fcnf Minuten sind aber um!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1128,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur mit geschickter Lobbyarbeit schaffen Sie es, diese am Leben zu erhalten. Mit diesem Gesetz missbrauchen Sie das Vertrauen der Versicherungsnehmer. Deswegen lehnen wir es ab.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778051,"profile_url":null,"sequence":1129,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1130,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wissen wir jetzt!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1131,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Manfred Z\u00f6llmer das Wort.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778054,"profile_url":null,"sequence":1132,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1133,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dass dieser Gesetzentwurf kontrovers diskutiert wird, konnten wir eben erleben.\n\nDie erste Frage, die wir uns stellen m\u00fcssen, lautet: Ist dieses Gesetzesvorhaben notwendig? Wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass es in Deutschland deutlich mehr Lebensversicherungsvertr\u00e4ge gibt als Einwohner. F\u00fcr sehr viele Menschen ist dies eine ganz wesentliche S\u00e4ule ihrer Altersversorgung. Sie sind deshalb existenziell darauf angewiesen, auf Dauer stabile Lebensversicherungen zu haben.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778056,"profile_url":null,"sequence":1134,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1135,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben Garantieversprechen bekommen, auf die sie sich auch in Zukunft verlassen k\u00f6nnen m\u00fcssen.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778058,"profile_url":null,"sequence":1136,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1137,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Was gef\u00e4hrdet nun die Stabilit\u00e4t? Das ist das aktuelle Niedrigzinsumfeld. Dieses Niedrigzinsumfeld war vor zehn Jahren \u00fcberhaupt nicht in Sicht. Die durchschnittliche Rendite deutscher Anleihen betr\u00e4gt 1,6 Prozent, und der durchschnittliche Garantiezins der Lebensversicherungen betr\u00e4gt 3,2 Prozent. Nun muss man nicht unbedingt zw\u00f6lf Semester Volkswirtschaft studiert haben, liebe Frau Karawanskij, um zu erkennen: Da gibt es ein Problem.\n\nErg\u00e4nzend hat die Deutsche Bundesbank einen Finanzstabilit\u00e4tsbericht ver\u00f6ffentlicht und deutlich gemacht, dass langfristig - ich betone: langfristig - bei -einem anhaltenden Niedrigzinsumfeld \u00fcber ein Drittel der deutschen Lebensversicherungsunternehmen die versprochenen Garantieleistungen nicht einhalten k\u00f6nnen. Die BaFin hat auf diese Probleme hingewiesen. Auch die Sachverst\u00e4ndigen haben in unserer Anh\u00f6rung auf diese Probleme hingewiesen, und zwar durchg\u00e4ngig alle.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1138,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht alle!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1139,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Es besteht Handlungsbedarf. Oder gibt es hier irgendjemanden, der sagen kann, wie sich in Zukunft das Zinsumfeld entwickeln wird?","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778062,"profile_url":null,"sequence":1140,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1141,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Probleme sind nicht neu. Wir unternehmen den zweiten Anlauf zur L\u00f6sung. Der erste Anlauf ist gescheitert, da wir gemeinsam mit den Gr\u00fcnen gesagt haben: Wir wollen eine Beteiligung der Unternehmen bei der langfristigen Stabilisierung der Lebensversicherungen. - Das machen wir jetzt. Wir wollen ein Gesetz, das die Verbraucherinnen und Verbraucher st\u00e4rkt, die Unternehmen an den Kosten beteiligt und eine faire Verteilung der \u00dcbersch\u00fcsse f\u00fcr die gesamte Versichertengemeinschaft vorsieht. Ein Entwurf dieses Gesetzes liegt nun vor. Was sind die Kernpunkte?\n\nErstens. Wir verbessern die Eingriffsbefugnisse der Versicherungsaufsicht BaFin. M\u00f6gliche Risiken m\u00fcssen fr\u00fchzeitig erkannt werden. Die Aufsicht muss in der Lage sein, auch uneinsichtige Unternehmen zu zwingen, entsprechend zu handeln. Ziel ist es, die Unternehmen anzuhalten, selbstst\u00e4ndig rechtzeitig t\u00e4tig zu werden.\n\nZweitens. Wir wollen die Versicherungskunden zuk\u00fcnftig st\u00e4rker an den Risikogewinnen der Unternehmen beteiligen, statt bisher zu 75 Prozent in Zukunft zu 90 Prozent. Das hei\u00dft, wir stellen die Versicherungsnehmer besser als bisher.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778064,"profile_url":null,"sequence":1142,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1143,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Drittens. Wir wollen die Eigent\u00fcmer beteiligen. Das machen wir, indem wir eine Aussch\u00fcttungssperre f\u00fcr Dividenden in das Gesetz schreiben. Diese Aussch\u00fcttungssperre greift, wenn ein sogenannter Sicherungsbedarf vorliegt. Die Aktion\u00e4re m\u00fcssen sich also in Zukunft an den Krisenlasten der Unternehmen beteiligen. Die Aufsicht kann dies anordnen.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778066,"profile_url":null,"sequence":1144,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1145,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wissen, dass das bei Unternehmen mit einem Gewinnabf\u00fchrungsvertrag nicht greift. Aber bei einem Gewinnabf\u00fchrungsvertrag muss dann das Mutterunternehmen haften und frisches Geld zur Verf\u00fcgung stellen. Damit schaffen wir sogar noch mehr Sicherheit als nur mit einer Aussch\u00fcttungssperre. Wir k\u00f6nnen Aktion\u00e4re nat\u00fcrlich nicht zwingen, frisches Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nViertens. Wir wollen die Abschlusskosten senken. Die bilanzielle Anrechenbarkeit, die Zillmerung, soll auf 25 Promille verringert werden, damit diese Kosten in Zukunft geringer werden.\n\nF\u00fcnftens. Wir werden die Garantiezinsen f\u00fcr Renten- und Kapitallebensversicherungen f\u00fcr Neuvertr\u00e4ge - ich betone: f\u00fcr Neuvertr\u00e4ge - zuk\u00fcnftig auf 1,25 Prozent senken. Dies ist im aktuellen Niedrigzinsumfeld dringend erforderlich.\n\nSechstens. Wir schaffen eine gr\u00f6\u00dfere Transparenz f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher. Die Unternehmen sollen den Kunden gegen\u00fcber detaillierter ausweisen, welche Gewinne erwirtschaftet werden und wie viel davon an die Kunden geht.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778068,"profile_url":null,"sequence":1146,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1147,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind nicht dem Vorschlag gefolgt, Abschlussprovisionen offenzulegen. Warum nicht? Weil das eine Fehlsteuerung der Konsumenten zur Folge h\u00e4tte.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1148,"sitzung":47,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1149,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum? Es gibt ganz unterschiedliche Vertriebswege mit ganz unterschiedlich hohen Abschlussprovisionen.\n\n(Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]:\n\nGenau!)\n\nEin Angestellter bei einer Sparkasse bekommt eine niedrige Abschlussprovision, ein selbstst\u00e4ndiger Versicherungsmakler eine hohe, weil er viele Versicherungen hat, weil er ein eigenes Unternehmen hat. Aber die Gesamtkosten k\u00f6nnen sich unterscheiden, m\u00fcssen sich aber nicht unterscheiden.\n\nWenn man eine solche Summe ausweist, dann f\u00fchrt das dazu, dass sich die Versicherungsnehmer an der Gr\u00f6\u00dfe in Euro und Cent orientieren und m\u00f6glicherweise eine falsche Entscheidung treffen, weil diese Gr\u00f6\u00dfe sie in die Irre f\u00fchrt. Deshalb werden wir in Zukunft, orientiert an den Riester-Vertr\u00e4gen, Angaben zum Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis machen und eine Kennziffer f\u00fcr die Entwicklung und f\u00fcr die Minderung der Wertentwicklung insgesamt ausweisen. Dann k\u00f6nnen diese Anlageformen auch mit anderen Anlageformen verglichen werden, und wir haben eine Kenngr\u00f6\u00dfe, die sicherstellt, dass hier mehr Transparenz f\u00fcr die Kunden geschaffen wird.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778072,"profile_url":null,"sequence":1150,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1151,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden - siebtens - bei den Unternehmen, bei denen ein Sicherungsbedarf besteht, weil die Marktzinsen unterhalb der Garantiezinsen liegen, die Beteiligung der Kunden an den Bewertungsreserven festverzinslicher Wertpapiere k\u00fcrzen. Damit stellen wir die Genera-tionengerechtigkeit f\u00fcr das gesamte Versicherungskollektiv sicher. Liebe Frau Karawanski, das Geld bekommen nicht die Unternehmen - das sollten Sie inzwischen aber verstanden haben -, sondern es wird nur anders an die Versicherungsnehmer verteilt.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778074,"profile_url":null,"sequence":1152,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1153,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen nicht nur 5 Prozent beg\u00fcnstigen und die \u00fcbrigen 95 Prozent im Regen stehen lassen, sondern wir wollen 100 Prozent beg\u00fcnstigen; das ist ein ganz wichtiger Punkt.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778076,"profile_url":null,"sequence":1154,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1155,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben im Kern ein ausgewogenes Reformgesetz, das Unternehmen, Aufsicht, Versicherte und Vertrieb in die Pflicht nimmt und damit auch im Hinblick auf die Mammutreform Solvency II die notwendigen Anpassungen vornimmt.\n\nEs ist wirklich schade, dass sich die Gr\u00fcnen so verhalten, wie sie sich verhalten. Das ist wirklich ein R\u00fcckfall in den Fundamentalismus. Herr Schick, Sie haben sich hier hingestellt und gesagt: Ja, es besteht die Notwendigkeit, zu handeln. - Dann haben Sie gesagt, Sie h\u00e4tten all das Gute erfunden. Aber dann lehnen Sie den Gesetzentwurf ab? Sie haben noch nicht einmal einen \u00c4nderungsantrag eingebracht.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1156,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch noch sachlich falsch, was Sie hier sagen! Haben Sie denn nicht im Ausschuss den Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gelesen, den Sie mitgezeichnet haben, weil Sie ihn gut fanden? Haben Sie denn geschlafen?","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1157,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, das war ein gemeinsamer Antrag. Aber warum haben Sie dem Gesetzentwurf dann nicht zugestimmt? Warum denn nicht?","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778080,"profile_url":null,"sequence":1158,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1159,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dazu sage ich aber gleich etwas!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1160,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer (SPD)","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Konfuzius hat einmal gesagt: Wer etwas will, sucht Wege. Wer etwas nicht will, sucht Gr\u00fcnde. - In diesem Fall haben Sie nach Gr\u00fcnden gesucht, nicht zu wollen.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778083,"profile_url":null,"sequence":1161,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1162,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Gerhard Schick das Wort.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1163,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, es ist genau anders.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1164,"sitzung":47,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist immer anders!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1165,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt viele Gr\u00fcnde, diesen Gesetzentwurf abzulehnen. Sie reden sich die Lage gerade sch\u00f6n, obwohl Sie vor einem Jahr, als Sie noch in der Opposition waren, \u00fcber genau dieselben Themen ganz anders gesprochen haben.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778088,"profile_url":null,"sequence":1166,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1167,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen lohnt ein Blick zur\u00fcck. Vor eineinhalb Jahren hat der Bundesfinanzminister einen Gesetzentwurf vorgelegt, bei dem es im Kern um das Gleiche ging, um das es auch heute geht.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1168,"sitzung":47,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damals h\u00e4tten Sie ruhig auch mal Verantwortung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1169,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ging n\u00e4mlich um die Begrenzung der Aussch\u00fcttung von Bewertungsreserven. Als die \u00d6ffentlichkeit, auch aufgrund der parlamentarischen Arbeit, erfuhr, um was es ging, gab es einen gro\u00dfen Protest. Ein CDU-Parteitag hat gesagt: Dieses Gesetz ist schlecht. - Ein CDU-Parteitag! Und er hatte recht.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778092,"profile_url":null,"sequence":1170,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1171,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Bundesparteitag sogar!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1172,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, Herr Kauder, es war ein Bundesparteitag der CDU.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1173,"sitzung":47,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1174,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich erinnere Sie gerne daran; denn dieser Bundesparteitag der CDU hat unsere Kritik, dass dieser Gesetzentwurf nicht ausgewogen war, best\u00e4tigt.\n\nSeither haben Sie sich aber nicht darin ge\u00fcbt, eine klare Fundierung Ihres Gesetzentwurfs vorzunehmen, sondern haben in der \u00d6ffentlichkeit erst einmal eine Pause eingelegt. Auch jetzt haben Sie wieder versucht, zwischen Europawahl und Sommerpause das Verfahren so kurz wie m\u00f6glich zu halten, damit m\u00f6glichst wenig Diskussion um dieses Gesetz entstehen kann.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778097,"profile_url":null,"sequence":1175,"sitzung":47,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Unfug!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1176,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich meine aber, dass man bei einem Gesetz, das das Licht der \u00d6ffentlichkeit scheut, schon einmal die Frage stellen muss, warum Sie Angst vor der \u00f6ffentlichen Diskussion haben.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778099,"profile_url":null,"sequence":1177,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1178,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Ziemlicher Unfug!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1179,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben schon vor eineinhalb Jahren gesagt: Was es braucht, ist eine klare Analyse, wie es dem Sektor geht, was die Handlungsnotwendigkeiten sind. Wir haben damals gefordert, dass ein Szenario ausgearbeitet werden muss, dass einmal dargelegt wird, wie die Entwicklung im Bereich Versicherungen in den n\u00e4chsten Jahren aussieht; denn das Versicherungsgesch\u00e4ft ist ein langfristiges, da muss man einige Jahre in die Zukunft schauen.\n\nEs hie\u00df immer, ein solches Szenario k\u00f6nne man nicht entwickeln. Nun hat uns die Bundesbank aber genau das vorgelegt, von dem Sie immer gesagt haben, das ginge nicht, weil Sie keine klare und transparente Diskussion wollten. Dies haben wir aber erst am Montag f\u00fcr die Anh\u00f6rung bekommen, also vor vier Tagen.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1180,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch nicht wahr!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1181,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nat\u00fcrlich, erst dann lag das vor.\n\nDie Bundesbank best\u00e4tigt - das ist der entscheidende Punkt -, dass es Handlungsbedarf gibt; diesen habe ich auch nicht geleugnet. Aber die Bundesbank best\u00e4tigt auch, wie wichtig es ist, nicht nur auf Kundenseite etwas zu tun, sondern dass auch eine wirksame Aussch\u00fcttungssperre f\u00fcr die Eigent\u00fcmer bestehen muss; denn sonst bliebe es bei einer zu gro\u00dfen Anzahl von Unternehmen, die bei einem Stressszenario in Schwierigkeiten kommen k\u00f6nnten.\n\nJetzt haben wir einen Gesetzentwurf vorliegen, von dem wir wissen, dass die darin vorgesehene Aussch\u00fcttungssperre bei vielen Unternehmen \u00fcberhaupt nicht greift. Das ist ein massives Problem.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778104,"profile_url":null,"sequence":1182,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1183,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Chef der Finanzaufsicht hat, als wir ihn danach gefragt haben, gesagt, das sei ein politisches Signal. Wir brauchen hier aber kein politisches Signal, sondern eine effektive Aussch\u00fcttungssperre, die daf\u00fcr sorgt, dass nicht nur die Kunden, sondern auch die Eigent\u00fcmer der Versicherungsunternehmen ihren fairen Beitrag zur Stabilisierung dieser Branche leisten.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778106,"profile_url":null,"sequence":1184,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-zollmer","sequence":1185,"sitzung":47,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":1608.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann zitieren Sie ihn richtig, was er dann noch gesagt hat!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1186,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie sieht die Gesamtbewertung dieses Gesetzes aus unserer Sicht aus? Inzwischen sind auch auf unsere Initiative ein paar Verbesserungen vorgenommen worden. Deswegen habe ich bei der ersten Lesung gesagt, der Gesetzentwurf heute sei besser als der, der vor eineinhalb Jahren eingebracht worden ist; dazu stehe ich auch. Aber der Ma\u00dfstab kann doch nicht zwischen \u201esehr schlecht\u201c und \u201eschlecht\u201c sein; der Ma\u00dfstab muss doch sein, was die Anforderungen an die Reform der Lebensversicherungsbranche in Deutschland sind. Da stellen wir fest, dass Sie an entscheidenden Stellen nach wie vor einen blinden Fleck haben.\n\nProvisionsoffenlegung. Hierzu gab es im Gesetzentwurf schon einmal einen guten Ansatz. Anstatt diesen zu verbessern und mehr Transparenz zu schaffen, haben Sie das zur Seite gewischt und sehen jetzt eine Effektivkostenregelung vor. Aber was bleibt, ist die Situation, dass ein Kunde, wenn ihm ein Vermittler gegen\u00fcbersitzt, nicht wei\u00df, welches finanzielle Interesse dieser Berater hat, ihm m\u00f6glicherweise einen Vertrag zu empfehlen, der dem Vermittler mehr Provision bringt statt eine bessere Leistung f\u00fcr den Kunden. Genau diese Transparenz braucht es, wenn wir provisionsorientierte Fehlberatung zur\u00fcckdr\u00e4ngen wollen und daf\u00fcr sorgen wollen, dass die Menschen die Produkte bekommen, die auch gut f\u00fcr sie sind. Das muss doch das Ziel sein.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778109,"profile_url":null,"sequence":1187,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1188,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie gehen an drei weitere Bereiche praktisch \u00fcberhaupt nicht heran. Es ist im Vertrieb nach wie vor der Fall, dass Menschen ohne ausreichende Qualifikation Versicherungen, die komplizierte Produkte sind, verkaufen d\u00fcrfen. Diese L\u00fccke bei den gebundenen Vermittlern schlie\u00dfen Sie nicht.\n\nWir haben nach wie vor das Problem, dass das Produkt Lebensversicherung intransparent ist und Menschen selbst mithilfe von Sachverst\u00e4ndigen nicht sehen k\u00f6nnen, ob das, was sie ausgezahlt bekommen, auch das ist, was ihnen zusteht. An dieser Stelle machen Sie praktisch nichts.\n\nAuch die Eigenkapitalausstattung - das ist der dritte Punkt - bleibt ein Problem. Das werden wir in der n\u00e4chsten Zeit angehen m\u00fcssen. Die Eigenkapitalausstattung von Lebensversicherungsunternehmen in Deutschland ist unterirdisch gering; im Durchschnitt betr\u00e4gt sie 1,4 Prozent. Auch an dieses Problem gehen Sie nicht richtig heran.\n\nDaher m\u00fcssen wir sagen: Das Gesetz ist zwar besser als das letzte, aber weit weg von gut. Deswegen werden wir es ablehnen.\n\nDanke.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778111,"profile_url":null,"sequence":1189,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":1190,"sitzung":47,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":1728.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Gesetz ist gut!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1191,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Anja Karliczek das Wort.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778114,"profile_url":null,"sequence":1192,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1193,"sitzung":47,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Herr Schick, als Erstes m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Wir haben keine Angst vor Diskussionen, aber die Stabilit\u00e4t der Lebensversicherer ist davon abh\u00e4ngig, dass keine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Liquidit\u00e4t mehr abflie\u00dft.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778116,"profile_url":null,"sequence":1194,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1195,"sitzung":47,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erlauben Sie mir vorweg eine Bemerkung zum Vorwurf der Medien - ich habe das beim letzten Mal in der Diskussion auch von Ihnen geh\u00f6rt, Frau Karawanskij -, wir w\u00fcrden unliebsame Gesetzentw\u00fcrfe immer nur gegen Mitternacht oder bei einem Spiel der deutschen Fu\u00dfballnationalmannschaft verabschieden. Jetzt ist es gerade 14 Uhr, und das Spiel ist erst heute Abend. Wir tun das hier also \u00f6ffentlich und transparent.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778118,"profile_url":null,"sequence":1196,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":1197,"sitzung":47,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin beeindruckt!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1198,"sitzung":47,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir verabschieden heute das Lebensversicherungsreformgesetz. Das parlamentarische Verfahren verlief sehr z\u00fcgig und in einer sehr guten Zusammenarbeit. Sehr geehrter Herr Dr. Meister, an dieser Stelle m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei Ihnen und Ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Finanzministerium daf\u00fcr bedanken. Sie hatten immer ein offenes Ohr f\u00fcr unsere vielen Fragen, die sich aus diesem umfangreichen Gesetzentwurf ergeben haben.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778121,"profile_url":null,"sequence":1199,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1200,"sitzung":47,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Altersvorsorge und damit die Kapitallebensversicherung als ein wesentlicher Bestandteil ist ein zentrales Anliegen vieler Menschen. Es gibt fast 90 Millionen Vertr\u00e4ge. Damit hat jeder durchschnittlich mehr als einen Vertrag. Deswegen geht dieses Thema fast jeden an.\n\nFrau Karawanskij, es waren nicht die Versicherer, sondern es war die Deutsche Bundesbank, die schon in ihrem Finanzstabilit\u00e4tsbericht 2013 festgestellt hat: \u201eDas Niedrigzinsumfeld birgt ein beachtliches Gef\u00e4hrdungspotenzial\u201c f\u00fcr circa ein Drittel unserer Lebensversicherer. Ein Drittel: Das sind 30 Versicherer, die sogar 43 Prozent der Beitr\u00e4ge erheben, 30-mal ein Kollektiv, dem die Menschen heute noch vertrauen, 30-mal ein Kollektiv, aus dem jeder im Alter garantierte Zahlungen erwartet, heute, aber eben auch morgen und \u00fcbermorgen. Deswegen handeln wir, und zwar jetzt.\n\nDie Finanz- und Staatsschuldenkrise hat Europa vor gro\u00dfe Herausforderungen gestellt. Wir haben schon viel getan, um Risiken k\u00fcnftig besser zu erkennen und zu mindern. Trotzdem ist Vertrauen verloren gegangen. Vertrauen ist aber eine ganz wichtige S\u00e4ule f\u00fcr unsere Wirtschaft, insbesondere f\u00fcr unsere Finanzwirtschaft.\n\nNach wie vor vertrauen die Menschen jedoch der Kapitallebensversicherung mit ihrem garantierten Zins. Damit dieses Vertrauen gerechtfertigt bleibt, m\u00fcssen wir gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass die garantierten Leistungen aus dieser Versicherung auch sicher und stabil bleiben. Das tun wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf, und ich meine, wir tun das fair und ausgewogen; denn alle Beteiligten m\u00fcssen einen Beitrag leisten.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778123,"profile_url":null,"sequence":1201,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1202,"sitzung":47,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu ist eine Systematik entwickelt worden, die offenlegt, wie hoch die nicht ausfinanzierten Verpflichtungen der einzelnen Lebensversicherer sind. Daraus ergibt sich der sogenannte Sicherungsbedarf. Dieser Sicherungsbedarf wird den stillen Reserven aus festverzins-lichen Wertpapieren einerseits und dem Bilanzgewinn andererseits entgegengestellt. Erst wenn sich stille Lasten und stille Reserven wieder die Waage halten, haben die Menschen die Sicherheit, dass sie im Alter auch unter extremen Bedingungen eine Leistung bekommen.\n\nSind die garantierten Leistungen nicht sicher, ist es den Versicherern verboten, die vielbeschworenen Bewertungsreserven auf festverzinsliche Wertpapiere oder auch eine Dividende an die Aktion\u00e4re auszuzahlen. Herr Schick, ich kann nur sagen: An dieser Stelle machen wir genau den Unterschied. Wir geben das Signal, dass Haftung und Risiko zusammengeh\u00f6ren. Deswegen macht es einen Unterschied, ob wir die Aktion\u00e4re beteiligen, indem sie eine Zeit lang keine Dividende bekommen, oder ob wir in Gewinnabf\u00fchrungsvertr\u00e4ge eingreifen.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778125,"profile_url":null,"sequence":1203,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1204,"sitzung":47,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegenzug werden wir den H\u00f6chstrechnungszins f\u00fcr neue Vertr\u00e4ge von 1,75 Prozent auf 1,25 Prozent senken. Ich meine, auch dies ist fair; denn wenn wir den Menschen, die heute im Versicherungskollektiv sind, einen Beitrag zur Sicherung des Systems abverlangen, dann d\u00fcrfen wir im Gegenzug zuk\u00fcnftigen Versicherten keine Versprechungen machen, die diesen Sicherungsbedarf weiter erh\u00f6hen. Wichtig ist - das ist festzuhalten -: Wir greifen nicht in die heutige Auszahlungssystematik ein, sondern bauen einen Sicherungsmechanismus ein.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778127,"profile_url":null,"sequence":1205,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1206,"sitzung":47,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir damit richtig liegen, zeigt schon der Charakter der Kapitallebensversicherung. Sie ist einerseits eine Absicherung der Familie gegen einen fr\u00fchen Tod - wer einmal ein Haus gebaut hat, der wei\u00df, wie wichtig es ist, die Familie vor dem Ausfall eines Verdieners abzusichern -, andererseits ist sie auch ein Instrument des Risikoausgleichs in der Zeit. Gemeinschaftliches Sparen und Anlegen erm\u00f6glicht bessere Konditionen der Anlage und er\u00f6ffnet die M\u00f6glichkeit, gr\u00f6\u00dfere Renditeschwankungen \u00fcber einen langen Zeitraum abzufedern. Wer das nicht zur Kenntnis nimmt, der handelt fahrl\u00e4ssig.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778129,"profile_url":null,"sequence":1207,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1208,"sitzung":47,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An dieser Stelle, Herr Schick, m\u00f6chte ich die Eigenkapitalausstattung von Versicherungsunternehmen ansprechen. Die Finanzierung von Eigenkapital verursacht Kosten, die am Ende immer der Verbraucher zu zahlen hat. Die Einf\u00fchrung der Lebensversicherung vor knapp 200 Jahren war immer der gemeinschaftliche und damit kosteng\u00fcnstige Risikoausgleich, einer der gro\u00dfen Vorteile einer individuellen Absicherung im Kollektiv. Deshalb ist das Verm\u00f6gen der Solidargemeinschaft eigenmittelf\u00e4hig und auch bei einer Schieflage heranzuziehen. Deshalb wird es der Sache nicht gerecht, so zu tun, als wenn diese historische Tatsache aktiv herbeigef\u00fchrt worden w\u00e4re.\n\nDie Finanzkrise und damit neue Rahmenbedingungen haben uns gelehrt, dass wir eine Eigenkapitalst\u00e4rkung unserer finanzwirtschaftlichen Unternehmen brauchen. Mit Solvency II haben wir daf\u00fcr aber bereits einen Katalog, der im kommenden Jahr in nationales Recht umgesetzt wird. Damit die Unternehmen diese Herausforderung \u00fcberhaupt stemmen k\u00f6nnen, wird es einen \u00dcbergangszeitraum von 16 Jahren geben, innerhalb dessen alles umgesetzt ist. Genau deswegen ist es heute richtig und wichtig, die Finanzstabilit\u00e4t der Unternehmen und damit die Solidargemeinschaft der Versicherten zu st\u00e4rken.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778131,"profile_url":null,"sequence":1209,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1210,"sitzung":47,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf gehen wir noch einen Schritt weiter. Seit langer Zeit wissen wir, dass es neben der gesetzlichen Rente weiterer Vorsorge f\u00fcr den Lebensabend bedarf. Daf\u00fcr gibt es unterschiedliche -kapitalgedeckte Systeme. Unter ihnen kann jeder frei w\u00e4hlen. Diese Wahlfreiheit kann aber nur der effektiv nutzen, der vergleichen kann. Dazu brauchen wir Transparenz. Da die Lebensversicherung aber ein hoch reguliertes und sehr komplexes Produkt ist, m\u00fcssen wir mit m\u00f6glichst einfachen Mitteln Transparenz der Kosten herstellen. Deshalb haben wir uns entschieden, diese Transparenz der Kosten \u00fcber eine sogenannte Gesamtkostenquote herzustellen. Das bedeutet: Die Versicherer werden k\u00fcnftig in ihren Produktinformationsbl\u00e4ttern ausweisen: Wie viel Rendite kosten mich die Kosten der Lebensversicherung? Damit verfolgen wir ein analoges Verfahren zu Riester-Vertr\u00e4gen. Es ist ein wichtiger Schritt, um unterschiedliche Altersvorsorgeprodukte vergleichbar zu machen.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778133,"profile_url":null,"sequence":1211,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1212,"sitzung":47,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch nicht nur die Vergleichbarkeit ist ein wichtiges Kriterium. Altersvorsorge ist eine sehr langfristige Aufgabe. Kurzfristige Ver\u00e4nderungen verursachen meistens hohe Kosten und konterkarieren die M\u00f6glichkeit, den Zinseszinseffekt bei Kapitalanlagen zu nutzen. Wir wollen das Interesse an einer langfristigen Bindung zwischen Versicherern und Versicherten st\u00e4rken. Deshalb begrenzen wir mit der Absenkung des H\u00f6chstzillmersatzes die Aktivierung der Abschlusskosten. Die weitergehende Forderung, die Abschlusskosten gesetzlich zu begrenzen, wie wir das schon geh\u00f6rt haben, lehnen wir ab. Es ist nicht Aufgabe des Gesetzgebers, in die Preisfindung einzugreifen. Das ist in einer sozialen Marktwirtschaft Aufgabe des Wettbewerbs.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778135,"profile_url":null,"sequence":1213,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":1214,"sitzung":47,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":1463.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die Forderung nach einer \u00c4nderung der Kostengewinnbeteiligung lehnen wir ab. Mit einer h\u00e4lftigen Aufteilung der Kosten stellen wir n\u00e4mlich sicher, dass das Interesse des Unternehmens, im Sinne der Kunden m\u00f6glichst effizient zu arbeiten, \u00fcberhaupt erhalten bleibt.\n\nAus meiner Sicht ein letzter, sehr wichtiger Schritt, den wir mit diesem Gesetzentwurf gehen: Wir st\u00e4rken die Aufsichtsm\u00f6glichkeiten der Bundesanstalt f\u00fcr -Finanzdienstleistungsaufsicht. Zuk\u00fcnftig kann sie von den Versicherern verlangen, dass diese sich langfristiger mit den erwarteten Gesch\u00e4ftsergebnissen, der Risikotragf\u00e4higkeit und auch der Solvabilit\u00e4t ihres Unternehmens auseinandersetzen. Dies erm\u00f6glicht beiden Seiten tiefere Einblicke in das Unternehmen, eine in volatilen und finanzpolitisch schwierigen Zeiten aus meiner Sicht sehr sinnvolle Ma\u00dfnahme.\n\nAlles in allem bleibt festzuhalten: Die Ausgewogenheit des Gesetzentwurfes wurde in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung von fast allen Experten anerkannt. Mit dem Lebensversicherungsreformgesetz tragen wir der Sorge um eine stabile Alterssicherung Rechnung. Wer vorsorgt, soll sich auch in Zukunft darauf verlassen k\u00f6nnen, dass er die garantierten Versprechen seiner Altersvorsorge wirklich erh\u00e4lt. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf wird ein System etabliert, mit dem dieses Ziel erreicht wird. Deshalb bitte ich im Namen der Koalitionsfraktionen CDU\/CSU und SPD um Ihre Zustimmung.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778137,"profile_url":null,"sequence":1215,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1216,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in dieser Debatte hat der Kollege Binding das Wort. - Ich habe an die Kolleginnen und Kollegen die Bitte, den Ger\u00e4uschpegel etwas zu senken.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":1217,"sitzung":47,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das macht der Lothar schon alleine!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1218,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Binding hat zwar eine laute Stimme, aber es w\u00e4re trotzdem f\u00fcr uns alle entspannter, wenn der Pegel etwas gesenkt wird.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778141,"profile_url":null,"sequence":1219,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":1220,"sitzung":47,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als Schlussredner zu diesem Tagesordnungspunkt m\u00f6chte ich noch einmal etwas zur Dimension sagen. Wir haben 90 Millionen Lebensversicherungsvertr\u00e4ge. Da ist ein Volumen von etwa 860 Milliarden Euro gebunden, also ein Drittel des Bruttoinlandsproduktes, und da sind 80 Milliarden Euro stille Reserven. Um die geht es den ganzen Tag. Dazu ist schon viel gesagt worden.\n\nGerhard Schick hat gesagt, wir h\u00e4tten vor einem Jahr ganz anders gesprochen. Das stimmt, denn das heutige Gesetz ist Lichtjahre von dem Entwurf entfernt, den wir letztes Jahr vorgelegt bekamen.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778143,"profile_url":null,"sequence":1221,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":1222,"sitzung":47,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern ist es richtig, anders zu formulieren. Es erschreckt mich ein wenig, dass du immer noch so formulierst wie im letzten Jahr.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778145,"profile_url":null,"sequence":1223,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":1224,"sitzung":47,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn das zeigt ja, es ist eine gewisse Erkenntnisverweigerungshaltung.\n\nDas ist eine schwierige Angelegenheit, denn wir haben damals nicht von Aussch\u00fcttungssperre gesprochen, wir haben nicht von der h\u00f6heren Beteiligung an den Risikogewinnen gesprochen, wir haben nicht von der erh\u00f6hten, wenn auch nicht vollst\u00e4ndigen Transparenz der Provisionen und der Honorarberatung gesprochen, und insbesondere haben wir damals nicht dar\u00fcber gesprochen, dass nicht nur die stillen Reserven zu verteilen w\u00e4ren, diese 80 Milliarden Euro. Es ist eine gute Idee, die nur f\u00fcr 5 Prozent der Versicherten bereitzustellen - ja, eine gute Idee f\u00fcr die 5 Prozent! Wir wollen die stillen Reserven f\u00fcr 100 Prozent der Versicherten verf\u00fcgbar machen. Dann wird ein gerechter Gesetzentwurf daraus.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778147,"profile_url":null,"sequence":1225,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":1226,"sitzung":47,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch haben wir fr\u00fcher die stillen Lasten nicht thematisiert. Auch die stillen Lasten sollen korrekt verteilt werden. Insofern ist das eine sehr kluge Gesetzgebung.\n\nMan muss schon sagen: Wenn man sich um alle k\u00fcmmert, ist die Sache schwierig. Nat\u00fcrlich, die Versicherungskonzerne k\u00fcmmern sich um sich. Die wollen Gewinne machen, wollen die bescheidenen Geh\u00e4lter f\u00fcr ihre Manager auszahlen. Daf\u00fcr haben wir Verst\u00e4ndnis. Aber auch die Verb\u00e4nde k\u00e4mpfen nat\u00fcrlich f\u00fcr sich, f\u00fcr ihre Reputation, f\u00fcr ihren Einfluss, ihre Einnahmen. Auch das ist verst\u00e4ndlich. Auch die Makler k\u00e4mpfen, h\u00e4ufig nat\u00fcrlich selbstlos.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778149,"profile_url":null,"sequence":1227,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":1228,"sitzung":47,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Die k\u00fcmmern sich aber auch um sich. Jetzt ist die Frage: Wer k\u00fcmmert sich in all diesem Lobbyismus eigentlich um die Versicherten,","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778151,"profile_url":null,"sequence":1229,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":1230,"sitzung":47,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"und zwar nicht nur um die Neuversicherten, nicht nur um die Altversicherten, nicht nur um die Versicherten in spe, also um die zuk\u00fcnftig Versicherten? Denn wir haben eine Solidargemeinschaft, die in Deutschland eine ganz wichtige Funktion hat. Wer k\u00fcmmert sich eigentlich um die Versicherten? Die Antwort ist: Wir alle. Denn die einzelnen Versicherten haben keine Lobby. Wir sind die Lobby der Versicherten.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778153,"profile_url":null,"sequence":1231,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":1232,"sitzung":47,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":1866.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb ist dieses Gesetz ein sehr gelungener Versuch, zwischen all diesen einen Ausgleich zu finden. Deshalb sind wir auch so davon \u00fcberzeugt.\n\nAber es gibt ja nichts, was nicht irgendwie noch den Restzweifel in sich tr\u00fcge. Deshalb wollen wir eine Evaluierung machen, weil keiner wei\u00df, wie sich in Zukunft Dinge am Markt entwickeln. Wenn wir dann die Eva-luierung haben, bekommen wir einen ganz stabilen Pfad, um Versicherte gerecht zu behandeln.\n\nWarum ereifere ich mich so? Der Grund ist einfach: Einmal angenommen, wir ruinierten die Versicherungen. Dann stelle sich hier jeder vor, wie unsere Gesellschaft auss\u00e4he, wenn wir keine Versicherungen mehr h\u00e4tten.\n\nDeshalb wollen wir die Lebensversicherung stabilisieren. Ich glaube, dass die Versicherten mit diesem Gesetz eine gute Zukunft haben.\n\nSch\u00f6nen Dank und alles Gute.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778155,"profile_url":null,"sequence":1233,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1234,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Schick erh\u00e4lt das Wort f\u00fcr eine Kurz-intervention.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778157,"profile_url":null,"sequence":1235,"sitzung":47,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU und der SPD","speaker_fp":"von-der-cdu-csu-und-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu:spd","text":"Oh, oh!","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1236,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"- Liebe Kolleginnen und Kollegen, auch das geh\u00f6rt zu den parlamentarischen Gepflogenheiten.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778159,"profile_url":null,"sequence":1237,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1238,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil die Kollegen von der CDU\/CSU-Fraktion und von der SPD-Fraktion mich sehr pers\u00f6nlich angesprochen haben, m\u00f6chte ich jetzt doch noch einmal kurz die Gelegenheit zur Reaktion haben.\n\nDer erste Punkt ist der zum Verfahren. Es ist ein Verfahren, das nur m\u00f6glich geworden ist, weil wir ausnahmsweise im Finanzausschuss die Anh\u00f6rung schon beschlossen hatten, bevor hier die erste Lesung erfolgte, und im Bundesrat ein Fristverzicht zugelassen worden ist. In der Folge war es so knapp, dass der Normenkontrollrat entgegen den Bestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung dieser Bundesregierung nicht die Zeit hatte, Stellung zu nehmen. Wenn das nicht ein extrem kurzes Verfahren f\u00fcr ein so wichtiges Gesetzgebungsverfahren ist, dann wei\u00df ich nicht, was ein kurzes Verfahren ist.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778161,"profile_url":null,"sequence":1239,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerhard-schick\/archive\/215329","sequence":1240,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":1676.0,"speaker_party":"gruene","text":"Halten Sie sich wenigstens an die Gesch\u00e4ftsordnung Ihrer Bundesregierung! Wenn das kein Ma\u00dfstab ist!\n\nDann zu der Frage des Vergleichs und ob wir uns da jetzt irgendwie Argumente zusammensuchen. Wir haben immer gesagt: Wir verschlie\u00dfen uns einer fairen Regelung nicht. - Wir haben gemeinsam vor einem Jahr gesagt - das waren unsere Vorschl\u00e4ge im Vermittlungsverfahren -, dass wir im Vertrieb auch die Qualifikation der gebundenen Vermittler regeln wollen. Nichts davon steht nun im Gesetz.\n\nEs w\u00e4re ebenfalls notwendig gewesen, die Frage zu kl\u00e4ren, ob die Aussch\u00fcttungssperre funktioniert. Das war einer der zentralen Punkte, die ich in der ersten Lesung noch gelobt habe. Aber die Anh\u00f6rung hat klar gezeigt: Die Aussch\u00fcttungssperre funktioniert bei einigen Unternehmen nicht. Deswegen kann man nicht behaupten, wir suchten Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Ablehnung. Vielmehr haben wir sehr gute Gr\u00fcnde, zu sagen: Dieses Gesetz leistet keinen fairen Ausgleich.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778163,"profile_url":null,"sequence":1241,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1242,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegen verzichten auf eine Erwiderung.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Absicherung stabiler und fairer Leistungen f\u00fcr Lebensversicherte. Der Finanzausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/2016, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/1772 in der Ausschussfassung anzunehmen. Hierzu liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke vor.\n\nWir stimmen zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/2025 ab. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Die Koalitionsfraktionen. Wer enth\u00e4lt sich? - Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/2025 mit den Stimmen der Koalition abgelehnt worden.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/2026. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Die Fraktion Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Wer stimmt dagegen? - Die Koalitionsfraktionen. Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist auch dieser \u00c4nderungsantrag mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen abgelehnt worden.\n\nIch bitte nun diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Das sind die Koalitionsfraktionen. Wer stimmt dagegen? - B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Linke. Wer enth\u00e4lt sich? - Niemand. Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalition angenommen worden.\n\nWir kommen zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf mit der Mehrheit der Koalitionsfraktionen angenommen worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/2027. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Die Fraktion Die Linke. Wer stimmt dagegen? - Die Koalitionsfraktionen. Wer enth\u00e4lt sich? - B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Dann ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Koalition abgelehnt worden.\n\nWir setzen die Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/2016 fort. Unter Buchstabe b empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1815 mit dem -Titel \u201eLebensversicherungen auf den Pr\u00fcfstand stellen - Kein Schnellverfahren zu Lasten der Versicherten\u201c. Wir stimmen nun \u00fcber den Buchstaben b der Beschlussempfehlung auf Verlangen der Fraktion Die Linke namentlich ab.\n\nIch bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, ihre Pl\u00e4tze einzunehmen. Ist das \u00fcberall der Fall? - Es ist der Fall. Dann er\u00f6ffne ich die Abstimmung \u00fcber Buchstabe b der Beschlussempfehlung.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung wird Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.1\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 28 auf:\n\nBeratung des Antrags der Fraktionen CDU\/CSU, SPD und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nEinsetzung einer \u201eExpertenkommission zur Zukunft der Beh\u00f6rde des Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik (BStU)\u201c\n\nDrucksache 18\/1957\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Der Kollege Marco Wanderwitz erh\u00e4lt als erster Redner das Wort.","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778165,"profile_url":null,"sequence":1243,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Lebensversicherungsreformgesetz","top_id":14008,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-wanderwitz\/archive\/214753","sequence":1244,"sitzung":47,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":1631.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unmittelbar vor der parlamentarischen Sommerpause haben wir uns als letzte Debatte ein durchaus gewichtiges Thema vorgenommen, die Einsetzung einer Expertenkommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde. Die bewegenden Bilder von der Erst\u00fcrmung der Stasizentrale in der Normannenstra\u00dfe hier in Berlin am 15. Januar 1990 gingen um die Welt. Ich habe heute Vormittag die Gelegenheit genutzt, mir einige dieser Bilder anzuschauen. F\u00fcr viele in Deutschland, aber auch dar\u00fcber hinaus wurden sie zu einem der Symbole der Befreiung vom Willk\u00fcr- und Unterdr\u00fcckungsapparat der SED. Die Stasi, das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit, nach eigener Wahrnehmung \u201eSchild und Schwert der SED\u201c, war der Inbegriff der Diktatur der DDR. Es war die Oppositionsbewegung, die die geplante v\u00f6llige Vernichtung der Stasiunterlagen verhinderte, indem sie fast alle Bezirks- und Kreisdienststellen der ehemaligen Staatssicherheit besetzte. Leider ist es in einigen Bezirken gleichwohl gelungen, sehr viel Aktenmaterial zu vernichten. Was \u00fcbrig geblieben ist, sind 150 laufende Kilometer Akten, darunter rund 1,3 Millionen Fotos.\n\nUnmittelbar mit der Sicherstellung folgten die Offenlegung der Akten und damit die Weichenstellung f\u00fcr die tiefgreifende Aufarbeitung der SED-Diktatur. Mit der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde haben wir als Deutscher Bundestag - ich war damals noch nicht dabei; aber manche der heutigen Kolleginnen und Kollegen waren schon im Hohen Haus - die rechtliche Grundlage f\u00fcr die Aufarbeitung der Stasiunterlagen und die Zug\u00e4nglichmachung f\u00fcr Opfer, Forschung und Bildungsarbeit geschaffen.\n\nHeute beschlie\u00dfen wir die Einsetzung einer Expertenkommission, die uns als Deutschem Bundestag Ratschl\u00e4ge geben soll, wie wir nach 2019 mit diesem Themenkomplex weiter verfahren sollen. Bis 2019 haben wir noch eine gesetzliche Grundlage, auf der die Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde, die BStU, arbeitet.\n\nWir als Union haben gro\u00dfen Wert darauf gelegt, dass der Kommissionsauftrag offen formuliert wird und dass wir, was die Strukturen betrifft, der Expertenkommission keine Vorgaben machen; denn sie soll ihre Vorschl\u00e4ge frei unterbreiten, allerdings auf der Grundlage der Aufgabenstellungen, die das Stasi-Unterlagen-Gesetz beinhaltet.\n\nDas Stasi-Unterlagen-Gesetz hat sich bew\u00e4hrt. Wir haben es seit seinem Inkrafttreten 1991 insgesamt achtmal novelliert. Ich denke, es ist ein Beispiel f\u00fcr ein gutes Gesetz.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778167,"profile_url":null,"sequence":1245,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-wanderwitz\/archive\/214753","sequence":1246,"sitzung":47,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":1631.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Zugang zu den Stasiakten und ihre weitere Erschlie\u00dfung bleiben wichtige Voraussetzungen f\u00fcr die n\u00f6tige weitere Aufarbeitung der SED-Diktatur. Das ist weitestgehend, \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweg - bis auf die bekannte Ausnahme -, Konsens.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":1247,"sitzung":47,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie kommen Sie darauf?","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-wanderwitz\/archive\/214753","sequence":1248,"sitzung":47,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":1631.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bereits 1994 forderte die PDS die Schlie\u00dfung der Beh\u00f6rde, weil sie die Menschen in den neuen L\u00e4ndern angeblich diskriminiere und unter Generalverdacht stelle. Ich zitiere aus Bundestagsdrucksache 13\/4359 aus der 13. Wahlperiode des Bundestages, einem Gesetzentwurf der PDS f\u00fcr ein viertes Gesetz zur \u00c4nderung des Stasi-Unterlagen-Gesetzes von 1996:\n\nDie Pers\u00f6nlichkeitsrechte der als T\u00e4ter charakterisierten offiziellen und inoffiziellen Mitarbeiter des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit \u2026 der DDR sind weitgehend aufgehoben.\n\nDas ist v\u00f6lliger Unsinn, aber es ist eine klar erkennbare Geisteshaltung, die Sie bis heute einnehmen.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":1249,"sitzung":47,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-wanderwitz\/archive\/214753","sequence":1250,"sitzung":47,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":1631.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit uns in der Regierungsverantwortung - ich glaube, das trifft auch auf die beiden anderen einbringenden Fraktionen zu - wird es keinen Schlussstrich unter die SED-Unrechtsaufarbeitung geben, heute nicht und auch in Zukunft nicht.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778173,"profile_url":null,"sequence":1251,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-wanderwitz\/archive\/214753","sequence":1252,"sitzung":47,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":1631.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte deshalb den Kolleginnen und Kollegen der Fraktionen von SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, speziell meinen beiden Berichterstatterkollegen Siegmund Ehrmann und Harald Terpe, f\u00fcr die gemeinsame Erarbeitung des Antrages in sehr kollegialer Atmosph\u00e4re herzlich danken. Ich glaube, das ist auch ein gutes Zeichen f\u00fcr die Zeit nach 2016, wenn uns die Kommission ihre Ergebnisse vorlegt. Ich hoffe und glaube, dass wir dann in \u00e4hnlicher Einhelligkeit und konstruktiver Atmosph\u00e4re gemeinsam miteinander die n\u00f6tigen Novellen auf den Weg bringen k\u00f6nnen.\n\nDie wissenschaftliche Erforschung der SED-Diktatur darf sich aber nicht auf das Wirken der Staatssicherheit beschr\u00e4nken. Ich glaube, sie muss k\u00fcnftig noch st\u00e4rker die Rolle der SED, der Spinne im Netz in der ehemaligen DDR, in den Fokus nehmen.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":1253,"sitzung":47,"speaker":"Stefan Liebich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Und der Blockparteien, nicht zu vergessen!","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-wanderwitz\/archive\/214753","sequence":1254,"sitzung":47,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":1631.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der ersten Debatte im Deutschen Bundestag zum Stasi-Unterlagen-Gesetz 1991 f\u00fchrte unser damaliger CDU\/CSU-Fraktionskollege Johannes Gerster aus:\n\nWir brauchen Regelungen, die den effektiven Schutz der Opfer und deren Pers\u00f6nlichkeitsrechte sichern. \u2026 Die Opfer des Stasi-Terrors m\u00fcssen erfahren - soweit sie dies wollen -, was die Bespitzelungsorgane \u00fcber sie zusammengetragen haben.\n\nDas ist auch heute eine g\u00fcltige Forderung. Ich m\u00f6chte ein paar Zahlen liefern, die unterlegen, dass das eine richtige Aussage war:\n\nSeit Bestehen der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde gab es rund 3 Millionen Antr\u00e4ge auf Akteneinsicht, rund 3,3 Millionen Ersuchen f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfung auf eine Stasit\u00e4tigkeit, fast 30 000 Forschungsauftr\u00e4ge und rund eine halbe Million Antr\u00e4ge auf Rehabilitierung oder Strafverfolgung. Schon das allein zeigt, dass diese Arbeit auch in Zukunft unverzichtbar ist.\n\nLieber Roland Jahn - Sie sitzen oben auf der Besuchertrib\u00fcne -, Ihre Beh\u00f6rde hat sowohl im Inland wie im Ausland hohes Ansehen und gro\u00dfe Akzeptanz. Vielen Staaten, nicht nur in Osteuropa, dient Ihre Arbeit als Vorbild. Ihnen, Ihrer Amtsvorg\u00e4ngerin, Ihrem Amtsvorg\u00e4nger und Ihren Mitarbeitern m\u00f6chte ich heute im Namen des Hauses Dank f\u00fcr Ihre Arbeit sagen. Ihr Selbstverst\u00e4ndnis als Opferbeh\u00f6rde ist auch das unsere.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778177,"profile_url":null,"sequence":1255,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marco-wanderwitz\/archive\/214753","sequence":1256,"sitzung":47,"speaker":"Marco Wanderwitz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marco Wanderwitz","speaker_fp":"marco-wanderwitz","speaker_key":1631.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die DDR war eine Diktatur, in der Menschenrechte massiv verletzt wurden, man der Willk\u00fcr der Stasi ausgeliefert war, man Angst haben musste, seine Meinung zu sagen; Millionen Biografien wurden fremdbestimmt. Mehr als 250 000 Menschen wurden in der DDR aus politischen Gr\u00fcnden verhaftet. \u00dcber 1 000 Menschen verloren ihr Leben an der innerdeutschen Grenze. Ja, an der DDR klebt auch Blut.\n\nDeswegen schaue ich zum Abschluss meiner Rede nach links und stelle ganz einfach wieder einmal die Frage, ob Sie, die Linken, es heute \u00fcber die Lippen bringen, diese Diktatur ohne Wenn und Aber als Unrechtsstaat zu bezeichnen.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778179,"profile_url":null,"sequence":1257,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1258,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Stefan Liebich das Wort.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778181,"profile_url":null,"sequence":1259,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":1260,"sitzung":47,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Vor wenigen Tagen starb in Leipzig der Pfarrer der Nikolaikirche Christian F\u00fchrer. In einem Interview bezogen auf den Herbst 1989 hat er gerade mit Blick auf junge Menschen gesagt:\n\nDer Aufkl\u00e4rungsbedarf ist hoch, weil niemand unter den Zuh\u00f6rern je zuvor in einer Weltanschauungsdiktatur gelebt hat.\n\nUnd er erg\u00e4nzte:\n\nDas einzige Mittel gegen die Staatssicherheit war die Offenheit.\n\nIch finde es gut, dass wir heute endlich \u00fcber die Zukunft dieser Beh\u00f6rde sprechen, die weit mehr ist als Nachlassverwalterin des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778183,"profile_url":null,"sequence":1261,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":1262,"sitzung":47,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Es kann eigentlich niemanden in diesem Hause, au\u00dfer vielleicht Herrn Wanderwitz, \u00fcberraschen, wenn ich jetzt sage, dass meine Fraktion die Einsetzung einer Expertenkommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde begr\u00fc\u00dft. Wir fordern das schon sehr lange. Unsere Partei, Die Linke, hat als Rechtsnachfolgerin der PDS eine ganz besondere Verantwortung bei der Diskussion \u00fcber die DDR-Geschichte - das stimmt -, die die Geschichte eines Teils unseres Landes ist.\n\nWir haben aus unserer Geschichte gelernt:\n\nEin Sozialismusversuch, der nicht von der gro\u00dfen Mehrheit des Volkes demokratisch gestaltet, sondern von einer Staats- und Parteif\u00fchrung autorit\u00e4r gesteuert wird, muss fr\u00fcher oder sp\u00e4ter scheitern.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778185,"profile_url":null,"sequence":1263,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":1264,"sitzung":47,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"So steht es im Programm unserer Partei, und wir ducken uns auch nicht weg. Das ist in den Protokollen der Sitzungen dieses Hauses nachlesbar. Wir haben uns immer wieder f\u00fcr all diejenigen eingesetzt, die in der DDR Unrecht erlitten haben und Opfer von staatlicher Willk\u00fcr geworden sind. Gerade deshalb, Herr Wanderwitz, ist es v\u00f6llig inakzeptabel, dass wir als zugleich gr\u00f6\u00dfte Oppositionsfraktion insbesondere auf Betreiben Ihrer Fraktion von der Erarbeitung und Einbringung dieses Antrages ausgeschlossen wurden. Dieses Spielchen k\u00f6nnen Sie nun wirklich langsam einmal beenden.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778187,"profile_url":null,"sequence":1265,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":1266,"sitzung":47,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Roland Jahn hat gesagt, er f\u00e4nde es gut, wenn die Debatte \u00fcber die Kommission ausreichenden Abstand von parteipolitischen Auseinandersetzungen h\u00e4tte. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie sich das zu Herzen genommen h\u00e4tten.\n\nNoch ein Blick auf die CDU\/CSU. Sie haben bereits im Jahr 2009 eine Expertenkommission in Aussicht gestellt. Dann ist vier Jahre lang nichts passiert. Ich glaube, die Arbeit des Beauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen, Roland Jahn - der \u00fcbrigens auch von vielen Kolleginnen und Kollegen meiner Fraktion ins Amt gew\u00e4hlt wurde, wie \u00fcbrigens schon der erste Stasi-Unterlagen-Beauftragte, Joachim Gauck, von vielen Abgeordneten der PDS-Fraktion in der Volkskammer gew\u00e4hlt wurde, machen sie nicht leichter, wenn Sie diese Debatte so lange vor sich herschieben. Wenn Sie nur halb so viel Ihrer Energie in \u00dcberlegungen zur Zukunft der Beh\u00f6rde gesteckt h\u00e4tten wie in jene \u00dcberlegungen \u00fcber die Ausgrenzung unserer Fraktion, dann h\u00e4tten Sie unserem Land mehr geholfen.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778189,"profile_url":null,"sequence":1267,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":1268,"sitzung":47,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben drei Pr\u00e4missen f\u00fcr die Zukunft der Beh\u00f6rde. Erstens. Der Zugang der Betroffenen zu den Akten muss gesichert bleiben, unter welchem T\u00fcrschild auch immer. Zweitens. Die Expertise der Beh\u00f6rde f\u00fcr die Forschungs- und Bildungsarbeit darf nicht verloren gehen. Drittens. Nat\u00fcrlich, Herr Wanderwitz, es darf keinen Schlussstrich unter die Debatte \u00fcber die DDR geben.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778191,"profile_url":null,"sequence":1269,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":1270,"sitzung":47,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Darauf werden wir konsequent dringen, auch in der Arbeit der Kommission selbst; wobei das mit dem \u201ewir\u201c wahrscheinlich etwas schwierig wird. Sie haben nun verabredet, dass von den 14 Mitgliedern 12 von der Koalition und 2 von der Opposition vorgeschlagen werden d\u00fcrfen. Angesichts der verr\u00fcckten Debatten, \u00fcber die ich im Vorfeld gelesen habe, dass wir eventuell gar keinen Vorschlag machen d\u00fcrften, sollten wir uns jetzt vielleicht freuen, dass wir wenigstens einen Platz vorschlagen d\u00fcrfen. Ich will es aber einmal andersherum aufz\u00e4umen: 2 von 14, das ist nun wirklich kein Grund f\u00fcr unb\u00e4ndigen Jubel. Wir haben hier eine lange Debatte \u00fcber Minderheitenrechte gehabt. Ich finde, das spiegelt diese Zusammensetzung hier nicht wider. Ich finde es, ehrlich gesagt, auch schade, dass die Gr\u00fcnen dabei mitgemacht haben.\n\nSchade ist auch, dass im Antragstext nichts \u00fcber die Transparenz der Beratung der Kommission steht und schon gar nichts von begleitenden \u00f6ffentlichen Debatten. Dabei wird das f\u00fcr die vielen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die aus der DDR kommen, und ihre Nachkommen eine besonders wichtige Frage; denn die Menschen wollen nat\u00fcrlich daran teilhaben, wie die Forschungsarbeit fortgesetzt wird und wie und vor allen Dingen wo k\u00fcnftig die Akten eingesehen werden k\u00f6nnen. Sie haben das wahrscheinlich nicht mit b\u00f6ser Absicht getan, sondern es einfach so vergessen. Das w\u00e4re Ihnen nicht passiert, wenn Sie uns an der Mitarbeit beteiligt h\u00e4tten.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778193,"profile_url":null,"sequence":1271,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-liebich\/archive\/215445","sequence":1272,"sitzung":47,"speaker":"Stefan Liebich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Stefan Liebich","speaker_fp":"stefan-liebich","speaker_key":1745.0,"speaker_party":"linke","text":"Es sind nicht nur Details. Deshalb werden wir uns der Stimme enthalten. Gleichwohl w\u00fcnsche ich der Expertenkommission bei ihrer Arbeit namens meiner Fraktion viel Erfolg; denn diese Arbeit ist f\u00fcr uns alle wichtig.\n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss unseren ehemaligen Alterspr\u00e4sidenten Stefan Heym zitieren, der in seinem Buch 5 Tage im Juni v\u00f6llig zu Recht formulierte, dass nur der sich der Zukunft zuwenden kann, der seine Vergangenheit bew\u00e4ltigt hat. Ich hoffe, dass die Kommission dazu einen wichtigen Beitrag leisten wird. Wir w\u00fcnschen ihr f\u00fcr ihre Arbeit viel Erfolg.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778195,"profile_url":null,"sequence":1273,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1274,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Siegmund Ehrmann das Wort.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778197,"profile_url":null,"sequence":1275,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/siegmund-ehrmann","sequence":1276,"sitzung":47,"speaker":"Siegmund Ehrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Siegmund Ehrmann","speaker_fp":"siegmund-ehrmann","speaker_key":1601.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Es ist gut, dass wir heute, unmittelbar vor der parlamentarischen Sommerpause, vor der sitzungsfreien Zeit, den Auftrag erteilen, eine Expertenkommission zu berufen, die sich mit der Zukunft der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde besch\u00e4ftigt. Dies tun wir im Jahre 2014, 25 Jahre nach der friedlichen Revolution.\n\nHerr Liebich hat an Christian F\u00fchrer erinnert, den mutigen Pfarrer, Seelsorger, den Mutmacher der Leipziger Demonstrationen, ein wichtiger Mann der Freiheitsbewegung. Ich m\u00f6chte aber auch an Reinhard H\u00f6ppner erinnern, der vor wenigen Wochen verstorben ist. Bei beiden handelt es sich um gro\u00dfe Pers\u00f6nlichkeiten, deren Andenken wir bewahren sollten. Das gilt insbesondere f\u00fcr H\u00f6ppner, der in vielen schwierigen Debatten auch der Volkskammer seine Erfahrungen als ehemaliger Syno-daler einbringen konnte.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778199,"profile_url":null,"sequence":1277,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/siegmund-ehrmann","sequence":1278,"sitzung":47,"speaker":"Siegmund Ehrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Siegmund Ehrmann","speaker_fp":"siegmund-ehrmann","speaker_key":1601.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, der Ruf nach Freiheit 1989 m\u00fcndete sehr schnell und direkt in den unbedingten Willen nach Aufkl\u00e4rung, nach Aufkl\u00e4rung der Stasiverbrechen und des Stasiunrechts. Ich pers\u00f6nlich kann nur sagen: Ich bin tief im Westen geboren, habe aber eine leichte Ahnung davon bekommen, was das bedeutet, als wir uns in den 60er-, fr\u00fchen 70er-Jahren mit Freunden aus der jungen Gemeinde des Kirchenkreises Selo in Ostberlin getroffen haben. Ich erinnere mich an einen Besuch von Verwandten in Erfurt in den 70er-Jahren. Das war schon wirklich bedr\u00fcckend.\n\n\u00dcbertr\u00e4gt man das auf das, was die Repressionen letztendlich bedeuteten: Wir wissen heute sehr genau, wie Freiheit und Menschenw\u00fcrde verletzt und eingeschr\u00e4nkt wurden. So macht das den zwingenden Wunsch verst\u00e4ndlich, die Dokumente zu sichern, zu recherchieren, was los ist, und dies auch in einen rechtlichen Rahmen zu passen. Insofern ist das Gesetz, das die Arbeit der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde heute beschreibt, etwas, was eigentlich zentral dem einzigen und frei gew\u00e4hlten Parlament der ehemaligen DDR geschuldet ist, n\u00e4mlich der Volkskammer. Dort ist der Ursprung verabschiedet worden. 1991 hat dann der Deutsche Bundestag dieses Gesetzeswerk, das immer aus der Mitte des Parlaments initiiert wurde, weiterentwickelt und als Auftrag in unsere Gesetzgebung \u00fcbernommen.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778201,"profile_url":null,"sequence":1279,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/siegmund-ehrmann","sequence":1280,"sitzung":47,"speaker":"Siegmund Ehrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Siegmund Ehrmann","speaker_fp":"siegmund-ehrmann","speaker_key":1601.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, erinnern m\u00f6chte ich auch daran: Es war nicht die Normannenstra\u00dfe, die den Auftakt gemacht hat, sondern es waren die Stasizentralen in Leipzig und dann sp\u00e4ter in Rostock und in Erfurt. Dort in der Fl\u00e4che - das zeigt, wie stark der Unmut war - hat es angefangen, am 4. Dezember 1989, und am 15. Januar 1990 folgten schlie\u00dflich die Aktionen um die Normannenstra\u00dfe. Alles das ist zu bedenken.\n\nZentral und im Mittelpunkt stand, das Instrumentarium des Datenschutzes, der Aufkl\u00e4rung, der Forschung, aber auch der Rehabilitierung in das Gesetz zu schreiben. Aber unmittelbar nach der Wiedervereinigung 1990 hat die Enquete-Kommission, die sich mit dem Unrechtssystem der DDR auseinandergesetzt hat, die Quellen und Akzente der Geschichtspolitik weiterentwickelt.\n\nSo erinnere ich an die Stiftung Aufarbeitung, die ein ganz wichtiger Partner ist und das Thema weit \u00fcber die Aufgabenstellung der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde entwickelt hat.\n\nWir haben uns im Gedenkst\u00e4ttenkonzept des Jahres 2008 den Auftrag gegeben, den wir heute erf\u00fcllen, n\u00e4mlich eine Expertenkommission einzusetzen. Wir haben dort als Parlament ausdr\u00fccklich unterstrichen und bekundet, dass es nicht um eine Schlussstrichdebatte gehen kann; wir haben aber auch zum Ausdruck gebracht, dass die Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde keine Beh\u00f6rde auf Dauer, auf Ewigkeit ist, sondern dass es zu einem bestimmten Zeitpunkt die Chance geben muss, dar\u00fcber sorgf\u00e4ltig zu reflektieren. Das soll mithilfe dieser Expertenkommission geschehen.\n\nEs gibt verschiedene Pr\u00fcffelder, die sorgf\u00e4ltig ins Auge zu fassen sind:\n\nDa geht es um das Verh\u00e4ltnis der Bundesstelle, der Zentrale, zu den Au\u00dfenstellen. Das schlie\u00dft die Frage ein: Wie ist k\u00fcnftig der Zugang zu den Akten? Wie ist dieser rechtlich zu organisieren?\n\nEs geht um das weite Feld der Forschung. Wie ist das eigentlich justiert, die beh\u00f6rdeninterne Forschung im Verh\u00e4ltnis zur universit\u00e4ren Forschung?\n\n\u201eErinnern f\u00fcr die Zukunft\u201c ist das Thema der politischen Bildung. Da stellen sich Fragen der Zusammenarbeit und Kooperation im Verh\u00e4ltnis zur Stiftung Aufarbeitung, aber auch zur Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung oder\/und zu den Landeszentralen f\u00fcr politische Bildung.\n\nSchlie\u00dflich geht es um die Weiterentwicklung der authentischen Orte. Es reicht nicht aus, zu tr\u00e4umen, dass auf den D\u00e4chern der Normannenstra\u00dfe m\u00f6glicherweise irgendwann die Rolling Stones spielen, sondern es geht vor allen Dingen um die Frage: Welche p\u00e4dagogischen Impulse gehen nicht nur an diesem Ort? Wie k\u00f6nnen weit \u00fcber die Normannenstra\u00dfe hinaus eventuell andere authentische Orte genutzt werden?","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778203,"profile_url":null,"sequence":1281,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/siegmund-ehrmann","sequence":1282,"sitzung":47,"speaker":"Siegmund Ehrmann (SPD)","speaker_cleaned":"Siegmund Ehrmann","speaker_fp":"siegmund-ehrmann","speaker_key":1601.0,"speaker_party":"spd","text":"Alles das sind Fragen, die wir zu kl\u00e4ren haben. Dazu geh\u00f6rt auch die Frage des Umgangs mit den B\u00fcrgerarchiven. Da sind zu nennen das Robert-Havemann-Archiv, aber auch das Archiv der B\u00fcrgerbewegung Leipzig oder das Matthias-Domaschk-Archiv. Alle diese Fragen sind sorgf\u00e4ltig ins Auge zu fassen, um f\u00fcr die Zukunft wichtige Impulse zu setzen.\n\nIch bedanke mich bei allen, die intensiv an dem Antrag mitgewirkt haben. Ich freue mich, dass wir uns jetzt gemeinsam auf den Weg machen.\n\nHerr Liebich, die Tatsache, dass die Experten nach einem bestimmten Vorschlagsrecht benannt werden, hei\u00dft nicht zwingend, dass diejenigen, die zum Beispiel meine Fraktion beruft, gl\u00fchende sozialdemokratische Parteig\u00e4nger sind. Ich bin zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass viele der Experten, aus welcher Ecke sie auch vorgeschlagen werden, uns fachlich sehr fundiert eine Orientierung geben werden. Es wird eine Kommission des Deutschen Bundestages sein. Wir werden sie begleiten. Es geht um wichtige Weichenstellungen. Ich w\u00fcnschte mir, dass wir es tats\u00e4chlich schaffen, bis zum Fr\u00fchjahr 2016 Orientierung zu bekommen, um ebendiese Weichen zu stellen.\n\nIch bin zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass es danach eine weitergehende geschichtspolitische Debatte geben muss. Man muss das Rad nicht permanent neu erfinden. Es gibt viele \u00f6ffentliche Einlassungen zu all den Themen, die ich gerade kurz touchiert habe. Ich glaube zum Beispiel, dass die Arbeit der Sabrow-Kommission, die seinerzeit durchaus zu Debatten gef\u00fchrt hat, Inhalte enth\u00e4lt, die uns weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. Insofern glaube ich, dass wir alle diese Anregungen in einem qualifizierten geschichts-politischen Dialog aufgreifen und so das Gedenkst\u00e4ttenkonzept fortschreiben sollten.\n\nIch freue mich dar\u00fcber, dass wir diese Arbeit gewisserma\u00dfen unmittelbar vor der Sommerpause hier gemeinsam in Gang setzen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778205,"profile_url":null,"sequence":1283,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1284,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Harald Terpe das Wort.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":1285,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich auch dem Gedenken an Herrn F\u00fchrer und Herrn H\u00f6ppner anschlie\u00dfen, gleichzeitig aber sagen, dass es auch vieler anderer zu gedenken gilt, die in der Zeit aktiv gewesen sind und die viel dazu beigetragen haben, dass wir heute \u00fcber unsere Vergangenheit in dieser Weise diskutieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778208,"profile_url":null,"sequence":1286,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":1287,"sitzung":47,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":1642.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gestaltung der Zukunft erfordert, sich den Anforderungen der Vergangenheit zu stellen und sich dieser zu vergewissern. Sie k\u00f6nnen mir glauben, dass ich bei der Auseinandersetzung mit diesem Thema nat\u00fcrlich auch die eigene Vergangenheit reflektiere. Ich war am 4. Dezember 1989 in Rostock bei der Besetzung der Stasibeh\u00f6rde und geh\u00f6rte zur Verhandlungskommission. Ich gebe etwas preis: Es ist ein Typikum in der deutschen Geschichte, dass man h\u00e4ufig feststellt: Als Familie hat man auf verschiedenen Seiten gestanden. An diesem Abend habe ich das in der eigenen Familie deutlich erkennen m\u00fcssen.\n\nIn der Wendezeit haben also viele Menschen, damals getragen von der B\u00fcrgerbewegung und denen, die f\u00fcr die neue demokratische Entwicklung eingetreten sind, die Stasizentralen besetzt. Es ist auch schon gesagt worden, dass es in Berlin nicht zuerst die Normannenstra\u00dfe war. Sie ist als Letzte besetzt worden. Daraus ist quasi ein f\u00f6deraler Aspekt der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung geworden, der bis heute in der Existenz der Au\u00dfenstellen auf Grundlage des Stasi-Unterlagen-Gesetzes fortgeschrieben wird. Das war, glaube ich, auch gut. Bei dieser Art der Aufarbeitung von Geschichte handelt es sich in Deutschland und international um einen beispiellosen Prozess, weil er das erste Mal erm\u00f6glicht hat, sich unmittelbar mit der eigenen Geschichte auseinanderzusetzen und die Schmerzen, die damit verbunden sind, unmittelbar zu erleben. Das hat f\u00fcr die Zukunft eine viel heilendere Wirkung, als wenn man Jahrzehnte auf die Aufarbeitung der Geschichte warten muss und die Schmerzen dann beginnen. Insofern war diese Entscheidung der letzten demokratisch frei gew\u00e4hlten Volkskammer - mein Vater hat \u00fcbrigens auch an dieser Entscheidung mitgewirkt - sehr richtig. Ich glaube, diesen Geist m\u00fcssen wir weiter in die Zukunft tragen.\n\nMan muss ganz klar sagen, dass der Auftrag an die Expertenkommission, sich \u00fcber die Zukunft der Beh\u00f6rde zu unterhalten, nicht als Signal der Abwicklung verstanden werden darf. Hier ist die Orientierung am bisherigen Gesetz ganz klar vorhanden. Es geht um eine Weiterentwicklung. Warum muss es um eine Weiterentwicklung gehen? Auch deshalb, weil wir bei der Zusammensetzung der Zuh\u00f6rer - oben auf der Trib\u00fcne, aber auch hier im Saal - feststellen m\u00fcssen, dass es Verantwortliche aus Ost und West und aus \u00e4lteren und j\u00fcngeren Generationen sind. Wir hatten heute zwei Redner, die sagten, sie haben keine eigene Erfahrung aus diesen interessanten Tagen gemacht. Auch dieses Feld soll mit der Expertenkommission bearbeitet werden.\n\nWie muss eine Beh\u00f6rde und das, was damit zusammenh\u00e4ngt, f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen gestaltet werden? Die geschichtliche Dimension wird dort noch viel gr\u00f6\u00dfer, weil es in die zuk\u00fcnftigen Generationen hi-neinwirkt. Ich sage aber auch, nat\u00fcrlich d\u00fcrfen die Gef\u00fchle und Erfahrungen der Verfolgten und Bespitzelten, also der Opfer, bei der Diskussion nicht auf der Strecke bleiben. Deswegen ist es auch gut, dass wir bei der Beauftragung der Expertenkommission einen Schwerpunkt auf Rehabilitation und Opferhilfe gelegt haben. Es ist dar\u00fcber hinaus wichtig - darauf verweise ich zum Abschluss meiner Rede -, zu sagen, es handelt sich unabh\u00e4ngig von der Aufarbeitung der eigenen Geschichte um einen Aktenbestand, der stellvertretend f\u00fcr viele vernichtete Aktenbest\u00e4nde der ehemaligen DDR steht. Wir wissen, dass bestimmte Parteiarchive nur noch teilweise erhalten sind. Deswegen ist es auch ganz wichtig, den Bestand in seiner Gesamtheit zu erhalten und nicht durch nachtr\u00e4gliche Bewertungen gr\u00f6\u00dfere Best\u00e4nde zu vernichten. Darauf lege ich einen Schwerpunkt.\n\nZum Schluss lassen Sie mich sagen: Ich glaube, dass es richtig ist, zu sagen, dieser Prozess ist ergebnisoffen; nat\u00fcrlich nicht ganz ergebnisoffen, weil wir auch einen Auftrag erteilt haben.\n\nIch bin sehr gespannt auf die Ergebnisse und denke, dass die Experten am Ende empfehlen werden, dass wir den Zugang zu den Akten wie -bisher sichern, dass wir auch eine regionale Erinnerungskultur erhalten und Forschung, Wissenschaft und geschichtliche Aufarbeitung kombinieren.\n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich der zuk\u00fcnftigen Expertenkommission, dass sie gute Vorschl\u00e4ge macht - wir werden dar\u00fcber ja noch debattieren -, und Ihnen allen von meiner Seite einen sch\u00f6nen Sommer.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778210,"profile_url":null,"sequence":1288,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1289,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der n\u00e4chste Redner, Hartmut Koschyk, hat seine Rede zu Protokoll gegeben.2","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778212,"profile_url":null,"sequence":1290,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1291,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb erh\u00e4lt jetzt Matthias Schmidt das Wort.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778214,"profile_url":null,"sequence":1292,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":1293,"sitzung":47,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":1391.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine sehr geehrten Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! Sehr geehrter Herr Jahn! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen heute \u00fcber die Zukunft der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde. So steht es an der Tafel, auf der bei uns im Bundestag immer das Thema der Debatte angek\u00fcndigt wird. Korrekt m\u00fcsste es lauten: Wir reden \u00fcber die Zukunft der Beh\u00f6rde des Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR, kurz BStU. Die Bev\u00f6lkerung hat diese Bezeichnung nie verwandt, sondern sie hat die Beh\u00f6rde immer kurz nach dem jeweiligen Bundesbeauftragten bezeichnet. Zun\u00e4chst war es die Gauck-Beh\u00f6rde, sp\u00e4ter die -Birthler-Beh\u00f6rde, und jetzt, Herr Jahn, ist es eben die Jahn-Beh\u00f6rde.\n\nIm ersten Jahrzehnt unter der Leitung des heutigen Bundespr\u00e4sidenten Gauck etablierte sich in unserem gesamtdeutschen Sprachgebrauch sogar das Wort \u201egaucken\u201c. Es bezog sich auf die \u00dcberpr\u00fcfung, mit der im \u00f6ffentlichen Dienst festgestellt werden sollte, ob jemand f\u00fcr das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit gearbeitet hat oder nicht. Die Bezeichnung \u201egaucken\u201c ist dann auf die beiden Nachfolger nicht mehr \u00fcbertragen worden, was auch zeigt, dass die Beh\u00f6rde in einem Wandel steht. In jedem Fall aber verbinden sich mit dieser Einrichtung viele Tausend Schicksale von Menschen, Ehen, Familien, Arbeitskollegen und Freundschaften, \u00fcberwiegend in der ehemaligen DDR. Wir sind uns hier einig, dass diese Beh\u00f6rde eine wichtige gesellschaftspolitische Aufgabe erf\u00fcllt hat und immer noch erf\u00fcllt.\n\nDie Aktenf\u00fchrung des MfS war, wenn ich das so formulieren darf, typisch deutsch. Wer je eine Akte zu Gesicht bekommen hat, erkennt darin die erschreckende Gr\u00fcndlichkeit eines perfiden Systems. Sensible Akten \u00fcber eine Vielzahl von Menschen galt es zu sichern, aufzubereiten, zu archivieren und den Menschen auf Antrag zu \u00f6ffnen. Kollege Wanderwitz hat darauf hingewiesen: Rund 3 Millionen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben bisher Akteneinsicht beantragt und sich damit auf einen oft schmerzhaften Weg in die eigene Vergangenheit begeben. 2009 erreichte die Zahl der Antr\u00e4ge mit \u00fcber 100 000 in einem Jahr einen H\u00f6hepunkt. Die Zahl ist seitdem auf rund 64 000 Antr\u00e4ge im Jahr 2013 zur\u00fcckgegangen. Gleichwohl beweist auch diese Zahl, dass die Aufgabe des Bundesbeauftragten noch l\u00e4ngst nicht zu Ende ist.\n\nHinter der Beh\u00f6rde stand von Anfang an ein Anspruch: Wir wollen begreifen. Wir wollen begreifen, wie das System der Staatssicherheit funktionierte. Wir wollen begreifen, welche Strukturen dahinterstanden. Wir wollen begreifen, wie das Leben der Menschen davon betroffen war.\n\nDer Gedanke der Aufkl\u00e4rung war ebenso pr\u00e4gend f\u00fcr zahlreiche Forschungsanfragen. Knapp 30 000 Antr\u00e4ge von Wissenschaftlern und Journalisten belegen dies. Auch das ist eine enorme Zahl. Eine Vielzahl von Forschungsarbeiten ist auf der Basis der Akten entstanden. Sie haben uns dem Anspruch des Begreifenwollens n\u00e4hergebracht, nicht selten mit Schmerzen, individuell und kollektiv. Heute ver\u00e4ndern sich die Forschungsanfragen. Internationale Forschungskooperationen haben l\u00e4ngst den Fokus erweitert.\n\nViele dieser Erkenntnisse sind in die politische Bildungsarbeit eingeflossen. Das war und ist von hoher Bedeutung. Nicht nur die Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung und die Bundesstiftung zur Aufarbeitung der SED-Diktatur haben diese Erkenntnisse in ihren Bildungsprogrammen aufgegriffen, sondern auch viele kleinere Einrichtungen und Institute. Lernen aus der Geschichte: Dazu hat der BStU mit seiner Arbeit einen gro\u00dfen Beitrag geleistet. Das wollen wir fortf\u00fchren.\n\nGleichwohl ist die Arbeit dieser Beh\u00f6rde nicht als Daueraufgabe angelegt. Schon l\u00e4nger stellt sich die Frage, wie wir zuk\u00fcnftig mit der Beh\u00f6rde umgehen, was mit den Akten geschehen soll und wie wir den Zugang f\u00fcr Wissenschaft und B\u00fcrger sichern. Und noch immer sind nicht alle Akten erschlossen.\n\nBereits Ende 2008 hat der Bundestag bei der Fortschreibung des Gedenkst\u00e4ttenkonzepts festgelegt, dass eine unabh\u00e4ngige Expertenkommission die Aufgaben des BStU analysieren und neu bestimmen soll. Seitdem sind mehr als f\u00fcnf Jahre vergangen, und es wird Zeit, den Auftrag aus dem Gedenkst\u00e4ttenkonzept umzusetzen. Wir wollen mit dem Antrag eine Expertenkommission ins Leben rufen, die Bilanz zieht und Handlungsempfehlungen zur Zukunft des BStU erarbeitet. Dabei geht es keineswegs um einen Abschluss, sondern vielmehr um eine Neujustierung der Aufarbeitung. Der Aktenzugang soll ebenso gesichert bleiben wie der wichtige Auftrag der historischen und politischen Bildung. Viele Fragen sind zu kl\u00e4ren, wie die nach der Zukunft der Au\u00dfenstellen oder nach dem Ort der Archivierung der Akten.\n\nDie Aufarbeitung der SED-Diktatur muss fortgef\u00fchrt werden; da, meine liebe Kolleginnen und Kollegen, sind wir uns sicherlich einig. Die Handlungsempfehlungen der Kommission sollen den Weg daf\u00fcr weisen. Lassen Sie uns mit der Einberufung der Expertenkommission nun endlich diesen Weg beschreiten.\n\nAuch ich darf Ihnen von dieser Stelle eine angenehme Sommerpause und uns allen heute Abend ein erfolgreiches Fu\u00dfballspiel w\u00fcnschen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778216,"profile_url":null,"sequence":1294,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1295,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in dieser Debatte hat J\u00f6rg -Hellmuth das Wort.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorg-hellmuth","sequence":1296,"sitzung":47,"speaker":"J\u00f6rg Hellmuth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00f6rg Hellmuth","speaker_fp":"jorg-hellmuth","speaker_key":1291.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erlauben Sie mir, dass ich an dieser Stelle als gelernter DDR-B\u00fcrger von einigen ganz pers\u00f6nlichen Erfahrungen mit dem System der Staatssicherheit bzw. dem Umgang mit dem Stasi-Unterlagen-Gesetz erz\u00e4hle.\n\nEs war im Sommer 1987, als ich von meinem Onkel aus Dortmund eine Einladung zum Besuch einer Tante bekam; es war, glaube ich, der 86. Geburtstag. Ich bin dann, wie es \u00fcblich war, zum Volkspolizei-Kreisamt gegangen und habe die Formalit\u00e4ten erledigt. Ich hatte mit niemandem im Ort dar\u00fcber gesprochen. Zwei Tage sp\u00e4ter sprach mich ein Arbeitskollege darauf an, dass ich zum 86. Geburtstag fahren wollte. - Das, meine Damen und Herren, war die erste Begegnung mit dem Staats-sicherheitssystem. Die Staatssicherheit war eben nicht nur in der Normannenstra\u00dfe oder in Leipzig; sie war \u00fcberall, fast in jedem Dorf. - Interessant an dieser Episode ist noch: Ich durfte fahren, aber meine Geschwister, die einige Landkreise weiter s\u00fcdlich wohnten, durften nicht fahren. Es war also Willk\u00fcr.\n\nEinige Jahre sp\u00e4ter - es war nach der Wende; ich war mittlerweile in kommunalpolitischer Verantwortung - habe ich ein Paket mit Stasiunterlagen entgegennehmen m\u00fcssen. Bei Auswertung dieser Unterlagen stellte sich heraus: Wir mussten \u00fcber 20 Mitarbeiter entlassen. Meine Damen und Herren, zum damaligen Zeitpunkt habe ich noch etwas mit dem Stasi-Unterlagen-Gesetz gehadert. Nat\u00fcrlich sind wir damals angetreten, dieses Land aufzubauen; nat\u00fcrlich haben wir unseren W\u00e4hlern auch versprochen, aufzuarbeiten. Aber wir hatten keinerlei Erfahrung: Wie sollte das denn geschehen? Wie sollte man die Zumutbarkeit feststellen?\n\nAuch unsere Berater aus den alten Bundesl\u00e4ndern konnten uns da nicht allzu hilfreich zur Seite stehen. Unz\u00e4hlige Gespr\u00e4che folgten, dramatische Szenen haben sich abgespielt, meine sehr verehrten Damen und Herren. Ich kann Ihnen sagen: Der Aufbau insbesondere in den 90er-Jahren war schwierig; aber die Aufarbeitung dieses Teils der Geschichte war ungleich schwieriger.\n\nWieder einige Jahre sp\u00e4ter - wir dachten, die Aufarbeitung w\u00e4re im Wesentlichen abgeschlossen - bekam ich noch einmal einen Bescheid zugesandt; es war ein Einzelbescheid. Der betreffende Mitarbeiter war als Hausmeister angestellt, wie schon vor der Wende. Wir dachten zuerst: Der Fall ist eindeutig. Es gab zahlreiche Berichte \u00fcber kleinere Geldpr\u00e4mien. Aber dann wurde uns irgendwie klar: Irgendetwas stimmt hier nicht.\n\nAls wir den Mitarbeiter zum Gespr\u00e4ch geholt haben, hat er uns unter Tr\u00e4nen geschildert, was sich seinerzeit abgespielt hat. Er hatte - das nur am Rande - eine schwierige Kindheit und Jugend. Er war Hausmeister einer Kegelbahn, teilweise hat er dort \u00fcbernachtet. Dort haben die hauptamtlichen Mitarbeiter der Dienststelle vor Ort regelm\u00e4\u00dfig ihre Kegelabende durchgef\u00fchrt. Dieser Hausmeister bekam dann als Entsch\u00e4digung ein paar Mark zugesteckt. Um das zu dokumentieren bzw. zu verrechnen, haben die hauptamtlichen Mitarbeiter die Berichte selbst geschrieben und ihn nur unterschreiben lassen. Meine Damen und Herren, so pervers war dieses System.\n\nErst zu diesem Zeitpunkt wurde mir vollends bewusst, wie wichtig das Instrument Stasi-Unterlagen-Gesetz f\u00fcr die tats\u00e4chliche Aufarbeitung in unserem demokratischen Rechtsstaat ist. Nach mehreren Gespr\u00e4chen und nochmaliger Recherche in dem Fall des Hausmeisters haben wir dann eine Entscheidung getroffen. Ich kann Ihnen sagen: Er arbeitet heute noch als Hausmeister in dieser Beh\u00f6rde.\n\nDie Einsetzung einer Expertenkommission ist genau der richtige Weg. Wir k\u00f6nnen zum jetzigen Zeitpunkt noch keinen Schlussstrich ziehen. M\u00f6ge die Expertenkommission uns entsprechende Hinweise geben, die uns hinterher in die Lage versetzen, die Weichen zu stellen f\u00fcr die hoffentlich letzte Etappe der Aufarbeitung dieses d\u00fcsteren Kapitels unserer Geschichte. Das sind wir den Opfern schuldig. Ich bitte um Zustimmung zu diesem Antrag.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":778219,"profile_url":null,"sequence":1297,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":778220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":1298,"sitzung":47,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/1957 mit dem Titel \u201eEinsetzung einer Expertenkommission zur Zukunft der Beh\u00f6rde des Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Antrag mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen und den Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Linken angenommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bevor ich die Sitzung schlie\u00dfe, muss ich Ihnen noch das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der -namentlichen Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Finanzausschusses zu den Drucksachen 18\/1815 und 18\/2016 mitteilen: Abgegeben wurden 538 Stimmen. Mit Ja haben gestimmt 437, mit Nein haben gestimmt 47, 54 haben sich enthalten.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t538;\n\ndavon\n\nja:\t437\n\nnein:\t47\n\nenthalten:\t54\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nNorbert Barthle\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nChristian Hirte\n\nDr. Heribert Hirte\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kampeter\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nGunther Krichbaum\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nElisabeth Motschmann\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nRonald Pofalla\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Andreas Schockenhoff\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nThomas Stritzl\n\nThomas Strobl (Heilbronn)\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nBarbara Woltmann\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier-Heite\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nAndrea Nahles\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nWolfgang Tiefensee\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nNein\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da?delen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nDiana Golze\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nJan Korte\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nFrank Tempel\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nUda Heller\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nDamit, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind wir am Schluss unserer heutigen Debatte.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen eine erholsame Sommerpause - ich glaube, wir k\u00f6nnen das alle gut gebrauchen -, und ich freue mich auf ein Wiedersehen im September. Heute Abend werden wir sicherlich viel Spa\u00df haben und alle gemeinsam der deutschen Mannschaft ganz kr\u00e4ftig die Daumen dr\u00fccken.","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":778221,"profile_url":null,"sequence":1299,"sitzung":47,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 28 Kommission zur Zukunft der Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde","top_id":14009,"type":"poi","wahlperiode":18}]