[{"id":732851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren, heute ist der Jahrestag des Beginns des Zweiten Weltkrieges, der am 1. September 1939 durch den v\u00f6lkerrechtswidrigen Einmarsch deutscher Truppen in Polen begonnen hat. Wir werden in der n\u00e4chsten Woche, wie seit langem vereinbart, in einer eigenen Veranstaltung hier im Plenarsaal des Deutschen Bundestages zusammen mit dem polnischen Staatspr\u00e4sidenten an diese Ereignisse und ihre historische und politische Bedeutung erinnern.\n\nWir alle w\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass nach den traumatischen Erfahrungen zweier Weltkriege, die Millionen Tote zum Ergebnis hatten, aggressive milit\u00e4rische Gewalt f\u00fcr die Durchsetzung politischer Interessen ein f\u00fcr alle Mal ge\u00e4chtet und aus dem Repertoire der Politik verschwunden w\u00e4re und das Prinzip der territorialen Integrit\u00e4t von Staaten allgemein akzeptiert und respektiert w\u00fcrde.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":732852,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Tats\u00e4chlich machen wir die bittere Erfahrung, dass weltweit weiter Kriege gef\u00fchrt werden, Waffenstillst\u00e4nde gebrochen werden, V\u00f6lkerrecht missachtet wird, Menschen verfolgt, terrorisiert und get\u00f6tet werden - auch in der Nachbarschaft der Europ\u00e4ischen Union -: in Israel und in den pal\u00e4stinensischen Gebieten, wo in immer wieder aufflammenden milit\u00e4rischen Auseinandersetzungen zuletzt \u00fcber 2 000 Menschen zu Tode gekommen sind; in der Ukraine, wo nach einer v\u00f6lkerrechtswidrigen Annexion der Krim Russland durch massive Unterst\u00fctzung von Separatisten mit eigenen Soldaten und schwerem milit\u00e4rischem Ger\u00e4t gegen einen souver\u00e4nen Nachbarstaat buchst\u00e4blich zu Felde zieht; in Syrien und im Nordirak, wo Millionen Menschen aus ihrer angestammten Heimat vertrieben werden und auf der Flucht vor brutalen Terrormilizen sind.\n\nWir sind heute zu dieser Sondersitzung des Deutschen Bundestages zusammengekommen, um gemeinsam dar\u00fcber zu reden, auch miteinander zu ringen, wie wir unsere Verantwortung, die Verantwortung unseres Landes, am besten wahrnehmen k\u00f6nnen; das ist das, wof\u00fcr Parlamente gew\u00e4hlt und beauftragt sind.\n\nBevor wir das im Rahmen der vereinbarten Tagesordnung tun, m\u00f6chte ich Sie bitten, sich als Zeichen der Trauer um die Opfer und als Zeichen unseres Mitgef\u00fchls f\u00fcr die Verfolgten und Bedr\u00e4ngten in den betroffenen Regionen von Ihren Pl\u00e4tzen zu erheben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":732854,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden erheben sich","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":4,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Vielen Dank.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, gem\u00e4\u00df Artikel 39 Absatz 3 des Grundgesetzes habe ich den Deutschen Bundestag zu der heutigen Sondersitzung im Einvernehmen mit allen Fraktionen einberufen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nAbgabe einer Regierungserkl\u00e4rung durch die Bundeskanzlerin\n\nHumanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge im Irak und Kampf gegen die Terrororganisation IS\n\nHierzu liegen ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD sowie ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke und ein weiterer Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor, \u00fcber die wir sp\u00e4ter abstimmen werden.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache im Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung zwei Stunden, genau: 125 Minuten, vorgesehen. - Ich darf dazu Einvernehmen feststellen. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nDas Wort zur Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung hat die Bundeskanzlerin, Frau Dr. Angela Merkel.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":732856,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":6,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte G\u00e4ste dieser Debatte! Meine Damen und Herren! Heute vor 75 Jahren begann der Zweite Weltkrieg. Am 1. September 1939 \u00fcberfiel Deutschland Polen. Der von Deutschland entfesselte Krieg und die Verbrechen des Nationalsozialismus waren die Ursache f\u00fcr Millionen von Toten und f\u00fcr unermessliches Leid vieler V\u00f6lker. 6 Millionen Juden und viele andere Menschen wurden in Ghettos und Vernichtungslagern oder nahe ihrer Heimatorte ermordet. Das werden wir Deutschen niemals vergessen. Das ist Deutschlands immerw\u00e4hrende geschichtliche Verantwortung, und zu dieser Verantwortung bekennen wir uns.\n\nKnapp sechs grausame Kriegsjahre dauerte es, bis den Alliierten mit vereinten Kr\u00e4ften der Sieg \u00fcber das nationalsozialistische Deutschland gelang und die unmenschlichen Verbrechen ein Ende fanden. Damals schienen die Gr\u00e4ben zwischen den Nationen un\u00fcberwindbar. Heute sitzen wir, 28 Mitgliedstaaten, in der Europ\u00e4ischen Union gemeinsam an einem Tisch. Aus Feinden sind l\u00e4ngst Freunde geworden, und mitten unter ihnen befindet sich unser Land, das einst seinen Nachbarn so viel Leid gebracht hat. Deshalb haben wir 2007 anl\u00e4sslich von 50 Jahren R\u00f6mischer Vertr\u00e4ge gesagt: \u201eWir Europ\u00e4er, wir sind zu unserem Gl\u00fcck vereint.\u201c\n\nWeite Teile unserer Politik gestalten wir in enger Abstimmung oder sogar gemeinsam. Wir meistern zusammen schwierige Herausforderungen wie etwa die internationale Finanzkrise und die Schuldenkrise im Euro-Raum, und wir vertreten Seite an Seite unsere Werte, \u00dcberzeugungen und Interessen in der Welt. Welches Gl\u00fcck die europ\u00e4ische Einigung bedeutet, wird uns derzeit t\u00e4glich vor Augen gef\u00fchrt. Geschichte und Gegenwart mahnen uns, dieses Gl\u00fcck f\u00fcr kommende Generationen zu sch\u00fctzen.\n\nIch freue mich, dass wir uns am vergangenen Samstag beim Europ\u00e4ischen Rat mit Donald Tusk auf einen neuen Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Rates einigen konnten, von dem ich sicher bin, dass er mit aller Kraft seinen Beitrag dazu leisten wird, dass Europa die anstehenden Herausforderungen erfolgreich meistert, seien sie au\u00dfenpolitischer oder wirtschafts- und finanzpolitischer Natur.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732858,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":8,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Als Donald Tusk 2010 mit dem Karlspreis ausgezeichnet wurde, habe ich mit Freude die Laudatio gehalten. Damals habe ich gesagt - ich wiederhole es heute gerne; ich zitiere -:\n\nEuropa braucht auch weiterhin mehr als alles andere leidenschaftliche, \u00fcberzeugte und \u00fcberzeugende Europ\u00e4er, die unser gemeinsames Haus mit Leben erf\u00fcllen, es ausbauen und erhalten. Donald Tusk ist einer von ihnen.\n\nDass 25 Jahre nach der friedlichen Revolution in Mittel- und Osteuropa ein Pole an der Spitze des Europ\u00e4ischen Rates stehen wird, ist f\u00fcr mich - und ich glaube, auch f\u00fcr viele andere - von hoher Symbolkraft.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732860,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":10,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Von Danzig, der Heimatstadt von Donald Tusk, ging mit der Solidarnosc-Bewegung ein, wenn nicht der entscheidende Impuls f\u00fcr das Ende der Teilung Europas aus. Ohne das Freiheitsstreben der Menschen gerade auch in Polen, gerade auch von Menschen wie Donald Tusk w\u00e4re die \u00dcberwindung der Teilung Europas und Deutschlands undenkbar gewesen. Deutschland und -Polen sind sich heute so nah wie nie zuvor - als Nachbarn und als Partner in Europa. Daran hat auch Donald Tusk gro\u00dfen Anteil. Ich habe mit ihm als polnischem Ministerpr\u00e4sidenten intensiv, vertrauensvoll und freundschaftlich zusammengearbeitet. Ich freue mich auch auf die Zusammenarbeit mit ihm als neuem ER-Pr\u00e4sidenten, genauso wie ich mich auf die Zusammenarbeit mit dem neuen Pr\u00e4sidenten der Kommission, Jean-Claude Juncker, und mit der neu benannten Hohen Vertreterin der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, -Federica Mogherini, freue.\n\nDas Amt des Hohen Vertreters steht f\u00fcr unsere Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik in der Europ\u00e4ischen Union. Gemeinsam mit der NATO-Mitgliedschaft Deutschlands sind dies die beiden Pfeiler unserer internationalen B\u00fcndnispolitik in Fragen der Sicherheit.\n\nAm Donnerstag und Freitag dieser Woche wird in Wales der diesj\u00e4hrige NATO-Gipfel stattfinden. Gemeinsam mit unseren B\u00fcndnispartnern werden wir \u00fcber die verschiedenen globalen Konfliktherde sprechen und uns \u00fcber unser Vorgehen abstimmen. Neben der Situation im Irak und in Syrien geht es dabei derzeit vor allem um die Lage in der Ukraine. An der Tagung der NATO-Ukraine-Kommission wird der ukrainische Pr\u00e4sident -Poroschenko teilnehmen.\n\nWas geschieht in diesen Tagen in der Ukraine? Russland unternimmt den Versuch, bestehende Grenzen unter Androhung oder sogar unter Einsatz von Gewalt zu verschieben. Die territoriale Integrit\u00e4t eines souver\u00e4nen Landes wurde durch die Annexion der Krim in einem eklatanten Bruch des V\u00f6lkerrechts verletzt. Dies verletzt die Grundfeste unserer europ\u00e4ischen Nachkriegsordnung, die territoriale Integrit\u00e4t jedes Landes anzuerkennen. Nur so konnte in Europa ein friedliches Zusammenleben entstehen.\n\nDie j\u00fcngsten Berichte \u00fcber ein Vordringen russischer Soldaten auf ukrainisches Gebiet unterstreichen die Dramatik der augenblicklichen Situation. Es wird immer klarer: Es handelte sich von Anfang an nicht um einen Konflikt innerhalb der Ukraine, sondern um eine Auseinandersetzung zwischen Russland und der Ukraine.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732862,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":12,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben bereits deutlich gemacht, dass wir das russische Verhalten nicht tatenlos hinnehmen. In gro\u00dfer \u00dcbereinstimmung zwischen der Europ\u00e4ischen Union und den USA haben wir Sanktionsma\u00dfnahmen beschlossen. Ein Bruch des V\u00f6lkerrechts darf nicht ohne Folgen bleiben. Wir haben am Samstag angesichts der neuerlichen Eskalation die Kommission gebeten, innerhalb einer Woche weitere substanzielle Sanktionsschritte vorzubereiten.\n\nDabei leitet die Bundesregierung die \u00dcberzeugung, dass es eine milit\u00e4rische L\u00f6sung des Konflikts nicht geben wird. Dar\u00fcber sind sich auch alle EU-Mitgliedstaaten einig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732864,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":14,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Umso dringlicher sind unsere Bem\u00fchungen, eine politische L\u00f6sung zu erreichen. F\u00fcr uns stehen ein schneller Waffenstillstand und die Sicherung der Grenze im Vordergrund. Daf\u00fcr werden wir in all unseren Gespr\u00e4chen auch weiter werben, der Bundesau\u00dfenminister genauso wie ich.\n\nDurch das russische Verhalten ist die Sorge bei einigen NATO-Partnern gewachsen, dass auch sie akut bedroht sein k\u00f6nnten. Dies gilt zum Beispiel f\u00fcr die baltischen Staaten und genauso f\u00fcr Polen. Ich wiederhole heute das, was ich auch bei meinem Besuch in Lettland gesagt habe: Wir stehen zu unseren B\u00fcndnisverpflichtungen. Artikel 5 des NATO-Vertrages gilt f\u00fcr alle. - Das werden auch unsere Beschl\u00fcsse in Wales noch einmal unterstreichen. Wir werden Ma\u00dfnahmen beschlie\u00dfen, durch die die Reaktions- und Verteidigungsf\u00e4higkeit des B\u00fcndnisses weiter gest\u00e4rkt werden. Dabei ist es f\u00fcr Deutschland wichtig, dass wir uns im Einklang mit der NATO-Russland-Grundakte von 1997 bewegen. Sie ist gepr\u00e4gt von der Einsicht, dass Sicherheit in Europa nicht durch Konfrontation, sondern nur durch Kooperation zu erreichen ist. Dies ist und bleibt unsere \u00dcberzeugung. Wir werden weiter intensiv daf\u00fcr werben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732866,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":16,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"In Wales werden wir auch die Gelegenheit haben, kurz vor dem Ende der ISAF-Mission eine Bilanz des Afghanistan-Einsatzes zu ziehen, aber auch n\u00e4chste Schritte zur Unterst\u00fctzung des Landes zu besprechen. Dazu geh\u00f6ren die Pl\u00e4ne f\u00fcr die Nachfolgemission \u201eResolute Support\u201c und die weitere Unterst\u00fctzung, etwa der afghanischen Sicherheitskr\u00e4fte. Hier geht es uns darum, das bisher Erreichte m\u00f6glichst nachhaltig zu sichern.\n\nDie innenpolitischen Auseinandersetzungen in Afghanistan um die Nachfolge im Pr\u00e4sidentenamt und das milit\u00e4rische Vorgehen der immer noch aktiven Taliban zeigen, dass Afghanistan weiter Unterst\u00fctzung der internationalen Staatengemeinschaft und damit auch unsere Unterst\u00fctzung braucht. Das Ende der ISAF-Mission - ich habe das in der Vergangenheit wiederholt betont - bedeutet nicht das Ende unseres Engagements f\u00fcr Afghanistan und das afghanische Volk. Ich bin zuversichtlich, dass vom Gipfel in Wales erneut ein Signal der gemeinsamen Unterst\u00fctzung ausgehen wird.\n\nDie neuen sicherheitspolitischen Herausforderungen sind von uns und auch unseren Partnern in Zeiten zunehmend knapper Haushalte zu bew\u00e4ltigen. Daher werben wir nachdr\u00fccklich daf\u00fcr, unsere verteidigungspolitischen Anstrengungen innerhalb der NATO und auch der EU besser miteinander zu verkn\u00fcpfen. Wir wollen daran arbeiten, die notwendigen Kapazit\u00e4ten gemeinsam zu entwickeln und vorzuhalten. Ich bin zuversichtlich, dass wir auf dem Gipfel n\u00e4chste Schritte dazu vereinbaren k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr die Bundesregierung ist dabei klar: Kein Konflikt der Welt l\u00e4sst sich allein milit\u00e4risch l\u00f6sen. Aber immer wieder standen wir in den letzten Jahren vor Entscheidungen, bei denen auch deutlich wurde: Es gibt Situationen, in denen nur noch milit\u00e4rische Mittel helfen, um wieder eine politische Option zu haben. Jeder Konflikt hat seinen eigenen Charakter; jedes Mal ist der Abw\u00e4gungsprozess schwierig; jedes Mal ringen wir, die Regierung, aber in vielen Fragen auch die Abgeordneten hier im Parlament, um den richtigen Weg.\n\nDer Blick zur\u00fcck bis in die 90er-Jahre des letzten Jahrhunderts zeigt: Wir haben seitdem zahlreiche weitreichende Entscheidungen gef\u00e4llt. Es gab kontroverse Diskussionen, als Deutschland gefragt war, sich am NATO-Einsatz im ehemaligen Jugoslawien zu beteiligen. Es gab kontroverse Diskussionen, als es darum ging, nach dem 11. September 2001 Kampftruppen nach Afghanistan zu entsenden. Es gab kontroverse Diskussionen \u00fcber die Beteiligung an anderen milit\u00e4rischen Missionen. Soldatinnen und Soldaten der deutschen Bundeswehr sind nach wie vor auf dem Balkan, in Afghanistan und auch in Afrika im Einsatz. Ich danke ihnen von Herzen f\u00fcr ihren Dienst, der mit hohen pers\u00f6nlichen Risiken f\u00fcr Leib, Seele und Leben verbunden ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732868,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":18,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Bei der heute zu debattierenden Entscheidung geht es nicht um den Einsatz von Soldaten. Aber auch das Liefern von milit\u00e4rischer Ausr\u00fcstung an eine Konfliktpartei ist eine Entscheidung, die sorgsam abzuw\u00e4gen ist.\n\nIn den vergangenen Wochen sind wir Zeugen unfassbarer Gr\u00e4ueltaten einer Terrorgruppe unter dem Namen \u201eIslamischer Staat\u201c in Irak und Syrien geworden. Marodierend, pl\u00fcndernd, mordend sind ihre schwerbewaffneten Milizen im Irak vorger\u00fcckt bis in die N\u00e4he Bagdads und zuletzt bis an die Schwelle zur kurdischen Autonomieregion im Norden des Irak. Alles, was nicht ihrem Weltbild entspricht, r\u00e4umen sie grausam aus dem Weg.\n\nBesonders dramatisch ist die Bedrohung von religi\u00f6sen Minderheiten im Irak. Die Milizen stellen Mitglieder christlicher Kirchen vor die Wahl, entweder zum Islam zu konvertieren oder ihre Heimat und Existenzgrundlage aufzugeben, andernfalls drohe ihnen der Tod. Die -Existenz einer gesamten Glaubensgemeinschaft, die der Jesiden, war zeitweise gef\u00e4hrdet. Die dramatischen Bilder von der Situation auf dem Sindschar-Gebirge haben wir alle noch vor Augen: die eingekesselte Menge, die ums \u00dcberleben ringenden M\u00e4nner und Frauen, die verdurstenden Kinder. Am Ende haben kurdische Kr\u00e4fte mutig eingegriffen, flankiert von entschlossener Luft-unterst\u00fctzung der Vereinigten Staaten von Amerika. Nur so konnte einem Gro\u00dfteil der Jesiden die Flucht aus den Bergen gelingen.\n\nAber nicht nur die Minderheiten sind bedroht, sondern auch schiitische Muslime und Sunniten, die sich dem Terror entgegenstellen. Jeder, der sich gegen die Terrorgruppe ISIS wehrt, muss mit dem Schlimmsten rechnen. Hier wird eine Religion in furchtbarer Weise missbraucht, um Mord, Terror und Herrschaftsanspruch zu legitimieren.\n\n\u00dcber 1 Million Menschen sind inzwischen auf der Flucht vor dem Terror. Hunderttausende haben Schutz im kurdischen Norden des Irak gefunden, aber auch in Teilen Syriens und in der T\u00fcrkei. Die kurdische Autonomieregierung st\u00f6\u00dft mit der immensen Zahl an Fl\u00fcchtlingen an ihre Grenzen. Es mangelt an allem. Es fehlen -Unterk\u00fcnfte, Lebensmittel, medizinische Versorgung. Es droht eine humanit\u00e4re Katastrophe.\n\nDie Terrorgruppe ISIS demonstriert Tag f\u00fcr Tag und Zug um Zug einen grenz\u00fcberschreitenden Herrschaftsanspruch. Mit modernen Waffen und erbeuteten Finanzmitteln agiert ISIS in Syrien und im Irak inzwischen auf einer Fl\u00e4che, die gr\u00f6\u00dfer als halb Deutschland ist, und die Terrormilizen setzen ihren Vormarsch fort. ISIS schwebt ein Kalifat vor, das bis zum Mittelmeer reichen soll und Jerusalem einschlie\u00dft. Die Terrorgruppe hat sich eigene finanzielle Einnahmequellen geschaffen. Dies f\u00fchrt entscheidend mit zu ihrer St\u00e4rke und macht sie so gef\u00e4hrlich. Die K\u00e4mpfer gehen unvorstellbar grausam vor. UN-Menschenrechtskommissarin Navi Pillay spricht von Verbrechen gegen die Menschlichkeit; in den Gebieten, in denen ISIS agiert, w\u00fcrden ethnische und religi\u00f6se S\u00e4uberungen durchgef\u00fchrt.\n\nDar\u00fcber hinaus steht der Irak durch das expandierende Terrorregime von ISIS vor einer Zerrei\u00dfprobe. Es droht eine weitere Destabilisierung der ohnehin schon politisch fragilen Region. L\u00e4ngst sp\u00fcren auch Libanon, Jordanien und die T\u00fcrkei die Auswirkungen des Terrors. Eine so weitreichende Destabilisierung einer ganzen Region wirkt sich auch auf Deutschland und Europa aus. Meine Damen und Herren, wenn Terroristen ein Gebiet unterjochen, um dort ein stabiles Fundament f\u00fcr ihre Schreckensherrschaft und einen R\u00fcckzugsort f\u00fcr sich und andere Fanatiker zu schaffen, dann w\u00e4chst auch f\u00fcr uns die Gefahr; dann sind unsere Sicherheitsinteressen betroffen.\n\nZudem schlie\u00dfen sich Dschihadisten aus vielen L\u00e4ndern - auch aus europ\u00e4ischen Staaten - der Terrorgruppe an. Mehr als 400 Deutsche sind mittlerweile in die -Region gereist. Sch\u00e4tzungen zufolge liegt die Zahl der europ\u00e4ischen K\u00e4mpfer in den Reihen der ISIS insgesamt im vierstelligen Bereich. Dies liegt in unserem Verantwortungsbereich. Wir m\u00fcssen zudem bef\u00fcrchten, dass diese K\u00e4mpfer eines Tages zur\u00fcckkehren und unsere Sicherheit auch ganz unmittelbar bedrohen. Die Gefahr ist seit Monaten ein Thema in der \u00f6ffentlichen Diskussion.\n\nDer ISIS-Terror kann uns deshalb in vielerlei Hinsicht auf keinen Fall kaltlassen. Seine Expansion muss aufgehalten werden. Dar\u00fcber sind wir uns in der NATO und in der Europ\u00e4ischen Union einig.\n\nDer Sicherheitsrat der Vereinten Nationen hat am 15. August 2014 eine Resolution verabschiedet. Sie brandmarkt die Terrorgruppe ISIS, verurteilt ihre Gewalttaten auf das Sch\u00e4rfste und sieht Ma\u00dfnahmen zu ihrer Bek\u00e4mpfung vor. In der von Deutschland mit einberufenen Sondersitzung der EU-Au\u00dfenminister wurde die Unterst\u00fctzung durch einzelne Mitgliedstaaten f\u00fcr die kurdischen Streitkr\u00e4fte im Kampf gegen die Terrorgruppe ISIS begr\u00fc\u00dft.\n\nF\u00fcr die Bundesregierung ist klar: In erster Linie muss die Not Hunderttausender Fl\u00fcchtlinge gelindert werden. Wir konnten dank der engen Koordination der Ressorts schnell auf den Hilferuf der kurdischen Regionalregierung reagieren. Bereits mehr als 150 Tonnen Hilfsg\u00fcter wurden von der Bundeswehr nach Arbil in den Norden Iraks ausgeflogen. Aktuell haben wir insgesamt rund 50 Millionen Euro an humanit\u00e4rer Hilfe schon aufgewendet und neu zugesagt. Das ist dringend ben\u00f6tigte Soforthilfe.\n\nAll dies ist wichtig, und dort, wo Menschen in Not sind, werden wir helfen - auch durch die zus\u00e4tzliche Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732870,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":20,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Unsere Politik muss aber in erster Linie darauf abzielen, dass die Menschen in ihrer Heimat bleiben und dort in Sicherheit leben k\u00f6nnen. Es gilt, die Not der Menschen nicht nur zu lindern, sondern sie auch zu verhindern.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732872,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":22,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Gemeinsam mit den Einheiten der irakischen Armee und den USA versuchen die Peschmerga, das weitere Vorr\u00fccken der Terrorgruppe ISIS abzuwehren. Wir k\u00f6nnen dankbar daf\u00fcr sein. Sie setzen sich hohen Risiken aus, um etwas zu erreichen, das auch in unserem Interesse ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732874,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/angela-merkel-0","sequence":24,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Angela Merkel, Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Angela Merkel,","speaker_fp":"angela-merkel","speaker_key":1734.0,"speaker_party":null,"text":"Ebenso wie einige unserer EU-Partner hat die Bundesregierung - auf Bitten der kurdischen Regionalregierung und mit Zustimmung der irakischen Zentralregierung - beschlossen, weitergehende, umfassende Hilfe zu leisten. Wir stimmen uns dazu mit den EU-Mitgliedstaaten, den USA und unseren anderen Partnern in der Welt engstens ab. Es besteht dringender Bedarf an milit\u00e4rischer Ausr\u00fcstung wie Schutzwesten, Helmen und Funkger\u00e4ten. Darum k\u00fcmmern wir uns, und wir sind auch bereit, in begrenztem Umfang und in enger Abstimmung mit unseren Partnern den Streitkr\u00e4ften der autonomen Region Irakisch-Kurdistan Waffen und Munition f\u00fcr den Kampf gegen die ISIS-Terrormiliz bereitzustellen.\n\nUm diese zu liefern, nutzen die zust\u00e4nden Ressorts innerhalb der Bundesregierung ihren politischen und rechtlichen Spielraum. Es geht dabei um die Abgabe von milit\u00e4rischer Ausr\u00fcstung, also von Fahrzeugen, Waffen und Munition, aus vorhandenen Best\u00e4nden der Bundeswehr. Die Abgabe erfolgt im Einverst\u00e4ndnis mit der irakischen Zentralregierung an die Streitkr\u00e4fte der autonomen Region Irakisch-Kurdistan. Die Einzelheiten dieser Hilfsleistungen haben wir Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, gesondert \u00fcbermittelt, und sie wurden im Verteidigungsausschuss und auch im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss vorgestellt.\n\nDiese Entscheidung ist weitreichend. Wir haben sehr sorgsam abgewogen und dabei s\u00e4mtliche au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Aspekte beleuchtet. Wir standen vor der Wahl, kein Risiko einzugehen, nicht zu liefern und letztlich die Ausbreitung des Terrors hinzunehmen oder diejenigen zu unterst\u00fctzen, die verzweifelt, aber mutig mit knappsten Ressourcen gegen den grausamen ISIS-Terror k\u00e4mpfen.\n\nUns sind die Risiken einer solchen Unterst\u00fctzung bewusst. Wir haben sie nat\u00fcrlich bedacht. Umgekehrt haben wir aber auch gefragt: Was ist mit den akuten Risiken, die von der Terrorgruppe ISIS ausgehen, wenn wir jetzt keine Waffen und keine Munition liefern? K\u00f6nnen wir wirklich warten und hoffen, dass andere sich dieser akuten Gefahr stellen? Nein. Dies entspricht nicht unserer Vorstellung von Verantwortung in dieser Situation. Das immense Leid vieler Menschen schreit zum Himmel, und unsere eigenen Sicherheitsinteressen sind bedroht.\n\nDas, was ist, wiegt in diesem Falle schwerer als das, was sein k\u00f6nnte. Wir haben jetzt die Chance, mitzuhelfen, eine menschenverachtende Terrorgruppe zu stoppen und ihre weitere Ausbreitung abzuwenden. Wir haben jetzt die Chance, das Leben von Menschen zu retten und weitere Massenmorde im Irak zu verhindern. Wir haben jetzt die Chance, zu verhindern, dass Terroristen sich einen neuen, sicheren R\u00fcckzugsort schaffen und von dort Hass und Gewalt in die Welt tragen. Diese Chance m\u00fcssen wir nutzen.\n\nIch betone noch einmal: Die Lieferung milit\u00e4rischer Ausr\u00fcstung wird mit dem Einverst\u00e4ndnis der irakischen Zentralregierung erfolgen. Uns liegt es fern, zentrifugale Kr\u00e4fte im Irak zu unterst\u00fctzen. Ganz im Gegenteil: Im Kern geht es darum, das irakische Staatsgef\u00fcge vor einem Zerfall zu bewahren. Der entscheidende Schl\u00fcssel dazu liegt in einem politischen Prozess, der alle Bev\u00f6lkerungsgruppen einbezieht.\n\nDer Irak braucht einen Prozess der Auss\u00f6hnung. Die Marginalisierung gro\u00dfer Teile der Bev\u00f6lkerung, allen voran der Sunniten, muss aufh\u00f6ren. Es geht darum, den entt\u00e4uschten sunnitischen St\u00e4mmen und anderen Gruppen einschlie\u00dflich der Kurden einen angemessenen Platz in ihrem Staats- und Gemeinwesen zu geben. Es geht darum, dem Extremismus schon im Ansatz entgegenzuwirken. Es geht auch darum, verfassungsrechtlich garantierte Rechte, beispielsweise f\u00fcr die autonome kurdische Regionalregierung, einzuhalten.\n\nDies sind gro\u00dfe Herausforderungen f\u00fcr den designierten irakischen Premierminister al-Abadi. Die Bundesregierung steht bereit, den Irak bei der Bew\u00e4ltigung dieser Herausforderungen zu unterst\u00fctzen. Denn es bleibt dabei: Kein Konflikt dieser Welt l\u00e4sst sich allein milit\u00e4risch l\u00f6sen. Wirklich dauerhaft l\u00f6sen lassen sich Konflikte nur politisch, so wie wir es in Europa erfahren haben durch den europ\u00e4ischen Integrationsprozess nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732876,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":26,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst dem Kollegen Gregor Gysi f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":732878,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":28,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident, Sie haben zu Beginn an die Bedeutung des heutigen Datums erinnert. Tats\u00e4chlich, der 1. September vor 75 Jahren war der Tag, an dem der schlimmste Krieg in der Geschichte der Menschheit durch Deutschland begonnen wurde, der Zweite Weltkrieg. Deshalb ist dieser Tag zum Weltfriedenstag geworden. Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Ich finde es mehr als stillos, gerade an einem solchen Tag \u00fcber die Lieferung von Waffen f\u00fcr einen Krieg zu debattieren. Aber nun ist es so.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732880,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732881,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":31,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie, Frau Bundeskanzlerin, haben \u00fcber den Zweiten Weltkrieg, der von Hitler-Deutschland ausging, gesprochen. Aber ich finde, Sie haben eine notwendige Konsequenz nicht gezogen: H\u00e4tte Deutschland 1945 nicht sagen m\u00fcssen, dass wir nie wieder an Kriegen verdienen wollen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732883,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":33,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind der drittgr\u00f6\u00dfte Waffenexporteur der Welt. Wenn man der drittgr\u00f6\u00dfte Waffenexporteur der Welt ist, verdient man an jedem Krieg. Genau das steht uns nicht zu. Wir sollten so schnell wie m\u00f6glich wenigstens jetzt Waffenexporte verbieten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732885,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":35,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Eine Sache \u00e4rgert mich - so wichtig und richtig ich, abgesehen vom Datum, die Sondersitzung finde -: dass wir nur debattieren, aber nicht entscheiden d\u00fcrfen. Die Bundesregierung hat n\u00e4mlich schon verbindlich entschieden, und ich finde, dass das bei einer Sondersitzung nicht geht. Wir sind das h\u00f6chste Verfassungsorgan, und wir h\u00e4tten auch entscheiden m\u00fcssen. Das ist meines Erachtens das Mindeste.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732887,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":37,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich noch etwas zum v\u00f6lkerrechtlichen Weg sagen. Um die terroristische S\u00f6ldnerarmee, den -\u201eIslamischen Staat\u201c, den wir alle gemeinsam gleich einsch\u00e4tzen, v\u00f6lkerrechtlich wirksam bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen, brauchen wir den Sicherheitsrat der Vereinten Nationen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732889,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":39,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Es geht nicht an, dass jede Regierung - die US-Regierung, die deutsche Regierung und andere Regierungen - f\u00fcr sich entscheidet, was sie dort treibt. Es gibt eine klare Zust\u00e4ndigkeit. Diese liegt beim Sicherheitsrat, und er hat auf der Grundlage der Charta der Vereinten Nationen zu entscheiden. Was wir dann machen, ist eine ganz andere Frage. Aber die Entscheidung muss von der UNO getroffen werden und nicht von der US-Regierung oder von anderen einzelnen Regierungen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732891,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":41,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens war in der Charta der Vereinten Nationen f\u00fcr solche F\u00e4lle eine eigene Truppe vorgesehen, aber sie ist nie gebildet worden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marieluise-beck","sequence":42,"sitzung":48,"speaker":"Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Marieluise Beck","speaker_fp":"marieluise-beck","speaker_key":1873.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der h\u00e4tten Sie ja wohl nicht zugestimmt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":43,"sitzung":48,"speaker":"Gegenruf des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war doch ganz verlogen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":44,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt hat die Bundesrepublik leider keine weitere Sitzung des Sicherheitsrates beantragt und auch keinen weiteren Resolutionsentwurf erarbeitet, sondern sich entschieden, Waffen zu liefern, was wir f\u00fcr v\u00f6llig falsch halten. Dazu komme ich noch.\n\nAber vielleicht rufen Sie den Sicherheitsrat wegen des schlechten Verh\u00e4ltnisses zu Russland nicht an. Darf ich daran erinnern, dass es vielleicht doch und schon deshalb ein Fehler war, Russland zu isolieren und sich gegenseitig mit Sanktionen hochzuschaukeln,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":45,"sitzung":48,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":1421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Russland isoliert sich selber!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":46,"sitzung":48,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":47,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"weil man Russland im Sicherheitsrat ben\u00f6tigt? Ich sage Ihnen: Gespr\u00e4che sind viel besser als Sanktionen. Sanktionen bringen uns auch in der Frage der Ukraine niemals voran, ganz im Gegenteil.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732899,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":49,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Wann stellt die Bundesregierung endlich einmal fest, dass es der mit einer Kriegsl\u00fcge begonnene Krieg der USA und anderer Staaten 2003 gegen den Irak war, der den Irak zerst\u00f6rt und den \u201eIslamischen Staat\u201c \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht hat? Das ist doch die Grundfeststellung, die man treffen muss, bevor man \u00fcber weitere Ma\u00dfnahmen nachdenkt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732901,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":51,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt noch etwas, das mich st\u00f6rt - ich sage Ihnen das ganz offen -: Mich st\u00f6rt die selektive Wahrnehmung im Zusammenhang mit Opfern. Bei Kriegen oder B\u00fcrgerkriegen sind Sie sehr schnell dabei, aber bei anderen gravierenden Menschenrechtsverletzungen nicht. Ich nenne Ihnen ein Beispiel: J\u00e4hrlich sterben auf der Erde 18 Millionen Menschen, darunter viele Kinder, an Hunger oder an den Folgen von Hunger, obwohl wir weltweit eine Landwirtschaft haben, die die Menschheit zweimal ern\u00e4hren k\u00f6nnte. Wo sind da eigentlich Ihre Initiativen? Wo ist da eigentlich der Aufschrei? Wenn es um Waffen geht, sind Sie sehr schnell, aber bei den anderen Themen \u00fcberhaupt nicht. Es wird h\u00f6chste Zeit, dass man f\u00fcr alle Opfer etwas tut. Nur dann ist man glaubw\u00fcrdig.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732903,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":53,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn der Irak von etwas genug hat, dann sind das Waffen. Die Peschmerga - ich sage das jetzt schon, damit Sie sich sp\u00e4ter nicht wundern - \u00fcberlassen nicht selten kampflos ihre Waffen, also dann auch der Organisation \u201eIslamischer Staat\u201c. Das wird dann auch mit deutschen Waffen geschehen.\n\nNoch etwas: Waffenexporte in Kriegsgebiete sind nicht so neu, wie Sie gesagt haben. Die hat es schon gegeben, und zwar wurden an Israel auch dann Waffen geliefert, wenn gerade ein Krieg im Gazastreifen stattfand. Waffen wurden auch an Saudi-Arabien geliefert, als Saudi-Arabien in Bahrain einmarschierte, und an die T\u00fcrkei, als sie gerade 10 000 Soldaten gegen die PKK losschickte.\n\nNeu ist aber, dass sie an Kampfverb\u00e4nde gehen, die nicht der Regierung unterstehen. Das hat es noch nicht gegeben, und das ist ein solches Novum, dass ich meine, schon deshalb h\u00e4tte der Bundestag dar\u00fcber entscheiden m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732905,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":55,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens hat es bei den Waffenlieferungen an Israel auch die Gr\u00fcnen und die SPD nicht gest\u00f6rt, dass es sich um ein Kriegsgebiet handelte. Ich meine, es ist das Mindeste, dass wir aufh\u00f6ren, Waffen in den Nahen Osten zu liefern. Ob an Saudi-Arabien, Katar, Algerien oder Israel: Die Waffenlieferungen in den Nahen Osten m\u00fcssen beendet werden, und zwar so schnell wie m\u00f6glich.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732907,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":57,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt aber nicht nur die irakischen Peschmerga, sondern auch Einheiten der PKK und der syrischen PYD, die ebenfalls der PKK nahesteht. Die Jesiden f\u00fchlen sich - das wird man auch Ihnen gesagt gaben, Herr Kauder - durch die Peschmerga nicht wirklich gesch\u00fctzt, und zwar aus zwei Gr\u00fcnden nicht: Erstens sagen die -Peschmerga, dass die Jesiden zur eigenen Verteidigung von ihnen keine einzige Waffe bekommen. Zweitens sind die Peschmerga aus dem Gebirge abgezogen, wohin die Jesiden gefl\u00fcchtet waren. Nun kommt es: W\u00e4re nicht die PKK gewesen und h\u00e4tte sie gesch\u00fctzt, h\u00e4tte die terroristische S\u00f6ldnertruppe des \u201eIslamischen Staats\u201c sie vernichten k\u00f6nnen. Das ist die Wahrheit. Damit m\u00fcssen wir uns auseinandersetzen.\n\nNun haben Sie aber festgelegt: Wenn die Peschmerga Waffen bekommen, d\u00fcrfen sie nicht an die PKK und die PYD weitergegeben werden. Abgesehen davon, dass das \u00fcberhaupt nicht kontrollierbar ist, ist es auch nicht nachvollziehbar. Denn die durch t\u00fcrkische und syrische Kurden, die der PKK nahestehen, geschaffene Schutzzone hat das Leben von Christinnen und Christen sowie -Jesiden, aber auch von Schiiten und Sunniten - darauf haben Sie zu Recht hingewiesen - tats\u00e4chlich gerettet. Das m\u00fcssen wir einfach zur Kenntnis nehmen, auch wenn es Ihnen nicht passt.\n\nDeshalb sage ich: Die Einsch\u00e4tzung der PKK als terroristische Organisation und ihr Verbot m\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcft und aufgehoben werden. Stattdessen muss endlich der \u201eIslamische Staat\u201c verboten werden. Der Hinweis darauf, dass er hier keine Strukturen habe, ist falsch. Es gibt \u00fcber 300 Dschihadisten in Syrien, die aus Deutschland kommen. Bei uns gibt es eine Unterst\u00fctzerszene. Also wird es h\u00f6chste Zeit, den sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c in Deutschland zu verbieten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732909,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":59,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun bef\u00fcrchten Sie, dass die Waffen - auch die deutschen - sp\u00e4ter f\u00fcr einen Unabh\u00e4ngigkeitskampf der Kurden im Nordirak genutzt werden k\u00f6nnten. Sie sagen aber, es gehe um heute und nicht um sp\u00e4ter. Dazu muss ich Ihnen Folgendes sagen: Nat\u00fcrlich werden die Waffen dazu genutzt werden. Ich glaube sogar, dass der Antrieb der nordirakischen Regierung, die die Waffen haben will, ist, uns indirekt zu binden und zu beteiligen. Aber Sie haben v\u00f6llig recht, Herr Steinmeier: Wenn sich der Nordirak ohne Zustimmung der Zentralregierung und des Zentralparlaments vom Irak losl\u00f6st, ist das v\u00f6lkerrechtswidrig. Das war genauso bei der Krim und dem Kosovo, wo Sie es allerdings nicht einsehen wollten.\n\nEs gibt aber ein anderes Problem - das ist nachvollziehbar, und ich will es kurz begr\u00fcnden -: Hussein hat die Kurdinnen und Kurden im Nordirak verfolgt und V\u00f6lkermord begangen. Die jetzige Regierung ist nicht in der Lage, sie wirksam zu sch\u00fctzen. Wo soll da die Bindung entstehen? Hinzu kommt folgende Erfahrung: Wenn eine nationale Gruppe keinen eigenen Staat hat, ist sie nicht gesch\u00fctzt. Tausende von Jahren wurden J\u00fcdinnen und Juden diskriminiert und verfolgt. Erst seitdem es den Staat Israel gibt, haben sie internationalen Schutz. Wenn ich das sage, betone ich gleichzeitig: Es wird h\u00f6chste Zeit, dass der Staat Pal\u00e4stina gegr\u00fcndet wird, damit auch die Pal\u00e4stinenserinnen und Pal\u00e4stinenser endlich entsprechenden Schutz haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732911,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":61,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor diesem Hintergrund verstehe ich, dass die Kurdinnen und Kurden sagen, dass sie sich - ob in der T\u00fcrkei, im Iran oder wo auch immer - erst wirksam sch\u00fctzen, wenn sie einen eigenen Staat haben. Es gibt eine Gruppe, f\u00fcr die das nicht gilt und die nie einen eigenen Staat gr\u00fcnden kann: Das sind die Sinti und Roma. So werden sie leider auch behandelt.\n\nWie gesagt, auf die Waffenverwendung haben Sie keinen Einfluss. Aber es geht noch um etwas anderes: Woher kommt eigentlich das Geld f\u00fcr den \u201eIslamischen Staat\u201c? Die Organisation \u201eIslamischer Staat\u201c verkauft reichlich Erd\u00f6l. Frau Bundeskanzlerin, warum verhindern Sie nicht mit internationalem Druck, dass dieses Erd\u00f6l gekauft wird? Der IS darf kein Geld bekommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732913,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":63,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem kommt Geld aus Saudi-Arabien, Katar und der T\u00fcrkei. Sie konnten doch die Konten bestimmter Russen sperren. Warum k\u00f6nnen Sie dann nicht die Konten der betreffenden Familien aus Saudi-Arabien, Katar und der T\u00fcrkei sperren? Es wird h\u00f6chste Zeit, dass das geschieht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732915,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":65,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Was machen Sie eigentlich mit der T\u00fcrkei? Die T\u00fcrkei hat alle potenziellen Terroristen durchgelassen, und zwar ohne jede Beeintr\u00e4chtigung. Die T\u00fcrkei hat die Auslieferung deutscher und anderer Hilfsg\u00fcter in den Nordirak behindert. Die T\u00fcrkei hilft au\u00dferdem den Fl\u00fcchtlingen nicht. Dabei ist die T\u00fcrkei unser NATO-Partner. Wann \u00fcben Sie endlich Druck aus und sagen: \u201eSo geht es nicht; mit der T\u00fcrkei muss endlich ernsthaft dar\u00fcber gesprochen werden\u201c? Dann gibt es noch ein -Embargo der Regierung im Nordirak und der T\u00fcrkei gegen\u00fcber Syrien, sodass an die Fl\u00fcchtlinge in Syrien und die PYD nichts geliefert wird, nicht einmal Medikamente. Auch das ist v\u00f6llig unmenschlich und muss endlich \u00fcberwunden werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732917,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":67,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum vergessen Sie immer Syrien? Wir reden fast nur \u00fcber den Irak. Der IS herrscht genauso in Syrien und marschiert auch dort voran. Er wird von den Kurdinnen und Kurden und \u00fcbrigens auch von den Assad-Truppen bek\u00e4mpft. Was denn nun? Ich will Assad wei\u00df Gott nicht sch\u00f6ner machen, als er ist, aber gar keine Gespr\u00e4chskontakte mehr zu haben, war vielleicht doch ein Fehler, weil man eben in bestimmten Situationen wieder miteinander ins Gespr\u00e4ch kommen muss.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732919,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":69,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun sage ich Ihnen noch etwas: Sie m\u00fcssen sich f\u00fcr Gespr\u00e4che zwischen allen Bev\u00f6lkerungsteilen im Irak einsetzen. Wir m\u00fcssen endlich \u00fcberall daf\u00fcr k\u00e4mpfen, s\u00e4kulare Staaten zu bekommen. Nicht eine Religion darf das ganze Geschehen dominieren. Das muss endlich \u00fcberwunden werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732921,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":71,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir treten selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr eine umfassende humanit\u00e4re Hilfe ein, nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Aufnahme einer h\u00f6heren Zahl von Fl\u00fcchtlingen in ganz Europa, auch in Deutschland. Aber ich sage Ihnen noch eines: Es gibt ein krasses Missverh\u00e4ltnis. 70 Millionen Euro sind die Waffen wert, die Sie liefern wollen, nur 50 Millionen Euro die Hilfsg\u00fcter. - Das sagt eine Menge.\n\nDann will ich noch an Folgendes erinnern: Wer hat eigentlich Solidarit\u00e4t mit den Kurdinnen und Kurden ge\u00fcbt, als sie im Irak benachteiligt waren, aber auch in der T\u00fcrkei und im Iran? Vornehmlich die Gr\u00fcnen und die Linken, die anderen Parteien so gut wie gar nicht, wenn ich daran einmal erinnern darf. Wissen Sie, wann Sie Ihre Solidarit\u00e4t entdeckt haben? Als die Kurden die Erd\u00f6lstadt Kirkuk eingenommen haben; mehr sage ich dazu nicht. Wir haben Solidarit\u00e4t unabh\u00e4ngig davon ge\u00fcbt; auch das muss ich Ihnen hier aufrichtig sagen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732923,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":73,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":1810.0,"speaker_party":"linke","text":"Als Letztes lassen Sie mich Folgendes sagen: Die Bundesregierung wirkt in der ganzen Situation hilflos. Den Kalten Krieg hat der Westen gewonnen. Die Ordnung des Kalten Krieges wurde gl\u00fccklicherweise \u00fcberwunden, aber eine neue, friedenschaffende Ordnung ist nicht entstanden. Weder die USA noch Russland noch China, geschweige denn die EU, Frankreich und Gro\u00dfbritannien werden ihrer Verantwortung gerecht; aber es ist ihre Verantwortung, dass endlich wieder eine friedenschaffende Ordnung weltweit entsteht.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732925,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":75,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kraut und R\u00fcben!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":76,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Thomas Oppermann ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":732928,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":78,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Heute vor 75 Jahren hat Deutschland durch den \u00dcberfall auf Polen den Zweiten Weltkrieg begonnen und damit die gr\u00f6\u00dfte Katastrophe des 20. Jahrhunderts verursacht. Das nationalsozialistische Deutschland hat Demokratie, Freiheit und Menschlichkeit in Europa ausgel\u00f6scht und unendliches Leid \u00fcber Millionen Menschen gebracht. Wir k\u00f6nnen heute froh sein, dass uns nach dem Ende des Krieges die V\u00f6lkergemeinschaft wieder aufgenommen hat, und wir sind dankbar, dass wir in einem friedlichen, vereinten Europa leben und die Politik einer Europ\u00e4ischen Union mitgestalten d\u00fcrfen, deren grundlegende Ziele Demokratie, Frieden und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung sind.\n\nF\u00fcr die Au\u00dfenpolitik unseres Landes hat das von Anfang an eine fundamentale Konsequenz gehabt: die klare Absage an jede Form nationalistischer Politik. Nationale Alleing\u00e4nge geh\u00f6ren endg\u00fcltig der Vergangenheit an, und wir d\u00fcrfen nie wieder dahin zur\u00fcckkehren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732930,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":80,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir stimmen unsere Politik mit unseren europ\u00e4ischen Partnern ab und handeln Seite an Seite mit unseren Verb\u00fcndeten. Dass zu diesen Verb\u00fcndeten heute neben Frankreich auch Polen geh\u00f6rt, das ist ein gro\u00dfes Gl\u00fcck f\u00fcr uns Deutsche. Wenn 75 Jahre nach dem \u00dcberfall auf Polen unsere Nachbarn mit Blick auf die Annexion der Krim und den von Russland unterst\u00fctzten Krieg in der Ostukraine wieder Angst um ihre Sicherheit und Unabh\u00e4ngigkeit haben, dann ist das nicht nur ein Problem f\u00fcr Polen, sondern auch f\u00fcr Deutschland; denn Deutschland kann nicht sicher leben, wenn nicht Polen in Sicherheit und Frieden lebt. Deutsche und polnische Sicherheit sind f\u00fcr uns untrennbar miteinander verbunden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732932,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":82,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt auch und gerade angesichts des Russland-Ukraine-Konfliktes. Niemand h\u00e4tte sich tr\u00e4umen lassen, dass 25 Jahre nach dem Ende der Ost-West-Konfrontation wieder Truppen mitten in Europa gegeneinander stehen und aufeinander schie\u00dfen. Russland stellt mit seinen fortgesetzten Souver\u00e4nit\u00e4tsverletzungen die internationale Friedensordnung infrage. Das k\u00f6nnen und d\u00fcrfen Europa und die internationale Gemeinschaft nicht akzeptieren. Es ist eine Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit, darauf eine deutliche Antwort zu geben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732934,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":84,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber unsere Reaktion darf nicht so sein, dass wir in eine Abw\u00e4rtsspirale geraten und unsererseits selbst zur weiteren Eskalation beitragen. Ich bin sehr dankbar f\u00fcr die unerm\u00fcdliche Arbeit und die immer neuen Ge-spr\u00e4chsinitiativen von Angela Merkel und Frank-Walter Steinmeier. Es ist ihr Verdienst, dass wir in Europa in dieser Frage bisher zusammengeblieben sind, und es ist ihr Verdienst, dass wir bisher schlimmere Eskalationen verhindert haben. Daf\u00fcr vielen Dank!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732936,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":86,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin auch froh, dass die Bundeskanzlerin eben noch einmal klargestellt hat: Es gibt keine milit\u00e4rische L\u00f6sung; es gibt keine milit\u00e4rische Option. Deshalb ist auch eine Lieferung von Waffen in die Ukraine der falsche Weg. Dieser Konflikt kann nicht mit milit\u00e4rischen Mitteln, sondern nur mit politischen Mitteln gel\u00f6st werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732938,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":88,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber die Welt scheint nicht nur in Osteuropa aus den Fugen geraten zu sein. Im Nahen Osten l\u00f6sen sich die politischen Strukturen einer Gesamtregion auf, wie wir es seit dem Ende des Kalten Krieges nicht mehr erlebt haben. In Gaza liegt ein ganzer Landstrich in Tr\u00fcmmern, und ein dauerhafter Friede zwischen Israel und den Pal\u00e4stinensern ist in den letzten Wochen in noch weitere Ferne ger\u00fcckt, auch wenn die Vereinbarung der letzten Woche ein kleiner Hoffnungsschimmer ist.\n\nLibyen versinkt nicht nur in den K\u00e4mpfen islamistischer Milizen gegen Regierungstruppen; auch die politischen und staatlichen Strukturen sind v\u00f6llig zusammengebrochen. In Syrien tobt seit drei Jahren ein blutiger B\u00fcrgerkrieg, bei dem bereits mehr als 170 000 Tote zu beklagen sind. Mit einem schnellen Vormarsch haben jetzt die Terrormilizen des \u201eIslamischen Staates\u201c gro\u00dfe Teile Syriens und des Irak unter ihre Kontrolle gebracht. Es droht der Zerfall des irakischen Staates. Wenn ISIS jetzt auch noch Jordanien und den Libanon, wohin sich Millionen Fl\u00fcchtlinge aus dem syrischen B\u00fcrgerkrieg gerettet haben, angreift und destabilisiert, dann brennt eine ganze Region, dann droht eine humanit\u00e4re Katastrophe ungekannten Ausma\u00dfes. Ich finde, in einer solchen Situation nur passiv zuzuschauen und anderen die Verantwortung zu \u00fcberlassen, das w\u00e4re nicht angemessen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732940,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":90,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Das zeigt auch ein Blick in die Geschichte. Ich zitiere:\n\nWir\n\n- der Deutsche Bundestag -\n\nbedauern daher auch nachdr\u00fccklich die wenig entschiedene Rolle der internationalen Gemeinschaft, die trotz vielf\u00e4ltiger Informationen \u00fcber das m\u00f6rderische Handeln vor Ort nicht ausreichend versucht hat, diese Gr\u00e4uel zu beenden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732942,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":92,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Worte, meine Damen und Herren, hat der Deutsche Bundestag, getragen von CDU\/CSU, SPD und Gr\u00fcnen, vor fast genau f\u00fcnf Monaten im Gedenken an einen grausamen V\u00f6lkermord in Ruanda ge\u00e4u\u00dfert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":93,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":94,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist bitter, dass wir uns eingestehen mussten, dass die internationale Gemeinschaft beim V\u00f6lkermord in -Ruanda ihrer Verantwortung nicht ansatzweise gerecht wurde. Trotz aller Unterschiede muss uns das eine Mahnung sein. Das sollten wir stets vor Augen haben, wenn wir heute \u00fcber die richtigen Antworten auf die Situation im Nordirak debattieren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732946,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":96,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Dort spielt sich seit Wochen ein Drama ab, das in seiner Brutalit\u00e4t und Grausamkeit in j\u00fcngster Zeit ohne Beispiel ist. Die Terrorgruppe ISIS hinterl\u00e4sst eine Spur der Verw\u00fcstung, kontrolliert bald ein Gebiet so gro\u00df wie die Bundesrepublik Deutschland. Eroberte D\u00f6rfer werden zerst\u00f6rt, Hab und Gut geraubt, Fluchtwege bewusst verstellt. Hunderttausende sind auf der Flucht, zum Teil unter lebensbedrohlichen Umst\u00e4nden. ISIS vertreibt ganze Volksgruppen und religi\u00f6se Minderheiten. Wer sich nicht bedingungslos unterwirft, wird exekutiert. Kinder werden gezwungen, \u00f6ffentlichen Hinrichtungen zuzuschauen. Frauen und M\u00e4dchen werden von der Terrorgruppe wie eine Kriegsbeute behandelt, misshandelt, vergewaltigt oder als Sklavinnen verkauft.\n\nDie Vereinten Nationen - darauf wurde schon hingewiesen - stufen diese Gr\u00e4ueltaten als Verbrechen gegen die Menschlichkeit ein. Angesichts dieser dramatischen Situation, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir helfen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732948,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] und Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":98,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Vordergrund steht dabei f\u00fcr uns ganz klar die humanit\u00e4re Hilfe, die massiv ausgeweitet werden muss, damit die Fl\u00fcchtlinge im Nordirak den kommenden Winter \u00fcberstehen k\u00f6nnen. Bisher sind 50 Millionen Euro f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe vorgesehen. Was die Waffenhilfe angeht, Herr Gysi, werden \u00fcbrigens in der ersten Tranche nur Waffen im Wert von 30 Millionen Euro geliefert. Ich sage hier ganz klar: Wir werden darauf achten, dass die humanit\u00e4re Hilfe f\u00fcr diese Region immer deutlich h\u00f6her ist als die Waffenhilfe, die wir auch brauchen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732950,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":100,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Bundeswehr und internationale Organisationen bringen Nahrungsmittel, Medikamente, Impfstoffe, Zelte, Decken und andere Hilfsg\u00fcter zu den Fl\u00fcchtlingen. Allerdings ist das nur m\u00f6glich, weil die kurdischen Peschmerga mit Unterst\u00fctzung der US-Luftwaffe den Vormarsch des \u201eIslamischen Staats\u201c vorerst gestoppt haben. Das war von ganz entscheidender Bedeutung; denn humanit\u00e4re Hilfe setzt ein Mindestma\u00df an Sicherheit voraus, einen milit\u00e4risch abgesicherten Bereich. In den von ISIS beherrschten Bereichen gibt es praktisch keine M\u00f6glichkeit, zu helfen.\n\nIch habe heute einen Bericht geh\u00f6rt, wonach in diesen Gebieten noch nie so viele Mitarbeiter von NGOs, von humanit\u00e4ren Organisationen zu Tode gekommen sind wie in diesem Jahr, und das sollte allen zu denken geben, die f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe eintreten. Solange wir keine L\u00f6sung haben, um die Hilfe auch zu den Menschen zu bringen, werden am Ende diejenigen, die das Risiko auf sich nehmen, trotzdem zu helfen, die ersten Opfer sein. Das kann nicht richtig sein, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732952,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Marieluise Beck [Bremen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] und Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":102,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle meinen Respekt f\u00fcr die Tapferkeit der Kurden bekunden. Sie haben sich den Terrormilizen mutig entgegengestellt und unschuldige Menschen verteidigt, w\u00e4hrend die irakische Armee flucht-artig das Feld ger\u00e4umt und ihre Ausr\u00fcstung ISIS \u00fcberlassen hat. Wir k\u00f6nnen froh dar\u00fcber sein, dass es die Kurden gibt und sie ihr im letzten Jahrzehnt aufgebautes Gemeinwesen sch\u00fctzen und verteidigen. Aber ohne internationale Unterst\u00fctzung, ohne unsere Waffen, um die uns die Kurden ausdr\u00fccklich bitten, drohen sie \u00fcberrannt zu werden. Ohne unsere Hilfe w\u00e4re ihr Kampf m\u00f6glicherweise aussichtslos. Deshalb halten wir die Entscheidung der Bundesregierung f\u00fcr richtig, den Kurden auf Bitten der irakischen Regierung neben milit\u00e4rischer Schutzausr\u00fcstung auch dringend ben\u00f6tigte Waffen zu liefern, damit sie die weiteren Angriffe der Terrormilizen abwehren k\u00f6nnen.\n\nDas, Herr Gysi, ist kein kommerzieller R\u00fcstungs-export, sondern das ist eine Nothilfe zur Rettung von Menschenleben. Es ist eine Nothilfe, um Hunderttausende von Fl\u00fcchtlingen zu sch\u00fctzen, und kein kommerzieller Export von Kriegswaffen. Ich glaube, diesen Unterschied m\u00fcssen Sie deutlich machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732954,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":104,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil die Gr\u00fcnen eben nicht mitgeklatscht haben: Auch der deutsch-iranische Schriftsteller Navid Kermani, dem Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, auch Sie von den Linken, vor wenigen Wochen hier im Hause noch begeistert applaudiert haben, fordert, dass wir uns einmischen. Er ver\u00f6ffentlichte vor kurzem in der Berliner Zeitung einen Artikel mit der \u00dcberschrift \u201eStoppt den Islamischen Staat!\u201c. Er beschreibt darin ISIS als \u201ePol-Pot-Version des Islam\u201c und appelliert an die Weltgemeinschaft - das sind auch wir -, sich nicht damit abzufinden, dass eine Terrorgruppe wie ISIS brutale ethnische und religi\u00f6se S\u00e4uberungen durchf\u00fchrt. Ich finde, meine Damen und Herren, Navid Kermani hat recht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732956,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":106,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Handeln wir nicht, besteht die akute Gefahr eines V\u00f6lkermordes. Vor allem Christen, Jesiden, aber auch die Schiiten und die Sunniten im Norden Iraks sind existenziell bedroht. Die Entstehung eines islamistischen Terrorstaates hat aber nicht nur un\u00fcbersehbare Folgen f\u00fcr den gesamten Mittleren und Nahen Osten, sondern w\u00e4re auch f\u00fcr uns und unsere Partner eine ganz unmittelbare Gefahr direkt an den Grenzen unseres NATO-B\u00fcndnisses. Niemand zweifelt daran, dass ein solcher Staat ein dauerhafter Anziehungspunkt und eine Ausbildungsst\u00e4tte f\u00fcr Terroristen w\u00e4re, die Gewalt dann auch nach Europa tragen. Schon jetzt beteiligen sich mehrere Hundert deutsche Dschihadisten an den Massakern. Wenn sie zur\u00fcckkommen, dann drohen Terroranschl\u00e4ge auch in Deutschland.\n\nTrotz all dieser Argumente ist die Entscheidung \u00fcber eine Waffenlieferung an die Kurden keine einfache; denn wir machen damit eine Ausnahme von dem Grundsatz, keine Waffen in Spannungs- und Kriegsgebiete zu liefern. Wir haben uns auch diese Entscheidung nicht leicht gemacht; denn sie ist mit Risiken verbunden. Diese Waffen haben keinen R\u00fcckholschein. Auch wenn die Bundesregierung alles daransetzen wird, dass unsere Waffen nicht in falsche H\u00e4nde geraten, und durch Teillieferungen Vorsorge tr\u00e4gt, dass im Nordirak keine Waffenlager entstehen, keine Waffenvorr\u00e4te angelegt werden, wissen wir nicht zu 100 Prozent, was am Ende mit ihnen passieren wird. Wer handelt, muss die Konsequenzen tragen.\n\nAber Verantwortung tragen nicht nur die, die handeln. Verantwortung m\u00fcssen wir auch tragen f\u00fcr unser Nichthandeln. Deshalb muss sich jeder hier im Hause der Abw\u00e4gung stellen. F\u00fcr mich pers\u00f6nlich ist dabei die Gefahr eines fortgesetzten V\u00f6lkermordes und weiterer Verbrechen gegen die Menschlichkeit eindeutig h\u00f6her zu bewerten als das Risiko - das durchaus vorhandene Risiko -, dass unsere Waffen in falsche H\u00e4nde geraten. Deshalb bin ich zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass die Bundesregierung die richtige Entscheidung trifft, wenn sie in einer Ausnahmesituation nicht nur humanit\u00e4re Hilfsg\u00fcter und Schutzausr\u00fcstung, sondern als Nothilfe auch Waffen \u00fcber die irakische Regierung an die Kurden liefert.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732958,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":108,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Gysi, Sie haben gesagt: Mit Protestbriefen wird man ISIS nicht stoppen. - Als ich das gelesen habe, habe ich gedacht, der Mann hat recht. Heute vertreten Sie eine andere Position.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732960,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":48,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Innerhalb von drei Wochen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":110,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Was Sie da vorhin vorgetragen haben, war f\u00fcr mich so durcheinander, dass ich feststellen kann: Eine klare Linie haben Sie in dieser Frage nicht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732962,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":112,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"In dieser Situation f\u00fcr einen Kurdenstaat zu pl\u00e4dieren und gleichzeitig zu sagen, dass die Anwendung der Waffen in anderen Konflikten eine nicht auszuschlie\u00dfende Gefahr ist,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":113,"sitzung":48,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":1883.0,"speaker_party":"linke","text":"Er hat auf den Widerspruch hingewiesen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":114,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"das ist - ich will es einmal vorsichtig sagen - mindestens ein Widerspruch. Bei den vielen Staaten, die nach Ihrer Auffassung noch gegr\u00fcndet werden m\u00fcssen, ist mir eines aufgefallen: Als die Kosovaren einen Staat gegr\u00fcndet haben, um sich gegen \u00dcbergriffe der Serben zu sch\u00fctzen, da haben Sie nicht nach einem eigenen Staat gerufen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732966,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":116,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo waren Sie da, Herr Gysi? Es reicht auch nicht aus, nur mit dem Finger auf andere zu zeigen und ihnen die Schuld zuzuschieben. Richtig ist: Der Irakkrieg war ein schwerer Fehler. Ich bin froh, dass wir 2003 mit Gerhard Schr\u00f6der einen Bundeskanzler hatten, der Deutschland aus diesem Krieg herausgehalten hat.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732968,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cem-ozdemir-0","sequence":118,"sitzung":48,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":1421.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Joschka nicht vergessen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":119,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber den Menschen im Irak, die unter dem Terror von ISIS leiden, ist in keiner Weise geholfen, wenn wir die Verantwortung nur bei den USA suchen und selbst nichts tun.\n\nDie Entscheidung f\u00fcr Waffenlieferungen an die Kurden \u00e4ndert auch nichts an den Politischen Grunds\u00e4tzen der Bundesregierung f\u00fcr R\u00fcstungsexporte. Diese Politischen Grunds\u00e4tze verlangen von uns stets eine Entscheidung im Einzelfall. Dabei tritt der Grundsatz des Verbotes von Waffenexporten in Kriegs- und Krisengebiete zur\u00fcck, wenn besondere, \u00fcberragende au\u00dfen- und sicherheitspolitische Interessen der Bundesrepublik Deutschland ausnahmsweise f\u00fcr eine Genehmigung sprechen. Unsere Grunds\u00e4tze sehen also eine Ausnahme vor. Insofern ist eine Ausnahme eine Ausnahme und kein Tabubruch, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732971,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":121,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, dass das fahrl\u00e4ssige und oberfl\u00e4chliche Gerede vom Tabubruch aufh\u00f6ren sollte,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732973,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":123,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"weil es uns bei dieser Frage nicht hilft, eine verantwortliche Entscheidung gut zu begr\u00fcnden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732975,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":125,"sitzung":48,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat Ihre Verteidigungsministerin gesagt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":126,"sitzung":48,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen Sie Frau von der Leyen sagen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":127,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"R\u00fcstungsexporte in Krisenregionen aus rein wirtschaftlichem Interesse wird und darf es auch in Zukunft nicht geben. Auch in Gebiete au\u00dferhalb von Krisenregionen darf es keine Waffenlieferungen geben, wenn diese zur Repression der eigenen Bev\u00f6lkerung eingesetzt zu werden drohen. R\u00fcstungsexporte sind eben kein Instrument der Wirtschaftspolitik. Den restriktiven Kurs dieser Bundesregierung unterst\u00fctzen wir mit allem Nachdruck, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732979,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":129,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Waffenlieferungen sind zwar notwendig, aber sie sind f\u00fcr eine friedliche Zukunft des Irak nicht ausreichend. Denn mit Waffengewalt kann man vielleicht Kriege gewinnen, aber keinen Frieden erreichen; das geht nur mit politischen Mitteln. Deshalb muss die neue Regierung der nationalen Einheit, wie sie der designierte Premierminister al-Abadi anstrebt, Schiiten, Sunniten und Kurden einbeziehen. Die gem\u00e4\u00dfigten Sunniten d\u00fcrfen im Irak nicht l\u00e4nger ausgegrenzt werden. Diese Ausgrenzung war einer der Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr die vielen sunnitischen \u00dcberl\u00e4ufer. Nur wenn es gelingt, die politische und religi\u00f6se Zersplitterung aufzuheben bzw. zu \u00fcberwinden, hat der Irak eine Chance auf Stabilisierung.\n\nZweitens muss daf\u00fcr gesorgt werden, dass ISIS keinerlei Unterst\u00fctzung mehr erh\u00e4lt und von der internationalen Gemeinschaft konsequent ge\u00e4chtet wird. Ein erster Schritt ist der Beschluss des UN-Sicherheitsrates. Aber hier sind auch die Golfstaaten in besonderer Weise gefordert. Ich finde es im \u00dcbrigen unertr\u00e4glich, dass eine Terrororganisation wie ISIS auf internationalen M\u00e4rkten ungehindert Einnahmen aus \u00d6lverk\u00e4ufen erzielen kann. Das muss politisch gestoppt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732981,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":131,"sitzung":48,"speaker":"Thomas Oppermann (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich fasse zusammen: Als wirtschaftlich starkes Land in Europa, als ein Land, das dankbar ist f\u00fcr die Verantwortung, die andere L\u00e4nder jahrzehntelang f\u00fcr uns \u00fcbernommen haben, k\u00f6nnen wir nicht einfach wegschauen, wenn sich im Nahen Osten eine neue Terrorherrschaft etabliert, die Millionen von Menschen bedroht. Die Entscheidung der Bundesregierung ist nicht im nationalen Alleingang getroffen, sondern mit unseren Partnern abgestimmt. Sie ist kein Pr\u00e4judiz f\u00fcr k\u00fcnftige F\u00e4lle. Sie ist keine Kehrtwende in unserer Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik und erst recht kein Tabubruch, sondern sie ist das Ergebnis einer verantwortungsethisch und sicherheitspolitisch wohlbegr\u00fcndeten Abw\u00e4gung in einem Ausnahmefall, wie ihn die Welt schon lange nicht mehr gesehen hat. Deshalb, meine Damen und Herren, finde ich es richtig, dass wir jetzt Verantwortung \u00fcbernehmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732983,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":133,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht nun der Kollege Anton Hofreiter.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":732985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":134,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Bundeskanzlerin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Lage in der Ostukraine spitzt sich gef\u00e4hrlich zu. Es ist offenkundig, dass Russland die Separatisten nicht nur milit\u00e4risch unterst\u00fctzt, sondern zunehmend selbst milit\u00e4risch aktiv wird. Gleichzeitig tischt uns Putin unverfroren L\u00fcgenm\u00e4rchen auf. Diese Aggression Russlands darf nicht folgenlos bleiben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732986,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":136,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen eine einheitliche, eine entschiedene Reaktion der EU. Weitere Sanktionen gegen Russland sind dringend notwendig. Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte mir vom EU-Sondergipfel am letzten Samstag ein klareres Signal in diese Richtung gew\u00fcnscht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732988,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":138,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Putin muss wissen, dass er f\u00fcr seine Doppelz\u00fcngigkeit einen Preis zahlt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732990,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":140,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jedoch ist auch klar: Sanktionen allein werden die Krise nicht l\u00f6sen, erst recht nicht Milit\u00e4rman\u00f6ver, neu formierte Eingreiftruppen oder irgendwelches S\u00e4belgerassel. So schwer es einem angesichts der konstanten Provokationen durch Putin auch f\u00e4llt: Diese Krise kann nur durch Verhandlungen und Diplomatie gel\u00f6st werden. Gespr\u00e4che m\u00fcssen fortgesetzt, ja weiter intensiviert werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732992,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":142,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Ostukraine ist leider nicht der einzige Krisenherd dieser Tage. Jeden Tag erreichen uns schreckliche Nachrichten aus dem Irak und aus Syrien. Die Terrormiliz ISIS begeht unvorstellbare Grausamkeiten. Das kann niemanden gleichg\u00fcltig lassen.\n\nVor circa drei Wochen spitzte sich die Lage noch einmal dramatisch zu. Es drohte die Ermordung von Zehntausenden von Jesiden. Mithilfe der Kurden konnte der weitere Vormarsch der Terrormiliz gestoppt werden. Es war richtig und notwendig, dass die USA in dieser Situation mit Luftschl\u00e4gen milit\u00e4risch gegen den ISIS vorgegangen sind.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732994,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":144,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch die Situation bleibt dramatisch. Millionen von Menschen sind auf der Flucht. Sie leben unter katastrophalen Bedingungen: Sie haben keine festen Unterk\u00fcnfte, und sie sind abgeschnitten von der Wasser- und Lebensmittelversorgung.\n\nVon dem ISIS geht weiterhin eine immense, eine t\u00f6dliche Gefahr aus, insbesondere f\u00fcr die Menschen in Syrien und im Irak. Die internationale Gemeinschaft darf den Irak, darf die Kurden in dieser Situation nicht alleine lassen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732996,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":146,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist deshalb richtig, dass wir dar\u00fcber diskutieren, was Deutschland tun kann. Ja, es ist richtig, dass wir den Einsatz milit\u00e4rischer Gewalt pr\u00fcfen.\n\nWir f\u00fchren diese Debatte an einem historischen Datum. Genau heute vor 75 Jahren begann der Zweite Weltkrieg. Heute ist Weltfriedenstag. Vor 100 Jahren begann der Erste Weltkrieg. Die Zur\u00fcckhaltung vieler Menschen in Deutschland gegen\u00fcber milit\u00e4rischen Eins\u00e4tzen ist eine der Lehren aus unserer Geschichte. Ich pers\u00f6nlich wei\u00df nicht, was daran schlecht sein soll.\n\nAngesichts der schrecklichen Situation im Irak verbieten sich manche Tonlagen, in denen die Debatte gef\u00fchrt wird. Frau von der Leyen, ich wei\u00df nicht, was Sie in den letzten Wochen geritten hat. Es geht doch nicht um die Frage, wie man ein Tabu brechen kann oder wie es endlich gelingt, angebliche Scheren in den K\u00f6pfen der Menschen zu beseitigen. Das ist doch eine reine Binnensicht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":732998,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":732999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":148,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Lehren aus der Geschichte sind selten eindeutig. Wir f\u00fchren die Debatte um eine milit\u00e4rische Beteiligung Deutschlands zur Verhinderung schwerster Menschenrechtsverletzungen nicht zum ersten Mal. Zur\u00fcckhaltung hei\u00dft nicht, sich milit\u00e4risch in jedem Fall herauszuhalten. Der Einsatz von milit\u00e4rischer Gewalt ist als letztes Mittel in manchen F\u00e4llen sogar geboten. Das ist eine der Lehren aus Srebrenica und aus Ruanda.\n\nEs ist wichtig, die konkreten Hintergr\u00fcnde und Umst\u00e4nde jedes Einzelfalls zu betrachten. Die Dynamik und die Folgen milit\u00e4rischer Interventionen sind meist sehr viel komplexer und schwieriger, als zu Anfang gehofft. Das sehen wir am Beispiel Afghanistans oder Libyens. Die Situation, vor der wir nun im Irak stehen, ist selbst eine Folge der Invasion der USA im Jahr 2003. Sie haben mit dieser Invasion einen Diktator gest\u00fcrzt, aber damit haben sie eine ganze Region destabilisiert. Fragen wie die nach den mittel- und langfristigen Folgen, nach dem Vorhandensein einer erfolgversprechenden politischen Strategie oder nach realistischen Exitoptionen, leiten sich daraus ab. Man wird diese Fragen nie hundertprozentig sicher beantworten k\u00f6nnen, aber es gilt, sie gr\u00fcndlich abzuw\u00e4gen, und zwar vor der Entscheidung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733000,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":150,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie schlagen uns nun vor, Waffen an die Kurden zu liefern, um der Bedrohung durch ISIS Herr zu werden. Erstmals in der Geschichte soll Deutschland Waffen direkt in einen kriegerischen Konflikt liefern. Wir reden von Tausenden Gewehren, Pistolen und Panzerf\u00e4usten. Die meisten von Ihnen tun sich nicht leicht mit dieser Entscheidung. Manche Ihrer Argumente kann ich nachvollziehen. Manche Ihrer Argumente k\u00f6nnen viele der Kolleginnen und Kollegen aus meiner Fraktion durchaus teilen. Aber wir kommen nach unserer Abw\u00e4gung mehrheitlich zu einem anderen Ergebnis: Niemand kann kontrollieren, wo diese Waffen am Ende landen oder zu welchem Zweck sie sp\u00e4ter eingesetzt werden. Die Kurden werden diese Waffen nicht wieder zur\u00fcckgeben. Diese Waffen k\u00f6nnten der Treibstoff f\u00fcr zuk\u00fcnftige massive innerirakische Konflikte zwischen Irakisch-Kurdistan und der Zentralregierung werden. Waffen an eine Konfliktpartei zu liefern, hat sich in der Vergangenheit bereits \u00f6fters als schwerer Fehler erwiesen. Die Humvees, mit denen die ISIS-K\u00e4mpfer in der W\u00fcste unterwegs sind, sind urspr\u00fcnglich aus den USA geliefert worden, sicher nicht mit der Intention, dass der ISIS damit k\u00e4mpft. Die Waffen, die in den letzten Jahren nach Libyen geliefert wurden, sind nun, nach allem, was man h\u00f6rt, teilweise in der Hand des ISIS. Ein Teil der Waffen ist an Boko Haram gegangen. Angeblich sind sogar -MILAN-Panzerabwehrraketen dabei, die Frankreich geliefert hat. Diese zuk\u00fcnftigen Risiken \u00fcberwiegen aus unserer Sicht gegen\u00fcber dem m\u00f6glichen kurzfristigen Nutzen, den die Lieferung dieser Waffen bringen kann. Den Grundsatz, keine Waffen in Krisenregionen zu liefern, sollten wir auch in diesem Fall aufrechterhalten. Ihre Entscheidung halten wir deshalb f\u00fcr falsch.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733002,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":152,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir halten Ihren konkreten Vorschlag f\u00fcr falsch, nicht Ihre Intention. Es braucht eine internationale Strategie gegen diese Terrorgruppe. Wir brauchen eine internationale Strategie im Sinne der internationalen Schutzverantwortung, im Sinne von Responsibility to Protect. Diese Strategie fehlt bisher. Das hat selbst der US-Pr\u00e4sident gerade einger\u00e4umt. N\u00f6tig ist eine st\u00e4rkere Einbeziehung der Vereinten Nationen; und dann m\u00fcssen wir alle Verantwortung \u00fcbernehmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733004,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":154,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor allem aber muss Deutschland eine humanit\u00e4re Offensive starten: Luftbr\u00fccke, Lieferung humanit\u00e4rer G\u00fcter. Das hilft den Menschen vor Ort sofort. Es sterben jetzt schon Menschen wegen mangelhafter Versorgung. Es ist gut, dass die Nothilfe jetzt anl\u00e4uft, aber wir f\u00fcrchten, dass hier immer noch deutlich zu wenig geschieht. Humanit\u00e4re Hilfe wird von viel zu vielen als selbstverst\u00e4ndlich und damit auch als gegeben vorausgesetzt. Dabei reicht das Geld aus dem World Food Programme, wie die Hilfsorganisationen berichten, gerade noch bis Mitte September. Die Mittel f\u00fcr diese Hilfe m\u00fcssen schnell aufgestockt werden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733006,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":156,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Merkel, w\u00e4re das nicht eine gute Gelegenheit f\u00fcr die Bundesregierung, zu zeigen, dass sie dem Anspruch, mehr internationale Verantwortung zu \u00fcbernehmen, direkt gerecht wird?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733008,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":158,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch hinsichtlich der Fl\u00fcchtlingsaufnahme h\u00f6ren wir sehr unterschiedliche Stimmen aus der Koalition. Herr Kauder, Sie waren im Irak und sind mit dem Eindruck wiedergekommen, dass Deutschland mehr Fl\u00fcchtlinge aufnehmen muss. Herr de Maizi\u00e8re, Sie glauben, von Ihrem Schreibtisch im Ministerium aus entscheiden zu k\u00f6nnen, dass die Fl\u00fcchtlinge im Irak viel besser aufgehoben sind. Wir erwarten von der Bundesregierung, dass sie mehr und nicht weniger f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge unternimmt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733010,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":160,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re ein Armutszeugnis, wenn wir als reiches, wohlhabendes Land nicht schnell und unb\u00fcrokratisch mehr Menschen aus dieser Region aufnehmen k\u00f6nnten.\n\nAuch politisch m\u00fcssen wir mehr tun - und es kann mehr getan werden -; denn ohne eine politische L\u00f6sung wird die Region nicht zu stabilisieren sein. Dass der designierte Ministerpr\u00e4sident des Irak, al-Abadi, einen ausgleichenden Kurs verfolgt, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Nur wenn die neue irakische Regierung alle Volksgruppen in einem fairen Ausgleich ber\u00fccksichtigt, nur wenn es gelingt, die sunnitischen St\u00e4mme aus dem B\u00fcndnis mit dem ISIS herauszul\u00f6sen, gibt es eine Chance f\u00fcr eine Stabilisierung. Deutschland hat doch einen sehr guten Ruf in der Region. Wir sollten ihn st\u00e4rker nutzen, als die Bundes-regierung dies in der Vergangenheit getan hat.\n\nSaudi-Arabien und Katar unterst\u00fctzen vielleicht nicht offiziell den ISIS, aber aus diesen L\u00e4ndern ist viel Geld an radikale Kr\u00e4fte geflossen. Frau Merkel, sie haben Katar und Saudi-Arabien als Stabilit\u00e4tsanker gelobt und mit Waffen beliefert. Frau Merkel, w\u00e4re es nicht kl\u00fcger, statt Waffen an diese L\u00e4nder zu liefern, Druck auf sie auszu\u00fcben, dass die Unterst\u00fctzung mit Waffen und Geld f\u00fcr den ISIS, die aus diesen L\u00e4ndern stattfindet, unterbunden wird?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733012,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":162,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch h\u00f6re ich bedauerlich wenig von der Bundes-regierung zu dem Problem, dass der ISIS \u00fcber die t\u00fcrkisch-syrische Grenze hinweg unterst\u00fctzt wird. Hier braucht es mehr politischen Druck, damit unser NATO-Partner T\u00fcrkei die Grenze f\u00fcr die Unterst\u00fctzer des ISIS endlich schlie\u00dft. All dies sind dringend notwendige politische Initiativen.\n\nW\u00e4hrend wir hier diskutieren, leiden die Menschen im Irak weiter. Wir sollten deswegen alle Anstrengungen unternehmen, um ihnen schnell und umfassend zu helfen. Die UNO ist vor Ort; sie braucht unsere Unterst\u00fctzung. Die Lage der Hundertausenden von Fl\u00fcchtlingen im Nordirak verbessern wir mit Lebensmitteln, mit Medikamenten, mit Decken, mit Zelten und mit Wasseraufbereitung. Dieses Engagement ist wichtig. Viele von uns haben Zweifel, ob dies alleine reicht. Aber so falsch es ist, abseits zu stehen, so falsch ist es, zu handeln, ohne die Konsequenzen des eigenen Handelns absehen und verantworten zu k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733014,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":164,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Volker Kauder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733016,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":166,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich bin wieder einmal - es wird nicht \u00fcberraschen - ganz anderer Auffassung als Gregor Gysi.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733018,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":48,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich auch!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":168,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade an diesem Tag! Wir haben uns diesen Tag f\u00fcr eine Debatte zun\u00e4chst nicht ausgesucht, uns dann aber bewusst entschieden, diese Debatte am 1. September zu f\u00fchren. Denn dies ist auch eine Botschaft. Sie lautet - im Gegensatz zu dem, was Gregor Gysi sagt -: Wir alle wollen heute miteinander - die Linke einmal ausgeschlossen; ich beziehe die Gr\u00fcnen ein - einen Beitrag dazu leisten - \u00fcber das, was konkret gemacht werden soll, reden wir noch -, dass Frieden entsteht und Krieg gerade nicht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733020,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":170,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Botschaft des heutigen Tages.\n\nJa, Herr Hofreiter, w\u00e4hrend wir hier diskutieren, leiden Menschen in Syrien, im Irak und auch anderswo. Aber sie haben auch auf die Entscheidung gewartet, die gestern die zust\u00e4ndigen Ministerien getroffen haben, und sie warten darauf, was wir heute im Deutschen Bundestag sagen. Deswegen bin ich froh, dass von allen Gruppen, die in Syrien und im Irak betroffen sind, heute Vertreter auf unserer Ehrentrib\u00fcne anwesend sind; wir haben sie zu dieser Debatte am heutigen Tag eingeladen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733022,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":172,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jesiden, Assyrer, chald\u00e4ische Katholiken, Aleviten und auch Vertreter unserer Kirchen sind hier heute anwesend. Dies zeigt, dass dieses Thema doch sehr bewegt.\n\nDie Frage, was wir jetzt tun k\u00f6nnen, um im Irak oder auch in Syrien zu helfen, ist nicht ganz einfach zu beantworten. Deswegen ist es gut, wenn wir uns intensiver damit befassen.\n\nHerr Gysi, man kann zu unterschiedlichen Einsch\u00e4tzungen hinsichtlich der Ereignisse im Jahr 2003 im Irak kommen; das will ich gar nicht bestreiten. Aber der ISIS - damals hat er noch so gehei\u00dfen - ist nicht im Irak entstanden, sondern in Syrien. Die ganze Welt hat zugeschaut, wie er dort immer st\u00e4rker geworden ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":173,"sitzung":48,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist das Problem!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":174,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe schon damals gesagt, Amerika m\u00fcsse sich der Sache annehmen, doch alle haben geschrien: Keine Einmischung! - Der ISIS ist dann zum \u201eIslamischen Staat\u201c geworden, als er, ermutigt durch die Erfolge in Syrien, in den Irak eingefallen ist. Das ist die Verbindung. Die These, weil die Amerikaner den Irak angegriffen haben, sei der ISIS entstanden, ist grottenfalsch. Der ISIS ist in Syrien entstanden.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733026,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":176,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt geht es darum, zu helfen. Vollkommen unabh\u00e4ngig davon, wie die Situation entstanden ist, muss den Menschen, die in konkreter Not sind, geholfen werden. Eine Diskussion, bei der es um das Wann, H\u00e4tte und W\u00e4re geht, hilft nicht weiter. Hunderttausende Fl\u00fcchtlinge leben in dramatischen Verh\u00e4ltnissen. Wir, die wir in Arbil waren und uns dort umgesehen haben - das waren die Kollegen Schockenhoff, Mi\u00dffelder und ich -, haben das gesehen. Dort wurde uns gesagt, wir m\u00fcssten helfen, damit sich die ohnehin schon bestehende menschliche Katastrophe nicht noch weiter versch\u00e4rfe. Der kurdische Pr\u00e4sident Barsani hat zu mir gesagt, sie seien 5 Millionen Menschen, jetzt erwarteten sie, dass bis zu 1,4 Millionen Fl\u00fcchtlinge bei ihnen leben w\u00fcrden. Das ist in etwa so, als wenn 20 bis 30 Millionen Fl\u00fcchtlinge in die Bundesrepublik Deutschland k\u00e4men. Er sagte, das k\u00f6nnten wir ihnen nicht alleine \u00fcberlassen. Deswegen bittet er mit Recht darum, dass wir humanit\u00e4re Hilfe leisten.\n\nDas hat die Bundesrepublik Deutschland getan; das muss ich an dieser Stelle einmal sagen. Nicht irgendjemand ist dort hingeflogen, es war nicht ein Transporter von irgendjemandem, sondern es waren Ursula von der Leyen und ihr Kollege Steinmeier aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt, die den Transport der G\u00fcter dorthin begleitet haben. Herzlichen Dank daf\u00fcr, dass Sie dies geleistet haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733028,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":178,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Roth, es ist richtig, dass die Hilfe nicht ausreicht und dass noch mehr getan werden muss. Aber es w\u00e4re v\u00f6llig falsch, nun zu fordern, Deutschland solle an dieser Ecke noch etwas mehr machen, Frankreich an jener usw. Wir brauchen eine in Europa koordinierte Hilfe. Mir haben die Vertreterin von UNICEF, der Oberb\u00fcrgermeister von Arbil, ein Deutschkurde, und andere gesagt, dass sie erwarten, dass Europa seine Hilfe koordiniert; denn sie brauchen keine vielen kleineren Hilfspakete, deren Verteilung sie vor Ort dann wieder organisieren m\u00fcssen.\n\nWorauf kommt es jetzt an? Nat\u00fcrlich geht es zum einen um Lebensmittelpakete. Aber vor allen Dingen m\u00fcssen jetzt die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen werden, dass die Menschen durch den Winter kommen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":179,"sitzung":48,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":180,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Dohuk leben Zehntausende Menschen auf dem blanken Boden, der, wenn es regnet, zu Schlamm wird. Sie haben nur ein Zeltdach \u00fcber sich, sonst nichts. In Arbil leben die Menschen in nicht fertiggestellten Parkh\u00e4usern, in nicht fertiggestellten Hochh\u00e4usern. Es gibt Tausende von Kindern, die auf dem nackten Betonboden liegen m\u00fcssen, die dort leben m\u00fcssen und in vielen F\u00e4llen nicht einmal das N\u00f6tigste zum \u00dcberleben haben. Sie brauchen jetzt Hilfe. Diese Hilfe kann vor Ort geleistet werden. Man hat mir gesagt, man br\u00e4uchte f\u00fcr den Winter Container, damit wenigstens die vielen Familien untergebracht werden k\u00f6nnten. Wenn man bedenkt, was ein solcher Container kostet, dann kommt man auf Gesamtkosten bei diesem Projekt von insgesamt 200 bis 300 Millionen Euro. Da kann ich nur sagen: Wenn dies die europ\u00e4ische Gemeinschaft nicht hat, dann muss man wirklich verzweifeln, liebe Kolleginnen und Kollegen. Dann m\u00fcsste man verzweifeln.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733032,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":182,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb bin ich der Bundeskanzlerin und dem Au\u00dfenminister auch dankbar, dass sie mithelfen, diese Mittel auf europ\u00e4ischer Ebene zu mobilisieren. Sie sind ja da, und die Container k\u00f6nnen vor Ort fertiggestellt werden. Es bleiben dann acht Wochen.\n\nWarum ist dies so wichtig? Wenn man eineinhalb oder zwei Tage lang in einer solchen Region ist, kann man, auch wenn man mit noch so vielen Menschen gesprochen hat, nicht sagen: Ich habe mit den Menschen gesprochen, und die Menschen haben mir dieses und jenes gesagt. - Wir haben schon mit vielen Menschen gesprochen, und die Botschaft war: \u201eWir w\u00fcrden gerne wieder in unsere Heimat zur\u00fcck\u201c; denn viele haben dort etwas verloren. Sie hatten einen kleinen Handwerksbetrieb, sie hatten ein kleines Gesch\u00e4ft oder waren als Lehrer t\u00e4tig, und sie sagen: Wir hatten ein kleines H\u00e4uschen oder eine Wohnung, wir hatten also etwas. Dorthin wollen wir wieder zur\u00fcck, aber nat\u00fcrlich nur, wenn ihr uns besch\u00fctzen k\u00f6nnt. - Im Augenblick ist es wohl kaum zuzusagen, dass die Menschen in ihre Heimat zur\u00fcck und dort auch besch\u00fctzt werden k\u00f6nnen.\n\n\u00dcbrigens - das macht das ganze menschliche Drama deutlich -: Das bezieht sich teilweise auch auf das Verh\u00e4ltnis zu den Nachbarn. Es wurde erz\u00e4hlt, dass man, auch wenn man seit Jahrzehnten mit den Nachbarn zusammengelebt hat, eines Morgens nach dem Aufwachen feststellen musste, dass ein \u201eN\u201c an der T\u00fcre stand. Die Nachbarn haben sie \u00fcberfallen und hinausgeworfen und ihnen alles weggenommen.\n\nDeswegen haben die Menschen Sorge davor, zur\u00fcckzugehen, und deshalb sagen sie: Wir brauchen eine Stabilisierung vor Ort. - Andere haben mir berichtet, sie glaubten nicht mehr an eine Perspektive, und deshalb wollen sie das Land verlassen. Beides gibt es. Deswegen ist es richtig, mehr Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733034,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":184,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist aber ein glatter Irrtum, zu glauben, nur damit, Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, sei das Problem gel\u00f6st. Wir m\u00fcssen vor Ort helfen, um den Menschen dort eine Perspektive zu geben.\n\nEs hat mich sehr anger\u00fchrt - Sie wissen, dass ich bei solchen Fragen nicht so leicht sensibel reagiere -, dass der Pr\u00e4sident zu mir gesagt hat: Herr Kauder, ich habe mit allen gesprochen und sie gebeten, nicht zu gehen, sondern zu bleiben. Wir k\u00e4mpfen miteinander, wir gewinnen miteinander, oder wir sterben miteinander. Aber wenn ihr jetzt geht, dann ist es, als ob man einem K\u00f6rper Arme und Beine abschneidet. - Er hat gesagt: Wenn alle gehen w\u00fcrden, die jetzt betroffen sind, dann h\u00e4tte der \u201eIslamische Staat\u201c sein Ziel erreicht. Deswegen sagte er: Helft uns, damit die Menschen eine Perspektive in dieser Region \u00fcber den Winter hinaus haben. - Deshalb sage ich Ja zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen, aber wir m\u00fcssen auch alles daf\u00fcr tun, dass diese Region nicht jesidenfrei und christenfrei wird. Das sind die angestammten Gebiete dieser Menschen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733036,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":186,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Menschen haben dort, wie es formuliert worden ist, ein Geburtsrecht.\n\nNat\u00fcrlich muss diese Region gesichert werden. Deswegen sind die Kurden, die das tun m\u00fcssen, auch darauf angewiesen, dass sie sich des \u201eIslamischen Staates\u201c mit seiner modernen Bewaffnung erwehren k\u00f6nnen. Selbstverst\u00e4ndlich ist es wahr, dass die eingekesselten Jesiden durch die amerikanische Luftwaffe und die Armee der PKK einen Korridor zur Flucht bekommen haben. Aber die Kurden haben mir erz\u00e4hlt, dass sie in den Zeitungen gelesen haben, sie seien abgehauen und h\u00e4tten alle im Stich gelassen, als die IS-Miliz gekommen sei. Die milit\u00e4rische F\u00fchrung hat mir dazu gesagt: Das war ganz -dramatisch. Wir haben mit unseren Waffen auf die gepanzerten Fahrzeuge des IS geschossen, und nichts ist passiert. Wir haben weitergemacht. - Als die Soldaten gemerkt haben, dass sie keine entsprechende Ausr\u00fcstung hatten, um sich zu wehren, sind sie geflohen. Auch sie w\u00e4ren lieber dort geblieben. Sie sagen: Jetzt helft uns bitte, damit wir uns in Zukunft wehren k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Barsani hat zu mir gesagt: Ich will nicht und ich erwarte nicht, dass Ihre S\u00f6hne und T\u00f6chter bei uns im Irak f\u00fcr uns und f\u00fcr unsere Glaubensbr\u00fcder k\u00e4mpfen. Aber ich erwarte schon, dass Sie mich in die Lage versetzen, mich zu wehren, wenn die IS-Truppen weiter auf dem Vormarsch sind. - Deshalb sind Waffenlieferungen notwendig.\n\nNat\u00fcrlich kann man sagen, Herr Hofreiter: Wir wollen ein UNO-Mandat haben und dieses und jenes. - Nur: W\u00e4hrend wir hier diskutieren und einige ein UNO-Mandat verlangen, finden vor Ort K\u00e4mpfe statt. F\u00fcr diese K\u00e4mpfe brauchen die Menschen das notwendige Material, und zwar jetzt und sofort.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733038,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":188,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist die Entscheidung der zust\u00e4ndigen Ministerien v\u00f6llig richtig. Damit nehmen wir unsere Verantwortung wahr. Ja, es ist auch richtig, den Blick darauf zu richten, was in Zukunft geschehen soll: Die Kurden sind durchaus pessimistisch, ob es gelingt, die sunnitischen St\u00e4mme dazu zu bringen, den Weg der Gewalt wieder zu verlassen; denn dass der IS im Irak so erfolgreich ist, ist nur m\u00f6glich, weil er die Unterst\u00fctzung einer breiten Bev\u00f6lkerung findet.\n\nEs war doch so: Als die IS-Truppen in die Stadt -Mosul - das ist eine gro\u00dfe Stadt - eingefallen sind, hat sich ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung versammelt, hat ihnen geholfen und sie freudig als Befreier von der schiitisch gef\u00e4rbten Regierung begr\u00fc\u00dft, die f\u00fcr sie nichts gemacht hat. Diese Menschen sagen: Bisher ist kein Vertreter unserer eigenen Regierung aus Bagdad zu uns in die Region gekommen und hat mit uns gesprochen oder sich um uns gek\u00fcmmert. - \u00dcbrigens ist bis zum heutigen Tage der deutsche Au\u00dfenminister der einzige Minister, den die Menschen in Kurdistan gesehen haben.\n\nBei diesen Punkten muss man nat\u00fcrlich sagen: Da muss sich in Zukunft etwas \u00e4ndern. Aber zu glauben, dass dies alles in kurzer Zeit geschehen kann, ist ein Irrtum. Solange sich der \u201eIslamische Staat\u201c - jetzt kommt ein Punkt, von dem ich wei\u00df, dass er nicht einfach ist - nach Syrien zur\u00fcckziehen kann, wenn wir die Bedingungen f\u00fcr ihn im Irak verschlechtern, so lange wird das Problem nicht zu l\u00f6sen sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":189,"sitzung":48,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":190,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei allem, was wir f\u00fcr den Irak tun - das haben wir doch erlebt -, d\u00fcrfen wir nicht vergessen: Kaum hatten die Amerikaner und die Peschmerga-Armee den Druck erh\u00f6ht, sind die IS-Truppen nach Syrien ausgewichen und haben an einem einzigen Tag 700 M\u00e4nner abgeschlachtet - an einem einzigen Tag. Solange diese Truppen die 1 000 Kilometer lange Grenze, die gar keine Grenze mehr ist, nach Belieben \u00fcberqueren k\u00f6nnen, so lange wird das Problem nicht gel\u00f6st werden. Eine solche Grenze - \u00fcber dieses Thema muss man sich einmal ernsthaft unterhalten - kann nur durch Drohnen kontrolliert werden und durch sonst nichts.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733042,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":48,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Super!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":192,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, ja. - Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass diese Terrorgruppe nicht weiter w\u00e4chst. Sie ist nicht nur eine Gef\u00e4hrdung der Region dort, sondern - das hat die Bundeskanzlerin vorhin gesagt, und das haben auch schon viele andere angesprochen - auch f\u00fcr unsere Region.\n\nEs ist doch kaum zu fassen, dass Hunderte oder gar Tausende von jungen Leuten aus ganz Europa sich dieser Truppe anschlie\u00dfen und morden, schlachten, vergewaltigen und rauben. Das muss auch uns herausfordern, alles zu tun, dass so etwas in unserem Land nicht geschieht. Es kann auch nicht so weitergehen, dass radikale Salafisten in unserem Land f\u00fcr den Heiligen Krieg in Syrien und im Irak werben. Das darf nicht passieren, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733044,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":194,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin au\u00dferordentlich dankbar - es hat zwar lange gedauert, aber das ist jetzt egal -, dass der Vorsitzende des Zentralrats der Muslime in Deutschland in diesen Tagen klare Worte gefunden hat, indem er gesagt hat: Die islamistische Terrorgruppe ISIS hat mit uns nichts zu tun, und Unterst\u00fctzung durch uns findet auch nicht statt. - F\u00fcr dieses klare Wort bin ich dankbar.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733046,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":196,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, im Plenum des Deutschen Bundestages zeichnet sich ab, dass man grunds\u00e4tzlich der Meinung ist, es muss geholfen werden. Drau\u00dfen im Land findet noch die eine oder andere Diskussion statt, ob man dies darf oder nicht. Mich hat ein Satz von Rupert Neudeck besonders beeindruckt. Er hat gesagt: \u201eIch m\u00f6chte nicht, dass Menschen sterben f\u00fcr die Reinheit meines Pazifismus.\u201c\n\nEs gibt tats\u00e4chlich Phasen und Zeiten, in denen man sich auf den Weg machen muss, um sich anderen in den Weg zu stellen. Der \u201eIslamische Staat\u201c darf in unserer Welt keinen Erfolg haben, weil er n\u00e4mlich etwas zerst\u00f6ren will, was, gerade von diesem Tag, dem 1. September, ausgehend, f\u00fcr uns sehr wichtig ist: eine Welt der Freiheit bzw. der Religions- und Glaubensfreiheit, eine Welt, in der die Menschen selbst entscheiden k\u00f6nnen, wie sie leben wollen, unbedr\u00e4ngt von Terroristen. Deswegen ist es richtig, dass die Bundesregierung sich so klar positioniert hat und dass wir dieses Anliegen in unserem Antrag entsprechend unterst\u00fctzen und an ISIS oder den \u201eIslamischen Staat\u201c die klare Botschaft senden: Wir lassen euch nicht gew\u00e4hren!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733048,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733049,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":199,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Niels Annen ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733051,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":201,"sitzung":48,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Navid Kermani, der uns mit seiner Rede in diesem Hause zum Grundgesetz sehr ber\u00fchrt hat, sagte vor wenigen Tagen \u00fcber die Lage in Syrien und im Irak - ich zitiere -:\n\nDa geht jetzt eine Welt unter. \u2026 Im Nahen Osten wird die multikulturelle Vielfalt erl\u00f6schen. Und wenn diese Flamme einmal erloschen ist, wird man sie nicht mehr beleben k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Bilder der vertriebenen Jesiden oder der eingeschlossenen Turkmenen best\u00e4tigen, wie recht er hat. Ich bin deswegen froh, dass wir heute in diesem Hause diese Debatte f\u00fchren. Denn dieser Krieg betrifft auch uns. Er ist l\u00e4ngst eine Bedrohung f\u00fcr die Staatlichkeit in der gesamten Region geworden. Die betroffenen L\u00e4nder drohen unter den Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6men und unter dem milit\u00e4rischen Druck von ISIS zusammenzubrechen. Deutsche Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger, die jetzt f\u00fcr ISIS k\u00e4mpfen, sind bei ihrer R\u00fcckkehr eine Bedrohung f\u00fcr unsere Sicherheit. Aber vor allem ist es eine Katastrophe f\u00fcr die betroffenen Menschen: \u00dcber 1 Million Menschen sind auf der Flucht. Die Gewalt hat Ausma\u00dfe angenommen, die aufgrund ihrer barbarischen Abartigkeit schwer in Worte zu fassen sind.\n\nIch habe in den letzten Monaten mehrfach Fl\u00fcchtlingslager besucht, zweimal im Libanon, einmal in Jordanien und zuletzt im Irak. Es sind Bilder, die sich tief eingepr\u00e4gt haben. Dem UNHCR sowie den vielen Helferinnen und Helfern gilt meine Hochachtung. Es ist gut, dass die Bundesregierung die Mittel f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe auf \u00fcber 50 Millionen Euro aufgestockt hat. Nur, Herr Kollege Hofreiter, die Menschen, die dort helfen, brauchen ein sicheres Umfeld, in dem sie agieren k\u00f6nnen. Um diese Frage kann man sich doch nicht herumdr\u00fccken.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733053,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":203,"sitzung":48,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Von Teheran \u00fcber Doha, von Ankara bis Riad, der Schock \u00fcber den Vormarsch von ISIS sitzt tief. Die schlechte Nachricht \u00fcber den atemberaubenden Vormarsch von ISIS er\u00f6ffnet vielleicht auch die Chance, die unterschiedlichen Protagonisten, die sich bedroht f\u00fchlen, nun an einen Tisch zu bekommen. Deswegen ist es so wichtig, dass wir einen politischen Prozess in Gang setzen. Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt, zuzugeben: Dass es \u00fcberhaupt so weit kommen konnte, ist auch unser Versagen, das Versagen der internationalen Gemeinschaft; denn ohne den syrischen B\u00fcrgerkrieg h\u00e4tte die Bewegung \u201eIslamischer Staat\u201c vermutlich niemals einen solch starken Zulauf gehabt. Ihn zu stoppen, haben wir bisher nicht vermocht. Als es einen Krieg innerhalb des B\u00fcrgerkriegs gab und sich islamistische Milizen gegenseitig bek\u00e4mpft haben, gab es den einen oder anderen Zyniker im Westen, der gesagt hat: Lasst sie sich doch gegenseitig abschlachten! - Das hat sich als ein gravierender Fehler herausgestellt; denn am Ende hat sich die brutalste und r\u00fccksichtsloseste Strategie, die von ISIS, durchgesetzt. Heute verf\u00fcgt ISIS nicht nur \u00fcber ein Territorium, sondern auch \u00fcber die Ressourcen eines Staats. Es ist daher h\u00f6chste Zeit, alle Protagonisten unter dem Dach der UNO an einen Tisch zu holen, ohne Vorbehalte und ohne R\u00fccksicht auf etablierte Politiken, wie sie leider auch die EU praktiziert, etwa gegen\u00fcber der PKK.\n\nUm die Orgie der Gewalt in Syrien und im Irak zu beenden, sollten wir bereit sein, miteinander zu reden. Die Nachrichten \u00fcber erste Gespr\u00e4che zwischen Saudi Arabien und Katar stellen vielleicht einen Hoffnungsschimmer dar; denn eines ist doch auch richtig: ISIS ist nicht unbesiegbar. Die geradezu widernat\u00fcrliche Allianz zwischen islamistischen Terroristen auf der einen Seite und den ausgegrenzten Sunniten auf der anderen Seite hat den Vormarsch von ISIS erst erm\u00f6glicht. Deshalb setzen wir auf die neue Regierung al-Abadi und einen funktionsf\u00e4higen irakischen Staat. Doch dieser Prozess wird Zeit brauchen. Das wird nicht von heute auf morgen gehen. Deswegen d\u00fcrfen wir den Kurden kurzfristige Hilfe nicht verwehren. Ein Zusammenbruch der irakisch-kurdischen Region h\u00e4tte unabsehbare humanit\u00e4re, aber auch politische Konsequenzen. Das k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir nicht zulassen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733055,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":205,"sitzung":48,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Navid Kermani hat uns aufgefordert - Thomas Oppermann hat ihn bereits zitiert -, den \u201eIslamischen Staat\u201c zu stoppen. Allein, daf\u00fcr bleibt uns nicht viel Zeit; denn seine K\u00e4mpfer haben hochmoderne amerikanische Waffen aus den Best\u00e4nden der irakischen Armee erobert. Wenn wir die kurdische Region und die vielen Hunderttausend Fl\u00fcchtlinge, die sie beherbergt, sch\u00fctzen wollen, m\u00fcssen wir die kurdische Regionalregierung in die Lage versetzen, sich zu verteidigen, auch mit den dazu notwendigen Waffen. Deshalb unterst\u00fctze ich die Initiative der Bundesregierung und bitte um Zustimmung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733057,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":207,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ulla Jelpke erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733059,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":209,"sitzung":48,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Verehrte G\u00e4ste! Seit 25 Jahren kenne ich die Region Kurdistan, T\u00fcrkei, Syrien, Irak sehr gut. Ich bin unmittelbar vor Ort gewesen, als die jesidischen Fl\u00fcchtlinge von der YPG - das sind die Volkseinheiten in Syrien -, den Kurden und der PKK befreit wurden.\n\nIch habe immer noch die schrecklichen Bilder vor Augen. Ich habe gesehen, wie Zehntausende jesidische Fl\u00fcchtlinge vor den M\u00f6rderbanden des IS, des selbst-ernannten \u201eIslamischen Staats\u201c, geflohen sind. Frauen haben berichtet, wie ihre Ehem\u00e4nner massakriert wurden, dass Gliedma\u00dfen abgeschnitten und ihre S\u00f6hne hingerichtet wurden. Es gab Hunderte und Tausende von Kindern, die ihre ganze Familie verloren haben. Es gab Massaker ohne Ende, Vergewaltigungen und Verschleppungen von Tausenden von Frauen in die Sklaverei. Man kann in wenigen Worten gar nicht wiedergeben, was wir dort erlebt haben. Deswegen m\u00f6chte ich Herrn Oppermann und Herrn Kauder ganz deutlich sagen: Wir, die Linke, sind die Allerletzten, die das Recht der Kurden bestreiten w\u00fcrden, sich gegen diese M\u00f6rderbanden zu verteidigen und zur Wehr zu setzen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733061,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":211,"sitzung":48,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Dennoch m\u00f6chte ich hier ganz deutlich sagen, dass Waffenlieferungen in diese Region nicht der richtige Weg sind. Es gibt dort reichlich Waffen. Ich will daf\u00fcr Beispiele bringen. Schon die Waffen, die von den USA an die irakische Armee geliefert wurden, sind in die H\u00e4nde des IS, des Kalifats, gefallen, und der IS k\u00e4mpft nicht erst seit Monaten, wie hier suggeriert wird, sondern seit Jahren. Man muss einfach sehr deutlich sagen, dass diese Gotteskrieger auch in Deutschland und ganz -Europa immer als die Opposition bezeichnet wurden, als die Rebellen. Damit hat sich auch Deutschland mitverantwortlich gemacht: Man hat \u00fcber Jahre zugeschaut, wie der IS stark wurde.\n\nEin zweites Beispiel: Die USA r\u00fcsten den Irak seit langer Zeit auf. Erst im Juni sind die Waffen der irakischen Armee in Mosul dem IS praktisch kampflos in die H\u00e4nde gefallen. Anfang August - das haben wir gerade erlebt - haben die Peschmerga die Region Shingal verlassen. Sie haben die Jesiden dort schutzlos dem IS \u00fcberlassen. Es haben mir viele Fl\u00fcchtlinge best\u00e4tigt, dass es vor allem YPG und PKK gewesen sind, die den Korridor f\u00fcr sie freigek\u00e4mpft haben.\n\nWer heute Raketen an kurdische Truppen liefert, riskiert sehenden Auges, dass diese Waffen bei den Dschihadisten oder m\u00f6glicherweise bei dem IS landen. Deswegen frage ich Sie: K\u00f6nnen Sie \u00fcberhaupt diese Verantwortung \u00fcbernehmen, k\u00f6nnen Sie \u00fcberhaupt die Waffenstr\u00f6me kontrollieren? Ich glaube nicht. Einen entscheidenden Anteil am Kampf gegen den IS - das habe ich schon gesagt - haben die Volksarmeeeinheiten aus Syrien und die PKK und nicht die US-Luftwaffe, wie hier suggeriert worden ist. Sie hat nicht Zehntausenden Jesiden das Leben gerettet. Das hat vielmehr der Fluchtkorridor getan, der errichtet worden ist.\n\nIch will Herrn Oppermann und auch Herrn Kauder ganz deutlich sagen: Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen wir nicht nur \u00fcber den Irak reden, sondern wir m\u00fcssen auch \u00fcber Syrien reden. Wer sich das Gebiet auf der Karte anschaut, kann sehen: Ein Drittel des Irak und ein Drittel Syriens sind in den H\u00e4nden des IS. Diese K\u00e4mpfe finden schon, wie gesagt, seit langer Zeit statt. Seit zwei Jahren verteidigen die Kurden die Region Rojava gegen den IS. Diese Kurden sind einem Hungerembargo ausgesetzt, das ganz restriktiv von der T\u00fcrkei, aber leider auch von der -Barsani-Regierung durchgesetzt wird. Das hei\u00dft, wir haben es hier nicht mit einer einheitlichen Armee der Kurden zu tun, sondern nur mit einer Gruppierung.\n\nDeswegen haben mir viele Kurden gesagt, dass sie sich w\u00fcnschen, dass mehr Druck auf Ankara ausge\u00fcbt wird; denn Ankara unterst\u00fctzt die Dschihadisten und den IS. Zum Beispiel werden dort lastwagenweise Waffen \u00fcber die Grenze geschafft. Es gibt eigene Grenz\u00fcberg\u00e4nge, die von dem IS und den Dschihadisten kontrolliert werden. Immer wieder werden Verwundete des IS in t\u00fcrkischen Krankenh\u00e4usern versorgt. Ich kann die gerne nennen, aber meine Zeit reicht daf\u00fcr nicht aus. Ich will hier einfach deutlich machen: Wenn man etwas gegen den IS erreichen will, dann muss man als Erstes daf\u00fcr sorgen, dass die Zufuhr von Waffen an diese Leute gestoppt wird. Die muss man kontrollieren.\n\nDazu geh\u00f6rt auch, den NATO-Partner T\u00fcrkei unter Druck zu setzen, mit dieser Unterst\u00fctzung endlich Schluss zu machen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733063,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":213,"sitzung":48,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Selbst die Tagesthemen haben vor einigen Tagen berichtet, wie offen die t\u00fcrkische Grenze f\u00fcr den IS ist. Die t\u00fcrkischen Grenzen m\u00fcssen f\u00fcr diese M\u00f6rderbanden dichtgemacht werden. Ich habe es eben schon gesagt: Wer den IS angesichts der Paktiererei des NATO-Mitglieds T\u00fcrkei mit den Terrorbanden wirklich glaubhaft bek\u00e4mpfen will, muss erst einmal diese Nachschubwege dichtmachen. Das bedeutet eben, keine Waffen mehr an Staaten wie Saudi-Arabien, Katar oder die T\u00fcrkei zu schicken. Sie sind wirklich die Hauptunterst\u00fctzer des IS.\n\nEs ist doch wirklich unglaublich, meine Damen und Herren, dass ausgerechnet hier in Deutschland der IS nicht verboten ist, geschweige denn, dass er auf der EU-Terrorliste steht, stattdessen aber die PKK, die ganz -offensichtlich Tausenden Menschen das Leben gerettet hat. Es zeigt sich f\u00fcr mich hier eine enorme Heuchelei dieser Politik, wenn jetzt pl\u00f6tzlich die Kurden entdeckt werden und man ihnen Waffen geben will. Man muss fragen: Warum sollen Waffen ausgerechnet nach Arbil, an die Peschmerga-Kurden und an Barsani geliefert werden?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":214,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":215,"sitzung":48,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Man muss deutlich sagen: Es geht hier ums \u00d6l, um die \u00d6lgesch\u00e4fte mit der T\u00fcrkei. Schon jetzt liefert -Barsani gegen den Willen der Regierung in Bagdad \u00d6l an die T\u00fcrkei. Ich denke, hier geht es wieder einmal mehr um \u00d6l und weniger um die Menschenrechte und um die Menschen, wie es von Ihnen hier vorgegeben wird.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733067,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":217,"sitzung":48,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Abschluss m\u00f6chte ich noch einmal deutlich machen: Nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir jede humanit\u00e4re Hilfe; \u00fcberhaupt keine Frage. Wir fordern sogar sehr viel mehr f\u00fcr den Irak und f\u00fcr Syrien, als hier beschlossen worden ist. Wir wollen vor allen Dingen, dass das Embargo gegen die Kurden in Syrien aufgehoben wird. Das ist wirklich ein Hungerembargo. Dadurch kommt dort nichts hinein: keine Medikamente, kaum Hilfsg\u00fcter. Deswegen wollen wir, dass dieses Embargo aufgehoben wird.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":218,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":219,"sitzung":48,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bitte Sie auch, ein Fl\u00fcchtlingsaufnahmeprogramm - es ist hier schon angesprochen worden, auch von Herrn Kauder - aufzulegen. Ich halte es f\u00fcr dringend n\u00f6tig, dass Fl\u00fcchtlinge in Deutschland aufgenommen werden.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733071,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":221,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Gerda Hasselfeldt ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733073,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":223,"sitzung":48,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach wie vor erreichen uns t\u00e4glich beunruhigende Nachrichten, erschreckende Bilder aus den Krisenregionen der Welt, insbesondere aus dem Irak. Deshalb ist es richtig, dass wir uns in dieser Sitzung ernsthaft mit der Beantwortung der Fragen auseinandersetzen: Was k\u00f6nnen wir tun? Welchen Beitrag k\u00f6nnen wir, kann Deutschland, kann Europa leisten, ja, welchen Beitrag m\u00fcssen wir in dieser Situation leisten, um das Leid dieser Menschen zu lindern, um ihnen zu helfen und um weiteres Leid von ihnen abzuwenden?\n\nIch m\u00f6chte den Mitgliedern der Bundesregierung sehr herzlich danken f\u00fcr die Diskussion, die sie schon in den vergangenen Wochen gef\u00fchrt haben. Dankbar bin ich auch f\u00fcr die Diskussion mit den Kolleginnen und Kollegen der zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse. Sie waren immer informiert; die Fraktionen wurden auf dem Laufenden gehalten. Das ist in der Sommerpause nicht selbstverst\u00e4ndlich. Es war gut; es war hervorragend. Ich bedanke mich daf\u00fcr sehr herzlich.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733075,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":225,"sitzung":48,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wozu die Terrormiliz ISIS in der Lage ist, das hat sie gezeigt, nicht nur in der gezielten Jagd auf Jesiden und Christen, sondern auch mit der Enthauptung des Journalisten Foley und der massenhaften Hinrichtung von Gefangenen. Hunderttausende von Menschen waren und sind auf der Flucht. Viele von ihnen mussten ihr Leben lassen durch die Hand der Dschihadisten, teilweise aber auch aus Mangel an Lebensmitteln und Wasser und zum Teil einfach aus Ersch\u00f6pfung. Wir h\u00f6ren aber auch von Massenvergewaltigungen. Wir h\u00f6ren von Zwangskonvertierung und von Menschenhandel auf Sklavenm\u00e4rkten. Da k\u00f6nnen wir nicht einfach zuschauen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733077,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":227,"sitzung":48,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber mehr noch: Es sind nicht nur die Menschen bedroht - ihre Menschenw\u00fcrde und ihr Leben. Die Terrormiliz ISIS ist eine Bedrohung f\u00fcr die Region insgesamt und eine Bedrohung f\u00fcr Deutschland und Europa. Der ISIS denkt totalit\u00e4r. Er ist totalit\u00e4r. Er handelt totalit\u00e4r. Totalit\u00e4re Regime, meine Damen und Herren, machen nicht halt vor moralischen oder geografischen Grenzen. Der ISIS will ein l\u00e4nder\u00fcbergreifendes Kalifat. Er strebt ohne R\u00fccksicht auf eigene oder fremde Verluste nach globaler Ausdehnung und bezieht sein unheilvolles -Potenzial aus der gef\u00e4hrlichen Mischung von menschenverachtender Ideologie, erheblichen finanziellen Mitteln und modernen Waffen. Sie sehen also: Millionen von Menschen sind bedroht. Bedroht ist aber auch die Stabilit\u00e4t einer ganzen Region. Bedroht ist die Sicherheit in Deutschland und in Europa.\n\nWenn ich eines aus unserer eigenen Geschichte und aus der Geschichte des 20. Jahrhunderts gelernt habe, dann ist es dies: Bei V\u00f6lkermord, bei solchen Gr\u00e4ueltaten, wie wir sie dort jeden Tag sehen m\u00fcssen, d\u00fcrfen wir nicht einfach wegschauen, sondern m\u00fcssen handeln, m\u00fcssen Verantwortung zeigen. Wir m\u00fcssen diesem W\u00fcten des IS Grenzen setzen und entschieden entgegentreten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733079,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":229,"sitzung":48,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen und von den Linken, es ist mir schon ein Bed\u00fcrfnis, auf den Widerspruch in Ihren Reden hinzuweisen. Es ist einfach nicht glaubw\u00fcrdig, wenn Sie auf der einen Seite sagen: \u201eWir d\u00fcrfen die Kurden nicht alleinlassen\u201c, die ungeheuerlichen Gr\u00e4ueltaten, die Barbarei genauso erkennen wie wir alle in diesem Haus, und auf der anderen Seite sagen: Aber die Verantwortung f\u00fcr eine umfassende Hilfe,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":230,"sitzung":48,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt daneben!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":231,"sitzung":48,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nicht nur f\u00fcr eine humanit\u00e4re Hilfe, sondern f\u00fcr eine Hilfe, die den IS wirklich stoppt in seinem Tun, verweigern wir; dazu sind wir nicht in der Lage.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733083,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":233,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht richtig!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":234,"sitzung":48,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist f\u00fcr mich schwer verst\u00e4ndlich und, mit Verlaub, auch ein St\u00fcck inkonsequent.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733086,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":236,"sitzung":48,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":1604.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Unterstellung!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":237,"sitzung":48,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundesregierung hat sich entschieden, den Menschen im Irak zu helfen, ihnen beizustehen, in enger Abstimmung mit der Regierung im Irak die Peschmerga und ihren Kampf gegen den IS zu unterst\u00fctzen. Dieser Kurs ist richtig. Wir d\u00fcrfen die Menschen in dieser au\u00dfergew\u00f6hnlichen Notlage nicht alleinlassen.\n\nDabei steht im Vordergrund in der Tat die Hilfe f\u00fcr die Menschen, die humanit\u00e4re Hilfe, die zivile Hilfe. Es wurde bereits angesprochen: Deutschland gibt f\u00fcr diesen gesamten Bereich mittlerweile schon 50 Millionen Euro. Damit werden regionale UNHCR-Projekte und -Programme unterst\u00fctzt. Die Arbeit des Roten Kreuzes, die Arbeit des Technischen Hilfswerks, die Arbeit der kirchlichen Organisationen und vieler anderer Organisationen wird genauso unterst\u00fctzt wie die Feldk\u00fcchen des Welt-ern\u00e4hrungsprogramms.\n\nEs ist richtig, dass die Europ\u00e4ische Union auch in dieser Richtung aktiv ist, und zwar mit 17 Millionen Euro. Es ist aber genauso richtig, dass hier noch eine ganze Menge zu tun ist, insbesondere vor dem Hintergrund, dass sich in wenigen Wochen die klimatischen Verh\u00e4ltnisse dort \u00e4ndern, wir einen Winter vor uns haben und die Menschen Medikamente, Decken, Zelte, medizinische Hilfsg\u00fcter und vieles andere ben\u00f6tigen. Das wird zwar heute schon dorthin geliefert; es reicht aber noch nicht. Ich bin deshalb sehr dankbar daf\u00fcr, dass gestern Abend auch entschieden wurde, diese Hilfen kontinuierlich weiterzuentwickeln, f\u00fcr Nachhaltigkeit zu sorgen und dieses ganz fest im Blick zu behalten. Daf\u00fcr bin ich sehr dankbar.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733089,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":239,"sitzung":48,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte bei der Gelegenheit auch den Helferinnen und Helfern der Organisationen vor Ort danken, die dort unter Einsatz ihres Lebens arbeiten und die unter schwierigsten Bedingungen den Menschen - den Kurden, Christen und Jesiden - zur Seite stehen, sie unterst\u00fctzen und ihnen auch mit den Hilfsg\u00fctern behilflich sind. Ihnen geb\u00fchren unser gro\u00dfer Dank und unsere Anerkennung f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733091,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":241,"sitzung":48,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wurde vorhin von einigen Rednern erw\u00e4hnt - ich m\u00f6chte es ausdr\u00fccklich unterstreichen -: Es geht darum, die Menschen zu retten. Es geht aber auch darum, deren Lebensraum zu retten. Wir m\u00fcssen alles daransetzen, dass die Menschen dort gar nicht erst zu Fl\u00fcchtlingen werden. Das wollen sie auch nicht. Volker Kauder hat das auch aufgrund seiner Erfahrungen in den letzten Tagen sehr eindringlich geschildert. Die Menschen wollen nicht als Fl\u00fcchtlinge in Deutschland sein, sondern als freie Menschen selbstbestimmt in der angestammten Heimat leben. Das ist das Interesse der Menschen dort im Irak, und das ist nur allzu verst\u00e4ndlich. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir Sorge tragen. Wir d\u00fcrfen uns nicht zur\u00fccklehnen und zu einer vermeintlich einfacheren L\u00f6sung kommen, n\u00e4mlich sie nur bei uns aufzunehmen. Das geh\u00f6rt auch dazu. Aber es nicht das Einzige und hat nicht Priorit\u00e4t. Die Menschen wollen in ihrem Lebensraum bleiben. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass sie dies auch k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733093,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":243,"sitzung":48,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Neben der rein zivilen Hilfe wurde auch schon vieles in Richtung Verbesserung der Ausr\u00fcstungssituation getan. Ich bin der Verteidigungsministerin sehr dankbar f\u00fcr die Arbeiten im Vorfeld in Bezug auf Schutzwesten, Helme, Funkger\u00e4te, Nachtsichtger\u00e4te und \u00c4hnliches. Das wurde in den letzten Tagen vorbereitet; denn auch das geh\u00f6rt dazu. Aber humanit\u00e4re Hilfe und Ausr\u00fcstungshilfe k\u00f6nnen nur dann nachhaltig sein, wenn die entsetzliche Barbarei des ISIS eingegrenzt und beendet werden kann. So wichtig die humanit\u00e4re Seite der Hilfe ist, sie w\u00fcrde verpuffen, wenn wir nicht helfen, den IS grunds\u00e4tzlich zu stoppen. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass auch die Kirchen bei uns im Land diese Meinung vertreten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733095,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Christine Lambrecht [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":245,"sitzung":48,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Entscheidung, die die beteiligten Minister der Bundesregierung gestern getroffen haben, war richtig. Denn was helfen die Decken, Medikamente und Zelte den Menschen, wenn sie in den Decken und Zelten ihre Menschenw\u00fcrde oder gar ihr Leben verlieren? Das m\u00fcssen wir mit bedenken. Deshalb reicht die rein humanit\u00e4re Hilfe in dieser ausgesprochenen Notsituation eben nicht aus.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733097,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":247,"sitzung":48,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich kann man sich fragen: Brauchen wir mehr Zeit? Brauchen wir eine internationale Strategie, wie es vorhin angesprochen wurde? - Wenn wir noch ein bisschen mehr Zeit verstreichen lassen, dann brauchen wir uns wahrscheinlich gar nicht mehr dar\u00fcber zu unterhalten, was noch notwendig ist, weil dann viele von denen, die es zu retten gilt, gar nicht mehr da sind.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":248,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":249,"sitzung":48,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":1805.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb haben wir hier eine gro\u00dfe Verantwortung, eine Aufgabe, bei der es sich wirklich lohnt, miteinander kontrovers zu diskutieren, sich auch die Meinung anderer anzuh\u00f6ren, was wir heute tun, aber sich dann eben auch der Verantwortung zu stellen und zu helfen.\n\nDie Vorgaben dessen, was gestern entschieden wurde, sind so eng gefasst, wie es in dieser Notlage nur m\u00f6glich ist: Erstens. Wir tun nichts alleine; wir tun alles in enger Abstimmung mit den anderen Staaten. Zweitens. Es -geschieht auf die ausdr\u00fcckliche Bitte der irakischen Zent-ralregierung hin und in enger Abstimmung mit ihr. -Drittens. F\u00fcr die Verteilung wird eine internationale Koordinierungsstelle eingerichtet. Viertens. Wir tun dies nach bestem Wissen und Gewissen; die Unterst\u00fctzung geht an die irakische Zentralregierung und ist f\u00fcr die Peschmerga-Kurden - und nur f\u00fcr sie - bestimmt.\n\nWir sind nicht blau\u00e4ugig und wissen sehr wohl um die Risiken; aber es geht in dieser Situation um das Abw\u00e4gen zwischen dem, was man zu verantworten hat, und dem, was m\u00f6glich ist.\n\nIch danke Ihnen, Frau Bundeskanzlerin, und den beteiligten Bundesministern sehr herzlich f\u00fcr die besonnene und gr\u00fcndliche Art und Weise der Vorbereitung dieser Entscheidungen. Ich denke, dass die auf den Weg gebrachten Entscheidungen zweierlei bedeuten: Sie sind ein starkes Zeichen der Hilfe f\u00fcr die Menschen und der Solidarit\u00e4t mit den Menschen im Irak. Gleichzeitig sind sie ein klares Signal gegen V\u00f6lkermord und Terror. Deshalb unterst\u00fctzen wir diese Entscheidung der Bundes-regierung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733101,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":251,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Omid Nouripour f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":252,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist eine unglaublich schwierige Entscheidung, und wir wissen, dass die meisten in diesem Hohen Hause, die sich mit der Frage besch\u00e4ftigen, sehr mit sich ringen, wie man die Barbaren des ISIS aufhalten kann. Wir sind uns weitgehend einig - viele sind sich einig, ich geh\u00f6re dazu -, dass das nur mit milit\u00e4rischen Mitteln geht. Aber zwei Argumentationsstr\u00e4nge, die ich bisher geh\u00f6rt habe, kann ich leider so nicht stehen lassen.\n\nErstens. Ich bin heute auf den Tag genau seit acht Jahren im Deutschen Bundestag, und ich habe in acht Jahren nicht ein einziges Mal einen solchen Antrag gesehen, wie Sie ihn heute vorlegen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733104,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":254,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir diskutieren seit Wochen laut und heftig die Frage der Waffenlieferungen, und dann bringen Sie einen Antrag ein, in dem nicht einmal das Wort vorkommt. Wenn Sie das machen wollen, dann reicht es nicht, wenn Sie sich hier hinstellen und offensiv daf\u00fcr werben - Herr Kauder hat es getan, ein paar andere haben es getan; ich bin f\u00fcr die Art und Weise, nicht f\u00fcr die Argumente, sehr dankbar -, sondern dann m\u00fcssen Sie es heute auch beschlie\u00dfen lassen. Das machen Sie aber nicht, weil Sie die Debatte f\u00fcrchten. Das wird der Ernsthaftigkeit des Themas nicht gerecht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733106,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":256,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Es wird hier eine bin\u00e4re Logik vertreten: entweder 0 oder 1. Herr Steinmeier hat immer wieder gesagt: Es geht bei den Waffenlieferungen um Handeln oder Nichthandeln. - Herr Oppermann hat heute gesagt: Man muss etwas tun. - Es gibt aber nicht nur Waffenlieferungen oder Nichtstun.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733108,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":258,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe heute Staatsb\u00fcrger jesidischen Glaubens, Unternehmer aus K\u00f6ln, getroffen. Sie haben in der gro\u00dfen Angst um ihre Glaubensbr\u00fcder und -schwestern in den Bergen von Sindschar in ihrer Nachbarschaft in K\u00f6ln um Spenden gebeten und von ihren deutschen Nachbarinnen und Nachbarn - daf\u00fcr sind sie zutiefst dankbar - tonnenweise humanit\u00e4re G\u00fcter bekommen. 100 Lkw voller Klamotten, Decken und Pharmazie stehen seit drei Wochen an der Grenze zwischen der T\u00fcrkei und Syrien, am Grenz\u00fcbergang in Ibrahim Khalil, und die T\u00fcrkei l\u00e4sst diese humanit\u00e4ren G\u00fcter nicht durch. Es ist nicht Nichtstun, mit einem NATO-Partner einmal ein offenes und lautes Wort zu sprechen, dass diese Art von Grenzmanagement, bei der ISIS freien Verkehr \u00fcber die Grenze hat, aber humanit\u00e4re G\u00fcter nicht durchkommen, nicht akzeptabel ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733110,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":260,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist nicht Nichtstun, wenn man mit der Regierung in Bagdad \u00fcber die Notwendigkeit einer inklusiven Regierungsf\u00fchrung spricht; denn die Sunniten f\u00fchlen sich diskriminiert. Sie bem\u00e4ngeln seit dreieinhalb Jahren zu Recht, dass sie keinen Anteil am immensen Reichtum des Landes haben. Viele der St\u00e4dte im Norden des Landes sind beim Vormarsch des ISIS nach Mosul gefallen, weil die Sunniten die Seiten gewechselt haben. Sie sagen: Wir wollen ein Mindestma\u00df an Schutz. Wir wurden unter al-Maliki beschossen, als wir zum Beispiel in Ramadi friedlich demonstriert haben. - Man muss diesen Menschen entsprechende Signale geben. Die Situation klar und deutlich anzusprechen, das ist nicht Nichtstun. Nur so kann man langfristig etwas gegen ISIS tun.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733112,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":262,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Zeitargument, Herr Kauder, das Sie angef\u00fchrt haben, ist sehr vage. ISIS ist nicht aus dem Nichts gekommen. ISIS hat vor \u00fcber einem Jahr die gesamte riesige Westprovinz Anbar erobert. In diesem Zusammenhang ging es um die Situation der Sunniten. Man wusste nicht genau, wie man sie sch\u00fctzen soll. Ich war Ende Mai deswegen in Bagdad. Die zentrale Frage aller Irakis war: Wo seid ihr Deutschen? Wo ist euer politisches Engagement? Wann redet ihr endlich einmal mit al-Maliki, der Gott sei Dank inzwischen nicht mehr Ministerpr\u00e4sident ist, damit er etwas tut?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733114,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":264,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die Finanziers angesprochen. Es ist nicht Nichtstun, die Finanziers darauf hinzuweisen, dass durch ISIS billiges \u00d6l von den \u00d6lfeldern von Ragga und anderswo zum Beispiel an Assad verkauft wird. Ich habe am 2. Juni von der Bundesregierung die Information erhalten, man wisse nichts davon, dass ISIS \u00d6lfelder habe; ich habe die Antwort hier. Es ist nicht Nichtstun, wenn man genauer hinschaut. Dann braucht man auch nicht pl\u00f6tzlich in Aktionismus zu verfallen, wie das derzeit der Fall ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733116,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":266,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist auch nicht Nichtstun, nach einem regionalen Ansatz zu suchen, die Nachbarstaaten an einen Tisch zu bringen und wirklich Druck zu machen, damit die ewige Feindschaft zwischen Saudi-Arabien und Iran bei dem Thema ISIS - da sind sich doch alle einig - endlich aufh\u00f6rt.\n\nFrau Hasselfeldt, das, was Sie gesagt haben, kann ich wirklich nicht so stehenlassen. Lesen Sie unseren Entschlie\u00dfungsantrag. Dort steht eindeutig drin: Wir wollen, dass sich Deutschland an die UN wendet, dort die Responsibility to Protect, die Schutzverantwortung, festgestellt wird und sich Deutschland dann gegebenenfalls an der Umsetzung beteiligt. Wenn das f\u00fcr Sie Nichtstun ist, dann verstehe ich, warum Sie in der von mir angesprochenen bin\u00e4ren Sicht der Welt verhaftet sind.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733118,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":268,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine letzte Frage habe ich noch. Ich wei\u00df noch immer nicht, wer diese Waffen aus Deutschland bekommen soll. Zun\u00e4chst hie\u00df es: die Kurden. Gestern hie\u00df es, eine konkrete Peschmerga-Brigade w\u00fcrde sie bekommen. Die Peschmerga haben in Sindschar meines Wissens nicht gek\u00e4mpft, aber es kann ja Sinn machen. Wie gesagt: Ich verstehe die Argumente der anderen Seite. Heute haben wir im Ausschuss noch einmal nachgefragt: Sind das PUK-Peschmerga oder PDK-Peschmerga? Ich habe bisher keine Antwort erhalten.\n\nFrau Hasselfeldt, Sie haben sich im \u00dcbrigen nicht ganz an die Wahrheit gehalten, als Sie gesagt haben, es gehe darum, ISIS zu vertreiben. Es geht nicht darum, dass die Peschmerga Mosul erobern. Die Kurden sagen - ich verstehe ihre Sicht v\u00f6llig -, sie wollten Kurdistan verteidigen. Es geht nicht darum, ISIS in ganz Nordirak zu bek\u00e4mpfen. Deshalb kann man nicht sagen: Es geht um Waffenlieferungen oder um gar nichts.\n\nIch bin sehr froh, dass auch Syrien genannt worden ist. Das ist ein wahnsinnig wichtiges Thema, \u00fcber das wir in den n\u00e4chsten Wochen intensiver diskutieren m\u00fcssen, als wir es bisher getan haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733120,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":270,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Anfang des Jahres wurde ein riesengro\u00dfer Aufschlag gemacht. Es hie\u00df, es gehe um mehr Verantwortung der deutschen Au\u00dfenpolitik, Deutschland sei zu gro\u00df, um an der Seitenlinie zu stehen. Wenn das so ist, dann gilt es aufgrund dieser Verantwortung, jetzt genau hinzuschauen und nicht erst dann zu reagieren, wenn es brennt. Man muss bereit sein, die \u00f6ffentliche Diskussion anders zu f\u00fchren, als Sie es bisher getan haben.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733122,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":272,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile nun das Wort dem Kollegen Philipp Mi\u00dffelder f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733124,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733125,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":48,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich, Herr Kollege Nouripour, klarstellen, dass es in den vergangenen Jahren die Unionsfraktion war, die das Thema Irak immer wieder auf die Tagesordnung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses gesetzt hat. Ich meine, da waren Sie dabei. Ich m\u00f6chte auch betonen, dass ich den Kollegen van Aken von der Linksfraktion dort als aktiveren Kollegen erlebt habe als Sie. Deshalb ist die von Ihnen eben getroffene Pauschalisierung, wir w\u00fcrden erst dann unserer Verantwortung gerecht werden, wenn es brennt, absolut unzutreffend.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733126,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733127,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":48,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich verweise auch darauf, dass in einer Zeit, als viele Politiker aus diesem Hause in ihren Reden noch an al-Maliki festgehalten und seine falsche Politik in sch\u00f6nen Farben gemalt haben, unsere Bundeskanzlerin als eine von wenigen Staats- und Regierungschefs bereit war, den Pr\u00e4sidenten der autonomen Region Kurdistan, Massud Barsani, zu empfangen. Das war im vergangenen Jahr. Premierminister Netschirwan Barsani hat sie ebenfalls empfangen. Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich deutlich sagen, dass die Hilfe, dass die Unterst\u00fctzung, die die autonome Region Kurdistan seit Jahren aus Deutschland erh\u00e4lt, keine Eintagsfliege ist, sondern Ausdruck eines langfristigen Engagements. Das dokumentieren wir sowohl durch den Antrag heute als auch durch die Entscheidung, die gestern gefallen ist, als auch durch das, was Gerd M\u00fcller und sein Haus an langfristiger Unterst\u00fctzung zugesagt haben, n\u00e4mlich durch die Ausweitung des humanit\u00e4ren Beitrags. Diesen Dreiklang halte ich f\u00fcr sehr wichtig und f\u00fcr zentral.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733128,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733129,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":48,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist in Kurdistan, was ist im Nordirak passiert? Noch vor einigen Wochen waren sich die Kurden sehr sicher, dass sie in der Lage w\u00e4ren, jederzeit mit ihren Peschmerga-Einheiten den IS bzw. Daish zur\u00fcckschlagen zu k\u00f6nnen. Diese Sicherheit hat sich als tr\u00fcgerisch erwiesen. Daf\u00fcr gibt es verschiedene Gr\u00fcnde, auf die hier schon mehrere Redner eingegangen sind. Zu den Gr\u00fcnden geh\u00f6rt sicherlich, dass die Motivation dieser Bande ganz anders ist als die Motivation einer normalen Armee. Im Grunde steht man einer Armee von Selbstmordattent\u00e4tern gegen\u00fcber. Das hat sicherlich dazu gef\u00fchrt, dass ein taktisches Ausweichen der Peschmerga notwendig wurde, was sie politisch einen relativ hohen Preis gekostet hat. Nat\u00fcrlich kam gerade bei den Jesiden die Frage auf, warum die Peschmerga zur\u00fcckgewichen sind. Meine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr lautet: Dieses taktische Ausweichen war notwendig, weil selbst die gut vorbereiteten K\u00e4mpfer der Kurden nicht damit gerechnet haben, dass ISIS so gut ausgestattet ist.\n\nDas ist der zweite Punkt. ISIS ist so gut ausgestattet wie kaum eine andere Terrorgruppierung. Das liegt daran, dass sie Geld erobert haben, ihnen aber auch aus anderen Ecken des Nahen Ostens Geld zugeleitet wurde. Dar\u00fcber kann man jetzt lange spekulieren. Wenn mir jemand aus diesem Hause genau sagen kann, wer wann wo ISIS unterst\u00fctzt hat, bin ich nat\u00fcrlich sofort bereit, die h\u00e4rtesten Ma\u00dfnahmen, die der UNO-Sicherheitsrat vor zwei Wochen beschlossen hat, anzuwenden. Aber die konkreten Beweise liegen eben noch nicht vor. Deshalb bitte ich Sie: H\u00f6ren Sie auf, im Nebel herumzustochern und zu sagen, man w\u00fcsste genau, wer was wann getan hat. Das ist in diesem Zusammenhang n\u00e4mlich nicht so einfach, wie Sie das darstellen. Seien Sie versichert: Die Bundesregierung und die ihr unterstehenden Beh\u00f6rden beobachten das ganz genau. Sobald Beweise vorliegen, wird nat\u00fcrlich der Beschluss des UNO-Sicherheitsrates angewandt werden.\n\nEines ist klar - das ist aus meiner Sicht das gr\u00f6\u00dfte Problem -: Die Motivation dieser h\u00e4ufig sehr hoffnungslosen jungen M\u00e4nner, die sich dieser Truppe angeschlossen haben, ist mit Sicherheit die gr\u00f6\u00dfte Gefahr, die von ISIS ausgeht. Diese jungen M\u00e4nner haben nichts zu verlieren, und sie haben sich dieser Gruppierung in einer Zeit angeschlossen, in der sie auf dem Vormarsch ist. Sie schlagen mit viel gr\u00f6\u00dferer Brutalit\u00e4t zu als die anderen Terrorgruppen zuvor. Das wird uns sicherlich l\u00e4ngerfristig besch\u00e4ftigen. Ich glaube daher, dass die L\u00f6sung nicht mit Waffengewalt allein erreicht werden kann, sondern ein gr\u00f6\u00dferer politischer Ansatz notwendig ist. Gerade deshalb haben Spitzenvertreter unserer Fraktion immer wieder das Gespr\u00e4ch mit den Kurden gesucht. Volker Kauder und Andreas Schockenhoff haben von den Gespr\u00e4chen berichtet.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":279,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Str\u00f6bele w\u00fcrde gerne eine Zwischenfrage stellen. Darf er das?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733131,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":48,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gerne.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":281,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":282,"sitzung":48,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Mi\u00dffelder, Sie haben darauf hingewiesen, dass die Peschmerga Probleme hatten, die ISIS-Truppen abzuwehren, und sich deshalb zur\u00fcckgezogen haben. Haben Sie auch zur Kenntnis genommen, dass diejenigen, die tats\u00e4chlich Fl\u00fcchtlinge gerettet haben, \u00fcberwiegend PKK-K\u00e4mpfer waren, die sich auch in der Gegend dort aufhalten? Und was sagen Sie dazu, dass es von den Eingeweihten - auch von denjenigen, die aus Deutschland in den Irak reisen - mit gro\u00dfem Lob versehen wird - \u00fcbrigens auch von mir -, dass sich die PKK-K\u00e4mpfer dort durchgesetzt und viele Fl\u00fcchtlinge gerettet haben, aber gleichzeitig die reine Mitgliedschaft in der PKK in Deutschland dazu f\u00fchrt - solche Urteile werden hier st\u00e4ndig gef\u00e4llt -, dass man mehrere Jahre ins Gef\u00e4ngnis kommt? Halten Sie es nicht f\u00fcr etwas sehr schizophren oder pervers, die PKK auf der einen Seite, weil sie dort Positives bewirkt hat, zu loben und sie auf der anderen Seite hier strafrechtlich zu verfolgen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733134,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":48,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein, ich halte das nicht f\u00fcr pervers - so haben Sie es bezeichnet -, sondern f\u00fcr eine Realit\u00e4t, wie sie allzu h\u00e4ufig typisch f\u00fcr den Nahen Osten ist. Das, was Sie Positives \u00fcber die PKK, genauer gesagt \u00fcber den syrischen Teil einer der PKK sehr nahestehenden Organisation gesagt haben, ist ja richtig. Nat\u00fcrlich hat die PKK an der einen oder anderen Stelle konstruktiv gewirkt. Sie hat sich allerdings noch lange nicht von ihrem eigentlichen Ziel losgesagt, auch gegen den Widerstand der T\u00fcrkei ein Gro\u00dfkurdistan errichten zu wollen.\n\nDiese Diskussion \u00fcber die Frage eines m\u00f6glicherweise unabh\u00e4ngigen Kurdenstaates wird bei uns immer vermischt. Aus der deutschen Perspektive wird allzu h\u00e4ufig so getan, als ob das, was die autonome Regierung in Arbil sagt, genau das Gleiche w\u00e4re wie das, was die PKK proklamiert. Das ist nicht so. Deshalb war auch der Appell an Ankara vorhin nicht falsch. Es ist doch eine gro\u00dfe politische Leistung gewesen, dass sich die Regierung in Arbil mit Ankara ausges\u00f6hnt hat. Das hat die PKK nicht, Herr Str\u00f6bele. Solange das nicht der Fall ist und solange die PKK weiterhin eine Terrorgefahr f\u00fcr ein NATO-Land darstellt - sie hat auch versucht, diese Konflikte in Deutschland auszutragen; das ist ja hinl\u00e4nglich bekannt -, bin ich der Meinung, dass die Einstufung der PKK nach wie vor gerechtfertigt ist, egal ob sie in den letzten Wochen Gutes oder Schlechtes getan hat.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733135,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733136,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":48,"speaker":"Philipp Mi\u00dffelder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Mi\u00dffelder","speaker_fp":"philipp-mi\u00dffelder","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wollte auf den Punkt hinweisen, den Andreas Schockenhoff und Volker Kauder herausgearbeitet haben. Nat\u00fcrlich stellt sich in einer solchen schwierigen Abw\u00e4gungssituation die Frage: Trifft man eine Entscheidung, bei der man sich zu 100 Prozent sicher ist, das Richtige getan zu haben? Das wird man immer erst im R\u00fcckblick beurteilen k\u00f6nnen. Aber in der Abw\u00e4gungsentscheidung ist es so, dass wir gerade auf den Schutz der Minderheiten achten m\u00fcssen. Das beziehe ich nicht nur auf assyrische Christen und auf Christen, die seit langer Zeit dort leben, sondern explizit auf die Jesiden, die knapp einem V\u00f6lkermord entgangen sind, wobei dieser ja gerade schon angefangen hatte. Ich beziehe das auch auf all diejenigen, die sich nicht Daish anschlie\u00dfen, und auch auf die Sunniten, die in den Nordirak geflohen sind.\n\nDer Garant f\u00fcr die Sicherheit dieser Menschen ist aktuell die autonome Regierung in Kurdistan und sind nat\u00fcrlich die St\u00e4mme, die dort die Verantwortung tragen, egal ob es die PUK repr\u00e4sentiert durch Talabani ist oder Barsani mit der KDP. Das sind die Partner, die sich in der Vergangenheit als sehr zuverl\u00e4ssige Partner herausgestellt haben. Deshalb ist es in der Abw\u00e4gungsentscheidung richtig - das beantwortet zum Teil auch die Fragen von Herrn Nouripour -, gerade denjenigen die Waffen zur Verf\u00fcgung zu stellen, die sich als verl\u00e4sslicher Partner herausgestellt haben. Diesen Weg halte ich f\u00fcr gangbar und f\u00fcr vertretbar.\n\nEine Gewissheit zu 100 Prozent hat man nat\u00fcrlich nie. Deshalb hat man sich ja auch regierungsintern mit der Entscheidung schwergetan. Deshalb haben wir auch einige Zeit f\u00fcr diese schwierige Abw\u00e4gungsdiskussion gebraucht - wir haben sie ja nicht \u00fcber Nacht gef\u00fchrt -, und wir haben einen Versuch unternommen, sie politisch einzubetten.\n\nDazu m\u00f6chte ich zum Abschluss auch noch etwas sagen. Ich glaube, dass die Ein-Irak-Politik keine Mon-stranz sein darf, die wir vor uns hertragen. Eine wirkliche Ein-Irak-Politik muss bedeuten, dass auch die Schiiten, die die Macht in Bagdad haben, bereit sind, den Wohlstand des Landes mit allen anderen Volksgruppen zu teilen. Dazu waren sie in diesem Jahr nicht bereit. Dies hat deutlich zu einer Versch\u00e4rfung der Situation gef\u00fchrt. Nicht ohne Grund haben sich so viele Sunniten, die hoffnungslos in ihren Armutsghettos lebten, der -Daish angeschlossen und sind der \u00dcberzeugung, mit dieser Terrororganisation eine bessere Zukunft zu haben, als sich weiter von Maliki und seinen Leuten unterdr\u00fccken zu lassen. Vor dem Hintergrund ist es richtig, an die neue irakische Regierung zu appellieren. Sie muss in deutliche Vorleistung treten und das erf\u00fcllen, was die Verfassung vorschreibt: den Wohlstand teilen. Wenn wir die Ein-Irak-Politik unterst\u00fctzen sollen - das erwartet man von uns -, dann muss sich Bagdad mehr bewegen. Das hat Bagdad in der Vergangenheit nicht getan. Die Verantwortlichen dort m\u00fcssen endlich beginnen, sich zu -bewegen; denn sonst wird die Konsequenz sein, dass dieses Land zerf\u00e4llt. Das wollen wir nicht, weil wir glauben, dass die Situation danach noch schwieriger sein wird, als sie es heute ist. Aber Bagdad hat das zum Teil selbst in der Hand.\n\nIch m\u00f6chte zuallerletzt auf noch etwas hinweisen. Hier ist ja auch \u00fcber die M\u00f6glichkeiten eines politischen Dialogs gesprochen worden. Ich bin relativ skeptisch, was eine m\u00f6gliche Vers\u00f6hnung angeht. Volker Kauder hat es gesagt: Gerade die besitzenden Christen sind ihres Wohlstandes beraubt worden. Sie sind teilweise von ihren Nachbarn in schlimmster Art und Weise verraten worden. Ich kann mir nur sehr, sehr schwer vorstellen, dass es in diesen zw\u00f6lf D\u00f6rfern um Mosul herum, um die es vor allem geht, zu einer einfachen Vers\u00f6hnung kommt. Ich glaube, das ist eine sehr gro\u00dfe politische Herausforderung, die uns noch lange Zeit besch\u00e4ftigen wird; der Wohlstandsaspekt geh\u00f6rt definitiv dazu. Wirtschaftliche Aspekte wie auch die strukturelle Verbesserung der humanit\u00e4ren Situation, die ebenfalls definitiv dazugeh\u00f6rt, werden uns \u00fcber die Lieferung von Waffen hinaus in der Irak-Politik \u00fcber diesen Tag hinaus noch weitaus st\u00e4rker besch\u00e4ftigen als bislang.\n\nOhne die Amerikaner, ohne deren entscheidendes Eingreifen in den vergangenen Wochen und ohne das beherzte Zugreifen der Peschmerga in der zweiten Phase der Auseinandersetzung mit ISIS w\u00e4re Kurdistan allerdings schon l\u00e4ngst \u00fcberrannt worden. Ich m\u00f6chte deshalb auch daran erinnern, was f\u00fcr eine schwierige Geburt es war, bis unsere heutige Entscheidung geboren wurde. Ohne die Amerikaner und ohne den Mut der Kurden selbst h\u00e4tten wir nicht die Zeit gehabt, diese lange Diskussion in Deutschland \u00fcberhaupt zu f\u00fchren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733137,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":287,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frank Schwabe erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733139,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":289,"sitzung":48,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren! Es ist heute bereits mehrfach deutlich gemacht worden, dass es durchaus ein Dilemma ist, in dem wir alle uns befinden. Es ist aber auch deutlich geworden, dass keine Haltung zur Frage der Waffenlieferungen am Ende auch eine Antwort ist. Ich glaube, dass gerade mit Blick auf die Menschenrechte Gewalt dann legitim und notwendig ist - Waffenlieferungen sind ja so etwas wie Beihilfe zur Gewalt -, wenn schlimmste humanit\u00e4re Katastrophen so, wenn schon nicht verhindert, dann zumindest eingehegt werden k\u00f6nnen. Wann das der Fall ist, ist wirklich schwer zu sagen; das ist ein schmaler Grat. All die entsprechenden Risiken sind heute diskutiert worden.\n\nIn der Abw\u00e4gung komme ich trotzdem zu dem Ergebnis, dass im Fall des Nordirak Waffenlieferungen richtig und nachvollziehbar sind. Ich kann zugleich die Argumente, die hier seitens der Gr\u00fcnen und teilweise auch der Linkspartei gebracht worden sind, durchaus nachvollziehen, wenn n\u00e4mlich gesagt wird, dass es eine Gesamtstrategie geben m\u00fcsse, dass die T\u00fcrkei einbezogen werden m\u00fcsse, oder wenn gefragt wird, warum IS eigentlich \u00d6l verkaufen kann und wie es um die Unterst\u00fctzung der Golfstaaten und anderer bestellt ist. Ich habe trotzdem keine Antwort auf die Frage bekommen, ob man nicht in einer ganz konkreten Notsituation, n\u00e4mlich dann, wenn Menschen unter schlimmsten Bedingungen dahingemetzelt werden, zumindest den Angreifern in den Arm fallen und den Opfern die Gelegenheit dazu geben sollte, sich zu verteidigen. Vor diesem Hintergrund ist es richtig, dass wir heute beschlie\u00dfen, solche Waffenlieferungen zu t\u00e4tigen. Ich finde es auch richtig, dass der Deutsche Bundestag das hier so diskutiert.\n\nEs ist jetzt viel \u00fcber den Nordirak gesprochen worden. Ich will versuchen, den Blick ein bisschen zu erweitern. Wir sind wirklich in einer Welt, die in Unordnung ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733141,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der Besuchertrib\u00fcne","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":291,"sitzung":48,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind in einer Welt, die in Unordnung ist, und es ist auch nicht einfach, die n\u00f6tige Ordnung entsprechend - -","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733143,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe auf der Besuchertrib\u00fcne","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":293,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schwabe, bitte unterbrechen Sie einen Augenblick Ihre Rede, damit die Situation auf der Besuchertrib\u00fcne gekl\u00e4rt werden kann.\n\nF\u00fcr alle, die an den Debatten des Bundestages als Zuschauer teilnehmen wollen, gilt die Regel, dass es von den Trib\u00fcnen weder Zurufe geben darf noch Spruchb\u00e4nder entrollt noch Flugbl\u00e4tter verteilt werden d\u00fcrfen.\n\nDie Situation ist offenkundig gekl\u00e4rt. Sie k\u00f6nnen weitersprechen. Bitte sch\u00f6n, Herr Schwabe.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":294,"sitzung":48,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Welt ist in der Tat in Unordnung. Die besten Milit\u00e4rs und die umfangreichsten Waffenlieferungen werden die n\u00f6tige Ordnung nicht wiederherstellen k\u00f6nnen. Wir sind alle ziemlich fassungslos angesichts dessen, was international passiert. Es ist eben nicht nur der Konflikt im Nordirak, es sind auch die Konflikte in Syrien, im S\u00fcdsudan, in der Zentralafrikanischen Republik, in Mali, in der Ukraine, vergessene Konflikte wie in Kolumbien und anderswo, die uns besch\u00e4ftigen. Ich will nur zwei Zahlen nennen, die deutlich machen, was international zurzeit los ist.\n\nDie erste Zahl: Weltweit gibt es laut den Vereinten Nationen \u00fcber 50 Millionen Fl\u00fcchtlinge. Das ist die h\u00f6chste Zahl seit dem Zweiten Weltkrieg.\n\nDie zweite Zahl: Die Vereinten Nationen sch\u00e4tzen, dass wir aufwachsend einen Bedarf bei der humanit\u00e4ren Hilfe in H\u00f6he von 17 Milliarden US-Dollar haben, und zwar allein nur im Jahr 2014. Das ist eine Verdreifachung gegen\u00fcber der Zahl aus dem Jahr 2006.\n\nDas macht, wie ich finde, deutlich, was die Priorit\u00e4ten in der Debatte \u00fcber die aktuelle Frage hinaus in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren eigentlich sein m\u00fcssen.\n\nDas ist zum einen die Frage, wie wir im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe einen Aufwuchs hinbekommen. Deutschland tut eine ganze Menge, auch im aktuellen Fall. Das wird aber nicht reichen. Es bedarf, wenn wir eine Verdreifachung der Mittel im internationalen Kontext brauchen, eben auch einer Erh\u00f6hung in Deutschland. Ich bin froh dar\u00fcber, dass hier in der Debatte klar geworden ist, dass auch, wenn wir Waffen liefern, der -finanzielle Umfang der humanit\u00e4ren Hilfe am Ende deutlich \u00fcber dem dieser Waffenlieferungen liegen muss, und ich bin dankbar, dass der Fraktionsvorsitzende der SPD das so auch noch einmal klargestellt hat.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733146,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":296,"sitzung":48,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum anderen werden wir auch - ich bin dankbar daf\u00fcr, dass die Kanzlerin das deutlich gemacht hat - \u00fcber die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen reden m\u00fcssen. Dabei ist vollkommen klar: Wir wollen, dass Jesiden, Christen und andere eine Zukunft im Nordirak und in der ganzen Region haben. Es kann aber nicht sein, dass am Ende die Fl\u00fcchtlingsprobleme in Jordanien, in der T\u00fcrkei und anderswo gel\u00f6st werden m\u00fcssen.\n\nIch war vor einigen Tagen in der T\u00fcrkei. Die Situation dort ist wirklich dramatisch. Man kann die T\u00fcrkei an vielen Stellen kritisieren, und man kann, wie ich finde, die T\u00fcrkei zunehmend auch hinsichtlich der Fl\u00fcchtlingsaufnahme kritisieren, weil Erdogan den Eindruck vermittelt hat, dass er das schon alleine hinbekomme. Das bekommt er aber nicht alleine hin. Dort sind mittlerweile mehr als 1 Million Fl\u00fcchtlinge, und selbst im Stra\u00dfenbild von Istanbul ist das sichtbar. Frauen liegen dort mit ihren Babys auf der Stra\u00dfe. Ich glaube, daf\u00fcr muss es eine L\u00f6sung geben, und das kann nur eine europ\u00e4ische L\u00f6sung sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733148,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Stefan Rebmann [SPD] und Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":298,"sitzung":48,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df, es ist schwierig, das in unseren Wahlkreisen zu diskutieren. Die Belastungen in vielen Kommunen sind hoch. Trotzdem muss man den Menschen die Wahrheit sagen: Wenn wir \u00fcber die Krise im Nordirak reden, dann reden wir auch dar\u00fcber, dass wir zumindest vor\u00fcbergehend mehr Fl\u00fcchtlinge bei uns in Deutschland aufnehmen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733150,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":300,"sitzung":48,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":1735.0,"speaker_party":"spd","text":"Zwei kurze Bemerkungen zum Schluss.\n\nErstens. Ich glaube, es ist wichtig, dass in der Debatte heute noch einmal klargestellt worden ist, dass es sich um einen singul\u00e4ren Fall und um keinen Paradigmenwechsel oder anderes handelt. Ich denke, eine solche Unterstellung beschwert die Debatte hier im Haus und in der \u00d6ffentlichkeit nur unn\u00f6tig.\n\nZweitens. Diese singul\u00e4ren Waffenlieferungen relativieren nicht die Entscheidung von Bundesminister und Vizekanzler Sigmar Gabriel zum Thema R\u00fcstungs-exporte; vielmehr ist das Gegenteil der Fall; das sind zwei Seiten einer Medaille: Wir wollen ethisch begr\u00fcndet in einem ganz bestimmten Fall Waffen liefern. In anderen F\u00e4llen wollen wir aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden keine Waffen in Spannungsgebiete liefern. Ich glaube, das ist die richtige Entscheidung.\n\nWenn man in Deutschland entscheidet, R\u00fcstungs-exporte zu begrenzen, die humanit\u00e4re Hilfe zu st\u00e4rken und in einem ganz bestimmten begr\u00fcndeten Fall Waffen zu liefern, dann ist das der richtige Weg, den dieses Haus hier auch gehen sollte.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733152,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":302,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Henning Otte hat nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733154,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":304,"sitzung":48,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Welt ist in Unruhe. Wir alle sind aufgefordert, alles daranzusetzen, Krisen dort schnell und wirksam einzud\u00e4mmen, wo sie entstehen.\n\nDie Lage im Nordirak ist mehr als besorgniserregend. Eine terroristische IS-Miliz will einen Staat errichten, eine Miliz, die eine Expansion durch T\u00f6ten in barbarischer Weise betreibt. Der kurdischen Bev\u00f6lkerung soll das Heimatrecht entzogen werden. Jesiden und Christen werden hingerichtet. Hier darf Deutschland nicht weg-sehen. Das ist ein Gebot der Menschlichkeit, das ist Ausdruck von Verantwortung, hier geht es um den Schutz der Religionsfreiheit, und das ist auch eine Schutzma\u00dfnahme der westlichen Welt und Deutschlands vor der Etablierung islamistischer Terrorstrukturen.\n\nWir d\u00fcrfen uns als Deutschland nicht abwenden. Die Linke will den Menschen im Nordirak eine Ausr\u00fcstungshilfe verweigern. Das ist skrupellos - nur, um die eigene Ideologie aufrechtzuerhalten.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":305,"sitzung":48,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das glauben Sie selber nicht!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":306,"sitzung":48,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immer wenn es um reale Politik geht, ist die Linke am Ende. Herr Gysi - er ist wegen eines Termins leider schon gegangen - sagt erst, wir brauchen Waffen f\u00fcr die Kurden, dann wird er von seiner eigenen Partei zur\u00fcckgepfiffen wegen der Ideologie. Das erinnert mich an seine Zeit als Wirtschaftssenator, als er auch einen Realit\u00e4tsschock erlitten hat.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":307,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun ist aber gut!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":308,"sitzung":48,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur sagen: So kann man keinen Staat machen, und deswegen d\u00fcrfen Sie keine Regierungsverantwortung \u00fcbernehmen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733160,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Rainer Arnold [SPD]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733161,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":311,"sitzung":48,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich habe Berichte von jesidischen Teilen der Bev\u00f6lkerung direkt aus meiner Heimatstadt Bergen und aus Celle erhalten. Das, was berichtet wurde, ist mehr als besorgniserregend; das ist erschreckend. Das Recht darf dem Unrecht nicht weichen. Daher darf Deutschland mit seinem Verst\u00e4ndnis von Menschenw\u00fcrde und Rechtsstaatlichkeit und auch vor dem historischen Hintergrund - unsere Bundeskanzlerin hat das dargestellt - solch ein Unrecht nicht dulden.\n\nDeutschland hilft: auf Bitten der irakischen Regierung mittels einer Anfrage an die Vereinten Nationen - nach Abfrage der kurdischen Ausr\u00fcstungsdefizite - durch Erstellung einer Liste verf\u00fcgbaren Materials durch das Verteidigungsministerium, in Abstimmung mit unseren europ\u00e4ischen Partnern. Wir helfen also, Ausr\u00fcstungsdefizite der kurdischen Peschmerga teilweise auszugleichen. Ziel ist die Verbesserung des Schutzes kurdischer K\u00e4mpfer: durch Verbesserung der Bewegungsfreiheit, der Kommunikationsfreiheit und der Durchsetzungsf\u00e4higkeit. Von daher ist Deutschland bereit, Helme, Nachtsichtger\u00e4te, Fahrzeuge, Schutzwesten, aber auch Waffen und Munition zu liefern.\n\nIch sage auch: Gut, dass Deutschland ein so breites F\u00e4higkeitspotenzial hat. Dadurch k\u00f6nnen wir politisch die Ma\u00dfnahmen ausw\u00e4hlen, die wir f\u00fcr richtig halten und die wir zur Verf\u00fcgung stellen wollen.\n\nDie Lieferung der Ausr\u00fcstungshilfe vollzieht sich dabei klar nach den \u00fcblichen Regeln des Au\u00dfenwirtschaftsgesetzes. Ich danke unserem Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel f\u00fcr die unkomplizierte Sicherstellung dieser Waffenlieferungen. Ein Verz\u00f6gern nach der jetzigen Entscheidung der zust\u00e4ndigen Ressorts w\u00fcrde in der V\u00f6lkergemeinschaft kein Verst\u00e4ndnis finden. Hilfe in einer solchen Situation duldet keinen Aufschub.\n\nVor allem halte ich es f\u00fcr wichtig, eine Endverbleibszusicherung durch die kurdische Peschmerga zu erhalten. Ich danke deshalb unserer Bundesverteidigungsministerin auch daf\u00fcr, dass sie die Lieferung der Ausr\u00fcstungshilfe in Tranchen zur Verf\u00fcgung stellt, um eine Beobachtung der Handhabung sicherzustellen und um zu verhindern, dass Material geliefert wird, das nicht ben\u00f6tigt wird - also ein Handeln immer in Anbetracht der Lage und der aktuellen Situation vor Ort. Das ist die pragmatische, verantwortungsvolle Politik der Gro\u00dfen Koalition. Daher unterst\u00fctzen wir diese Ressortentscheidung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733163,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":313,"sitzung":48,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Heute geht es um ein Gesamtpaket zur Eind\u00e4mmung der katastrophalen Situation im Nordirak. In einem Dreiklang aus humanit\u00e4rer Hilfe in Form von Nahrung und Medikamenten, aus finanzieller Unterst\u00fctzung der Fl\u00fcchtlinge und auch durch Ausr\u00fcstungshilfen; denn letztendlich geht es darum, den kurdischen Fl\u00fcchtlingen nicht nur Nahrung zu \u00fcbermitteln, sondern sie auch vor der Ermordung zu sch\u00fctzen.\n\nEs ist richtig und notwendig, diesen weitgehenden Schritt der Lieferung von Waffen zu gehen, um die Ursache zu bek\u00e4mpfen und die Kurden selbst in die Lage zu versetzen, sich zu verteidigen und sich zu erwehren. Daf\u00fcr bedarf es einer Waffengleichheit gegen\u00fcber der bestens ausgestatteten IS-Miliz. Dies ist kein Grundsatzwechsel. Es ist vielmehr die Bereitstellung von Mitteln zur Hilfe zur Notwehr unter Beibehaltung der Subsidiarit\u00e4t. Es wird also dort Hilfe zur Verf\u00fcgung gestellt, wo sie gebraucht wird.\n\nIm Norden Iraks werden wir einen Verband ausstatten, der sich dann selbst verteidigen kann. Wer dies ablehnt, der duldet den V\u00f6lkermord vor Ort.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733165,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":315,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie aber vor ein paar Tagen geschrieben!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":316,"sitzung":48,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jede Lage hat ein eigenes Gesicht. Daher ist dies heute keine Grundsatzentscheidung oder gar ein Wechsel der deutschen Politik. Vielmehr bedarf es immer wieder einer Einzelfallbetrachtung.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":317,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oho!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":318,"sitzung":48,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor allem bedarf es weiterhin eines vernetzten Ansatzes durch die Bereitstellung von Hilfsg\u00fctern - 150 Tonnen -, durch die Bereitstellung von finanziellen Mitteln - 50 Millionen Euro - und durch diplomatische Anstrengungen - das gilt insbesondere f\u00fcr das Land Irak -, aber eben auch, wenn es sein muss, durch die Bereitstellung von Ausr\u00fcstungsmitteln.\n\nOft wird gefragt, ob nun auch die Ukraine mit Ausr\u00fcstungshilfe ausgestattet werden soll. Dies hat unsere Bundeskanzlerin in einer klaren Argumentationslinie abgelehnt. Auch ich sage hier: Jede Lage hat ihr eigenes Gesicht. Jede Sicherheitsbedrohung muss einzeln bewertet und abgewogen werden. In der Ukraine m\u00fcssen wir deeskalieren. Wir m\u00fcssen Sanktionen weiter versch\u00e4rfen, und wir d\u00fcrfen den Gespr\u00e4chsfaden nicht abrei\u00dfen lassen. Aber ich sage auch: Viel mehr noch m\u00fcssen wir unsere osteurop\u00e4ischen NATO-Mitglieder in die Lage versetzen und ausstatten, dass sie selbst einen so hohen Schutzdeich aufbauen k\u00f6nnen, dass niemand es wagt, ihn zu durchbrechen. Ansonsten greift Artikel 5 des NATO-Vertrages; das muss Russland ganz deutlich wissen.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":319,"sitzung":48,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist eine Kriegsdrohung!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":320,"sitzung":48,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":1715.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ohne Sicherheit gibt es keine Freiheit. Sicherheit ist aber nicht zum Nulltarif zu haben. Daher bitte ich alle Kolleginnen und Kollegen des Hohen Hauses, auch zu beachten, dass die Bundeswehr diese Hilfsfl\u00fcge erm\u00f6glicht und bereit ist, diese Mittel aus eigenen Best\u00e4nden zur Verf\u00fcgung zu stellen, und dass diese auch wieder aufgef\u00fcllt werden m\u00fcssen. Ich sage auch: Gut, dass wir einen Staat haben, der eine Armee hat.\n\nIch fasse zusammen: Humanit\u00e4re Hilfe, finanzielle Hilfe, Ausr\u00fcstungshilfe - alle drei Ma\u00dfnahmen sind notwendig und richtig - als ein Gebot der Menschlichkeit, als ein Gebot der Verantwortung. Daher unterst\u00fctzen wir die Entscheidung der Ressorts zur Bereitstellung von Ausr\u00fcstungshilfe.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733172,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":322,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Rainer Arnold ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733174,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":324,"sitzung":48,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt zwei gewichtige Gr\u00fcnde, warum auch die Bundesrepublik Deutschland den Menschen im Irak beistehen sollte und, wie ich meine, auch beistehen muss.\n\nDer eine ist in der Tat die auch von Deutschland forcierte Idee, dass die Staatengemeinschaft und die Vereinten Nationen die Verpflichtung zum Schutz eines jeden Staates haben. Es ist doch sichtbar: Der irakische Staat sch\u00fctzt seine B\u00fcrger nicht, und die Staatengemeinschaft will und kann aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden zurzeit auch nicht an die Stelle des irakischen Staates treten. Also machen wir das, was wir im \u00dcbrigen auch in Afghanistan, Mali und Somalia durch Ausbildung machen: Wir helfen \u00f6rtlichen Sicherheitskr\u00e4ften, dass sie mit den Problemen in ihrem Land umgehen k\u00f6nnen. Darum geht es, und das ist unsere Verpflichtung und unser Beitrag zum Schutz.\n\nAuch der zweite Grund ist ganz eindeutig - das ist nicht kompliziert -: Wir haben ein elementares sicherheitspolitisches Interesse daran, dass diese Region, die jetzt schon viel zu stark brennt, am Ende nicht noch lichterloh brennt, weil das unmittelbare Auswirkungen auf die Stabilit\u00e4t und die Sicherheit auch bei uns in Deutschland h\u00e4tte.\n\nWir werden angesichts dieser von uns eingenommenen Haltung nun h\u00e4ufig gefragt, warum jetzt dort geholfen werden soll und warum wir bei dem Leid in vielen anderen Staaten nicht \u00e4hnlich Verantwortung \u00fcbernehmen. Das ist jetzt aber ein ganz besonderer Fall. Es ist deshalb ein besonderer Fall, weil die Milizen dort mit einer derartigen Brutalit\u00e4t vorgehen,","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":325,"sitzung":48,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":326,"sitzung":48,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"die - darin liegt auch eine Chance - gleichsam ein Weckruf f\u00fcr die Staatengemeinschaft und auch f\u00fcr uns darstellte. Ich glaube, wir brauchen eine Debatte dar\u00fcber, ob die Staatengemeinschaft und wir nicht an der einen oder anderen Stelle zu lange zuwarten, bis der Weckruf endlich deutlich genug ist. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir als eine Lehre aus den vergangenen Jahren sicherlich auch einmal reden.\n\nAber wenn man jetzt daraus die Konsequenz zieht und fragt, welche Ideologie dahintersteckt, die mit so brutaler Macht vorgeht, dann wird deutlich, dass es kein regional begrenzter Konflikt ist. Vielmehr hat der IS den Anspruch, global zu agieren, die heiligen St\u00e4tten von Saudi-Arabien bis m\u00f6glicherweise Jerusalem unter seine Kontrolle zu bekommen und gegen alle zu k\u00e4mpfen, die sich seiner Ideologie nicht erwehren. Deshalb haben wir ein hohes sicherheitspolitisches Interesse.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":327,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Arnold, es gab den Wunsch, eine Zwischenfrage zu stellen. Ob Sie dem freundlicherweise zustimmen? - Das scheint so zu sein.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":328,"sitzung":48,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir gerne bei der Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":329,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":330,"sitzung":48,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Arnold. - Sie haben gerade gesagt, es sei gar nichts Neues, wenn wir Waffen an die Kurden lieferten, und haben unter anderem Mali als Vergleich hinzugezogen und gesagt, dass wir dort ja auch Ausbildungshilfe leisten. Das verstehe ich aber nicht ganz. Es ist ja schlie\u00dflich so, dass wir dort auf Anfrage der malischen Regierung staatliche Streitkr\u00e4fte ausbilden, und dann auch noch auf Grundlage eines UN-Mandats.\n\nWenn ich es richtig verstehe - das steht so ja sogar auch in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag -, dann ist Waffenlieferung an nichtstaatliche Akteure ausgeschlossen. Aber wer sind denn die Peschmerga, denen wir die Waffen liefern? Das ist doch nicht die irakische Armee. Das sind doch auch nichtstaatliche Kr\u00e4fte.\n\nEin UN-Mandat haben wir auch nicht, und mir ist auch bislang noch keine Anfrage der irakischen Zentralregierung bekannt, obwohl eine solche mehrfach angedeutet wurde. Das kann ich auch aus deren Sicht verstehen. Denn sie haben sogar Waffen von den Amerikanern bekommen, die f\u00fcr die Kurden bestimmt sind, geben sie aber nicht frei. Wer will denn den Kurden erz\u00e4hlen, dass sie diese Waffen dann wieder abgeben sollen, wenn es um die Auseinandersetzung mit dem irakischen Zentralstaat geht?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":331,"sitzung":48,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja auch eine schwierige Frage!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":332,"sitzung":48,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den Widerspruch m\u00fcssen Sie mir erkl\u00e4ren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733184,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":334,"sitzung":48,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Regierung des irakischen Staats, die wir in der Vergangenheit zu Recht nicht besonders gut fanden - wir setzen und dr\u00e4ngen darauf, dass dieses Land zuk\u00fcnftig besser regiert wird -, hat die Staatengemeinschaft und damit auch uns aufgefordert, hier unterst\u00fctzend t\u00e4tig zu sein. Das ist das Erste.\n\nDas Zweite ist - Sie wissen das genauso gut wie wir -: Der Ukraine-Konflikt vereinfacht die Handlungsoptionen im UNO-Sicherheitsrat nicht unbedingt, vorsichtig gesagt. Dieser Wirklichkeit m\u00fcssen wir uns stellen.\n\nDas Dritte ist: Es ist ein gro\u00dfer Irrtum, zu glauben, die Teilautonomie der Kurden im Nordirak sei illegal. Sie ist Teil des irakischen Staats und somit legalisiert. Die Peschmerga ist ein Teil der Sicherheitsarchitektur in diesem irakischen Staat.\n\nDas alles ist nicht so, wie wir uns das idealtypisch w\u00fcnschen. Aber wir sind nicht in einer Situation, in der wir uns die Lage idealtypisch malen k\u00f6nnen. Vielmehr m\u00fcssen wir mit der jetzigen Situation so umgehen, wie sie ist. Wir d\u00fcrfen die Menschen nicht im Stich lassen mit den Argumenten \u201eIhr werdet schlecht regiert\u201c oder \u201eDie Amerikaner stehen besonders in Verantwortung\u201c. Das ist keine Antwort gegen\u00fcber den Kindern, die vertrieben und deren Eltern ermordet werden. Deshalb engagieren wir uns so, wie wir es tun.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733186,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733187,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":337,"sitzung":48,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir alle wissen doch, dass kein Land alleine mit der gro\u00dfen Herausforderung des fundamentalen islamistischen Terrorismus umgehen kann. Deshalb sind wir sehr froh, dass der Au\u00dfenminister und die Bundesregierung versuchen, die europ\u00e4ischen Partner, die Vereinigten Staaten und andere insgesamt in Gleichklang zu bringen, sodass gut abgestimmt dort vorgegangen werden kann. Das ist auch aus folgendem Grund wichtig: Nur wenn Deutschland ein verl\u00e4sslicher Partner ist, werden wir Deutschen an der einen oder anderen Stelle auch einmal sagen k\u00f6nnen, dass wir es anders sehen. Auf die Debatten, die gerade in der NATO gef\u00fchrt werden, kann Deutschland nur m\u00e4\u00dfigend einwirken, wenn alle zugleich wissen: Die Deutschen sind im Zweifelsfall auch verl\u00e4sslich. - Dies geh\u00f6rt zusammen. Deshalb sollten wir nicht wie die Linke glauben, dass Deutschland mehr Gewicht und Einfluss h\u00e4tte und besser regulierend wirken k\u00f6nnte, wenn es sich von internationalen Prozessen abkoppelte. Dann h\u00e4tten wir nichts mehr zu sagen, und niemand w\u00fcrde mehr auf uns h\u00f6ren.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":338,"sitzung":48,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass ihr Einfluss habt, daran glauben wir sowieso nicht! Den habt ihr doch an der Garderobe abgegeben!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":339,"sitzung":48,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"In den letzten Tagen konnte man aufgrund der Debatte den Eindruck gewinnen, dass es ausschlie\u00dflich um die Lieferung von Waffen geht. Nein, es geht um einen Dreiklang.\n\nDie erste S\u00e4ule dabei ist die humanit\u00e4re Hilfe. Was die beteiligten Ressorts in kurzer Zeit auf den Weg gebracht haben, verdient unseren Respekt. Und was die Soldaten auch operativ vor Ort und bei den Lieferungen leisten, verdient unseren Dank.\n\nDer zweite Ton im Dreiklang sind die politischen Prozesse. Nat\u00fcrlich muss der Irak anders regiert werden. Die arabische Welt muss erkennen, dass sich dieser Terrorismus am Ende auch gegen sie richtet. Wir brauchen eine breite Allianz gegen den Terror. Aber, Kollege Nouripour, ich habe manchmal den Eindruck, dass Sie nicht wahrgenommen haben, wen der deutsche Au\u00dfenminister in den letzten Wochen alles empfangen hat.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":340,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, in den letzten zwei Wochen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":341,"sitzung":48,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seien Sie sicher! Das hat Herr Nouripour sehr wohl wahrgenommen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":342,"sitzung":48,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Er hat mit seinen Besuchern vermutlich nicht nur Tee getrunken. Sie haben offensichtlich auch nicht wahrgenommen, wohin er \u00fcberall geflogen ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":343,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor zwei Wochen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":344,"sitzung":48,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Er ist nicht als Tourist geflogen, sondern hat versucht, die Dinge in Bewegung zu halten. Deshalb ist die zweite, politische S\u00e4ule so wichtig.\n\nDie dritte S\u00e4ule ist die milit\u00e4rische Ausstattungshilfe zum Schutz und zum Durchsetzen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Peschmerga-K\u00e4mpfer mit Handfeuerwaffen an einer Panzerstellung der Terroristen nicht vorbeikommen. Deshalb brauchen sie entsprechendes Ger\u00e4t. Jeder, der hier in diesem Haus akzeptiert, dass man sich diesem fundamentalen, brutalen Terror auch mit Waffengewalt entgegenstellen muss, sollte dar\u00fcber nachdenken, ob es die ethisch verantwortbarere Haltung ist, zu sagen: Man muss zwar gegen diese Terroristen k\u00e4mpfen, aber das sollen andere f\u00fcr uns tun, und andere sollen auch die Ausstattung \u00fcbernehmen. Damit ist man nicht auf der moralisch sauberen Seite.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733196,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733197,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":347,"sitzung":48,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Man ist auf der sauberen Seite, wenn man das tut, was verantwortbar und m\u00f6glich ist.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":348,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Arnold!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":349,"sitzung":48,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Ende.\n\nIn der Politik gibt es immer Alternativen, ganz eindeutig. Niemand will - auch wir nicht - der UN und der Staatengemeinschaft empfehlen, Soldaten dorthin zu schicken. Die Alternative, andere liefern zu lassen, ist nicht besonders moralisch. Wegschauen - das w\u00e4re die letzte Alternative - will wahrscheinlich in diesem Haus niemand; das unterstelle ich auch den Linken nicht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":350,"sitzung":48,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":1293.0,"speaker_party":"linke","text":"Da bin ich jetzt aber einmal froh!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":351,"sitzung":48,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir m\u00fcssen so langsam auch erkennen:","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":352,"sitzung":48,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer muss denn erkennen? Sie, oder?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":353,"sitzung":48,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbst wer ein kaltes Herz hat, kann nicht mehr wegschauen. Diese Krise und dieser Konflikt haben Europa und Deutschland in unterschiedlichen Facetten l\u00e4ngst erreicht.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":354,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Inzwischen sind Sie bei Frau Hasselfeldt angekommen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":355,"sitzung":48,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":1884.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir die Krise jetzt nicht stoppen, werden die Debatten, die wir in diesem Hause in den n\u00e4chsten Jahren f\u00fchren m\u00fcssen, nicht einfacher, sondern schwieriger, und die Entscheidungen werden ernster, als sie im Augenblick ohnehin schon sind.\n\nRecht herzlichen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733207,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":357,"sitzung":48,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Rednerin in dieser Debatte ist die Kollegin Sibylle Pfeiffer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":733209,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":359,"sitzung":48,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was kann eigentlich eine Entwicklungspolitikerin zu dieser Debatte beitragen?","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":360,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Viel!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":361,"sitzung":48,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Stimmt.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":362,"sitzung":48,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Kommt darauf an, was Sie sagen!","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":363,"sitzung":48,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Genau so ist es.\n\nWir haben ganz viel \u00fcber Waffenlieferungen gesprochen. Alle Redner haben sich auf die Waffenlieferungen eingeschossen. Ich glaube, dass es zum jetzigen Zeitpunkt richtig ist, so zu entscheiden, wie entschieden worden ist.\n\nWir haben auch sehr eindrucksvolle Reden - lieber Volker Kauder, vor allen Dingen deine - \u00fcber das Elend, das dort herrscht, die humanit\u00e4re Katastrophe vor Ort geh\u00f6rt. Bei der Gelegenheit m\u00fcssen wir, glaube ich, in zwei Richtungen Dank aussprechen: zun\u00e4chst gegen\u00fcber dem Entwicklungshilfeminister, der ganz schnell Soforthilfe zur Verf\u00fcgung gestellt hat, aber wir m\u00fcssen dann vor allen Dingen denen danken, die diese Soforthilfe vor Ort umsetzen, die mit den Nichtregierungsorganisationen in unserem Auftrag hervorragende Arbeit leisten. Die gilt es zu unterst\u00fctzen, und denen gilt vor allen Dingen auch unser Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733215,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":733216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":365,"sitzung":48,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Entwicklungspolitiker m\u00fcssen vor allen Dingen eines tun: Sie m\u00fcssen die Debatte \u00fcber die Zukunft ansto\u00dfen. Wie geht es im Irak eigentlich weiter? Was passiert, wenn es uns hoffentlich gelingt, die milit\u00e4rische Macht von ISIS zu brechen und deren Schreckensherrschaft zu beenden?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein kleines D\u00e9j\u00e0-vu habe ich hier schon: 1994 Ruanda. Selbst wenn der Vergleich ein kleines bisschen hinken mag, ist mir dieser schreckliche Genozid sehr wohl noch pr\u00e4sent. Ich spreche von den zwei Gruppierungen der Hutu und der Tutsi, die sich unvers\u00f6hnlich gegen\u00fcberstanden. Aber ich glaube, wir haben aus Ruanda gelernt, oder wir sollten zumindest daraus lernen, n\u00e4mlich zwei Dinge:\n\nErstens, dass man einem Genozid nicht tatenlos zusehen darf und dass wir notfalls auch bereit sein m\u00fcssen, unsere Zur\u00fcckhaltung in Bezug auf milit\u00e4rische Lieferungen zu \u00fcberdenken und es damit eventuell anders zu halten. Das tun wir heute, und das ist gut und richtig so.\n\nZweitens, glaube ich, ist es richtig, nach Ruanda zu schauen; denn es gibt uns Hoffnung, nach Ruanda zu schauen. Nach dem V\u00f6lkermord hat sich n\u00e4mlich dieses Land trotz aller Zweifel stabil, sicher und wirtschaftlich erfolgreich entwickelt. Dort leben Hutu und Tutsi sehr wohl friedlich und in fr\u00f6hlicher Eintracht zusammen.\n\nGenau das ist es, was ich mir f\u00fcr den Irak w\u00fcnsche. Trotz aller Konfliktlinien hat das Land n\u00e4mlich allerbeste Voraussetzungen genau daf\u00fcr. Es ist reich an -Bodensch\u00e4tzen, es ist kulturell reich, und es kann auf bestehende Strukturen zur\u00fcckgreifen. Das Potenzial ist gewaltig. Selbst wenn der Irak kein klassisches Entwicklungsland ist, mit dem wir zusammenarbeiten, auch kein Partnerland, so k\u00f6nnen wir zumindest humanit\u00e4re Hilfe und \u00c4hnliches zur Verf\u00fcgung stellen. Die Frage ist nur, wie eine solche Hilfestellung aussieht, wie der Masterplan f\u00fcr eine stabile und friedliche Zukunft f\u00fcr den Irak aussehen kann. Es ist nicht einfach, darauf eine Antwort zu geben.\n\nDer Irak hat ja in den letzten Jahren innere und \u00e4u\u00dfere Konflikte austragen m\u00fcssen. Schiiten und Sunniten haben um die Macht gerungen. Alle ausl\u00e4ndischen M\u00e4chte, die Einfluss nehmen wollten, sind grandios gescheitert. Zugleich konnten die extremistischen Gruppen einen zu gro\u00dfen Einfluss gewinnen. Alle Akteure wissen jetzt, dass etwas getan werden muss. Das ist nat\u00fcrlich noch kein politisches Kapital im engeren Sinne, aber es ist eine Aussage. Daraus entsteht unter Umst\u00e4nden in K\u00fcrze eine Chance, und diese Chance m\u00fcssen wir nutzen, obwohl es wahrscheinlich nicht einfach wird.\n\nDie Voraussetzung daf\u00fcr ist allerdings die Bereitschaft aller Akteure. Wenn ich sage \u201ealler Akteure\u201c, dann schlie\u00dfe ich ausdr\u00fccklich den Iran, Saudi-Arabien und Katar mit ein. Den notwendigen Rahmen kann eigentlich nur eine einzige Organisation bieten: Das sind die Vereinten Nationen. Die Vereinten Nationen verf\u00fcgen \u00fcber die n\u00f6tige Akzeptanz und haben die M\u00f6glichkeiten, schwierige Prozesse in Gang zu setzen.\n\nDas f\u00fchrt mich zwangsl\u00e4ufig zu der Frage, wie das Ergebnis eines solchen Prozesses aussehen k\u00f6nnte. Wir brauchen eine Gesamtstrategie f\u00fcr den Irak. Aber auch dabei sind noch viele Fragen offen. Aus entwicklungspolitischer Sicht stellt sich nat\u00fcrlich als Erstes die Frage nach Governance.\n\nIn diesem Zusammenhang fallen mir zwei Herausforderungen ein: zum einen die Begrenzung des Einflusses der Religionen auf Staat und Politik und zum anderen die Herstellung der politischen Machtbalance. In der Vergangenheit galt oft das Recht des St\u00e4rkeren, und damit verbunden war die Ausgrenzung einiger ethnischer oder religi\u00f6ser Gruppierungen. Der Konflikt zwischen Schiiten und Sunniten ist immanent. Macht zu teilen, das ist die Herausforderung der Zukunft.\n\nAls Entwicklungspolitikerin wei\u00df ich, dass es schwierig ist, von au\u00dfen gefestigte Strukturen im positiven Sinne zu ver\u00e4ndern oder auch nur darauf einzuwirken. Das gilt erst recht, wenn jemand, der aus dem Westen kommt, in einem muslimischen Land Entwicklungspolitik zu machen versucht. Ich denke in diesem Zusammenhang zum Beispiel an Themen wie \u201eRolle der Frau\u201c oder \u201eTrennung von Staat und Religion\u201c. Schnell unterliegt man n\u00e4mlich dem Verdacht, man wolle sich offensiv in innere Angelegenheiten einmischen - jawohl, das will man sicherlich auch -; aber hier geht es darum, dass wir auch die Kultur und die Traditionen in unsere zukunftsorientierte Arbeit, in unsere Friedens- und Sicherheitspolitik mit einbeziehen. Wir haben daf\u00fcr nat\u00fcrlich -unsere Instrumente - ich verweise gerne auf unsere politischen Stiftungen -, wenn es um Arbeit, Bildung und Ausbildung geht. All diese Instrumente k\u00f6nnen wir sehr wohl benutzen, ohne dass uns das Instrument der staatlichen Entwicklungszusammenarbeit zur Verf\u00fcgung steht.\n\nDie letzten Wochen und Monate haben gezeigt, was passiert, wenn man ein Land wie den Irak nach einem milit\u00e4rischen Eingreifen sich selber \u00fcberl\u00e4sst. Das darf nicht sein; das kann nicht sein. Ich hoffe, wir machen aufgrund dieser Erfahrungen gemeinsam einen Lernprozess im Hinblick auf die Zukunft Afghanistans durch.\n\nWir d\u00fcrfen das, was im Irak geschieht, nie wieder zulassen. Dar\u00fcber hinaus hoffe ich, dass wir die kleine Chance mit den Instrumenten, die wir haben, nutzen. Mehr d\u00fcrfen wir derzeit nicht hoffen, weil die Schwierigkeiten viel zu gro\u00df sind, wie ich Ihnen eben beschrieben habe. Ich glaube, dass wir auf dem Gebiet der Stabilisierung und der Befriedung des Irak erfolgreich sein k\u00f6nnen. Das ist die Aufgabe der Entwicklungspolitik. Wir wollen sie gerne erf\u00fcllen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":733217,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":48,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Regierungserkl\u00e4rung Humanit\u00e4re Hilfe im Irak","top_id":14010,"type":"poi","wahlperiode":18}]