[{"id":584885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":49,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zu unserer Haushaltswoche. Wir werden in dieser Woche wie vereinbart die Haushaltsberatungen durchf\u00fchren. Dies ist Gegenstand unserer Tagesordnungspunkte 1 a und 1 b, die ich hiermit aufrufe:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2015 (Haushaltsgesetz 2015)\n\nDrucksache 18\/2000\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsauschuss\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundes-regierung\n\nFinanzplan des Bundes 2014 bis 2018\n\nDrucksache 18\/2001\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsauschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind im Rahmen der Haushaltsberatungen f\u00fcr die heutige Aussprache im Anschluss an die Einbringung des Haushaltes - ich nenne jetzt etwas abgerundete Zahlen - sechseinhalb Stunden, am Mittwoch neun Stunden, am Donnerstag neuneinhalb Stunden und am Freitag noch einmal dreieinhalb Stunden vorgesehen. Ich darf fragen, ob sich dagegen Einw\u00e4nde erheben? - Das ist offenkundig nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch erteile das Wort zur Einbringung des Haushalts dem Bundesminister der Finanzen, Herrn Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":584886,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":2,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Eigentlich w\u00e4re dies heute unsere erste Sitzung nach der Sommerpause gewesen. Diese erste Sitzung sollte sich mit dem Bundeshaushalt 2015 befassen. Stattdessen haben wir uns bereits vor einer Woche getroffen, um \u00fcber Waffenlieferungen an die Kurden im Irak zu sprechen. Das zeigt deutlich, dass die Lage anders ist als noch vor wenigen Wochen.\n\nZum Krieg im Irak und Syrien kommt der Krieg in der Ukraine hinzu. Auch Libyen wird erneut von Gewalt ersch\u00fcttert. Wir sehen unvorstellbaren islamistischen Terror in weiten Teilen des Nahen und Mittleren Ostens und auch in Afrika. Dazu kommt noch die Ebola-Bedrohung. Das alles befindet sich in unmittelbarer Nachbarschaft.\n\nZugleich schw\u00e4chelt unser europ\u00e4isches Wirtschaftsumfeld. Fortdauernd hohe Defizite, die Wettbewerbs- und die dadurch entstehende Wachstumsschw\u00e4che in gro\u00dfen L\u00e4ndern der Euro-Zone machen auch der deutschen Wirtschaft zunehmend zu schaffen. Die gegenw\u00e4rtige Ballung von Krieg im Umfeld der Europ\u00e4ischen Union, Reformstau und die daraus folgende wirtschaftliche Stagnation in wichtigen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, das Auf und Ab in wichtigen Exportm\u00e4rkten wie China und Amerika, das alles wirkt sich auch auf Deutschland aus.\n\nObwohl wir alles in allem eine recht robuste Konjunktur haben - das wird auch heute wieder in den aktuellen Meldungen best\u00e4tigt -, haben wir eine Abschw\u00e4chung hinnehmen m\u00fcssen. Man soll die Quartalszahlen aber nicht \u00fcberbewerten. Wir haben keinen Grund, jetzt in voreiligen Pessimismus zu verfallen. Wir m\u00fcssen allerdings die Realit\u00e4t zur Kenntnis nehmen, und diese ist, dass sich das wirtschaftliche Umfeld etwas eingetr\u00fcbt hat.\n\nWir brauchen deshalb Ernsthaftigkeit in der Beurteilung der Lage und Disziplin im Handeln. Wir m\u00fcssen uns auf das Wesentliche fokussieren und konzentrieren. Daraus folgt - das ist sehr umstritten -, dass wir gerade in dieser Lage unsere solide, verl\u00e4ssliche, stabilit\u00e4ts-orientierte Politik entschlossen und unaufgeregt fortsetzen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584888,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":4,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Alles andere w\u00fcrde zu einer neuen Vertrauenskrise f\u00fchren, und das w\u00e4re das Letzte, was wir jetzt in Europa in dieser Lage gebrauchen k\u00f6nnten. Deswegen ist es zentral, dass wir in unserer Haushaltspolitik konsequent Kurs halten. Bundeshaushalte ohne Neuverschuldung sollen ab 2015, ab n\u00e4chstem Jahr, Normalit\u00e4t werden. Wir haben das vor der Wahl versprochen, wir haben es nach der Wahl vereinbart, und jetzt setzen wir es um.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584890,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":6,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Die \u201eschwarze Null\u201c ist kein Selbstzweck, aber sie steht f\u00fcr Verl\u00e4sslichkeit; sie steht daf\u00fcr, dass wir halten, was wir versprochen haben. Nur so k\u00f6nnen wir das Vertrauen in den Wirtschaftsstandort Deutschland erhalten. Wir haben uns dieses Vertrauen in den letzten Jahren m\u00fchsam wieder erarbeiten m\u00fcssen. Schlie\u00dflich hat die globale Finanz- und Wirtschaftskrise auch Deutschland wirtschaftlich stark zur\u00fcckgeworfen. Man hat schon vergessen, dass wir 2009 einen R\u00fcckgang unseres Inlandseinkommens von \u00fcber 5 Prozent hatten. Der Bundeshaushalt 2015 und die Finanzplanung bis 2018 stehen f\u00fcr Verl\u00e4sslichkeit. Diese Verl\u00e4sslichkeit ist elementar, f\u00fcr Investoren wie f\u00fcr Verbraucher. Unsere Politik steht f\u00fcr Stabilit\u00e4t, gerade in einer Phase wirtschaftlicher und politischer Anspannungen aufgrund kriegerischer Konflikte in der Ukraine und im Nahen und Mittleren Osten.\n\nVerl\u00e4sslichkeit, Stabilit\u00e4t, halten, was man versprochen hat - dazu z\u00e4hlt auch, sich an europ\u00e4ische Regeln zu halten. Alle sollten sich an europ\u00e4ische Regeln halten; wir haben sie mit beschlossen. Indem der Bundeshaushalt 2015 und unsere Finanzplanung bis 2018 keine neuen Schulden vorsehen, erf\u00fcllen wir unsere europ\u00e4ischen Verpflichtungen. Wir haben n\u00e4mlich die Verpflichtung \u00fcbernommen, unsere Schuldenquote Schritt f\u00fcr Schritt zu senken. Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass wir sie z\u00fcgig wieder auf 60 Prozent des Bruttoinlandsprodukts zur\u00fcckf\u00fchren, womit wir dann erst die Obergrenze des Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakts einhalten. Wir streben f\u00fcr 2018 eine Schuldenquote von 65 Prozent an. Wir sind also auch 2018 noch \u00fcber der Schuldengrenze, aber wir sind auf dem Weg zu ihr. Die Quote lag 2012, also vor zwei Jahren, bei \u00fcber 80 Prozent. Wenn wir die Schuldenquote nicht zur\u00fcckf\u00fchren w\u00fcrden, dann h\u00e4tten wir 2018, bezogen auf die Schuldenquote, 450 Milliarden Euro mehr Schulden - nur damit man wei\u00df, wor\u00fcber wir reden.\n\nIndem wir halten, was wir versprechen, schaffen wir Vertrauen. Gerade wenn es so scheint, als w\u00fcrden wir weniger rosigen Zeiten entgegensehen, ist es umso wichtiger, dass wir alles daf\u00fcr tun, das grundlegende Vertrauen in unsere Politik zu erhalten. Denn ginge das Vertrauen verloren, dann ginge die Bereitschaft der Wirtschaftsteilnehmer verloren, ihr Geld, ihre Kraft und ihre F\u00e4higkeiten in unserem Land und in Europa einzusetzen. Vertrauen - das wissen die \u00d6konomen seit Ludwig Erhard - ist der wichtigste Rohstoff in einer Ordnung der sozialen Marktwirtschaft.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584892,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":8,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Wir brauchen in erster Linie private Investitionen, um die wirtschaftliche Leistungs- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands und Europas zu erhalten. Bei privaten Investitionen muss man sich auf verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen verlassen k\u00f6nnen. Wir haben sie derzeit in Deutschland; Investoren k\u00f6nnen darauf vertrauen, dass sie erhalten bleiben. Grundlage daf\u00fcr ist unsere stabilit\u00e4tsorientierte Finanzpolitik. Wir haben in den letzten Jahren bewiesen - auch das muss man angesichts einer zunehmenden Debatte in unserem Land und um unser Land herum immer wieder ins Ged\u00e4chtnis rufen -, dass eine stabilit\u00e4tsorientierte Finanzpolitik die beste Politik f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung ist. Es ist wahr, dass wir besser als andere aus der wirtschaftlichen Krise herausgekommen sind, weil wir unsere Defizite zur\u00fcckgef\u00fchrt haben und damit zugleich mehr Wachstum und mehr Besch\u00e4ftigung erzielt haben. Wer seine Defizite nicht zur\u00fcckgef\u00fchrt hat, hat weniger Wachstum erzielt. Es ist ein Irrtum, zu glauben, dass man durch eine Erh\u00f6hung der Defizite mehr Wachstum schaffen kann. Das ist ein bequemer, aber ein falscher Weg. Wir werden diesen Weg nicht gehen.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584894,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":10,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Im \u00dcbrigen ist die Mobilisierung privater Investitionen volkswirtschaftlich wirkungsvoller als jedes staatliche Ausgabenprogramm. Das gilt nicht nur f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur. Es gilt genauso f\u00fcr Informations- und Kommunikationstechnologien, es gilt f\u00fcr die Energienetze, aber es gilt nat\u00fcrlich vor allem f\u00fcr Investitionen in Maschinen und Ausr\u00fcstungen in den Unternehmen selbst. Das ist das Entscheidende; denn hier liegt der Schl\u00fcssel zum wirtschaftlichen Erfolg unseres Landes. Hier liegt \u00fcbrigens auch der Schl\u00fcssel zum wirtschaftlichen Erfolg Europas. Bei unserer demografischen Entwicklung - weniger Menschen und \u00e4lter werdende Menschen - und bei unserem im weltweiten Vergleich hohen Niveau sozialer Sicherheit entstehen Wachstumspotenziale - es hilft alles nichts - nur aus Innovationen und aus leistungsf\u00e4higer Infrastruktur. Es gibt keinen Weg daran vorbei.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584896,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":12,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Es ist auch eine einfache Wahrheit, dass Investitionsprojekte f\u00fcr Kapitalanleger Renditeerwartungen enthalten m\u00fcssen. Sonst werden sich Kapitalanleger nicht engagieren. Deswegen m\u00fcssen wir auch \u00fcber neue Formen der Aufgabenteilung zwischen Staat und Privaten nachdenken. Kooperation zwischen Staat und Privaten kann aber nat\u00fcrlich nicht hei\u00dfen, dass der Staat die Risiken tr\u00e4gt und die Privaten die Gewinne machen. So w\u00e4re die Arbeitsteilung nicht richtig. Die richtige Arbeitsteilung ist, dass der Staat f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Rechtsrahmen sorgt und Private ihre Leistungen gegen Entgelt und bei \u00dcbernahme des unternehmerischen Risikos anbieten. Warum sollte das, was bei den Telefon- und Energienetzen alles in allem gut funktioniert, nicht auch im Verkehrsbereich st\u00e4rker einzusetzen sein, zumal andere L\u00e4nder das erfolgreich vormachen? Wir brauchen hier bessere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr private Investoren. Wir arbeiten daran. Wir weiten planm\u00e4\u00dfig, Schritt f\u00fcr Schritt, die Lkw-Maut - Toll Collect - aus. Wir machen auch anderes. Wir werden das in dieser Legislatur fortf\u00fchren und auch in der n\u00e4chsten fortsetzen. Das erreichen wir besser durch eine Finanzierung durch die Nutzer. Ein Engagement privater Investoren wird \u00fcbrigens erst dann richtig sinnvoll, wenn sie ihre Investitionen an den tats\u00e4chlichen Bed\u00fcrfnissen der Nutzer ausrichten k\u00f6nnen. Das sorgt dann f\u00fcr ein passgenaues und effizientes Angebot, und damit ist auch den Nutzern gedient. Deutschland leitet \u00fcbrigens auf der Ebene der G-20-Staaten gemeinsam mit Indonesien und Mexiko eine Arbeitsgruppe, die Standards entwickelt, wie privates Kapital in die Finanzierung von Infrastrukturinvestitionen gelenkt werden kann.\n\nNat\u00fcrlich arbeiten wir auch daran, den Bereich Infrastruktur st\u00e4rker f\u00fcr Investitionen der Versicherungswirtschaft, der Pensionskassen und der anderen gro\u00dfen Kapitalsammelstellen zu \u00f6ffnen. Dazu \u00fcberpr\u00fcfen wir, inwieweit Regulierung Investitionsm\u00f6glichkeiten unn\u00f6tig versperrt. Ich f\u00fcge hinzu: Wir gehen dabei vorsichtig vor, weil ein \u00dcberma\u00df an Risiko\u00fcbernahme mit der Verl\u00e4sslichkeit von Versicherungen nicht zu vereinbaren ist. Die deutsche Versicherungsbranche hat sich in der -Finanz- und Bankenkrise als sehr widerstandsf\u00e4hig erwiesen. Das d\u00fcrfen wir nicht gef\u00e4hrden.\n\nGute und verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen f\u00fcr private Investitionen flankieren wir mit gezielten staatlichen Investitionen. Der wichtigste und erste Schwerpunkt ist der Bereich Bildung, Wissenschaft und Forschung. Der Bund \u00fcbernimmt von den L\u00e4ndern - das haben wir vor kurzem so beschlossen und umgesetzt - vollst\u00e4ndig die Zahlungen der Leistungen nach dem BAf\u00f6G. Mehr Sch\u00fcler und Studenten erhalten Zugang zum BAf\u00f6G. Wir passen die Regels\u00e4tze an die Entwicklung der Lebenshaltungskosten an. Wir finanzieren weiter den Hochschulpakt und sorgen so f\u00fcr zus\u00e4tzliche Studienpl\u00e4tze. Wir stocken auch das Sonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c ein weiteres Mal auf. Im \u00dcbrigen ist mit den L\u00e4ndern verabredet, dass die Entlastungen durch die \u00dcbernahme des BAf\u00f6G f\u00fcr zus\u00e4tzliche Investitionen in Schulen und Hochschulen genutzt werden. Wir steigern die Ausgaben f\u00fcr Wissenschaft und Forschung kontinuierlich, 2015 um 1 Milliarde Euro. In der gesamten Legislaturperiode haben wir f\u00fcr Forschung zus\u00e4tzliche Mittel in H\u00f6he von 3 Milliarden Euro eingeplant, vor allem f\u00fcr die Exzellenzinitiative und f\u00fcr den Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation. Wir sind bei den Forschungsausgaben international in der Spitzengruppe. Mit unserer starken Forschung und Entwicklung, mit den hohen Ausr\u00fcstungsinvestitionen auch in unserer Industrie steht Deutschland bei den besonders wachstumsrelevanten Investitionen im internationalen Vergleich gut da. Das relativiert manchen oberfl\u00e4chlichen Quotenvergleich, der in den internationalen Statistiken durch Baubooms gelegentlich sehr verzerrt dargestellt wird. Auch daran muss man gelegentlich erinnern.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584898,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":14,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Das alles ist kein Grund, sich auszuruhen. Wir m\u00fcssen das weiter ausbauen, weil wir Wachstum eben nur \u00fcber Innovationen erreichen. Ich wiederhole es: Bei unserer demografischen Entwicklung - wir werden weniger und \u00e4lter - k\u00f6nnen wir Wachstum nicht durch mehr K\u00f6pfe steigern, sondern nur durch kreative K\u00f6pfe, die Innovationen vorantreiben und dadurch Wachstum schaffen. Wachstum durch Innovation bedeutet \u00fcbrigens Hightech. Deswegen ist es richtig, dass die Bundesregierung letzte Woche die neue Hightech-Strategie beschlossen hat. Diese Hightech-Strategie tr\u00e4gt dazu bei, dass die hohe Innovationsf\u00e4higkeit unseres Landes weiterhin eine unserer herausragenden St\u00e4rken bleibt. Dies erkl\u00e4rt -\u00fcbrigens, warum wir im Augenblick besser als andere europ\u00e4ische L\u00e4nder dastehen. Auch das muss man sich gelegentlich anschauen. Wenn man die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung in Europa vergleicht, findet man eine Erkl\u00e4rung, warum die Entwicklung in einzelnen L\u00e4ndern unterschiedlich ist. Das sage ich immer wieder, wer auch immer es h\u00f6ren mag oder nicht.\n\nWir brauchen kreative Antworten auf die Herausforderungen unserer Zeit. Gute Ideen m\u00fcssen schnell in innovative Produkte und Dienstleistungen umgesetzt werden. Der Wettbewerb wird immer schneller. Deswegen muss die Vernetzung von Wissenschaft und Wirtschaft immer enger werden. Wir konzentrieren uns als Bundesregierung auf Felder mit einer gro\u00dfen Innovationsdynamik. Wir werden kleine und mittlere Unternehmen sowie technologieorientierte Unternehmensgr\u00fcndungen unterst\u00fctzen. Wir sorgen f\u00fcr g\u00fcnstige Rahmenbedingungen bei der Fachkr\u00e4ftesicherung, bei der Finanzierung und bei anderen gesellschaftlichen, technischen und rechtlichen Voraussetzungen.\n\nIn unserem zweiten Schwerpunkt, Infrastruktur - so haben wir es auch im Koalitionsvertrag vereinbart -, investieren wir zus\u00e4tzlich 5 Milliarden Euro Bundesmittel in Stra\u00dfen, Schienen und Wasserstra\u00dfen in dieser Legislaturperiode, 1 Milliarde Euro bereits im kommenden Jahr. Im \u00dcbrigen kommt hinzu: Die vom Bund gerade auf den Weg gebrachten und die schon in der letzten Legislatur beschlossenen massiven Entlastungen der L\u00e4nder und Kommunen st\u00e4rken auch deren Investitionskraft im Bereich von Verkehr und Infrastruktur. Durch die \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr die Grundsicherung im Alter und bei der Erwerbsminderung - der Bund hat sie voll \u00fcbernommen - werden die Kommunen in Deutschland in diesem Jahr um fast 5,5 Milliarden Euro entlastet. Dies muss man immer wieder in Erinnerung rufen.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584900,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":16,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Die so entstandenen Spielr\u00e4ume sollten die Kommunen und auch die L\u00e4nder m\u00f6glichst konsequent f\u00fcr Investitionen nutzen. Es ist \u00fcbrigens erfreulich, dass wir bei den Kommunen einen massiven Anstieg der Investitionen feststellen k\u00f6nnen. Auch hier sind gute Rahmenbedingungen entscheidend. Dazu z\u00e4hlt, dass wir die Leistungsf\u00e4higkeit unseres f\u00f6deralen Staats insgesamt erhalten. Auch die L\u00e4nder m\u00fcssen ihre gesamtstaatliche Verantwortung wahrnehmen. Auch sie m\u00fcssen sich an die Schuldenbremse, wie sie f\u00fcr die L\u00e4nder im Grundgesetz steht, halten, und sie m\u00fcssen im \u00dcbrigen an der Einhaltung unserer gesamtstaatlich \u00fcbernommenen europ\u00e4ischen Verpflichtungen mitwirken. Deswegen wollen wir den Stabilit\u00e4tsrat, der die Finanzsituation von Bund und L\u00e4ndern \u00fcberwacht, mit zus\u00e4tzlichen Kompetenzen ausstatten, damit er in Zukunft Haushalte zur\u00fcckweisen kann, die den gemeinsam vereinbarten und im Grundgesetz festgelegten Regeln der Schuldenbremse und auch den Regeln des europ\u00e4ischen Fiskalvertrags widersprechen. Das, was wir in Europa brauchen, m\u00fcssen wir auch im bundesstaatlichen Verh\u00e4ltnis ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584902,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":18,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Der Bund hat \u00fcbrigens die L\u00e4nder in den vergangenen Jahren - auch das muss einmal gesagt werden - massiv unterst\u00fctzt. Schon in den 90er-Jahren hat es eine starke Verlagerung von Anteilen an den j\u00e4hrlichen Steuereinnahmen vom Bund zu den L\u00e4ndern gegeben. Das wirkt bis heute fort. Ohne diese Verlagerung l\u00e4ge der Anteil des Bundes an den gesamtstaatlichen Steuereinnahmen heute um rund 6 Prozent h\u00f6her und der Anteil der L\u00e4nder um 6 Prozent niedriger.\n\nDas prominenteste Beispiel f\u00fcr diese Verlagerung sind die Umsatzsteueranteile, die der Bund den L\u00e4ndern f\u00fcr die Einbeziehung der ostdeutschen L\u00e4nder in den gesamtdeutschen L\u00e4nderfinanzausgleich abgetreten hat. Bei aller Kreativit\u00e4t der gegenw\u00e4rtigen Vorschl\u00e4ge zum k\u00fcnftigen Schicksal des Solidarit\u00e4tszuschlags nach Auslaufen des Solidarpakts II, und zwar Ende 2019, darf dieser Zusammenhang mit der \u00dcbertragung von Mehrwertsteueranteilen vom Bund auf die L\u00e4nder, zu deren Ausgleich der Solidarit\u00e4tszuschlag wesentlich mit eingef\u00fchrt worden ist, nicht unterschlagen werden. Auch daran muss man die L\u00e4nder erinnern.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584904,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":20,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Das zeigt, dass die Spielr\u00e4ume des Bundes f\u00fcr weiteres Entgegenkommen gegen\u00fcber den L\u00e4ndern sehr begrenzt sind. Es muss bei den begonnenen Verhandlungen zur Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen vor allem darum gehen, den Gesamtstaat, die Bundes-republik Deutschland, die aus Bund und L\u00e4ndern besteht, handlungsf\u00e4higer zu machen. Die L\u00e4nder m\u00fcssen sich auch ernsthaft an den \u00dcberlegungen beteiligen, wie dieser Gesamtstaat noch effizienter und leistungsf\u00e4higer werden kann. Nur auf Mittel des Bundes zu schielen, greift zu kurz.\n\nEs muss in erster Linie um eine sachgerechte Aufgabenzuordnung zwischen den staatlichen Ebenen und es darf eben nicht um blo\u00dfe Finanzverschiebungen gehen. Wir brauchen klare Verantwortlichkeiten. Jede Aufgabe sollte am besten von der staatlichen Ebene erf\u00fcllt und -finanziert werden, die sie am effizientesten erf\u00fcllen kann. Das hei\u00dft, dass bei Leistungen, bei denen es praktisch und vor Ort Handlungs- und Entscheidungsspielr\u00e4ume gibt, die diskretion\u00e4re Entscheidung gest\u00e4rkt werden und dann auch die Finanzverantwortung vor Ort liegen sollte; denn so f\u00f6rdern wir effizienten und sparsamen Mitteleinsatz. Umgekehrt sollten gesamtstaatlich bedeutsame Aufgaben, die bundeseinheitlich erf\u00fcllt werden m\u00fcssen, in der Finanzverantwortung des Bundes liegen. Mit der vollst\u00e4ndigen \u00dcbernahme des BAf\u00f6G durch den Bund haben wir einen wichtigen Schritt in genau diese Richtung getan.\n\nBund und L\u00e4nder brauchen f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben eine angemessene Finanzausstattung. Dabei muss man sagen: Die Finanzkennzahlen des Bundes sind deutlich schlechter als die der L\u00e4nder. Die Zinsbelastungen des Bundeshaushaltes - jeder, der sich damit -besch\u00e4ftigt, wei\u00df es - sind im Verh\u00e4ltnis zu Steuereinnahmen und Gesamthaushalt doppelt so hoch wie die Zinsbelastungen der L\u00e4nderhaushalte. Auch das muss man bei den Verhandlungen gelegentlich sagen. Unsere gesamtstaatliche Finanzpolitik ist nur dann tragf\u00e4hig, wenn wir am Verzicht auf Neuverschuldung bei den L\u00e4ndern und beim Bund festhalten, was im \u00dcbrigen die Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr Investitionen von Bund und L\u00e4ndern gleicherma\u00dfen erh\u00f6ht.\n\nWir sollten aus Anlass dieser Haushaltsdebatte auch einen kritischen Blick auf die Struktur unserer Haushalte werfen, gerade vor dem Hintergrund des demografischen Wandels. Es hat in den vergangenen Jahrzehnten - das ist nicht zu kritisieren, aber man muss es im Blick haben - eine Verschiebung von Ausgaben zulasten von Investitionen und zugunsten von eher gegenwartsorientierten Sozialausgaben gegeben. Daf\u00fcr gab es im Einzelnen immer gute Gr\u00fcnde. Dennoch m\u00fcssen wir wieder st\u00e4rker auf die Zukunftsorientierung unserer Ausgaben achten. Das Bundesfinanzministerium legt regelm\u00e4\u00dfig langfristige Tragf\u00e4higkeitsberechnungen f\u00fcr unsere \u00f6ffentlichen Haushalte vor. Sie zeigen, dass wir bei dauerhafter Einhaltung der Schuldenbremse die Tragf\u00e4higkeitsrisiken unserer \u00f6ffentlichen Finanzen insgesamt in den Griff -bekommen k\u00f6nnen. Aber sie zeigen auch, dass dies Ma\u00dfnahmen erfordert, um den Druck vor allem aus den Sozialversicherungssystemen auf den Bundeshaushalt abzufedern. Tragf\u00e4higkeit ergibt sich nicht von selbst. Deswegen war es zum Beispiel richtig, dass die Beschl\u00fcsse zur Erleichterung des Rentenbezugs f\u00fcr langj\u00e4hrig Erwerbst\u00e4tige mit dem Auftrag verbunden wurden, eine generelle L\u00f6sung f\u00fcr einen flexibleren Renteneintritt zu finden.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584906,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":22,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Unsere \u00e4lter werdende Gesellschaft braucht die \u00c4lteren, ihr Wissen, ihre Arbeitskraft, ihre Einsatzbereitschaft. Deswegen m\u00fcssen wir darauf achten, dass es nicht zu st\u00e4rkeren finanziellen Fehlanreizen kommt, durch die Menschen fr\u00fcher aus dem Berufsleben aussteigen, w\u00e4hrend die finanziellen Lasten bei der Allgemeinheit verbleiben. Der selbstbestimmte Renteneintritt bei mehr finanzieller Eigenverantwortung, das ist die zentrale Aufgabe einer Flexirente und das st\u00e4rkt die Tragf\u00e4higkeit. \u00dcbrigens hat das die ganz \u00fcberwiegende Mehrheit unserer B\u00fcrger verstanden. Deshalb ist es wichtig, dass wir jetzt substanziell bei der Flexirente etwas erreichen. Da sind die Politik wie die Tarifpartner gefordert.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584908,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":24,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Flexibilisierung des Renteneintritts z\u00e4hlt genauso zu den wichtigen Rahmenbedingungen f\u00fcr mehr private Investitionen wie eine auch geopolitisch sichere Energieversorgung mit wettbewerbsf\u00e4higen Energiepreisen. Dazu haben wir mit der EEG-Novellierung einen ersten wichtigen Schritt getan.\n\nDer Abbau von Handelsbarrieren st\u00e4rkt immer das Wachstum. Das gilt f\u00fcr den europ\u00e4ischen Binnenmarkt, und das gilt f\u00fcr das Transatlantische Freihandelsabkommen, das wir erfolgreich zum Abschluss bringen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584910,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":26,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"So viel will ich zum Transatlantischen Freihandelsabkommen an dieser Stelle dann doch sagen: Es erfordert ein Aufeinanderzugehen beider Seiten ohne \u00fcbertriebene \u00c4ngste mit dem Ziel eines Ausgleichs zwischen der wohlstandsf\u00f6rdernden Erleichterung wirtschaftlichen Austauschs und dem Respekt vor kulturell begr\u00fcndeten und demokratisch legitimierten Vorstellungen und Regeln beider Seiten. Aber vielleicht bieten ja die weltpolitischen Krisen dieser Tage auch eine Chance, sich der Bedeutung der westlichen Wertegemeinschaft auf beiden Seiten des Atlantiks wieder bewusster zu werden.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584912,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":28,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Zu guten und verl\u00e4sslichen Rahmenbedingungen f\u00fcr private Investitionen z\u00e4hlt, dass wir auch in der Steuerpolitik halten, was wir versprochen haben. Es bleibt, meine sehr verehrten Damen und Herren, bei dem zugesagten Verzicht auf Steuererh\u00f6hungen.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584914,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":30,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Gleichzeitig m\u00fcssen wir bei einer immer komplizierter und st\u00e4rker werdenden internationalen Verflechtung unsere Steueranspr\u00fcche auch konsequent und vern\u00fcnftig durchsetzen. Das wird zunehmend schwieriger. Die Ausnutzung von unterschiedlichen steuerrechtlichen Regulierungen in einer globalisierten Welt mit globalisierten Finanzm\u00e4rkten ist eine unglaubliche Herausforderung, die wir gar nicht national, allein in den Griff bekommen k\u00f6nnen. Deswegen m\u00fcssen wir europ\u00e4isch und global entschieden in diese Richtung wirken. Wir tun das. Die Chancen f\u00fcr internationale Regulierung steigen: International ist das Bewusstsein gewachsen, dass die Staaten letztlich in einem Boot sitzen.\n\nWir haben zuletzt in der Europ\u00e4ischen Union mit der \u00c4nderung der Richtlinie \u00fcber das gemeinsame Steuersystem der Mutter- und Tochtergesellschaften einen wichtigen Schritt getan, um rein steuerlich motivierte Gewinnverschiebungen einzud\u00e4mmen.\n\nDie Bundesregierung hat diese Entwicklung auf der Ebene der G 20 wie der OECD von Anfang an ma\u00dfgeblich vorangetrieben, und wir werden das weiter tun. Wir werden in zwei Wochen beim G-20-Finanzministertreffen in Australien konkrete Schritte - nat\u00fcrlich auch in Vorbereitung auf den G-20-Gipfel im November in Brisbane - vorbereiten. Wir richten im Oktober in Berlin die Jahrestagung des Global Forum on Transparency and Exchange of Information for Tax Purposes aus, die globale Konferenz der OECD f\u00fcr den Informationsaustausch, bei der es zugleich um die Bek\u00e4mpfung von Steuervermeidung durch internationale Regulierungen geht. Das wird vermutlich eine der gr\u00f6\u00dften Steuerkonferenzen weltweit sein. Die Gr\u00f6\u00dfe allein ist aber nicht so wichtig; entscheidend ist, dass bei dieser Tagung \u00fcber 30 Staaten eine Vereinbarung \u00fcber einen automatischen Informationsaustausch bei Finanzkontendaten ab 2017 unterzeichnen werden. Das ist ein gro\u00dfer Schritt, und es ist erfreulich, dass wir in so kurzer Zeit \u00fcber 30 Staaten daf\u00fcr gewinnen konnten, diese Vereinbarung Ende Oktober hier zu unterschreiben.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584916,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":32,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Wir werden in K\u00fcrze auch die gemeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern erarbeitete ma\u00dfvolle Versch\u00e4rfung der Regeln f\u00fcr die strafbefreiende Selbstanzeige voranbringen. Die strafbefreiende Selbstanzeige hat sich als Rechtsinstitut trotz aller \u00f6ffentlichen Debatte bew\u00e4hrt. Wir verl\u00e4ngern nun die strafrechtlichen Verj\u00e4hrungsfristen f\u00fcr Steuerhinterziehung, und wir heben die Zuschl\u00e4ge bei der Nachzahlung hinterzogener Steuern an.\n\nDar\u00fcber hinaus arbeiten wir in Zusammenarbeit mit unseren europ\u00e4ischen Partnern an intelligenten, punktgenauen Formen steuerlicher F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung im Zusammenhang mit der Nutzung von Patenten aus eigener Forschung.\n\nAuch hier muss das Prinzip durchgesetzt werden, dass eine vor Ort erbrachte echte Forschungsleistung beg\u00fcnstigt wird und nicht einfach nur steuerliche Gestaltungsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet werden, sodass es zu einer Verlagerung der Besteuerung in das niedriger besteuernde Ausland kommt. Das ist der falsche Weg. Wir m\u00fcssen -eigene Forschungsleistungen beg\u00fcnstigen - auch steuerlich -, und es darf nicht zu einem fortgesetzten Aus-nutzen unterschiedlicher Regelungen zur Minderung der Steuerbelastung kommen.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584918,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":34,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Wir bringen in K\u00fcrze Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der steuerlichen F\u00f6rderung von Wagniskapitalfinanzierung auf den Weg, indem wir den \u00f6ffentlichen Investi-tionszuschuss steuerfrei stellen. Gerade auch in unserem \u00e4lter werdenden Deutschland brauchen wir eine Gr\u00fcndungskultur, eine Haltung der Neugier und auch die Haltung, scheitern zu d\u00fcrfen und neu anfangen zu k\u00f6nnen; denn sonst gibt es keine Gr\u00fcndungskultur. Wenn jedes Scheitern mit dem Risiko verbunden ist, dass es f\u00fcr immer ist, macht es keinen Sinn. Deswegen ist es auch wichtig, dass wir erfahrenen Managern und Kapitalgebern, die Start-up-Unternehmen unterst\u00fctzen, helfen und ihnen keine Steine in den Weg legen.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584920,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":36,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Wir werden in Deutschland und in Europa im globalen Wettbewerb, der immer h\u00e4rter wird, nur mit Arbeitspl\u00e4tzen, die auf technologischen Innovationen beruhen, wirtschaftlich konkurrenzf\u00e4hig bleiben. Billiger als andere werden wir in Deutschland und in Europa nicht werden, sondern wir k\u00f6nnen nur besser und innovativer als andere bleiben und, wo n\u00f6tig, werden.\n\nWir sollten uns keiner Illusion hingeben: Wenn wir mit unserem Lebensstandard und unserer vergleichsweise hohen sozialen Absicherung in der globalisierten Welt mithalten wollen, dann m\u00fcssen Deutschland und Europa an der Spitze der Innovationsentwicklung bleiben.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584922,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":38,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Deswegen d\u00fcrfen wir uns nicht der Illusion hingeben, dass wir, anstatt an der Spitze der Innovationsentwicklung zu bleiben, die Probleme mit einem immer gr\u00f6\u00dferen Einsatz \u00f6ffentlicher Mittel und mit immer h\u00f6heren Defiziten l\u00f6sen werden. Das ist eine gro\u00dfe Gefahr und eine gro\u00dfe Illusion.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584924,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":40,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Die Forderung in Europa, immer mehr \u00f6ffentliche Gelder unter Inkaufnahme immer h\u00f6herer Defizite und Verschuldungen einzusetzen, f\u00fchrt in die Irre. Wachstum und Arbeitspl\u00e4tze entstehen nicht durch immer h\u00f6here Defizite. Sonst h\u00e4tten wir aktuell wirklich keine Probleme. Es tut mir leid: Wenn es mit h\u00f6heren Defiziten und Schulden leichter w\u00e4re, dann d\u00fcrften wir eigentlich keine Probleme haben; denn die Verschuldung der Industriel\u00e4nder - damit wir wissen, wovon wir reden - ist wieder auf dem Niveau, auf dem es am Ende des Zweiten Weltkrieges gewesen ist. Durch eine Steigerung werden wir nur neue Ungewissheiten, neue Blasen, Unsicherheiten und Volatilit\u00e4t, aber keine strukturelle L\u00f6sung unserer Probleme erreichen. Deswegen helfen nur Innovationen, Strukturreformen, Investitionen, verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen und eben vor allen Dingen Vertrauen in die Nachhaltigkeit.\n\nMan kann allein mit \u00f6ffentlichem Geld Arbeitspl\u00e4tze und Wachstum nicht dauerhaft herbeikaufen. Es bringt auch nichts, im Zusammenhang mit Wachstum und Besch\u00e4ftigung einfach auf die Europ\u00e4ische Zentralbank zu schielen. Sie tut, was sie kann, aber sie hat ihr Instrumentarium im Wesentlichen ausgereizt, wie man an den aktuellen Entwicklungen sehen kann. Billiges Geld kann Wachstum eben auch nicht erzwingen. Sonst h\u00e4tten wir derzeit keine Probleme.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584926,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":42,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Es ist doch auffallend - das h\u00f6ren Sie nicht gern, aber es ist eine Tatsache -: Bei sinkendem Zinsniveau - das Zinsniveau ist aktuell so niedrig wie selten zuvor - steigt in wichtigen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern die private Sparquote. Die \u00d6konomen k\u00f6nnen das nur schwer erkl\u00e4ren. Sie sagen: Eigentlich m\u00fcssten sinkende Zinsen dazu f\u00fchren, dass man weniger spart. Das Gegenteil ist der Fall, und das zeigt, dass psychologische Fragen eine viel gr\u00f6\u00dfere Wirkung haben. Bei sinkenden Zinsen steigt in wichtigen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern die Sparquote!\n\nIn Deutschland haben wir \u00fcbrigens eine starke Konsumnachfrage, die die wesentliche St\u00fctze unserer wirtschaftlichen Entwicklung ist. Das wiederum zeigt, dass das Vertrauen in die Nachhaltigkeit unserer Finanzen wirtschaftlich von einer gar nicht zu \u00fcbersch\u00e4tzenden Bedeutung ist.\n\nIm \u00dcbrigen hat der Sachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung in Deutschland in seinem letzten Jahresgutachten 2013\/2014 ausdr\u00fccklich auf die Gefahr hingewiesen, dass zu hohe Erwartungen an die Handlungsm\u00f6glichkeiten der Europ\u00e4ischen Zentralbank am Ende nur die Durchsetzung der notwendigen Budget- und Strukturreformen durch die politisch Verantwortlichen in den Mitgliedstaaten schw\u00e4chen k\u00f6nnten. Auch das muss man sich wieder und wieder ins Ged\u00e4chtnis rufen.\n\nObwohl Liquidit\u00e4t heute eher im \u00dcberma\u00df vorhanden ist, bleibt der Zugang zu Kapital f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen in Teilen Europas infolge der Finanzkrise immer noch beeintr\u00e4chtigt. Dieses Problem ist auch durch mehr Liquidit\u00e4t nicht zu beseitigen. Die entscheidende Frage ist: Warum gelingt es nicht, diese reichlich vorhandenen Mittel st\u00e4rker in die unternehmerischen Investitionen zu leiten?\n\nDas ist eben der Punkt: Nachhaltiges Wachstum entsteht nur durch Innovationen, durch unternehmerische Ideen und ihre Umsetzung. Wo das ausbleibt, stimmen die Rahmenbedingungen nicht. Diese m\u00fcssen wir auf europ\u00e4ischer wie nationaler Ebene weiter verbessern. Das bedeutet Strukturreformen, Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit, St\u00e4rkung von Forschung und Entwicklung. Deswegen lege ich zusammen mit meinem franz\u00f6sischen Kollegen Michel Sapin anl\u00e4sslich unseres informellen Finanzministertreffens am Freitag und Samstag dieser Woche gemeinsame Vorschl\u00e4ge vor, wie wir die nationalen und europ\u00e4ischen Umfelder f\u00fcr Investitionen, und zwar nicht nur f\u00fcr Finanzierungen von Investitionen, sondern auch f\u00fcr tats\u00e4chliche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Investitionen, verbessern k\u00f6nnen. Das ist der entscheidende Punkt.\n\nIn diesem Zusammenhang ist auch wichtig: Die Bankenunion, die kurz vor ihrer Umsetzung steht - die Europ\u00e4ische Zentralbank ist gerade in der entscheidenden Vorbereitungsphase f\u00fcr den Aufbau der Europ\u00e4ischen Bankenaufsicht -, wird die Leistungsf\u00e4higkeit und die Krisenresistenz der europ\u00e4ischen Banken verst\u00e4rken. Wir arbeiten an regulatorischen Erleichterungen f\u00fcr langfristige Investitionen durch Kapitalsammelstellen. Wir arbeiten auch an der Wiederbelebung des Marktes f\u00fcr Hochqualit\u00e4tsverbriefungen in Europa, der durch die Bankenkrise in Misskredit geraten ist. Wir arbeiten an einem robusten Rahmen f\u00fcr Unternehmensanleihen.\n\nAuf der Ebene der G-20-Staaten entwickeln wir in der schon erw\u00e4hnten Arbeitsgruppe mit Indonesien und Mexiko Standards f\u00fcr Qualit\u00e4tsverbriefungen von Mittelstandskrediten. Standards von Verbriefungen hei\u00dft \u00fcbrigens nicht, dass die Zentralbanken die entscheidenden K\u00e4ufer f\u00fcr solche Verbriefungen sein m\u00fcssen. Nein, wir wollen sie in erster Linie marktf\u00e4hig machen - um es mit freundlicher Zur\u00fcckhaltung zu sagen.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584928,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":44,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Ein wachstumsfreundliches Umfeld, und zwar nur ein solches Umfeld, f\u00f6rdert private Investitionen. Deshalb muss jedes Land in Europa f\u00fcr sich selbst wettbewerbsf\u00e4higer werden. Jedes Land muss Strukturreformen auf den Arbeitsm\u00e4rkten umsetzen. Das ist schwierig zu machen; das wei\u00df ich. Die L\u00e4nder, in denen das notwendig ist, m\u00fcssen die Leistungsf\u00e4higkeit und Effektivit\u00e4t ihrer \u00f6ffentlichen Verwaltung steigern. Das jedenfalls macht die L\u00e4nder f\u00fcr Investitionen attraktiver.\n\nNat\u00fcrlich hilft die Leistungsf\u00e4higkeit der Verwaltungen auch, sicherzustellen, dass die schon bereitstehenden EU-Mittel tats\u00e4chlich abgerufen werden. Auch das ist ein Kapitel f\u00fcr sich. Das gilt gerade f\u00fcr das Thema Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit und vor allen Dingen der immer noch viel zu hohen Jugendarbeitslosigkeit in einigen L\u00e4ndern Europas.\n\nFrau Bundeskanzlerin, Sie werden erlauben: Bereits vor einigen Jahren haben die Staats- und Regierungschefs nach hartem Ringen dar\u00fcber, ob 6 Milliarden Euro hierf\u00fcr nicht zu wenig seien, die Einrichtung eines sofort zur Verf\u00fcgung gestellten Fonds zur Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit beschlossen. Werte Kolleginnen und Kollegen, es kann einfach nicht hingenommen werden, dass von diesen 6 Milliarden Euro bis heute praktisch nichts abgeflossen ist.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584930,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":46,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Entschuldigung, da bleibt mir fast die Stimme weg. Man k\u00f6nnte auch sagen: Da bleibt einem tats\u00e4chlich das Wort im Halse stecken.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584932,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":48,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Alle sind sich einig, dass die Bek\u00e4mpfung der Jugend-arbeitslosigkeit dringend ist. 6 Milliarden Euro werden bereitgestellt, und es wird sogar gesagt, das reiche nicht. Dann aber muss man nach ein paar Jahren feststellen, dass von diesem Geld kaum etwas abgeflossen ist. Das hat etwas mit den Verwaltungsstrukturen in den betroffenen L\u00e4ndern zu tun. Aber es ist im \u00dcbrigen auch eine Herausforderung in dieser neuen Periode von Europ\u00e4ischem Parlament und Europ\u00e4ischer Kommission, die Effizienz des Mitteleinsatzes in Europa deutlich zu erh\u00f6hen. Da gibt es bei der EU wirklich viel Luft nach oben.\n\n\u00d6ffentliche Investitionen in Europa m\u00fcssen auf langfristiges und nachhaltiges Wachstum ausgerichtet sein. Sie sollten sich konzentrieren auf Forschung und Entwicklung, Bildung und Ausbildung, Innovationen und Start-up-Unternehmen, den digitalen Sektor, eine gute, \u00fcberregionale Verkehrsinfrastruktur, die Finanzierung von kleinen und mittleren Unternehmen und die Energiewende.\n\nWir haben die Europ\u00e4ische Investitionsbank mit Blick auf diese Ziele gest\u00e4rkt; wir haben auch ihr Kapital wesentlich erh\u00f6ht. Auch der EU-Haushalt und die europ\u00e4ischen Struktur- und Investitionsfonds m\u00fcssen konsequent auf die Zukunftsf\u00e4higkeit Europas ausgerichtet werden.\n\nUnd da wir alle einig sind, dass wir eine Energieunion und eine digitale Union in Europa brauchen - mit europ\u00e4ischer Netzwerkinfrastruktur, mit guten Bedingungen f\u00fcr europ\u00e4ische Player im Hard- und Softwarebereich -, m\u00fcssen wir in Europa einfach nur noch die Voraussetzungen in der Regulierung daf\u00fcr schaffen. Das ist eine der zentralen Aufgaben in dieser neuen Periode europ\u00e4ischer Politik.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584934,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":50,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":"1673","speaker_party":null,"text":"Die Europ\u00e4ische Union - man kann es nicht oft genug sagen - muss sich auf das konzentrieren, was die Mitgliedstaaten alleine nicht mehr leisten k\u00f6nnen. Das betrifft vor allem die grenz\u00fcberschreitenden Netze von Verkehr, Energie und Telekommunikation. Hier muss die europ\u00e4ische Ebene leistungsf\u00e4higer werden und die regulatorischen Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass das weltweit ja eher im \u00dcberma\u00df vorhandene und anlagesuchende Finanzvolumen tats\u00e4chlich in diesen Bereichen investiert wird. Das ist eine Frage der Regulierung, um die Voraussetzungen zu schaffen, dass das Kapital auch investiert werden wird.\n\nAber noch einmal: Wachstum in Europa hei\u00dft eben auch, dass alle Staaten ihre Hausaufgaben machen. Wir haben uns gemeinsam viel vorgenommen. Aber das, was an Haushaltssanierungen, an Strukturreformen angek\u00fcndigt wurde - und angek\u00fcndigt haben wir alle das oft -, muss auch konsequent umgesetzt werden. Es bleibt dabei: Solange wir eine gemeinsame W\u00e4hrung und eine gemeinsame Geldpolitik, aber keine gemeinsame Finanz- und Wirtschaftspolitik haben, so lange bleibt es besonders unverzichtbar, dass sich alle an Absprachen und Regeln halten.\n\nMan muss daran erinnern: Viele \u00d6konomen haben gesagt, eine W\u00e4hrungsunion ohne gemeinsame Finanz- und Wirtschaftspolitik geht gar nicht, jedenfalls nicht auf Dauer. Dann haben wir den Stabilit\u00e4ts- und Wachstums-pakt geschaffen, damit es doch geht. Aber es geht nur, wenn wir uns an die Regeln halten. Das ist auch keine Frage von Sturheit oder Beliebigkeit, sondern eine Voraussetzung f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unserer gemeinsamen W\u00e4hrung.\n\nEin bedeutender amerikanischer Pr\u00e4sident hat einmal einen Wahlkampf gef\u00fchrt mit dem Slogan: \u201eIt\u2019s the -economy, stupid!\u201c Wir k\u00f6nnten heute auch einfach sagen: \u201eIt\u2019s the implementation, stupid!\u201c Einfach nur implementieren, machen, umsetzen, was man angek\u00fcndigt hat - darauf kommt es an. Nur dann werden wir nachhaltig Vertrauen in die Zukunftsf\u00e4higkeit Europas und seiner Staaten gewinnen.\n\nWir m\u00fcssen uns in dieser sich schneller und st\u00e4rker globalisierenden Welt wirtschaftlich behaupten. Unser Ziel in Deutschland und in Europa ist die Sicherung der Leistungskraft der westlichen Welt. Es geht auch um Handlungsf\u00e4higkeit in wirtschaftlichen und politischen Krisen, die uns auch in Zukunft ereilen k\u00f6nnen und sicherlich auch ereilen werden. Es geht am Ende auch um die Grundlagen von Sicherheitspolitik, innen- wie au\u00dfenpolitisch. Wir schaffen Stabilit\u00e4t und Berechenbarkeit; wir geben Orientierung.\n\nWenn wir in den Krisen dieser Monate - vor allem im Verh\u00e4ltnis zu Russland - mit unseren europ\u00e4ischen Vorstellungen von Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, wie sie die Bundeskanzlerin wieder und wieder von diesem Pult aus definiert hat, erfolgreich sein wollen - n\u00e4mlich nicht Einsatz milit\u00e4rischer Mittel zur Durchsetzung von Interessen, sondern Partnerschaft, Zusammenarbeit, Austausch, freiheitlicher Wettbewerb -, dann, verehrte Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir wirtschaftlich und gesellschaftlich stark sein - und damit attraktiv. Die Welt beobachtet genau, ob Europa dem Anspruch, den es an andere stellt, selbst gen\u00fcgen wird; darauf kommt es an.\n\nVertrauen, das die Welt in Europa hat, aber auch Vertrauen, verehrte Kolleginnen und Kollegen, das wir selbst in unsere Zukunft haben, ist letztlich die Grundlage unserer \u00dcberzeugungskraft. Unsere Au\u00dfen- und -Sicherheitspolitik gr\u00fcndet darauf, und eine stabilit\u00e4ts-orientierte Finanzpolitik leistet einen kleinen, aber notwendigen Beitrag.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584936,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":52,"sitzung":49,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Dietmar Bartsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":584938,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":54,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Bundesfinanzminister, ich habe Ihnen aufmerksam zugeh\u00f6rt und festgestellt, dass wir in Deutschland keine Probleme haben, wenn \u00fcberhaupt, nur einige Aufgaben; unsere Nachbarn haben Probleme. Ich kann Ihnen eines versichern: Das hat mit der Lebenswirklichkeit vieler Menschen sehr, sehr wenig zu tun.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584940,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":56,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich will vorab darauf eingehen, dass Sie einen Etatentwurf ohne Neuverschuldung vorlegen. Ich sage: Re-spekt, und zwar deshalb, weil das mehrfach von Ihren Vorg\u00e4ngern angek\u00fcndigt, aber nie erreicht worden ist. Das ist jetzt der Fall. Das ist f\u00fcr Linke, die die schwarze Null nicht als heilige Kuh anbeten, trotzdem sehr wohl ein Ereignis.\n\nDie entscheidende Frage wird allerdings sein: Realisieren Sie das dann auch im Haushaltsvollzug? Denn das ist bei allen Entw\u00fcrfen entscheidend. Und die zweite Frage ist - darauf m\u00fcssen wir genau achten -: Um welchen Preis wird die schwarze Null bzw. der Verzicht auf Neuverschuldung erzielt?\n\nIch will als Zweites unbedingt erw\u00e4hnen, dass in k\u00fcrzester Frist der zweite Haushaltsentwurf vorliegt. Dabei geb\u00fchrt den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Ministerien, besonders auch im Finanzministerium, ganz herzlicher Dank. Sie haben Tolles auch f\u00fcr die Opposition geleistet. Ich will das deshalb voranschicken.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584942,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":58,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, die Linke kritisiert den Haushaltsentwurf aus folgenden Gr\u00fcnden:\n\nErstens. Dieser Haushalt ist das Gegenteil von verantwortungsvoller Politikgestaltung. Zentrale Herausfor-derungen der Politikgestaltung, das hei\u00dft die Modernisierung des Bildungswesens, der Infrastruktur und der Energienetze und die \u00dcberwindung des Investitionsstaus, finden sich im Haushalt nicht ausreichend wieder. Die Investitionsquote stagniert in Deutschland seit Jahren. Seit zehn Jahren liegen wir - teilweise um 2 bis 3 Prozent - unter dem europ\u00e4ischen Durchschnitt.\n\nWas Sie hier dargestellt haben, ist real nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Selbst das DIW mahnt: Die marode Infrastruktur wird zur Gefahr f\u00fcr die Wirtschaft in Deutschland. Die Bruttoinlandsinvestitionen des Staates sind geringer als die Abschreibungen. Jedes Unternehmen, das so agieren w\u00fcrde, w\u00e4re in einigen Jahren in Konkurs gegangen. Aber Sie betreiben diese Politik seit einigen Jahren. 120 Milliarden Euro m\u00fcssten in den n\u00e4chsten Jahren investiert werden. Aber Sie tun viel zu wenig.\n\nJ\u00e4hrlich verf\u00e4llt in Deutschland Infrastruktur im Wert von 4 Milliarden Euro. Es reicht deshalb nicht aus, Herr Sch\u00e4uble, zu sagen: Die Rendite ist f\u00fcr Unternehmen das Entscheidende. Nein, die Rendite kann nicht der ausschlaggebende Punkt sein. Investitionen in die Infrastruktur sind f\u00fcr die Menschen in diesem Lande wichtig.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584944,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":60,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Bei Ihnen finden Investitionen derzeit vor allen Dingen auf einem Feld statt: Sie reden \u00fcber die Dobrindt-Maut, und Sie sprechen hier von Verl\u00e4sslichkeit und Vertrauen. Angesichts der Maut muss ich feststellen: Das, was Sie hier auff\u00fchren, ist Kasperletheater.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584946,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":62,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Es ist konzeptionslos, ein b\u00fcrokratisches Monster und verschlingt \u00f6ffentliche Mittel. Was es bringen wird, wei\u00df kein Mensch. Sie ver\u00e4rgern sogar unsere ausl\u00e4ndischen Nachbarn, und zwar nicht nur in West und S\u00fcd, sondern auch im Osten. Das ist doch ein Riesenproblem, und das hat \u00fcberhaupt nichts mit Vertrauen zu tun.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584948,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":64,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Jetzt sind Ihre Begr\u00fcndungen: Seehofer muss liefern. Sie wollen nicht das Schicksal der FDP teilen. - Was sind das denn f\u00fcr Argumente bei diesem doch so wichtigen Thema? H\u00f6ren Sie auf mit diesem Unsinn! Die Kanzlerin hat doch im Rededuell mit Steinbr\u00fcck gesagt: Die Maut wird nicht kommen. Das war doch eine richtige \u00c4u\u00dferung. Jetzt wird in den Debatten dar\u00fcber dauernd der Koalitionsvertrag als Begr\u00fcndung genannt. Aber ob ich die Wehrpflicht, den Atomausstieg oder \u00c4hnliches nehme: Sie haben schon oft Koalitionsvertr\u00e4ge gebrochen. H\u00f6ren Sie auf mit dem Unsinn der Maut! Das ver\u00e4rgert nur die Menschen in diesem Land.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584950,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":66,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Haushaltsrisiken scheinen f\u00fcr Sie ein Fremdwort zu sein. Im Koalitionsvertrag hei\u00dft es: \u201eUnser Grundsatz hei\u00dft: \u201aKein Finanzmarkt, kein Finanzprodukt, kein Finanzmarktakteur ohne Aufsicht\u2018.\u201c Das Gegenteil ist der Fall. Die Sparkassen und Volksbanken regulieren Sie. Die m\u00fcssen immer mehr Leute einstellen und werden schon irre ob der Regulierung. Aber bei den Gro\u00dfen rollt die Kasinokugel weiter. Bei den Investmentbankern haben Sie fast nichts gemacht.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584952,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":68,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen doch nicht die Kleinen totregulieren und bei den anderen mehr oder weniger nichts machen. Das ist doch ein Riesenproblem.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584954,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":70,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Nun war gestern wieder von der Finanztransaktionsteuer die Rede. Es ist wunderbar, dass hier noch mehr Druck entsteht. Wir haben das damals in den Bundestag eingebracht. Tun Sie etwas auf europ\u00e4ischer Ebene! Sie haben unsere Unterst\u00fctzung. Wann wird die Trans-aktionsteuer endlich eingef\u00fchrt? Dann kommt doch Geld in die Kassen, und die Transaktionen auf dem Finanzmarkt werden etwas verlangsamt.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584956,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":72,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Kommen wir zu den Haushaltsrisiken. Wenn ich das richtig gelesen habe, ist das Bruttoinlandsprodukt in Deutschland im zweiten Halbjahr zur\u00fcckgegangen. Ist das kein Problem? Die Bauinvestitionen sind um 4,2 Prozent zur\u00fcckgegangen. Im Bereich der Ausr\u00fcstungen ist ein R\u00fcckgang um 0,4 Prozent zu verzeichnen. Der Ifo-Gesch\u00e4ftsklimaindex ist zum dritten Mal in Folge gefallen. Das sind doch reale Probleme und Risiken. Im \u00dcbrigen f\u00fchren die Wirtschaftssanktionen gegen Russland, die wir f\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch halten, nat\u00fcrlich dazu, dass die Exporte nach Russland zur\u00fcckgegangen sind, insbesondere in den neuen Bundesl\u00e4ndern. In meinem Heimatland Mecklenburg-Vorpommern sind beispielweise die Exporte von Fleisch, Milch, Gem\u00fcse und K\u00e4se deutlich zur\u00fcckgegangen. Das ist ein Problem. Das muss man wenigstens reflektieren.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584958,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":74,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das Agieren Deutschlands in den aktuellen Krisenherden wie dem im Irak macht deutlich - ich will auf die politische Debatte gar nicht detailliert eingehen -: Das wird immens viel Geld kosten. Dieses Geld ist teilweise v\u00f6llig falsch angelegt. Zu diesem Schluss komme ich insbesondere dann, wenn ich mir die Debatte vor Augen f\u00fchre, dass der Verteidigungsetat ob dieser Risiken erh\u00f6ht werden soll.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584960,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":76,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Mit diesem Kurs gef\u00e4hrden Sie aufs Gr\u00f6bste die Zukunft des Landes.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584962,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":78,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Drittens. Sie haben keine gesellschaftliche Vision von unserem Land. Sie versprechen im Koalitionsvertrag: \u201eUnser Ma\u00dfstab f\u00fcr eine erfolgreiche Politik ist die Lebensqualit\u00e4t der Menschen \u2026\u201c Wenn dem doch nur so w\u00e4re, dann w\u00e4re es wunderbar.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":79,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Es ist wunderbar!","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":80,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Aber vieles, was Sie im Koalitionsvertrag niedergeschrieben haben, bleibt folgenlos, wird wie zum Beispiel bei der M\u00fctterrente v\u00f6llig falsch finanziert oder f\u00fchrt, wie das Betreuungsgeld zeigt, zu den vorausgesagten v\u00f6llig negativen Entwicklungen.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584966,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":82,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sie haben versprochen: \u201eWir wollen: Gute Arbeit f\u00fcr alle - sicher und gut bezahlt\u201c. Was sagen Sie den 2,9 Millionen Arbeitslosen und insbesondere den \u00fcber 1 Million Langzeitarbeitslosen in diesem Land, deren Zahl im Vergleich zum vergangenen Jahr um 1 Prozent gestiegen ist, oder den 500 000 Menschen, die im Alter oder aufgrund von Erwerbsminderung auf Grundsicherung angewiesen sind? Nennen Sie das gute Lebensqualit\u00e4t der Menschen? Nein, das kann man nicht so nennen. Das hat \u00fcberhaupt nichts mit Gerechtigkeit zu tun.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584968,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":84,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem geht die Schere zwischen Arm und Reich in unserem Land immer weiter auseinander. Wenn die 500 reichsten Deutschen \u00fcber ein Verm\u00f6gen von 615 Milliarden Euro verf\u00fcgen - das ist das Doppelte des Bundeshaushalts -, dann wissen Sie genauso gut wie ich, dass da etwas nicht in Ordnung ist. Da muss man doch etwas tun. Angesichts dessen muss man doch \u00fcber Verteilungsgerechtigkeit reden.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584970,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":86,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Man kann dann nicht einfach sagen: Steuern erh\u00f6hen wir auf keinen Fall. - Vielmehr muss man diese Verm\u00f6genden zur Kasse bitten. Wie ich h\u00f6re, denken Sie \u00fcber die Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlags nach. Dar\u00fcber kann man sicherlich reden. Aber das muss gegenfinanziert werden, und zwar von denjenigen, die von der Krise profitiert haben. Bei diesen ist schlie\u00dflich etwas zu holen.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584972,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":88,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Was ist denn daran gerecht, wenn in den vergangenen 15 Jahren die Produktivit\u00e4t um 16 Prozent gestiegen ist, die Tarifl\u00f6hne aber statistisch gesehen nur um 10 Prozent zugelegt haben? Da l\u00e4uft doch etwas schief. Die Verm\u00f6gen werden immer gr\u00f6\u00dfer. Ein Drittel der Menschen hat kein Verm\u00f6gen oder hat Schulden, w\u00e4hrend 1,1 Millionen Menschen Verm\u00f6gensmillion\u00e4re sind. Da ist etwas schief in Deutschland. Die Schere geht immer weiter auseinander. Angesichts dessen darf man nicht nur zuschauen, sondern muss etwas dagegen tun, auch im Haushalt.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584974,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":90,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sie sagen immer: Der soziale Etat ist der gr\u00f6\u00dfte, und wir tun doch so unsagbar viel.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":91,"sitzung":49,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, mehr als die H\u00e4lfte!","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":92,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"- Ja, es ist richtig, dass der Sozialetat mehr als die H\u00e4lfte des Bundeshaushalts ausmacht. Das wissen die Haush\u00e4lter aller Fraktionen.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":93,"sitzung":49,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Dann sagen Sie es doch mal!","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":94,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das ist das Ergebnis von Politik. Diese hohen Sozialkosten sind das Ergebnis Ihrer Politik, die so viel Bed\u00fcrftigkeit und Not produziert. Das ist die Ursache f\u00fcr diesen hohen Etat.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584980,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":96,"sitzung":49,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Was ist das denn f\u00fcr eine Argumentation?","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":97,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Haushaltspolitik darf nicht einer imagin\u00e4ren schwarzen Null geopfert werden. Eine Politik um der schwarzen Null willen, die die Schulden von heute in kaputte St\u00e4dte und Gemeinden, marode Gesundheits-, Kultur- und Bildungseinrichtungen unserer Enkel tauscht, ist der falsche Weg. Es ist keine Neuverschuldung notwendig, wir k\u00f6nnen das finanzieren, wenn wir eine andere Steuerpolitik betreiben. Wir wollen keine allgemeinen Steuererh\u00f6hungen und auch nicht den Weg in den Schuldenstaat beschreiten. Das Gegenteil ist der Fall.\n\nLassen Sie uns die Haushaltsberatungen nutzen, damit sinnvolle Vorschl\u00e4ge Ihren Entwurf hin zu mehr sozialer Gerechtigkeit relevant ver\u00e4ndern k\u00f6nnen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584983,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":99,"sitzung":49,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt nun der Kollege Carsten Schneider das Wort.","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":584985,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Einbringung Haushaltsgesetz 2015, Finanzplan","top_id":14011,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":101,"sitzung":49,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Haushalt 2015, den die Regierung hier eingebracht hat, beginnt eine Zeitenwende. Es ist der erste Bundeshaushalt seit mehreren Jahrzehnten, mit dem der Versuch unternommen wird - ich hoffe, wir werden es auch schaffen -, die Neuverschuldung nicht nur zu reduzieren, sondern sie g\u00e4nzlich auf null zu setzen. Das hat es seit 1969 nicht mehr gegeben.\n\nWir als Sozialdemokraten haben uns im Regierungsprogramm zur Bundestagswahl vorgenommen, genau dies zu erreichen. Wir haben 2009 in der Gro\u00dfen Koalition hier im Bundestag die Schuldenbremse mit beschlossen, und wir werden sie vorfristig, n\u00e4mlich schon im Jahr 2015, erreichen. Das ist ein Quantensprung, auf den wir Sozialdemokraten stolz sind.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584987,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":103,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur ihr!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":104,"sitzung":49,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Dies wird von einer breiten Mehrheit im Deutschen Bundestag, von den Kollegen der Union und, wie ich geh\u00f6rt habe, auch von der Linkspartei und, wie ich vermute, grunds\u00e4tzlich auch von den Gr\u00fcnen, getragen. \u00dcber den Weg dahin streiten wir.\n\nEs ist richtig, Kollege Bartsch, dass wir in der Steuerpolitik, gerade was die Verteilungsfrage betrifft, Unterschiede in der Koalition haben. Wir haben uns nicht auf alle Punkte einigen k\u00f6nnen, die Bestandteil unseres Regierungs- und Wahlprogramms waren. Das bleibt einer politischen Entscheidung im Anschluss an die n\u00e4chste Bundestagswahl vorbehalten.\n\nTrotzdem haben wir die Wachstumskr\u00e4fte, die in Deutschland derzeit die Konjunktur st\u00fctzen und f\u00fcr die gute Entwicklung verantwortlich sind, n\u00e4mlich die Binnennachfrage, extrem gest\u00e4rkt. Das Wichtigste dabei ist die ab dem 1. Januar 2015 beginnende Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohns. Er wird allein in meinem Heimatland Th\u00fcringen f\u00fcr \u00fcber ein Drittel der Besch\u00e4ftigten f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte Lohnerh\u00f6hung sorgen, die diese Besch\u00e4ftigten jemals erreicht haben. Das ist ein Fortschritt, auf den wir Sozialdemokraten stolz sind.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584990,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":106,"sitzung":49,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Aber nicht nur der Mindestlohn wird eine St\u00fctze der Konjunktur sein und zu h\u00f6heren Steuereinnahmen f\u00fchren, sondern auch die Tarifabschl\u00fcsse. Nun wei\u00df ich nicht, Kollege Bartsch, ob die von Ihnen genannten Zahlen inflationsbereinigt waren oder nicht. Wahrscheinlich waren sie inflationsbereinigt,","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":107,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"-Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":108,"sitzung":49,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"was die Steigerung betrifft. Nichtsdestotrotz sehen auch wir, \u00e4hnlich wie die Deutsche Bundesbank, Luft nach oben, was die Lohnentwicklung betrifft. Die Tarif-abschl\u00fcsse m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Jahren h\u00f6her werden, und der Anteil der Arbeitnehmer an der gesamtwirtschaftlichen Leistung muss gerechter ausfallen; das ist gar keine Frage.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584994,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":110,"sitzung":49,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Ja, wir haben auch eine Diskussion \u00fcber die Zukunftsinvestitionen. Ich finde, v\u00f6llig zu Recht; denn die Analyse, dass wir in weiten Teilen von der Substanz leben und die \u00f6ffentliche, aber auch die private Investitionsbereitschaft - Stichwort \u201eKapitalstock der Unternehmen\u201c - schwach ist, ist nicht neu. Ich w\u00fcrde sie auch nicht infrage stellen. Ich glaube viel eher, dass sie richtig ist und dass wir darauf Antworten geben m\u00fcssen.\n\nWir tun das in Teilen durch die Verabredung im Koalitionsvertrag, was die Investitionen im Bereich Verkehr betrifft - 5 Milliarden Euro mehr - und was den Bildungsbereich betrifft - 6 Milliarden Euro mehr; hinzu kommen 3 Milliarden Euro mehr f\u00fcr Forschungsausgaben. Das ist ein klarer Trend nach oben. Die Zukunftsausgaben werden verstetigt, aber das wird sicherlich nicht ausreichen.\n\nAus diesem Grund unterst\u00fctze ich grunds\u00e4tzlich die \u00dcberlegungen sowohl des Bundeswirtschaftsministers als auch des Bundesfinanzministers, das enorme Sparkapital, das in Deutschland zur Verf\u00fcgung steht, f\u00fcr Investitionen zu akquirieren, sei es in Unternehmen, sei es in die \u00f6ffentliche Infrastruktur, also da, wo es um Nutzer-finanzierung geht. Ich halte die Diskussion \u00fcber die Gr\u00fcnde, die 2008 in die Finanzkrise gef\u00fchrt haben, n\u00e4mlich dass die \u00dcbersch\u00fcsse, die wir hier erwirtschaftet haben, ins Ausland exportiert und nicht in Deutschland investiert wurden, f\u00fcr absolut \u00fcberf\u00e4llig.\n\nWir brauchen die hiesigen Unternehmensgewinne und die hiesige Sparquote f\u00fcr Investitionen in Deutschland, damit wir zukunftsf\u00e4hig bleiben.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584996,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":112,"sitzung":49,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen nicht wieder die Situation erleben, dass Lebensversicherungen, Banken und andere Kapitalanleger ihre hier erwirtschafteten Ersparnisse im Endeffekt im Ausland anlegen. Ich verweise auf die Geldverluste, die wir bei den amerikanischen Subprime-Papieren erlebt haben. Von daher, Herr Minister, sehe ich die Wiederbelebung des ABS-Marktes, also des Marktes f\u00fcr forderungsbesicherte Wertpapiere, kritisch.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":584998,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Annette Sawade [SPD]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":584999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":114,"sitzung":49,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Sicher ist es so, dass die mit Unternehmenskrediten besicherten Papiere nicht in dem Ma\u00dfe gehandelt worden sind wie andere. Nur, wer kontrolliert das? Ich glaube, dass wir die Chance viel besser nutzen m\u00fcssen, die Bereinigung des Bankensektors im Verlaufe dieses Jahres durch eine unabh\u00e4ngige, qualifizierte Pr\u00fcfung durch die europ\u00e4ische Bankenaufsicht, also durch die Europ\u00e4ische Zentralbank, vornehmen zu lassen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die sogenannten Zombiebanken, die nur noch durch das billige Geld der EZB am Leben erhalten werden, aber nicht mehr daf\u00fcr sorgen, dass neu gegr\u00fcndete Unternehmen, die Innovationen vornehmen, finanziert werden, vom Markt verschwinden. Das hei\u00dft f\u00fcr Deutschland im Zweifel: kritische Eingriffe. Sie sind aber notwendig, um den Steuerzahler langfristig vor weiteren Sch\u00e4den zu bewahren und au\u00dferdem um zus\u00e4tzliche Wachstumsimpulse zu schaffen.\n\nHerr Minister, ich finde, Sie haben zu Recht auf die Initiative zur Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit hingewiesen. Es bringt nichts, gro\u00dfe Summen - hier 6 Milliarden Euro - in den Raum zu stellen, die im Endeffekt nicht abflie\u00dfen. Ja, wir als Exportnation - heute hie\u00df es, dass wir im letzten Monat Exporte im Wert von \u00fcber 100 Milliarden Euro get\u00e4tigt haben; das zeigt, dass wir immer noch eine Exportnation sind; wir sollten also den Teufel nicht an die Wand malen - haben ein gro\u00dfes Interesse daran, dass der europ\u00e4ische Binnenmarkt funktioniert, dass unsere Partner in Frankreich und Italien \u00fcber eine stabile Wirtschaftsentwicklung verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Deswegen bin ich sehr daf\u00fcr, dass wir die vorgegebenen Spielr\u00e4ume innerhalb des Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspaktes nutzen. Das hei\u00dft: Strukturreformen und im Gegenzug mehr Zeit beim Defizitabbau. Das Gleiche haben wir in Deutschland in den Jahren 2005 und 2006 in der Gro\u00dfen Koalition gemacht, und zwar erfolgreich. Ich erinnere daran, dass wir damals das h\u00f6chste Haushaltsdefizit hatten, und dagegen sind wir mit wirklichen Strukturreformen angegangen.\n\nMit Herrn Renzi und Herrn Hollande haben wir es mit einem Ministerpr\u00e4sidenten und einem Pr\u00e4sidenten zu tun, die solche Reformen - vielleicht zu sp\u00e4t - in Angriff nehmen. Wir als Deutscher Bundestag haben das gr\u00f6\u00dfte Interesse daran, dass die beiden L\u00e4nder Italien und Frankreich stabil bleiben, dass sie wirtschaftlich vorankommen und dass dort keine Extremisten an die Macht kommen. Deswegen sollten wir sie auf ihrem Weg uneingeschr\u00e4nkt unterst\u00fctzen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585000,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":116,"sitzung":49,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, meine Damen und Herren, ich will auf einen letzten Punkt eingehen: auf die Besteuerung des Finanzsektors. Die heutige Haushaltsdebatte ist in diesem Zusammenhang bereits ein Anfang. Bisher muss man sagen: Da tut sich nichts. Wir werden das Bankeninsolvenzrecht mit der Schaffung der Europ\u00e4ischen Bankenunion \u00e4ndern. Das wird uns im Herbst dieses Jahres hier im Deutschen Bundestag besch\u00e4ftigen. Das Ganze ist ein richtiger Schritt. Aber klar ist auch, dass die Kosten der Krise, die auch wir in Deutschland zu schultern haben, vom Steuerzahler getragen wurden. Der Finanzsektor hat dazu keinen Beitrag geleistet. Im Gegenteil: Die zuk\u00fcnftig auszugestaltende Bankenabgabe - sie wird zu leisten sein, wenn auf europ\u00e4ischer Ebene eine Bank pleitegeht - bedeutet, dass der Finanzsektor die Kosten daf\u00fcr tragen muss.\n\nIn Deutschland ist diese Abgabe nicht steuerabzugsf\u00e4hig, in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern schon. \u00c4hnlich ist es mit der Finanztransaktionsteuer. Ihre Einf\u00fchrung war die Voraussetzung f\u00fcr die Zustimmung der SPD und auch der Gr\u00fcnen zum europ\u00e4ischen Fiskalpakt. Ich erwarte diesbez\u00fcglich substanzielle Fortschritte auf europ\u00e4ischer Ebene, damit wir diejenigen, die die Krise mit verursacht haben, tats\u00e4chlich an den Kosten ihrer Bew\u00e4ltigung beteiligen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585002,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":118,"sitzung":49,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Das ist eine Frage der \u00f6ffentlichen Legitimation von Demokratie.\n\nIch sage das auch in Richtung Frankreich und Italien; beide L\u00e4nder spielen in diesem Bereich eine Schl\u00fcsselrolle. Diese L\u00e4nder d\u00fcrfen nicht nur fordern, dass wir ihnen beim Defizitabbau und bei der Wachstumsstimulierung helfen, sondern sie m\u00fcssen auch die Lobbyisten zur Seite dr\u00e4ngen und gemeinsam mit uns daf\u00fcr sorgen, dass wir eine gerechtere Besteuerung des Finanzsektors in Deutschland zustande bringen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585004,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":120,"sitzung":49,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Sie haben dazu, Herr Minister, die volle Unterst\u00fctzung des Deutschen Bundestages. Wenn wir das bis Ende des Jahres nicht schaffen sollten, werden wir sehr wohl \u00fcberlegen m\u00fcssen, ob wir dazu nicht national Regelungen treffen und vorangehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585006,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":122,"sitzung":49,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Kindler f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":123,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Minister Sch\u00e4uble! Wir haben es hier auch gerade in der Haushaltsdebatte geh\u00f6rt: Die Gro\u00dfe Koalition lobt sich selbst f\u00fcr den Haushalt 2015.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":124,"sitzung":49,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen Sie auch tun, Herr Kindler!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":125,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Aber wir m\u00fcssen als Haush\u00e4lter beim Haushalt nat\u00fcrlich auch ins Detail gucken. Wenn wir ins Detail gucken, dann sehen wir: Es gibt drei zentrale Defizite in diesem Haushalt: Das erste ist das Hoffen auf die gute Konjunktur. Zweitens. Es gibt kaum Investitionen. Dieser Haushalt lebt von der Substanz. Das dritte ist der unsoziale Griff in die Rentenkasse und in den Gesundheitsfonds. Das ist wahrlich kein Grund, sich selbst zu loben. Das ist waghalsig. Das ist zukunftsvergessen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585011,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":127,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Mit diesem Haushalt 2015 wollen Sie keine neuen Schulden mehr bei den Banken aufnehmen, aber Sie nehmen neue Schulden bei der Infrastruktur auf. Sie nehmen neue Schulden bei der Zukunft auf, weil Sie kaum investieren. Sie nehmen neue Schulden bei den Krankenkassen auf. Sie nehmen neue Schulden bei der Rentenversicherung auf. Ihr Haushalt, Herr Sch\u00e4uble, hat eine gro\u00dfe versteckte Verschuldung.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585013,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":129,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns die drei zentralen Defizite doch einmal konkret an:\n\nErstens. Das Hoffen auf die Konjunktur. Sie profitieren enorm von der guten Konjunktur, von den historisch niedrigen Zinsen, von den guten Steuereinnahmen, und Sie gehen davon aus, dass das alles so rosarot bleibt bis 2018. Sie rechnen mit j\u00e4hrlich 3,8 Prozent Steigerung bei den durchschnittlichen Steuereinnahmen. Schon dann, wenn man nur einen halben Prozentpunkt weniger annimmt, 3,3 Prozent, haben Sie eine gro\u00dfe L\u00fccke von 14 Milliarden Euro im Finanzplan.\n\nHerr Sch\u00e4uble, Sie haben selber darauf hingewiesen: Es gibt international viele gro\u00dfe Krisen, in Syrien, im Irak, in der Ukraine und anderswo. Das alles kann Auswirkungen auf Unternehmen, auf die Konjunktur haben. Schon die Steuersch\u00e4tzung im Mai hat nach unten gewiesen und gezeigt, dass man sich eigentlich nicht auf die gute Konjunktur verlassen kann. Aber in Ihrem Haushalt ist keine Vorsorge getroffen. Es sind keine Risiken eingepreist. Das hat nichts mit einer seri\u00f6sen Haushaltsplanung zu tun.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585015,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":131,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das hat vielmehr damit zu tun, dass Sie strukturell nicht an diesen Haushalt ranwollen. Sie wollen keine strukturellen Reformen machen. Sie wollen auch nicht wirklich gerechte Ausgabenk\u00fcrzungen vornehmen. Sie wollen nicht an den Subventionsabbau ran, wodurch man Milliarden Euro, gerade im umweltsch\u00e4dlichen Bereich, einsparen k\u00f6nnte. Sie wollen nicht an gerechte Einnahmeverbesserungen ran.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":132,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Nennen Sie mal ein paar Beispiele!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":133,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen nicht darangehen, diesen Haushalt wirklich strukturell zu konsolidieren. Aber wir brauchen keine rosarote Haushaltspolitik; wir brauchen eine strukturelle, eine engagierte Haushaltspolitik.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585019,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":135,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das zweite gro\u00dfe Defizit, das zentrale Defizit in diesem Haushalt, ist die versteckte Verschuldung bei den Investitionen. Dieser Haushalt lebt von der Substanz. Die Investitionsquote sinkt im Finanzplan bis 2018 auf 8 Prozent. Deutschland hat jetzt schon eine der niedrigsten Investitionsquoten weltweit. Das stellt man fest, wenn man die Volkswirtschaften vergleicht. Damit verschulden Sie sich massiv. Investitionen, die Sie heute nicht t\u00e4tigen, sind die Kosten und Schulden von morgen und \u00fcbermorgen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585021,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":137,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das Verm\u00f6gen des Staates sinkt dadurch, die versteckte Verschuldung steigt - und das trotz Ihrer sehr optimistischen Annahmen bei den Steuermehreinnahmen.\n\nWenn wir uns das einmal anschauen, stellen wir fest: Sie rechnen von 2014 bis 2018 im Finanzplan in der Summe mit 111 Milliarden Euro Steuermehreinnahmen. Nur, es ist v\u00f6llig unklar, wo das Geld eigentlich bleibt. Es versickert im Etat, ohne Gestaltungsanspruch, ohne Priorit\u00e4ten. Es ist nicht klar, wo das Geld bleibt. Es ist nur klar, dass es eben nicht investiert wird. Die Investitionsquote sinkt auf 8 Prozent, und das ist ein echtes Armutszeugnis der Bundesregierung. Das ist nicht generationengerecht.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585023,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":139,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Was hei\u00dft das konkret? \u201eUnterlassene Investitionen\u201c, das klingt sehr haushaltstechnisch. Aber diese unterlassenen Investitionen haben sehr reale Auswirkungen auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, auf unsere Gesellschaft, auf die Unternehmen in diesem Land. Jede zweite Br\u00fccke ist sanierungsbed\u00fcrftig, ist bauf\u00e4llig. In Zukunft m\u00fcssen viele Bahn- und Stra\u00dfenbr\u00fccken gesperrt werden, wenn sie jetzt nicht saniert werden.\n\nWir wissen auch: Jeder dritte B\u00fcrger in diesem Land hat kein schnelles Internet. Das ist gerade f\u00fcr die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum ein gro\u00dfes Problem, weil sie sozial\u00f6konomisch abgeh\u00e4ngt werden.\n\nIn den Schulen br\u00f6ckelt der Putz von der Decke. Es gibt nicht genug Ganztagspl\u00e4tze. Darunter leiden Kinder und Eltern.\n\nDie Investitionen in den Klimaschutz und in die Energiewende werden drastisch zur\u00fcckgefahren. Das f\u00fchrt dazu, dass das Klima weiter zerst\u00f6rt wird. Das f\u00fchrt dazu, dass Arbeitspl\u00e4tze im Handwerk und im Mittelstand gef\u00e4hrdet werden.\n\nVon au\u00dfen hat dieser Haushalt eine polierte, gl\u00e4nzende Fassade, dahinter br\u00f6ckelt es gewaltig. Das Fundament wackelt gewaltig. Sie fahren diese Gesellschaft auf Verschlei\u00df. Das ist eine Vers\u00fcndigung an unserer Zukunft.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585025,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":141,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Man k\u00f6nnte auch mal Beispiele nennen!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":142,"sitzung":49,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":"1659","speaker_party":"spd","text":"Ihr k\u00f6nnt doch sagen, dass das ein guter Haushalt ist!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":143,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Vor meiner Zeit im Bundestag habe ich im Unternehmenscontrolling eines Industriebetriebes gearbeitet. Ich sage Ihnen: Mit einer solchen Unternehmensstrategie, mit einer solchen Finanzpolitik kann kein Unternehmen mittelfristig \u00fcberleben.\n\nWenn wir uns den Haushalt anschauen, dann sehen wir, dass wir ein gutes Marketing, eine gute PR-Abteilung haben. Aber in der Forschungs- und Entwicklungsabteilung fehlt das Geld. Es wird nicht in die Mitarbeiter investiert. Die Maschinen in der Werkshalle sind kaputt und werden bald zerfallen. Die Buchhaltung muss kreative Buchf\u00fchrung machen und den Haushalt und die Bilanz f\u00fcr die Gesellschafter ordentlich sch\u00f6nen. Mit einer solchen Gesch\u00e4ftspolitik kann kein Unternehmen mittelfristig \u00fcberleben. Da geht jedes Unternehmen mittelfristig insolvent. Ihre Bilanz, Herr Sch\u00e4uble, ist einfach nicht ehrlich. Ihr Haushalt lebt von der Substanz.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585029,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":145,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum dritten gro\u00dfen Defizit Ihres Haushaltes. Sie greifen mit vollen H\u00e4nden in den Gesundheitsfonds und in die Rentenkasse. Die Rentenreformen der Gro\u00dfen Koalition f\u00fchren erstens nicht dazu, dass das Problem Altersarmut gel\u00f6st wird, sie f\u00fchren aber zweitens dazu, dass die Rentenkasse bis 2018 leer ist. Das gro\u00dfe schwarze Loch hinterlassen Sie der n\u00e4chsten Regierung. So droht ein sinkendes Rentenniveau bei steigenden Beitragss\u00e4tzen. Das ist eine gro\u00dfe versteckte Verschuldung bei der Rentenkasse. Dies alles wird uns noch teuer zu stehen kommen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585031,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":147,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Und Sie greifen f\u00fcr den Haushalt 2015 ungeniert in den Gesundheitsfonds mit 2,5 Milliarden Euro und nehmen damit Schulden bei den Krankenkassen auf. Das wird massive Auswirkungen auf die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler haben. Schon jetzt hat ein Drittel aller Kassen angek\u00fcndigt, dass sie 2015 Zusatzbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Versicherten erheben wollen. Sie finanzieren diesen Haushalt auf dem R\u00fccken der einfachen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Das ist extrem unsozial.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585033,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":149,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Mit diesem Haushalt produzieren Sie ganz viele Verlierer. Wer sind die Verlierer Ihrer Haushaltspolitik? Die Verlierer sind die Kinder und Jugendlichen, denen es an guter Bildung und Betreuung fehlt. Die Verlierer sind die gesetzlich Krankenversicherten, die bald Zusatzbeitr\u00e4ge zahlen m\u00fcssen. Die Verlierer sind Besch\u00e4ftigte mit kleinen und mittleren Einkommen, die nachher die Zeche zahlen werden. Die Verlierer sind aber auch Unternehmen, deren Transportwege kaputt sind und die im l\u00e4ndlichen Raum keinen Zugang zu schnellem Internet haben. Die Verlierer sind die Kommunen, deren versprochene Entlastung von 5 Milliarden Euro auf 2018 verschoben wird. Die Verlierer sind das Klima und die Umwelt, die weiter zerst\u00f6rt werden. Die Verlierer sind auch die Fl\u00fcchtlinge in vielen Kriegen der Welt, weil humanit\u00e4re Hilfe nicht ausreichend bereitgestellt wird.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585035,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":151,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Angesichts dieser vielen Verlierer Ihrer Haushaltspolitik fordere ich Sie auf, die Haushaltsberatungen f\u00fcr 2015 f\u00fcr Verbesserungen zu nutzen. H\u00f6ren Sie auf, sich selbst zu loben und sich selbst zu feiern. Gehen Sie die zentralen Defizite im Haushalt an. Wir werden Ihnen dazu solide und durchfinanzierte Alternativen vorlegen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585037,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":153,"sitzung":49,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"So lange Sie es nicht machen, machen wir es!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":154,"sitzung":49,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ralph Brinkhaus erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585040,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":156,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist ja notwendig, dass die Opposition den Haushaltsentwurf kritisiert, aber zwei Dringe fand ich sehr befremdlich. Herr Bartsch von den Linken: Habe ich Sie richtig verstanden? Sie kritisieren die Russland-Sanktionen, weil sie die Wirtschaftskraft in Deutschland besch\u00e4digen?","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":157,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Dann haben Sie nicht richtig zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":158,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Selbst als Wirtschafts- und Finanzpolitiker muss ich sagen: Es gibt Dinge auf der Welt, die wichtiger sind als wirtschaftliches Wachstum.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585044,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":160,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen richtig zuh\u00f6ren!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":161,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kindler von den Gr\u00fcnen, ich finde es drollig, dass die Gr\u00fcnen kritisieren, wir w\u00fcrden hier in Deutschland nicht genug investieren. Ich nehme in meinem Heimatbundesland Nordrhein-Westfalen wahr, dass dort der gr\u00f6\u00dfte Investitionsverhinderer Ihr gr\u00fcner Bundesumweltminister Remmel ist.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585047,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":163,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir \u00fcber Investitionen reden, dann m\u00fcssen wir uns auch die Rahmenbedingungen ansehen. Was Sie da betreiben, ist schon aller Ehren wert. Ich glaube, so viel k\u00f6nnen wir gar nicht falsch machen, wie Sie es an der Stelle tun.\n\nIch wollte eigentlich auf etwas anderes hinaus. Die Fu\u00dfballweltmeisterschaft hat stattgefunden. Wir haben sie gewonnen und haben richtig gefeiert - die einen in Rio und die anderen hier in Deutschland. Wenn wir in der Wirtschaft einen sch\u00f6nen Abschluss t\u00e4tigen, dann wird gefeiert. Wenn in der Familie ein gutes Ereignis stattfindet, dann wird gefeiert. Wann feiert eigentlich die Politik einmal das, was gut l\u00e4uft? Wann freut sich die Politik eigentlich, wenn etwas richtig gut l\u00e4uft?","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":164,"sitzung":49,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Ganz genau!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":165,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist doch so: Jedes Mal, wenn etwas gut gelaufen ist, wenn zum Beispiel die Besch\u00e4ftigungssituation gut ist, wir wirtschaftlich stark sind oder wir einen ausgeglichenen Haushalt haben, dann rennen hier alle mit einer Leichenbittermiene durch die Gegend und reden von der n\u00e4chsten Katastrophe und von den schlimmen Dingen, die da kommen. Es sollte unabh\u00e4ngig davon, welcher Partei wir angeh\u00f6ren, zu unserem Selbstverst\u00e4ndnis geh\u00f6ren, dass wir uns auch einmal freuen, wenn etwas gut gelaufen ist. Ich glaube, heute ist ein Anlass dazu.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585051,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":167,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Freude manifestiert sich in drei Zahlen: 299,5 Milliarden Euro, 299,5 Milliarden Euro und 0 Euro. Das sind die Einnahmen, die Ausgaben und die Nettokreditaufnahme von 0 Euro. Ich kann nur das wiederholen, was ich auch anl\u00e4sslich der Einbringung des Haushalts 2014 gesagt habe: Generationen von Finanzministern w\u00e4ren froh gewesen, wenn sie heute hier an der Stelle von Wolfgang Sch\u00e4uble gesessen h\u00e4tten.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585053,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":169,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Ein Finanzminister - diese Spitze muss ich als Nordrhein-Westfale einfach bringen - w\u00e4re besonders froh gewesen, und zwar Herr Walter-Borjans, der n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht mit dem, was er in Nordrhein-Westfalen hat, klarkommt.\n\nDieser ausgeglichene Haushalt ist zustande gekommen, obwohl wir weder Steuern erh\u00f6ht noch neue eingef\u00fchrt haben. Dieser ausgeglichene Haushalt ist zustande gekommen, obwohl wir Kommunen und L\u00e4nder im mittleren zweistelligen Milliardenbereich entlastet haben und entlasten werden. Dieser Haushalt ist zustande gekommen, obwohl wir in ganz wichtigen Zukunftsbereichen - Herr Kollege Schneider hat es gerade erl\u00e4utert - nicht gespart haben, sondern zum Beispiel im Bereich Bildung und Forschung draufgelegt haben. Meine Damen und Herren, das ist aller Ehren wert.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585055,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":171,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Es wurde gemeinhin kritisiert, dass der Haushalt mit Risiken behaftet ist. Ja, mein Gott! Ist das je anders gewesen? Gab es je einen Haushalt, der nicht mit Unsicherheiten und Risiken behaftet war? Das ist doch immer so. Zukunft hat nun einmal die Eigenschaft, dass sie unsicher ist. Die Tatsache, dass es Risiken gibt, ist nicht das Entscheidende. Das Entscheidende ist, wie wir mit diesen Risiken umgehen und was wir daraus machen.\n\nMan kann die Risiken benennen - sie sind von den Rednern alle aufgef\u00fchrt worden -: Nat\u00fcrlich gibt es ein konjunkturelles Risiko. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns noch mehr anstrengen, damit die Wirtschaftskraft in diesem Land erhalten bleibt. Das gilt insbesondere f\u00fcr den Arbeitsmarkt. Der Haushalt ist vom Arbeitsmarkt abh\u00e4ngig. Deswegen ist es sehr wichtig, dass wir viele Menschen in Brot und Arbeit bringen. Nat\u00fcrlich haben wir ein niedriges Zinsniveau. Wenn ich mir angucke, was die EZB momentan so treibt, dann denke ich, dass es noch lange Zeit so niedrig bleiben wird.\n\nEs gibt auch noch andere Risiken. Momentan wird zum Beispiel h\u00f6chstrichterlich \u00fcber die Brennelementesteuer entschieden. Damit m\u00fcssen wir uns besch\u00e4ftigen.\n\nWir k\u00f6nnen auch nicht l\u00e4nger das machen, was wir in den vergangenen Jahrzehnten gemacht haben, n\u00e4mlich die Friedensdividende ernten und den Verteidigungshaushalt zur Spardose des Bundeshaushaltes machen. Das geht nicht.\n\nEs w\u00e4re skandal\u00f6s - das ist ganz richtig; das ist eben angesprochen worden -, wenn wir die Menschen, die humanit\u00e4re Hilfe brauchen, im Stich lassen, weil wir sagen: Wir interessieren uns nur f\u00fcr uns. - Das geht nicht, und das muss auch im Haushalt abgebildet werden. Das ist alles ganz richtig.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585057,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":173,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen auch \u00fcber unsere Investitionen nachdenken. Das gilt sowohl f\u00fcr Investitionen im Bereich der digitalen Welt und der Energienetze als auch im Bereich der Verkehrsinfrastruktur. Ich bin froh, dass wir diesbez\u00fcglich neue Wege gehen. Man sollte aber bei aller Kritik - auch wenn sie berechtigt ist - eines nicht aus dem Auge verlieren: Wir haben nicht die Infrastruktur eines Entwicklungslandes. Wir geh\u00f6ren immer noch zu den Top Ten dieser Welt. Wir m\u00fcssen nur daf\u00fcr sorgen, dass das so bleibt.\n\nEs \u00e4rgert mich schlichtweg, wenn vonseiten der Zeitungen so getan wird, als wenn dieses Land in den n\u00e4chsten zehn Minuten auseinanderf\u00e4llt. Das ist schlichtweg nicht wahr. Das stellt auch das, was in der Vergangenheit vern\u00fcnftigerweise an Investitionen get\u00e4tigt wurde, in ein schlechtes Licht. Das ist falsch.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585059,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":175,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kann man sich \u00fcberlegen, wie man mit diesen Herausforderungen umgeht.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":176,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Muss man! Nicht \u201ekann man\u201c!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":177,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Da gibt es zum einen eine Antwort aus dem letzten Jahrhundert, die uns zu dem Elend gef\u00fchrt hat, das wir heute bei vielen Haushalten dieser Welt haben: Wenn man ein Problem auf der Ausgabenseite hat, dann erh\u00f6ht man die Einnahmen, indem man sich mehr verschuldet oder die Steuern erh\u00f6ht. - Das ist ziemlich unintelligent und wird der Gestaltungsf\u00e4higkeit von uns Haush\u00e4ltern - ich schaue Norbert Barthle und Johannes Kahrs an - nicht gerecht. Ich glaube, dass wir das besser k\u00f6nnen; wir k\u00f6nnen andere Antworten geben. Wenn das die Politik aus dem letzten Jahrhundert, wenn das Haushalt 1.0 war, dann k\u00f6nnen wir auch Haushalt 4.0 machen.\n\nHaushalt 4.0 hei\u00dft, dass wir einfach mal intelligentere Fragen stellen, dass wir uns die Frage stellen, wie wir die vorhandenen Mittel, die wir jedes Jahr ausgeben, besser einsetzen k\u00f6nnen, sodass wir die Aufgaben besser erf\u00fcllen und mehr erreichen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":178,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Zum Beispiel im R\u00fcstungsbereich!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":179,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, diese Frage wird leider viel zu selten gestellt.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":180,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Zum Beispiel bei neuen Stra\u00dfen!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":181,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Ich gebe Ihnen einige Beispiele daf\u00fcr:\n\nErstes Beispiel: Priorisierung. Wo gibt es eine Priorisierung der Themen, die uns jetzt wirklich wichtig sind? Sind wir bereit, f\u00fcr die Sachen, die uns wirklich wichtig sind, an anderer Stelle Opfer zu bringen? Wir haben das an einer Stelle hervorragend durchexerziert: Wir haben in den letzten Jahren Bildung und Forschung im Bundeshaushalt priorisiert. Wir haben gesagt: Wir sparen an vielen Stellen, aber dort gibt es einen Mittelaufwuchs. - Das war eine Priorisierung, wie wir sie auch in anderen Bereichen brauchen.\n\nZweites Beispiel: Effizienz. Wie effizient setzen wir denn eigentlich unsere Mittel ein? Fangen wir mit dem Stra\u00dfenbau an: Wie effizient sind unsere Raumordnungs- und Planfeststellungsverfahren? Was verlieren wir da? Was ist die Zusatzlast, die im Stra\u00dfenbau durch gut gemeinte Umweltma\u00dfnahmen entsteht? Ich will nur eines sagen: Eine Gr\u00fcnbr\u00fccke kostet 3 bis 6 Millionen Euro; damit k\u00f6nnen wir auch 1 Kilometer Autobahn bauen.\n\nWie sieht es eigentlich mit den Ausschreibungsverfahren in Deutschland aus? Sind sie effizient, oder bringen sie mittlerweile Nachteile f\u00fcr die Wirtschaft hier? Wie sieht es mit den Bewirtschaftungskosten und \u00e4hnlichen Sachen aus? Da ist noch viel Luft.\n\nZur Effizienz in der Beschaffung. Wir alle wissen, dass wir beispielsweise im Bereich des Bundesverteidigungsministeriums Beschaffungsprobleme haben. Ich meine, das kann man an dieser Stelle nicht verschweigen; das k\u00f6nnen wir besser. Ich bin sehr froh, dass unsere Bundesverteidigungsministerin genau das jetzt zum Schwerpunkt ihrer Arbeit macht.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":182,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wo denn?","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":183,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist richtig und gut.\n\nDritter Bereich: soziale Ausgaben. Wir schlagen uns - auch das ist angesprochen worden - mit dem Problem der Langzeitarbeitslosigkeit herum; wir schaffen es nicht, sie zu senken, obwohl wir dort Milliarden reinstecken. Sie als Haush\u00e4lter wissen: Leider stecken wir viel zu viel in die Verwaltung und viel zu wenig in Ma\u00dfnahmen, die direkt bei den Langzeitarbeitslosen ankommen. Auch da haben wir Potenzial nach oben.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":184,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"\u00c4ndern Sie das doch einfach! Sie regieren doch!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":185,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es gibt viele Bereiche, in denen wir mit unseren Mitteln effizienter umgehen k\u00f6nnen, als wir es bisher getan haben. Es ist nat\u00fcrlich unbequem, da heranzugehen. Es ist viel einfacher, zu sagen: Na, machen wir doch ein bisschen mehr Schulden, und dann wird das alles schon irgendwie funktionieren. - Das hier ist der unbequeme Weg, der untere Weg, der steinige Weg; aber wenn wir seri\u00f6s arbeiten wollen, dann m\u00fcssen wir diesen Weg gehen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585071,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":187,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen uns auch fragen, ob wir noch in der Lage sind, Strukturen infrage zu stellen. Wir unterhalten uns - der Bundesfinanzminister hat es angesprochen - \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen. Das kann sich nicht nur darauf erstrecken, dass wir einen Verteilungskampf um den Soli f\u00fchren, sondern wir m\u00fcssen auch bei den Strukturen, bei der Wettbewerbsf\u00e4higkeit etwas ver\u00e4ndern. Wir m\u00fcssen den L\u00e4ndern mehr Handlungsspielraum, mehr Autonomie geben. Auch das kann dazu f\u00fchren, dass wir haushalterisch viel besser dastehen als in der Vergangenheit. Ich glaube, auch da sollten wir herangehen.\n\nEin letzter Punkt, der f\u00fcr die Haushaltspolitik 4.0 sehr wichtig ist: Wir sollten nicht auf jedes Thema aufspringen, das gerade durch die Medien und Gazetten getrieben wird, sondern sollten sehr langfristig agieren. Da m\u00f6chte ich noch mal den Bereich von Frau Wanka, den Forschungsbereich, herausgreifen. Wir haben hier in Deutschland sehr langfristig in unsere Spitzenforschungsinstitute investiert, ob es nun das Helmholtz-, Leibniz-, Fraunhofer- oder Max-Planck-Institut ist. Wir haben \u00fcber Jahrzehnte hinweg eine Struktur geschaffen, um die uns die ganze Welt beneidet und die uns sehr viel n\u00fctzt, auch in der wirtschaftlichen Entwicklung. Das ist ein Bereich, bei dem Priorit\u00e4ten gesetzt worden sind, bei dem langfristig gearbeitet worden ist. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass die Haushaltspolitik 4.0 so erfolgt.\n\nJetzt gibt es einige Leute, die aktuell in den Medien, in B\u00fcchern und wo auch immer sagen: Ihr seid viel zu sehr auf die schwarze Null fixiert. Das ist doch \u00fcberhaupt nicht notwendig. Lasst uns das doch noch mal ein bisschen verschieben. Momentan gibt es noch so viele Probleme, die wir l\u00f6sen m\u00fcssen; momentan ist nicht die Zeit daf\u00fcr. - Ich frage Sie, meine Damen und Herren: Wann ist denn die richtige Zeit, um einen ausgeglichenen Haushalt zu haben, wenn nicht jetzt?","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585073,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":189,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Im \u00dcbrigen haben wir das mit unseren sozialdemokratischen Kollegen im Koalitionsvertrag vereinbart. Wir ziehen das durch, und zwar ohne Steuererh\u00f6hungen und ohne neue Steuern. Genau dadurch schaffen wir Vertrauen bei den Menschen. Die Menschen glauben an die Wirtschaftspolitik, wenn man verl\u00e4sslich handelt, und nicht, wenn man seine Konzepte alle Nase lang wechselt, wie das - das ist der n\u00e4chste Punkt - auf europ\u00e4ischer Ebene leider viel zu oft der Fall ist. Ich gebe Wolfgang Sch\u00e4uble absolut recht: Die Tatsache, dass Deutschland der Stabilit\u00e4tsanker in Europa ist, weil wir einen ausgeglichenen Haushalt vorlegen, n\u00fctzt auch den europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern. Das n\u00fctzt den anderen Wirtschaftsnationen viel mehr, als wenn wir mit noch einem Programm und noch einem Programm aus der H\u00fcfte schie\u00dfen. Ich denke, wir haben nicht nur eine Verantwortung in Deutschland, sondern wir haben auch eine Verantwortung gegen\u00fcber Europa. Wir werden dieser Verantwortung in den Haushaltsberatungen gerecht werden. Wir werden wieder um die Positionen ringen. Wir haben mit den Haush\u00e4ltern Norbert Barthle und Johannes Kahrs an der Spitze gute Truppen am Start. Herr Kindler und Herr Bartsch, wir werden Ihre Vorschl\u00e4ge nat\u00fcrlich aufgreifen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":190,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sehr gut!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":191,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Super!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":192,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden dar\u00fcber streiten und wahrscheinlich zu dem Ergebnis kommen, dass sie nicht so gut sind. Aber damit m\u00fcssen Sie dann leben.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585078,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":194,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja widerspr\u00fcchlich!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":195,"sitzung":49,"speaker":"Ralph Brinkhaus (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns allen gute Beratungen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585081,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":197,"sitzung":49,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Johannes Kahrs f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":198,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege Brinkhaus hat dankenswerterweise eine in weiten Teilen sehr sozialdemokratische Rede gehalten.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585084,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585085,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":201,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich nat\u00fcrlich sehr herzlich bedanken. Insbesondere m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die gute Zusammenarbeit bedanken, die wir im Haushaltsausschuss pflegen. SPD, CDU und CSU arbeiten hier hervorragend zusammen. Selbst CDU und CSU arbeiten im Haushaltsausschuss gut zusammen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585087,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":203,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, das ist bemerkenswert. Das ist gut, und das sollte auch so bleiben.\n\nDer Bundeshaushalt umfasst 3 000 Seiten. Auf einer Seite steht, dass es Einnahmen aus Krediten vom Kreditmarkt gibt, Kapitel 3201. Dort standen 2013 noch 22 Milliarden Euro neue Schulden. F\u00fcr das Jahr 2014 standen dort 6,5 Milliarden Euro neue Schulden. F\u00fcr das Jahr 2015 steht dort einfach ein Strich. Das ist eine gro\u00dfe Leistung. Diese Leistung ist mit den letzten Haushalten vorbereitet worden. Es gab auch im letzten Haushalt Risiken. Wir haben sie gesehen und hier lange dar\u00fcber diskutiert. Die Frage war, ob man die 6,5 Milliarden Euro halten kann oder nicht. Die Haush\u00e4lter haben sie am Ende gehalten. Das war nicht ganz einfach. Ich glaube, dass wir alle zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen: Das ist kein Fetisch. Wir machen das nicht, weil wir die schwarze Null wollen. Die schwarze Null ist nicht das Kriterium. Wir wollen keine neuen Schulden machen. Das ist der wesentliche Punkt, weil das bedeutet, dass dieses Land solide wirtschaftet und wir uns nicht irgendwann in der gleichen Situation wiederfinden, in der sich zurzeit viele L\u00e4nder in Europa befinden. Das kann keiner wollen. Das hat etwas mit Generationengerechtigkeit zu tun. Man kann dagegen anlaufen. Man kann sagen, man will neue Schulden machen. Aber ich habe weder von Herrn Bartsch geh\u00f6rt, dass er neue Schulden machen m\u00f6chte, noch habe ich von Herrn Kindler geh\u00f6rt, dass er neue Schulden machen m\u00f6chte.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":204,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":205,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft, dieses Haus ist sich einig: Wir wollen keine neuen Schulden machen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585091,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":207,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, das ist doch mal ein Konsens. Den kann man hervorheben. Ich glaube, Herr Sch\u00e4uble, mit einem solchen Bundestag im R\u00fccken kann man vern\u00fcnftig und verl\u00e4sslich arbeiten.\n\nJetzt geht es darum, dass wir das tun, was zu meiner gro\u00dfen Freude der Kollege Brinkhaus angek\u00fcndigt hat. Er hat davon gesprochen, dass man in dem vorgelegten Haushalt Priorit\u00e4ten setzen muss, dass man umschichten muss. Ich wollte darauf eigentlich erst sp\u00e4ter zu sprechen kommen; denn erst auf Seite 11 meines Redemanuskripts steht: Ich bin mir sicher, das Parlament wird den Regierungsentwurf wie in jedem Jahr an einigen Punkten ver\u00e4ndern und dadurch verbessern. Sollten sich Gestaltungsspielr\u00e4ume ergeben, werden wir sie nutzen, um mit mehr Investitionen unser Land noch weiter voranzubringen. - Da der Kollege Brinkhaus f\u00fcr die CDU\/CSU offensiv eingefordert hat, dass wir diesen Haushalt ver\u00e4ndern und als Parlament Priorit\u00e4ten setzen, insbesondere im Bereich Investitionen, bin ich mir sicher, insbesondere wenn ich in die Gesichter meiner Kollegen Norbert Barthle und Bartholom\u00e4us Kalb aus dem Haushaltsausschuss sehe, mit denen wir ja gut zusammenarbeiten, dass wir dieser Einladung der Fraktionsspitze der CDU\/CSU folgen werden und in den Haushaltsberatungen Priorit\u00e4ten setzen werden.\n\nIch glaube, dass es wirklich wichtig ist, dass es - gerade bei Investitionen im Verkehrsbereich - Transparenz, Steuerung und Kontrolle gibt. Wir werden gemeinsam daf\u00fcr arbeiten. Mehr Geld hei\u00dft auch mehr Verantwortung. Jeder B\u00fcrger muss nachvollziehen k\u00f6nnen, wo das Geld landet. Das ist, glaube ich, die richtige Richtung. Wir werden diesen Weg beschreiten.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585093,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":209,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Hier ist gesagt worden, wir w\u00fcrden nur keine neuen Schulden machen, aber etwas anderes w\u00fcrde uns nicht einfallen. Ehrlich gesagt, das kann nur behaupten, wer diesen Haushalt nicht gelesen hat. Wir haben im Koalitionsvertrag der Gro\u00dfen Koalition festgelegt, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren 23 Milliarden Euro investieren wollen. Das ist eines der gr\u00f6\u00dften Investitionsprogramme, die es bisher gegeben hat. Wenn man wissen will, wo genau investiert werden soll, muss man das einfach lesen. Kollege Kindler, der jetzt leider nicht zuh\u00f6rt, hat hier einfach nur sehr wolkig von allen m\u00f6glichen Berichten gesprochen. Das war sehr ungef\u00e4hr und sehr theoretisch. Er hat immer Allgemeinpl\u00e4tze bem\u00fcht und fiel von einem zum anderen. Da ich seine Rede schon zur Einbringung des Haushaltes 2014 geh\u00f6rt hatte, kann ich sagen, dass nichts Neues vorkam.\n\nWenn man diesen Haushalt anschaut, dann stellt man fest, dass die Gro\u00dfe Koalition sehr genau und sehr konkret wird. Allein 2015 werden zum Beispiel die Kommunen um 1 Milliarde Euro entlastet. Das hei\u00dft: 500 Millionen Euro h\u00f6herer Bundesanteil an den Kosten der Unterkunft, 500 Millionen Euro h\u00f6herer Gemeindeanteil an der Umsatzsteuer. Das alles wird jetzt kommen. Das wird dazu f\u00fchren, dass die Kommunen in der Lage sind, ihre Aufgaben besser wahrzunehmen. Ich glaube, das muss man auch betonen.\n\nGleichzeitig ist es so, dass wir in dieser Legislatur-periode 6 Milliarden Euro f\u00fcr Bildungsaufgaben, Kinderkrippen, Kitas, Schulen und Hochschulen investieren. Das hei\u00dft zum Beispiel f\u00fcr 2015, dass der Bund allein die Kosten f\u00fcr das BAf\u00f6G \u00fcbernimmt. Auch das kann man einmal erw\u00e4hnen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":210,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Was bringt das den Studierenden?","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":211,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Hier wird immer gesagt, der Bund macht nichts und wir dr\u00fccken uns. Vielmehr ist es ganz konkret so, dass der Bund allein die Kosten f\u00fcr das BAf\u00f6G \u00fcbernimmt und die L\u00e4nder entlastet.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":212,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Den Studierenden bringt das nichts!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":213,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft, wir als Bund k\u00f6nnen, was das BAf\u00f6G angeht, sehr viel freier agieren. Auf der anderen Seite sind die L\u00e4nder entlastet. Ich glaube, das ist ein wichtiger Punkt. Wir sind die Partei, die das BAf\u00f6G damals erfunden hat. Wir haben es unter Willy Brandt durchgesetzt. Wir wollen das BAf\u00f6G weiter ausbauen. Wenn diese Gro\u00dfe Koalition das tut, ist das richtig, wichtig und gut.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585099,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":215,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Da man ja im Konkreten bleiben soll, Herr Kindler, und nicht immer nur wolkig sein sollte: Es ist so, dass wir das Sonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c in dieser Wahlperiode auf 1 Milliarde Euro aufgestockt haben. Das hei\u00dft, auch in diesem Jahr wird etwas passieren. F\u00fcr Forschung werden wir 3 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stellen. Auch in diesem Jahr wird hier viel Geld flie\u00dfen. Wir geben in dieser Legislaturperiode 5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Infrastruktur aus. In diesem Jahr hei\u00dft das 1 Milliarde Euro on top: 700 Millionen Euro f\u00fcr die Stra\u00dfe, 200 Millionen Euro f\u00fcr die Schiene und 100 Millionen Euro f\u00fcr die Wasserstra\u00dfe. Auch hier glauben wir, dass das zu wenig ist. Wir haben ja gerade vom Kollegen Brinkhaus geh\u00f6rt, dass die CDU\/CSU und die SPD gemeinsam f\u00fcr Umschichtungen in diesem Etat arbeiten werden, um mehr Geld f\u00fcr diesen Bereich ausgeben zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":216,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn mit der Maut?","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":217,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"- Was die Maut angeht, w\u00fcrde ich vorschlagen, dass wir alle in diesem Hohen Hause und in diesem Land uns einfach zur\u00fcckhalten. Ich glaube, die ganze Mautdebatte blamiert uns alle. Im Ergebnis ist es doch besser, dass man den Gesetzentwurf abwartet.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":218,"sitzung":49,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Kluge Worte von Johannes Kahrs!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":219,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Wenn man den Gesetzentwurf hat, dann kann man \u00fcber ihn reden, diskutieren und streiten. Alles, was vorher dazu stattfindet, ist - ich sage mal - ein bisschen Popcorntheater. Jeder macht sich lustig, von links nach rechts. In der Sache hilft es niemandem. Man muss diesem Minister die faire Chance geben, einen Gesetzentwurf vorzulegen. Dann kann man dar\u00fcber reden. Ich finde, die Reihenfolge ist ein bisschen durcheinandergeraten.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585105,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":221,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wer hat das denn zu verantworten?","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":222,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Wenn das passiert ist, kann man auch in diesem Hause vern\u00fcnftig arbeiten. Es gibt einen Koalitionsvertrag. In diesem steht, zu welchen Konditionen dieser Gesetzentwurf vorgelegt werden muss. Am Ende muss auch mehr Geld f\u00fcr Investitionen dabei herauskommen. Darauf freuen wir uns. Darauf warten wir. Wir alle werden den Minister darin unterst\u00fctzen, dass es vern\u00fcnftig funktioniert.\n\nWeiterhin haben wir in dieser Koalition mehr Geld f\u00fcr den St\u00e4dtebau vorgesehen - das halte ich f\u00fcr einen ganz wichtigen Punkt -, insbesondere f\u00fcr das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585108,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":224,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"- Genau. - Wir werden alleine in diesem Jahr 400 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit ausgeben. Die Rentenversicherung wird einen deutlich h\u00f6heren Bundeszuschuss als im letzten Jahr bekommen. F\u00fcr die Eingliederung Arbeitsuchender werden wir 350 Millionen Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stellen. Und so geht das weiter. Wenn sich die Opposition hier hinstellt und ein bisschen n\u00f6lt, dass diese Regierung nicht wei\u00df, was sie will, und dass die \u201eschwarze Null\u201c nur ein Fetisch ist, muss ich sagen: Das ist absurd. Keiner von uns k\u00e4mpft f\u00fcr eine \u201eschwarze Null\u201c; daf\u00fcr gibt es zu viele.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585110,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":226,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Was wir tun, ist: Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass wir keine neuen Schulden machen. Ich glaube, das ist ein wesentlicher Punkt.\n\nDa Kollege Brinkhaus ja gerne Nordrhein-Westfalen erw\u00e4hnt: In Nordrhein-Westfalen haben wir eine rot-gr\u00fcne Regierung. Die hat ein Land \u00fcbernommen, so wie Schwarz-Gelb es hinterlassen hat. Dass sie Schwierigkeiten haben und dass sie jetzt daran arbeiten, dieses Land nach vorne zu bringen,","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585112,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585113,"profile_url":null,"sequence":228,"sitzung":49,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh! Oh!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585114,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die? Wohl kaum!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":230,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"und Walter-Borjans eine schwere Aufgabe hat, das wissen wir, Herr Brinkhaus. Wir Sozialdemokraten wollen, dass es der Regierung in Nordrhein-Westfalen einfacher gemacht wird, diese schwarz-gelbe Last zu beseitigen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585116,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":232,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen Kommunen und L\u00e4nder entlasten und ihnen helfen, damit die Menschen in Nordrhein-Westfalen merken: Rot-Gr\u00fcn in Nordrhein-Westfalen wirkt genauso gut wie die Gro\u00dfe Koalition im Bund.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585118,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":234,"sitzung":49,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Oh nein! Wei\u00df Gott nicht!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":235,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Das war jetzt aber eine Beleidigung f\u00fcr Rot-Gr\u00fcn!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":236,"sitzung":49,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt die Kollegin Karawanskij f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585122,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":238,"sitzung":49,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Sie haben ja gerade, Kollege Kahrs, viel Eigenlob verteilt,","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":239,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Zu Recht!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":240,"sitzung":49,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"gerade in Bezug auf die Kommunalfinanzen. Wenn Sie die 1 Milliarde Euro erw\u00e4hnt und gesagt haben, dass Sie bei der Kindertagesbetreuung finanzielle Unterst\u00fctzung leisten, muss ich Ihnen sagen: Das sind alles kleine Trostpfl\u00e4sterchen. Das \u00dcbel ist damit noch nicht beseitigt; das ist also keine Lobeshymnen wert.\n\nWir haben nat\u00fcrlich Kommunen, die in den letzten Jahren sehr gut dagestanden und \u00dcbersch\u00fcsse erwirtschaftet haben. Aber ihnen steht doch eine erschreckend gro\u00dfe Anzahl an Kommunen gegen\u00fcber, die arm und vor allen Dingen auch strukturell unterfinanziert sind. Ich bin der Meinung, es ist h\u00f6chste Eisenbahn, hier zu handeln. Wir brauchen eine umfassende Gemeindefinanz-reform,","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585126,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":242,"sitzung":49,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"eine Gemeindefinanzreform, die allen Kommunen h\u00f6here und vor allen Dingen stabile Einnahmen bringt, damit die Pflichtaufgaben, aber auch die freiwilligen Aufgaben erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\n\nGenau deshalb haben wir in diesem Hohen Hause schon den Antrag eingebracht, die Gewerbesteuer zu -erhalten und sie zu einer Gemeindewirtschaftsteuer weiterzuentwickeln. Wir schlagen zudem zwei Sofortma\u00dfnahmen vor: Erstens wollen wir eine kommunale Investitionspauschale einf\u00fchren. Zweitens wollen wir die Gewerbesteuerumlage an den Bund sofort und die an die L\u00e4nder schrittweise aussetzen, und zwar bis 2019.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585128,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":244,"sitzung":49,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Hier muss auch dar\u00fcber diskutiert werden, dass der kommunale Anteil am Gesamtsteueraufkommen angehoben werden muss. Wir brauchen eine sozial gerechte Steuerreform, und wir m\u00fcssen den L\u00e4nderfinanzausgleich reformieren. Auch dazu liegt unser Konzept schon vor. Wir laden Sie gerne zur Diskussion dar\u00fcber ein. Das muss grunds\u00e4tzlich angepackt werden.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585130,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":246,"sitzung":49,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Es gibt einen zweiten Bereich, den ich ansprechen m\u00f6chte, und zwar die Finanzmarktregulierung - dazu haben wir schon etwas geh\u00f6rt -, bei der Sie ebenfalls nur Halbgares produzieren. Ganz aktuell geht es um das Kleinanlegerschutzgesetz, das ich herausgreifen m\u00f6chte. Damit soll der Graue Kapitalmarkt st\u00e4rker reguliert werden. Aber auch hier produzieren Sie nur Halbgares. Ihr Blick ist sehr stark auf die Prospektpflicht und das Informationsblatt fokussiert. Doch viel Papier bringt noch lange kein gutes Ergebnis, vor allen Dingen nicht, was die Regulierung angeht.\n\nSie schie\u00dfen zum Teil \u00fcber das Ziel hinaus. So soll es keine abgestuften Regelungen f\u00fcr Genossenschaften, Vereine und Initiativen geben, die eben nicht, wie im Fall Prokon, mit utopischen Renditeversprechen locken, sondern auf alternative, solidarische Finanzierungsmittel setzen. Wir Linke fordern seit langem, dass der Graue Kapitalmarkt nicht nur umfassend und l\u00fcckenlos zu regulieren ist, sondern dass wir in diesem Bereich auch eine einheitliche und effektive Finanzaufsicht brauchen. Es kann zum Beispiel nicht sein, dass f\u00fcr den einen Teil der Kontrolle die Gewerbe\u00e4mter zust\u00e4ndig sind, f\u00fcr den anderen Teil dagegen die Finanzdienstleistungsaufsicht. Deswegen brauchen wir eine einheitliche Aufsicht. Hier muss auch bei der BaFin selbstverst\u00e4ndlich personell und finanziell aufgestockt werden.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585132,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":248,"sitzung":49,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Sie \u00fcbersehen einen weiteren Punkt, und zwar, dass nur noch die Finanzinstrumente und Akteure und Vertriebspraktiken zugelassen werden sollten, die letztendlich auch transparent und vom Risiko her beherrschbar sind, vor allen Dingen aber zur Absicherung realer Gesch\u00e4fte dienen. Hier brauchen wir einen Finanz-T\u00dcV, der erst einmal genau pr\u00fcft und dann zul\u00e4sst, also das bisherige Prinzip umkehrt. Einen solchen Finanz-T\u00dcV einzuf\u00fchren, w\u00e4re ein weitsichtiger und \u00f6konomisch sinnvoller Schritt.\n\nMeine Damen und Herren von der Regierungsbank, legen Sie mehr politischen Biss an den Tag! Verkennen Sie vor allen Dingen die Probleme in den Kommunen nicht! Regeln Sie das! Werden Sie da aktiv!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":249,"sitzung":49,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Sind wir schon!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":250,"sitzung":49,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Und vor allen Dingen: Machen Sie eine ordentliche -Finanzmarktregulierung und nicht so ein halbgares Zeug!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585136,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":252,"sitzung":49,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Norbert Barthle f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585138,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":254,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Also! Jetzt, Norbert!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":255,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Zeiten \u00e4ndern sich wirklich: W\u00e4hrend die Haushaltspolitiker noch vor nicht allzu langer Zeit von der Euro-Krise gesch\u00fcttelt wurden, haben derzeit unsere Au\u00dfenpolitiker Sorgenfalten im Gesicht. Die Haush\u00e4lter dagegen bewegen sich mit einem L\u00e4cheln auf dem Gesicht. Haushalts- und Finanzpolitik macht derzeit wirklich Freude. Das liegt an der Tatsache, dass wir mit dem Haushaltsentwurf f\u00fcr 2015 einen historischen Moment erreichen, den man nicht genug w\u00fcrdigen kann; denn, meine Damen und Herren, seien wir doch mal ehrlich: \u00dcber Jahre und Jahrzehnte hinweg - auch vor Franz Josef Strau\u00df\u2019 ausgeglichenem Haushalt 1969 - wurde der deutschen Bev\u00f6lkerung immer wieder erkl\u00e4rt: Wir m\u00fcssen jetzt investieren, damit wir in der Zukunft sparen; wir m\u00fcssen jetzt etwas f\u00fcr die Wirtschaftsf\u00f6rderung tun, damit wir in der Zukunft sparen; wir m\u00fcssen jetzt etwas f\u00fcr die Jugend tun, damit wir in der Zukunft die Rendite haben; wir m\u00fcssen jetzt die Arbeitslosigkeit bek\u00e4mpfen, damit wir in der Zukunft einsparen k\u00f6nnen. - Was war das Ergebnis dieser M\u00e4r? Der Schuldenberg wuchs beim Bund auf 1,3 Billionen Euro, gesamtstaatlich auf 2,3 Billionen Euro.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":256,"sitzung":49,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"So ist das!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":257,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Haushalt 2015 schaffen wir endlich den Umstieg, kommen wir weg von dieser M\u00e4r, die letztendlich doch nichts anderes war als eine Legitimations- bzw. Argumentationsschleife, um dem jeweiligen Finanzminister, egal von welcher Partei, das Handwerkszeug zu geben, um mehr Geld ausgeben zu d\u00fcrfen, als er hatte. Von dieser Politik der vergangenen Jahre verabschieden wir uns in dieser Gro\u00dfen Koalition endg\u00fcltig. Damit sind CDU und CSU die wahren Modernisierer in diesem Land. Herr Kollege Kindler, wahre Modernisierung hei\u00dft: Raus aus dieser ewigen Schuldenfalle, hinein in ausgeglichene Haushalte! Dass die SPD diesen Weg mittr\u00e4gt und sich beteiligt - sogar die Gr\u00fcnen und die Linken sagen: wir wollen auch keine neuen Schulden -, das ist aller Ehren wert und eine gro\u00dfe Leistung der deutschen Sozialdemokratie. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass so mancher Sozialist oder Sozialdemokrat auf europ\u00e4ischer Ebene, sei es in Frankreich, sei es in Italien, sich vielleicht ein klein wenig an diesem Weg orientiert.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585143,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":259,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Der Finanzminister hat nochmals begr\u00fcndet, warum wir dieses tun; die \u201eschwarze Null\u201c ist ja kein Selbstzweck. Ich will das nicht wiederholen, sondern will nur noch mal betonen: Wir erwarten eine doppelte Rendite. Die eine Rendite besteht darin, dass wir, wenn der Schuldenberg nicht weiter w\u00e4chst und damit auch die Zinsausgaben nicht wachsen, tats\u00e4chlich neue Finanzierungsspielr\u00e4ume er\u00f6ffnen f\u00fcr die Zukunft. Herr Kollege Kindler, das ist die beste Politik f\u00fcr die nachfolgende Generation: wenn die Kinder und Jugendlichen sp\u00e4ter nicht noch mehr Schulden zu tragen haben, sondern sich auf eine Perspektive ohne neue Schulden verlassen k\u00f6nnen, auf dauerhaft ausgeglichene Haushalte.\n\nDie zweite Rendite - auch darauf hat der Bundesfinanzminister hingewiesen - ist das unglaubliche Vertrauen, das wir gewinnen: Vertrauen bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, nicht nur in Deutschland, auch in Europa, und Vertrauen vor allem in der Wirtschaft, bei den Investoren. Deshalb nochmals: Wir erreichen das Ziel der \u201eschwarzen Null\u201c - davon sind wir fest \u00fcberzeugt -; denn unsere Haushalte f\u00fcr die kommenden Jahre sind nicht auf Kante gen\u00e4ht. Auch wenn es konjunkturelle Schwankungen geben wird, sind wir zuversichtlich, dieses Ziel halten zu k\u00f6nnen. Das baut auf dem auf, was wir in der Vergangenheit bereits gemacht haben: Das war eine solide Politik, die darin bestand, die Ausgabensteigerungen moderat zu halten und gleichzeitig in Zukunftsbereiche zu investieren.\n\nIch will es wiederholen: Die Ausgaben f\u00fcr Bildung, Forschung, Wissenschaft und Kultur haben im Jahre 2005 noch 11,4 Milliarden Euro betragen. 2018 werden es 22,8 Milliarden Euro sein. Das ist eine Verdoppelung der Ausgaben. Alleine der Bildungsetat wird sich von 8,5 Milliarden Euro im Jahre 2005 auf voraussichtlich 17,5 Milliarden Euro im Jahre 2018 mehr als verdoppeln. Das sind die Zukunftsinvestitionen, die wir t\u00e4tigen, und sie werden sich nachhaltig auswirken.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585145,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":261,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir im Bereich der Verkehrsinfrastruktur einen hohen Investitionsbedarf haben, ist auch im Hinblick auf den Ausbau der digitalen Infrastruktur unbestritten. 5 Milliarden Euro mehr sind hier ein klares Zeichen. Dar\u00fcber hinaus haben wir uns in der Koalition bereits darauf verst\u00e4ndigt: Wenn wir zus\u00e4tzliche Spielr\u00e4ume entdecken, dann wollen wir sie ganz gezielt f\u00fcr die Infrastruktur einsetzen. Ich glaube, auch das ist eine wichtige Verabredung.\n\nAn dieser Stelle erlaube ich mir den Hinweis, dass ein erheblicher Teil der \u00f6ffentlichen Investitionen nat\u00fcrlich auch von L\u00e4ndern und Kommunen get\u00e4tigt wird. Deshalb zur Erinnerung: In der 17. Legislaturperiode haben wir L\u00e4nder und Kommunen um round about 60 Milliarden Euro entlastet.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":262,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sind die Steuersenkungen eingepreist? Hotelsteuer?","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":263,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden diese Politik der Entlastung der Kommunen und der L\u00e4nder fortsetzen; das ist gar keine Frage. Diese Entlastung wird durch neue Zusagen erg\u00e4nzt, die wir gemacht haben.\n\nLieber Kollege Kindler, Sie tragen hier vor, das alles sei Makulatur. Das kennen wir von jeder Haushaltsberatung; das wird immer wieder vorgetragen. Viele Spielr\u00e4ume, die wir uns erarbeitet haben,","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":264,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Was denn?","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":265,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"sind eben darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren,","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":266,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Gute Konjunktur!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":267,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"dass wir solide gewirtschaftet haben. Deshalb haben wir niedrige Zinsen,","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":268,"sitzung":49,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch die Euro-Krise!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":269,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"gute Besch\u00e4ftigungszahlen und gute Steuereinnahmen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585155,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":271,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich auf das Thema \u201eBund und L\u00e4nder\u201c zur\u00fcckkommen. Die Neugestaltung der Finanzbeziehungen steht an. Lassen Sie mich deshalb nochmals daran erinnern: Der Bund hat mit 1,3 Billionen Euro mehr als doppelt so hohe Schulden wie die L\u00e4nder. Wenn man sich die Pro-Kopf-Verschuldung anschaut, dann sieht man, dass nur zwei L\u00e4nder, n\u00e4mlich Bremen und Berlin, eine h\u00f6here Pro-Kopf-Verschuldung als der Bund haben. Ansonsten haben wir die gr\u00f6\u00dfte Schuldenlast zu tragen.\n\nDiese Unwucht spiegelt sich auch bei den Zinszahlungen wider. Der Finanzminister hat auch schon darauf hingewiesen: 2013 haben wir noch 31,3 Milliarden Euro an Zinsen gezahlt, was gut 10 Prozent unserer Ausgaben entspricht. Bei den L\u00e4ndern waren es 17,6 Milliarden Euro. Das entspricht einem Anteil der Zinsausgaben von weniger als 6 Prozent.\n\nDiese gute Haushaltslage der Bundesl\u00e4nder spiegelt sich auch beim Defizit in H\u00f6he von 1,9 Milliarden Euro wider, das die Gesamtheit der L\u00e4nder im Jahre 2013 zu tragen hatte. Die Gesamtheit der Kommunen hatte in ihren Kernhaushalten sogar einen \u00dcberschuss in H\u00f6he von 1,7 Milliarden Euro vorzuweisen.\n\nSie sehen also: Das Gesamtsystem des Ausgleichs und der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen kann so falsch nicht sein. Dass es lokal und regional gro\u00dfe Unterschiede gibt, ist unbestritten. Hier werden wir sicherlich helfen m\u00fcssen, aber das muss zielgenau und so passieren, dass der Begriff der Solidarit\u00e4t richtig definiert wird; denn ich nehme \u00fcberrascht zur Kenntnis, dass die Bundesl\u00e4nder Solidarit\u00e4t derzeit vor allem so definieren, dass sie sagen: Keiner von uns soll weniger haben, aber alle mehr. - Wenn das das Verst\u00e4ndnis von Solidarit\u00e4t ist, dann sagen wir: Gut, dann darf auch der Bund nicht weniger haben, und alle sollen mehr haben. - Die Frage ist dann nur, woher das Geld kommen soll.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585157,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":273,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Es wird also noch einiger Anstrengungen bed\u00fcrfen, dieses Problem in den kommenden Monaten zu l\u00f6sen. Aber nochmals: In der 17. Legislaturperiode haben wir bereits erhebliche Zugest\u00e4ndnisse gemacht und erhebliche Leistungen f\u00fcr die L\u00e4nder und Kommunen \u00fcbernommen. Ich erinnere nur an die Grundsicherung im -Alter, an die Kosten der Unterkunft, an die Entflechtungsmittel, an die Kindergelderh\u00f6hung \u00fcber das FAG, an den Hochschulpakt, an die Fluthilfe und an den Kitaausbau.\n\nIn dieser Legislaturperiode kommen nochmals 12 Milliarden Euro f\u00fcr die L\u00e4nder und Kommunen hinzu. Als Stichworte nenne ich die Entlastung der Kommunen in H\u00f6he von zun\u00e4chst 1 Milliarde Euro, die BAf\u00f6G-\u00dcbernahme, das Sonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuung\u201c, den Hochschulpakt und die Eingliederungshilfe in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro pro Jahr ab 2018. Wenn ich dazu noch die Erwartungen der Kommunen addiere, dann komme ich auf round about fast 100 Milliarden Euro, die aus dem Bundeshaushalt in die Haushalte der L\u00e4nder und Kommunen flie\u00dfen und damit zu deren Entlastung beitragen. Aber damit ist die Grenze der Belastungsf\u00e4higkeit des Bundeshaushaltes erreicht. Das muss allen klar sein.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585159,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":275,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Das muss auch die Vorgabe bei allen neuen Debatten \u00fcber Altschuldentilgung, \u00fcber Euro-Bonds, \u00fcber Bund-L\u00e4nder-Bonds und \u00fcber die Zukunft des Soli sein. Aktuell l\u00e4uft \u00fcber die Medien die Meldung, dass der Bundesfinanzminister \u00fcber eine Neugestaltung des Soli nachdenke, verbunden mit der Falschmeldung, er plane Steuerh\u00f6hungen. Steuererh\u00f6hungen sind aus Sicht der CDU\/CSU-Fraktion in dieser Periode ausgeschlossen. Wir werden auf keinen Fall Steuern erh\u00f6hen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585161,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":277,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich in diesem Zusammenhang ein Wort zum Verteidigungsetat sagen. Auch dieser Etat spielt derzeit in der \u00f6ffentlichen Debatte eine gro\u00dfe Rolle. Wenn es Ziel der NATO sein sollte, 2 Prozent des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr die Verteidigung auszugeben, dann werden wir uns als langfristiges Ziel daran orientieren; gar keine Frage. Derzeit aber ist der Verteidigungsetat mit gen\u00fcgend Mitteln ausgestattet.\n\nIm vergangenen Jahr sind fast 1 Milliarde Euro in den Bundeshaushalt zur\u00fcckgeflossen, weil einige Beschaffungsvorhaben nicht rechtzeitig umgesetzt werden konnten. Grund daf\u00fcr war, dass manche Firmen nicht rechtzeitig geliefert haben. Wir hatten, nebenbei bemerkt, f\u00fcr den Einsatz in Afghanistan 1,4 Milliarden Euro in den Haushalt eingestellt. Dieses Jahr sind es noch 460 Millionen Euro, und zwar ohne dass der Plafond abgesenkt wurde. Auch da gibt es also entsprechende Reserven.\n\nInsofern kann man davon ausgehen, dass die Verteidigungsministerin derzeit mit dem Geld, das wir ihr zur Verf\u00fcgung stellen, ausk\u00f6mmlich wirtschaften kann. Wie das in den kommenden Jahren aussehen wird, ist eine zweite Frage. Aber darauf werden wir uns einstellen k\u00f6nnen.\n\nIch schlie\u00dfe mit der Aussage: Der Haushalt 2015 stellt einen historischen Wendepunkt in der Haushalts- und Fiskalpolitik der Bundesrepublik Deutschland dar. Noch nie konnten sich eine Bundeskanzlerin und ein Bundesfinanzminister vor die deutsche \u00d6ffentlichkeit stellen und sagen: Wir kommen mit dem Geld aus, das uns die Steuerzahler geben und das wir aus sonstigen Quellen erwirtschaften. - Und dabei bleibt es.\n\nDanke.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585163,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":279,"sitzung":49,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Anja Hajduk f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":280,"sitzung":49,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Brinkhaus m\u00f6chte feiern; Herr Kahrs freut sich, dass an der Stelle neuer Schulden nun Striche im Finanzplan zu sehen sind. Ich kann Ihnen nur sagen: Diese Selbstgef\u00e4lligkeit treibt einem eher die Sorgenfalten auf die Stirn.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585166,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":282,"sitzung":49,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Das war harte Arbeit!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-mattfeldt-0","sequence":283,"sitzung":49,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":"1432","speaker_party":"cducsu","text":"Man darf sich \u00fcber die \u201eschwarze Null\u201c freuen!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":284,"sitzung":49,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Wir sagen ja gar nicht, dass die \u201eschwarze Null\u201c f\u00fcr den Haushalt 2015 und die Finanzplanperiode - das ist ja Ihr Ziel - falsch ist. Aber Sie k\u00f6nnen sich doch nicht der Einsicht verschlie\u00dfen, dass die \u201eschwarze Null\u201c letztlich nicht der richtige Ma\u00dfstab ist, um zu bewerten, ob wir -finanzpolitisch auf einem zukunftsgerechten Kurs sind. Das m\u00fcssen Sie doch eingestehen; so klug sollten Sie doch sein.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585170,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":286,"sitzung":49,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Die \u201eschwarze Null\u201c hei\u00dft nicht umsonst \u201eschwarze Null\u201c!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":287,"sitzung":49,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie, warum? Einige Kollegen m\u00f6gen sich fragen: Was will sie denn? Die \u201eschwarze Null\u201c ist doch gut.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":288,"sitzung":49,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"-Genau!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":289,"sitzung":49,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Die \u201eschwarze Null\u201c in der Finanzplanperiode bedeutet leider auch - das haben Sie so ausgestaltet -, dass das \u00f6ffentliche Verm\u00f6gen bis zum Jahr 2018 stetig schrumpft. Der Verm\u00f6gensverzehr ist in Ihrer Finanzplanung angelegt. Weil das so ist, ist auch klar: Diese \u201eschwarze Null\u201c reicht nicht aus. Sie ist nicht zukunftsgerecht.\n\nSie m\u00fcssen den Menschen einmal erkl\u00e4ren - das muss auch Herr Sch\u00e4uble erkl\u00e4ren -: Warum steigt bei Ihnen die Ausgabenlinie bis zum Jahr 2018 um satte 10 Prozent, und warum schrumpft parallel dazu die Investitionsquote um ein F\u00fcnftel? Mit dieser Erkenntnis m\u00fcssen Sie sich auseinandersetzen. Das bedeutet letztendlich: Dieser -Finanzplan steht nicht f\u00fcr Verl\u00e4sslichkeit. Dieser Finanzplan steht f\u00fcr Verschlei\u00df.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585175,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":291,"sitzung":49,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Die Investitionsquote, der Anteil der Investitionen, sinkt bedenklich. Herr Barthle, setzen Sie sich doch einmal mit der eigenen Finanzplanung auseinander, auf die Sie so stolz sind! Hinzu kommt, dass das zu einem Zeitpunkt stattfindet, zu dem die Steuereinnahmen durchschnittlich um 3,8 Prozent wachsen sollen. 3,8 Prozent durchschnittliches Steuerwachstum - das ist eine enorm positive Entwicklung. Und zu einem Zeitpunkt, zu dem man so eine enorm positive Entwicklung hat - von mir aus auch vor dem Hintergrund einer viel zu langen Verschuldungsperiode, aber auch eines mangelnden Sanierungswillens -, muss man umdrehen und das \u00f6ffentliche Verm\u00f6gen wieder aufbauen. Davon ist leider bei Ihnen nichts zu sehen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585177,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":293,"sitzung":49,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Ich muss noch einen Punkt draufsetzen: Deswegen stimmt es mich auch so bedenklich, dass aus dem -Finanzministerium Ver\u00f6ffentlichungen kommen, in denen festgestellt wird, dass es in Deutschland angeblich gar keine Investitionsschw\u00e4che gebe. Es ist zwar richtig: Den Immobilienboom in manchen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern sollte man nicht als positives Beispiel f\u00fcr Investi-tionsst\u00e4rke beschreiben. Aber gleichzeitig steht in den Unterlagen, dass wir ein Problem bei den Brutto-anlageinvestitionen der \u00f6ffentlichen Haushalte haben. Das muss man nur ehrlich interpretieren. Deswegen: Auch diese Erkl\u00e4rungen treiben einem die Sorgenfalten auf die Stirn.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585179,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":295,"sitzung":49,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte noch zu einem anderen Punkt kommen: Herr Sch\u00e4uble hat heute den Vorschlag gemacht, den Soli umzubauen. Er will die Einkommensteuer, die K\u00f6rperschaftsteuer und die Kapitalertragsteuer zuk\u00fcnftig erh\u00f6hen und den Soli dabei wahrscheinlich irgendwie integrieren.\n\nAuch wir Gr\u00fcne meinen, man sollte den Soli nicht einfach abschaffen. Stattdessen muss man den Solidarit\u00e4tszuschlag neu begr\u00fcnden. Man kann ihn nicht einfach so einbehalten. Er ist, verkn\u00fcpft mit einem Solidarit\u00e4tsversprechen, zus\u00e4tzlich von den Leuten eingenommen worden.\n\nDeswegen sage ich Ihnen: Man sollte ernsthaft dar\u00fcber nachdenken, den Soli zu nutzen, um das Altschuldenproblem wirklich anzugehen, und man sollte mit ihm weiterhin ein Solidarit\u00e4tsversprechen verbinden, und zwar f\u00fcr die Regionen in Deutschland, die nicht eine so hohe Finanz- und Wirtschaftskraft haben. Das Einsacken des Soli ohne eine gute Zielvorgabe w\u00e4re ein Armutszeugnis f\u00fcr die f\u00f6derale Ordnung. Ich hoffe, Sie werden diesen Weg nicht gehen.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585181,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":297,"sitzung":49,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion ist der Kollege Lothar Binding.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585183,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":299,"sitzung":49,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, wie es denen, die schon seit vielen Jahrzehnten Wahlk\u00e4mpfe mit begleiten, gegangen ist. Mir sind dabei S\u00e4tze begegnet wie: Mit dem Geld auskommen, das man euch gegeben hat! - Die Politik ist unf\u00e4hig, mit dem Geld - und wir zahlen so viele Steuern - auszukommen, das wir ihr gegeben haben. - Ihr sollt keine neuen Schulden machen! - Neue Schulden kosten unsere Zukunft.\n\nIch wei\u00df nicht, ob es Ihnen auch so gegangen ist. Wer hat das noch nicht geh\u00f6rt? Ich glaube, die meisten haben es geh\u00f6rt. Verb\u00e4nde, Kammern, Stiftungen haben Gutachten dazu erstellt, wie sch\u00e4dlich Schulden f\u00fcr die Zukunft sind. Das haben wir gelernt; alle gaben uns diese Aufgabe. Und jetzt muss man fairerweise sagen: Diese Aufgabe l\u00f6st dieser Haushalt. Ich glaube schon, dass das eine besondere Leistung ist.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585185,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":301,"sitzung":49,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Aber damit ist Politik nat\u00fcrlich nicht zu Ende, und ich glaube, wir m\u00fcssen uns auch an ein neues Gef\u00fchl gew\u00f6hnen. Bisher war es ja relativ einfach: Wenn jemand eine neue Verantwortung, neue Aufgaben \u00fcbernehmen und Probleme l\u00f6sen wollte, sch\u00f6ne Ideen oder W\u00fcnsche hatte, was haben wir dann gemacht? Wir haben lange diskutiert, und wenn es keine L\u00f6sung gab, gab es am Ende neue Schulden, und damit war das Problem eigentlich gel\u00f6st.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585187,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":303,"sitzung":49,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Im Ergebnis waren die Effekte dieser Politik aber nicht ganz so angenehm. Sie lassen sich in etwa mit einem Zollstock messen - f\u00fcr die \u00c4lteren von Ihnen ist das ein D\u00e9j\u00e0-vu; denn den hatte ich vor einigen Jahren schon einmal ausgeklappt.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585189,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Redner klappt einen verschiedenfarbigen Zollstock aus","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":305,"sitzung":49,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Das stellt die ungef\u00e4hr 2 Billionen Euro Schulden, die die Politik in den letzten Jahrzehnten aufgebaut hat, dar.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585191,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":49,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"In Bayern ist das ein Meterstab!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":307,"sitzung":49,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Wie gro\u00df sind Sie denn?","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":308,"sitzung":49,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Einen gro\u00dfen Anteil hat nat\u00fcrlich Schwarz-Gelb - Gelb war \u00fcbrigens fast immer dabei -; auch Schwarz-Rot ist dabei.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":309,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Und wer war nicht dabei?","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":310,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wer war nicht dabei?","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":311,"sitzung":49,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Auch Rot-Gr\u00fcn war nat\u00fcrlich dabei; dann kam noch einmal Schwarz-Gelb.\n\nUnd immer war es die jeweilige Opposition, die wusste, dass die neuen Schulden b\u00f6se sind. Diesmal - so muss man sich das vorstellen - kommt erstmals kein Millimeter obendrauf. In diesem Jahr wird der Zollstock erstmals nicht verl\u00e4ngert.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585197,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":313,"sitzung":49,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Wenn es uns gelingt, diesen Zollstock in den n\u00e4chsten Jahren nicht mehr zu verl\u00e4ngern, dann sind wir, glaube ich, auf einem ganz guten Weg.\n\nAllerdings braucht das sicherlich auch eine andere Politik. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel die Gew\u00f6hnung daran, dass Einzelpl\u00e4ne nicht mehr automatisch wachsen. Es gibt Einzelpl\u00e4ne, die sogar unanst\u00e4ndig stabil bleiben - auch in diesem Haushalt. Ich will nur einen nennen: Der Etat f\u00fcr Entwicklungspolitik w\u00e4chst zurzeit zu wenig.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585199,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":315,"sitzung":49,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Wir haben gar keine \u00dcbung, damit umzugehen, mehr zu wollen, aber zun\u00e4chst nicht mehr zu haben, weil wir in dieser Legislaturperiode die Steuern nicht angehen. Sie bleiben unver\u00e4ndert; das ist aber eine Zukunftsaufgabe. Wir m\u00fcssen ein neues Gef\u00fchl entwickeln. Diese Art der Deckung innerhalb eines Haushalts haben wir in der Form nicht zwingend ge\u00fcbt. Notwendig sind auch mehr Investitionen. Es ist schon mehrfach vorgetragen worden: Wenn man die Investitionen erh\u00f6hen will und der Haushalt stabil bleibt, dann muss man neue Ideen haben. Zurzeit gibt es die Idee der Aktivierung privaten Kapitals. Das ist sicherlich ein eigenes Kapitel f\u00fcr die n\u00e4chsten Monate. Aber es zeigt, dass wir kreativ sein werden m\u00fcssen, um die Aufgaben zu l\u00f6sen, vor denen wir stehen.\n\nEs ist \u00fcbrigens keine ganz neue Idee. Es ist nicht so, dass noch niemand versucht h\u00e4tte, keine neuen Schulden zu machen. Nehmen wir zum Beispiel die mittelfristige Finanzplanung von Stoltenberg in den 80er-Jahren: Auch er hatte einen Entschuldungspfad, der bei null endete. Die Grafiken von Hans Eichel zeigen, dass auch er diesen Plan hatte. Auch Peer Steinbr\u00fcck hatte diesen Plan. Warum hat das eigentlich nie geklappt? Lag das am Parlament? Haben wir immer obendrauf gesattelt? Die ehrliche Antwort lautet: Nein. Die Ziele hatten wir, aber es kamen besondere Situationen dazwischen wie die Wiedervereinigung, die Wirtschaftskrise um 2000 oder die Finanzkrise 2007\/2008. Das waren Krisen, die uns besondere Aufgaben aufgegeben haben. Damit konnten wir in der damaligen Situation keinen Haushalt mit einer Nullverschuldung machen.\n\nIch hoffe mit unserem Finanzminister, dass uns so etwas nicht wieder passiert. Wer wollte das ausschlie\u00dfen? Dass der Haushalt Zukunftsrisiken enth\u00e4lt, wei\u00df jeder. Deshalb m\u00fcssen wir besondere \u00dcberlegungen anstellen, um sie auszuschlie\u00dfen. Ich will einige Punkte ansprechen: Wir haben zurzeit niedrige Zinsen; das hilft dem Haushalt. Die niedrige Arbeitslosigkeit hilft dem Haushalt und den Sozialkassen. Wir haben \u00fcber die Zeit ein ordentliches Wachstum erreicht; das hilft dem Haushalt. Wir haben einen Export\u00fcberschuss; auch das hilft dem Haushalt. Allerdings ist das nur in Verbindung mit der St\u00e4rkung der Binnennachfrage zukunftsf\u00e4hig. Wenn der Export\u00fcberschuss sich so weiterentwickelt, dann ist er ohne Binnennachfrage auch nicht ganz ungef\u00e4hrlich f\u00fcr Europa.\n\nWir brauchen also neue Ideen, um den Haushalt zukunftsfest zu machen. Johannes Kahrs und Carsten Schneider haben einige genannt: die St\u00e4rkung von Forschung und Entwicklung sowie die St\u00e4rkung von Innovationen. Wirtschaftsminister Gabriel will ein Venture-Capital-Gesetz machen, um Mittel f\u00fcr die Forschungsf\u00f6rderung der privaten Industrie und zur Entwicklung von Innovationen zu generieren, die unseren Haushalt zukunftsfest machen.\n\nWir haben des Weiteren mit dem BEPS eine wichtige Aufgabe, n\u00e4mlich die internationale Steuergestaltung zur\u00fcckzudr\u00e4ngen und zu versuchen, die Einnahmeseite zu st\u00e4rken, zun\u00e4chst ohne die Steuers\u00e4tze zu erh\u00f6hen, sondern indem wir erst einmal alle motivieren, ihre Steuern fair zu zahlen, statt die Gewinne ins Ausland zu verlagern. Finanzminister Sch\u00e4uble hat gesagt: Wir brauchen einen automatischen Informationsaustausch. - Das ist seit 20 Jahren unser Wunsch, und wir sind froh, dass es damit jetzt einen gro\u00dfen Schritt vorangeht. Man muss sich klarmachen, welche Leistung das ist: Viele Finanz\u00e4mter in vielen anderen L\u00e4ndern haben vielleicht gar keine gro\u00dfe Neigung, vollst\u00e4ndig transparent zu machen, was bei ihnen passiert, und die Informationen nach Deutschland zu liefern. Umgekehrt ist es \u00e4hnlich: Wir haben diese Neigung auch nicht ohne Weiteres. Das macht deutlich, was zwischen den L\u00e4ndern passieren muss, damit fair Steuern gezahlt werden.\n\nWir wissen: Selbst wenn wir das machen, gibt es internationale Konzerne, die sich auf dem R\u00fccken einzelner L\u00e4nder, die eine unfaire Steuerpolitik machen, ausruhen. Dagegen m\u00fcssen wir, denke ich, international vorgehen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585201,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":317,"sitzung":49,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Denn das ist letztendlich ein Race to the Bottom. Das hei\u00dft, Land A senkt die Steuern so weit, bis auch Land B die Steuern entsprechend gesenkt hat, und das geht letztlich so weiter, bis sich die Unternehmen in einem Drittland ansiedeln. Zum guten Schluss hat keiner mehr -Steuern und Industrieansiedlungen. Das k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht wollen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585203,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":319,"sitzung":49,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Es gibt eine Aufgabe - das wurde schon verschiedentlich angesprochen -, die wir im Moment nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich wird mit diesem Haushalt nicht jede Ungerechtigkeit vermieden. Es gibt eine ungerechte Verm\u00f6gensverteilung, eine ungerechte Einkommensverteilung sowie eine ungerechte Verteilung von Arbeit und Arbeitseinkommen. Deshalb bleibt es eine Aufgabe f\u00fcr die Zukunft, Gerechtigkeit herzustellen. Diese werden wir angehen, auch in den n\u00e4chsten Legislaturperioden. Wir wissen, dass wir das private Kapital noch auf ganz andere Weise aktivieren m\u00fcssen. Die Bodewig-Kommission hat festgestellt, dass wir pro Jahr mindestens 7 Milliarden Euro mehr an Investitionsmitteln brauchen. -Tats\u00e4chlich haben wir im Koalitionsvertrag nur 5 Milliarden Euro f\u00fcr vier Jahre verabredet. Daran sieht man: Wir \u00fcben auch Selbstkritik. Ohne Selbstkritik k\u00f6nnten wir die Leistungen im Rahmen dieses Haushalts gar nicht erbringen. Insofern passen Eigenlob und Selbstkritik sehr gut zusammen. Erst in diesem Spannungsverh\u00e4ltnis k\u00f6nnen wir eine gute Zukunft schaffen. Da hilft weder Sch\u00f6nreden noch Schlechtreden. Ein halbwegs objektiver Blick auf die Aufgaben hilft uns, sorgt daf\u00fcr, dass wir gute Politik machen, und sichert unsere Zukunft.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585205,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":321,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Norbert Brackmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585207,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":323,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege Binding hat eben darauf hingewiesen, dass es bereits drei Finanzminister gab, die eine Nullverschuldung unmittelbar vor Augen hatten. Ich m\u00f6chte erg\u00e4nzen - so viel Reverenz an die Adresse der CSU muss sein -: Es gab noch Theo Waigel. Vier Finanzminister standen also unmittelbar davor, eine schwarze Null zu schreiben. Das ist nicht immer ganz einfach. Schon Bert Brecht hat gesagt: \u201eJa, mach nur einen Plan! Sei nur ein gro\u00dfes Licht! Und mach dann noch nen zweiten Plan. Geh\u2018n tun sie beide nicht.\u201c Damit unser Plan in Erf\u00fcllung geht und Bert Brecht nicht recht beh\u00e4lt, ist nicht der Plan das Ziel. Vielmehr muss das Ergebnis stimmen. Wir gehen jedenfalls voller \u00dcberzeugung in die anstehenden Haushaltsberatungen, dass wir die gesetzlichen Grundlagen daf\u00fcr schaffen, dass wir im n\u00e4chsten Jahr erstmalig keine Neuverschuldung haben werden. Dies ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585209,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":325,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt Grund zur Freude, aber keinen Grund zur Euphorie. Wir haben allein als Bund 1,1 Billionen Euro Schulden. Die daraus resultierende Zinslast ist riesig. Wir freuen uns dar\u00fcber, dass die Zinslast zurzeit etwas geringer ist als in den letzten Jahren. Noch 2008 haben wir 40 Milliarden Euro daf\u00fcr aufgewendet. Im n\u00e4chsten Jahr sollen es nur noch 28 Milliarden Euro sein. Den gr\u00f6\u00dften Teil der Schuldenlast tr\u00e4gt allerdings der Bund. Vergleicht man die Staatsverschuldung in den letzten Jahren, dann stellt man fest, dass sich die Staatsverschuldung von Bund und L\u00e4ndern von 2012 auf 2013 um 30 Milliarden Euro verringert hat. Zwei Drittel der Entschuldung entfallen allerdings auf die L\u00e4nder. Dennoch darf man nicht vergessen: Der Bund macht in dieser Legislaturperiode - genauso wie schon in der letzten - zahlreiche finanzielle Zugest\u00e4ndnisse und erbringt Kompensationsleistungen, von denen die L\u00e4nder und die Kommunen profitieren. So werden die L\u00e4nder und Kommunen bei der Grundsicherung im Alter, der Erwerbsminderung sowie den Kosten der Unterkunft und der Heizung, der Exzellenzinitiative, beim Hochschulpakt 2020, beim BAf\u00f6G und bei der \u00f6ffentlichen Betreuung von Kindern unter drei Jahren entlastet. Immer mehr Leistungen erbringt der Bund, um Kommunen und L\u00e4nder zu unterst\u00fctzen. Das ist auch gut so, weil es den Menschen in Deutschland zugutekommt.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585211,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":327,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Es wurde vorhin darauf hingewiesen, dass auch Risiken bestehen, und zwar nicht nur im Ausland, sondern auch innerhalb Deutschlands. Wir werden noch in diesem Herbst \u00fcber die Neuordnung der Bund-L\u00e4nder--Finanzbeziehungen sprechen. Das birgt angesichts der Diskussionen nicht unerhebliche Risiken f\u00fcr den Bund. Die L\u00e4nderfinanzminister sind sich einig, dass sie - m\u00f6glichst ohne Gegenleistung - vom Bund 35 Milliarden Euro mehr haben wollen, ohne eine Antwort darauf zu geben, woher das Geld kommen soll.\n\nIch m\u00f6chte das, was der Kollege Norbert Barthle vorhin gesagt hat, noch erg\u00e4nzen: Die L\u00e4nder haben bisher \u00fcberproportional profitiert. So sollen wir als Bund 2014 nach der Steuersch\u00e4tzung insgesamt 1,5 Prozent Mehreinnahmen, die L\u00e4nder 3 Prozent Mehreinnahmen haben. Schaut man auf die Entwicklung der Einnahmen von 2013 bis 2018, dann stellt man fest, dass nach der Prognose der Zuwachs f\u00fcr den Bund 43 Milliarden Euro betr\u00e4gt, der f\u00fcr die L\u00e4nder hingegen 53 Milliarden Euro. Wenn man sich diese Rechnung vor Augen f\u00fchrt, dann m\u00fcssten eigentlich die n\u00e4chsten Gespr\u00e4che \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen genau umgekehrt laufen. Wir als Bund m\u00fcssten sagen, was wir von den L\u00e4ndern zum Ausgleich f\u00fcr diese unterschiedliche Entwicklung haben wollen. Das w\u00e4re nat\u00fcrlich unrealistisch.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-mattfeldt-0","sequence":328,"sitzung":49,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":"1432","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt -L\u00e4nder, die ignorieren die Fakten!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":329,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen dem Geld nicht hinterherlaufen, sondern m\u00fcssen ihm entgegengehen. Der Kollege Brinkhaus hat das Haushalt 4.0 genannt. Wir brauchen eine effizientere Politik. Wir d\u00fcrfen nicht \u00fcbereinander reden und von dem jeweils anderen ohne Gegenleistung etwas fordern, sondern m\u00fcssen uns darauf besinnen, was wir in Deutschland in unserer Verwaltung machen k\u00f6nnen und wie wir Einnahmen generieren, \u00fcber deren Verteilung wir uns hinterher unterhalten k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585215,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":331,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben das einmal in der letzten F\u00f6deralismuskommission mit den L\u00e4ndern hinbekommen, indem wir die Einnahmen aus der Kfz-Steuer von den L\u00e4ndern auf den Bund \u00fcbertragen haben. Wir stellen heute fest, dass wir, nachdem wir am 1. Juli die Kfz-Steuer komplett \u00fcbernommen haben, nur noch die H\u00e4lfte der Besch\u00e4ftigten haben, die die L\u00e4nder hatten. In diesen waren urspr\u00fcnglich einmal 3 300 Beamte damit besch\u00e4ftigt, wir sind jetzt bei 1 771. Die EDV-Kosten sind gesunken, und der B\u00fcrger hat \u00fcberhaupt keinen Nachteil dadurch. Diese Effizienzrendite gibt es auch an anderer Stelle, und dar\u00fcber werden wir diskutieren m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585217,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":333,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir uns zum Beispiel die Umsatzsteuer an. Wir haben 16 Steuerverwaltungen der L\u00e4nder plus eine Steuerverwaltung des Bundes. Wenn wir uns die europ\u00e4ischen Berichte anschauen und uns die Umsatzsteuerbetr\u00fcgereien vergegenw\u00e4rtigen, dann stellen wir fest, dass der Betrug h\u00e4ufig nach demselben Strickmuster geschieht. Firmen ziehen die Vorsteuer in dem einen Land ein, gehen dann in ein zweites Land und anschlie\u00dfend in ein drittes. Nach Tschechien gehen sie \u00fcbrigens nicht; denn in Tschechien gibt es einen automatischen Datenabgleich, wodurch man einen Betrug sehr schnell feststellen w\u00fcrde. In Deutschland ist das aber schlichtweg nicht m\u00f6glich, weil wir uns mit den L\u00e4ndern nicht dar\u00fcber einigen k\u00f6nnen, einen automatischen Datenabgleich durchzuf\u00fchren. 16 unterschiedliche EDV-Systeme zu harmonisieren, bedeutet einen mehrj\u00e4hrigen Aufwand, und das Ergebnis ist nicht einmal sichergestellt.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585219,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":335,"sitzung":49,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Das BMF hat bereits vor einigen Jahren ermitteln lassen, welche Rendite zu erzielen w\u00e4re, wenn wir unsere Steuerverwaltung auf eine neue gemeinsame Grundlage stellen w\u00fcrden. \u00dcber 11 Milliarden Euro Effizienzrendite k\u00f6nnten wir j\u00e4hrlich erzielen. Das muss unser Ziel auch f\u00fcr diesen Haushalt sein. Wir m\u00fcssen die Initiative ergreifen und Mehreinnahmen schaffen, B\u00fcrgerfreundlichkeit erhalten und das Geld von denjenigen nehmen, die es dem Staat vorenthalten wollen. Dann, glaube ich, haben Bund und L\u00e4nder gemeinsam etwas davon, und die schwarze Null bleibt Realit\u00e4t und nicht nur Plan.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585221,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":337,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ebenfalls f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat der Kollege Bartholom\u00e4us Kalb das Wort.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585223,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":339,"sitzung":49,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":"1593","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wenn man so lange dem Deutschen Bundestag angeh\u00f6ren darf wie ich und in der Haushaltspolitik mitwirken darf, dann darf man sagen: Heute ist f\u00fcr einen Haush\u00e4lter wirklich ein Tag der Freude und der Genugtuung. Der Bundesfinanzminister hat vorhin einen Haushaltsentwurf f\u00fcr das Jahr 2015 vorgestellt, in dem zum ersten Mal in der Zeit, in der ich dabei sein darf, absolut keine Neuverschuldung mehr vorgesehen ist. Ich denke, das darf auch gew\u00fcrdigt werden.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585225,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Norbert Barthle [CDU\/CSU]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":341,"sitzung":49,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":"1593","speaker_party":"cducsu","text":"Wolfgang Sch\u00e4uble ist der dritte Finanzminister, dem es tats\u00e4chlich gelingt, einen ausgeglichenen Haushalt ohne neue Schulden vorzulegen. Ich darf daran erinnern: Es war vor 45 Jahren der Bayer Franz Josef Strau\u00df und es war in den 1950er-Jahren der Passauer Abgeordnete Fritz Sch\u00e4ffer - auch ein Bayer; er war damals Bundesfinanzminister -, die ebenfalls einen ausgeglichenen Haushalt vorlegen konnten. Nach Sch\u00e4ffer und Strau\u00df kamen viele andere Finanzminister. Nun ist Wolfgang Sch\u00e4uble kein Bayer, aber zumindest ein S\u00fcdstaatler; das sollte uns freuen. Ich darf sagen - ich kann hier nat\u00fcrlich nicht mit der schw\u00e4bischen Hausfrau dienen -: Auch ein umsichtig agierender badischer Hausvater ist gut f\u00fcr dieses Land, das seit nunmehr 65 Jahren besteht. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585227,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":343,"sitzung":49,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":"1593","speaker_party":"cducsu","text":"Die Menschen drau\u00dfen meinen, es sei ganz einfach, das alles zustande zu bringen. Sie h\u00f6ren, dass das Statistische Bundesamt sprudelnde Steuereinnahmen vermeldet, weswegen sie glauben, es k\u00f6nne nicht so schwer sein, einen ausgeglichenen Haushalt vorzulegen. Im Gegenteil: Diesem Haushaltsentwurf ging unglaublich harte Arbeit voraus; das war eine ganz gewaltige Herausforderung. Wir hatten zwar mehr Steuereinnahmen, aber gleichzeitig mussten wir enorm gestiegene Aufgaben bew\u00e4ltigen. Ich erinnere an das - von meinen Vorrednern sind schon viele Beispiele genannt worden -, was wir in den Bereichen Bildung und Forschung, Erziehung und Kinderbetreuung, Sicherstellung der Sicherheit nach innen und nach au\u00dfen, soziale Absicherung und kommunale Entlastung zus\u00e4tzlich leisten.\n\nDass die Steuereinnahmen gestiegen sind und die Sozialkassen heute so gut dastehen, ist keine Selbst-verst\u00e4ndlichkeit, sondern auch Ergebnis einer wirtschaftlichen Entwicklung, zu der wir ganz ma\u00dfgeblich beigetragen haben, indem wir die Weichen daf\u00fcr gestellt haben. Wir haben heute mit \u00fcber 42 Millionen Erwerbst\u00e4tigen in der Bundesrepublik Deutschland Gott sei Dank die h\u00f6chste Zahl aller Zeiten. Wir haben heute Gott sei Dank die h\u00f6chste Zahl an versicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten. Das ist nat\u00fcrlich Ergebnis einer klugen Politik, gepaart mit dem Flei\u00df und der Kreativit\u00e4t der Menschen sowie dem Ideenreichtum unserer Unternehmer. Daraus ergibt sich auch die Robustheit unserer Wirtschaft und unseres Arbeitsmarktes.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Deutschland hat bewiesen, dass Konsolidierung, Sparen, Schuldenbegrenzung und strukturelle Reformen richtig sind. Nur dadurch ist es uns gelungen, vom einst als \u201ekranker Mann Europas\u201c apostrophierten Land zum Spitzenreiter, zum Stabilit\u00e4tsanker und zum Wirtschaftsmotor in -Europa zu werden. Heute sind wir zum Gl\u00fcck in der Lage - der Bundesfinanzminister hat es in seiner Rede angesprochen; es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, es w\u00fcrde noch mehr geschehen -, auch jungen Menschen aus anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern bei uns eine Chance zu bieten.\n\nWir alle wissen, dass man unsere Auffassungen in Paris und in Rom nicht immer ganz teilt. Aber gerade die L\u00e4nder, die es schwer hatten, die Reforml\u00e4nder - ich denke an die baltischen Staaten, an Irland, an Spanien, an Portugal, aber auch an Griechenland und Zypern -, haben enorme Anstrengungen unternommen und einen vern\u00fcnftigen Kurs der Konsolidierung eingeschlagen. Man kann nur sagen: Respekt f\u00fcr das, was hier geleistet worden ist! In Richtung Finanzm\u00e4rkte sei gesagt: Unsere Ma\u00dfnahmen haben sich als richtig erwiesen. Zu Beginn der Finanzkrise ist der Versuch unternommen worden, auszutesten, wie stabil der Euro sein werde. Heute traut sich niemand mehr, einen solchen Test noch einmal durchzuf\u00fchren, weil alle wissen, dass man damit gegen eine Wand laufen w\u00fcrde, dass ein solcher Versuch schiefgehen w\u00fcrde. Auch hier haben sich die Ma\u00dfnahmen, die wir gemeinsam mit der EZB zur Stabilisierung des Euro ergriffen haben, als absolut richtig und erfolgversprechend erwiesen. Vielleicht sollte man in einer Debatte wie dieser auch sagen: Viele Ma\u00dfnahmen, die wir hier nach intensivsten Beratungen und Diskussionen beschlossen haben, sind seinerzeit von der Bev\u00f6lkerung nicht nur als gut angesehen worden. Heute stellen wir aber fest: Diese Ma\u00dfnahmen haben sich als absolut richtig erwiesen.\n\nIch nenne ein zweites Beispiel. Es ist schon gesagt worden: Es gab Finanzminister und Situationen, bei denen wir schon nahe an der schwarzen Null, am ausgeglichenen Haushalt waren. - Theo Waigel h\u00e4tte 1989 f\u00fcr das Haushaltsjahr 1990 einen ausgeglichenen Haushalt vorlegen k\u00f6nnen. Dann kam aber die Wiedervereinigung; ich sage nicht \u201eleider\u201c, sondern \u201eGott sei Dank\u201c. Es war ein Gl\u00fcck, es war ein Segen, dass die Teilung unseres Vaterlandes und unseres Kontinents mit Mauer, Stacheldraht und Schie\u00dfbefehl friedlich \u00fcberwunden werden konnte.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585229,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":345,"sitzung":49,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":"1593","speaker_party":"cducsu","text":"Ich nenne ein weiteres Beispiel. Nicht alle Ma\u00dfnahmen, die wir ergriffen haben, als uns 2008\/09 die Wirtschafts- und Finanzkrise gr\u00f6\u00dfte Sorgen bereitet hat, wurden seinerzeit von der Bev\u00f6lkerung als absolut richtig angesehen. Aber das Ergebnis hat unsere Politik best\u00e4tigt. Sie hat sich als richtig erwiesen. Vielleicht sollte man das auch \u00f6ffentlich sagen. Wir mussten den Bankensektor stabilisieren, haben daran noch zu arbeiten. Aber wenn sich herausstellt, wenn es eine Tatsache ist, dass alle Garantien, die wir f\u00fcr diesen Bereich ausgegeben haben, nicht in Anspruch genommen worden sind, dass das ohne einen einzigen Eurocent an Verlust geblieben ist, dann zeigt das, dass die Ma\u00dfnahmen richtig waren, dass sie zur Stabilisierung der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit beigetragen haben und dass sie zum Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze und zum Aufbau neuer Arbeitspl\u00e4tze beigetragen haben. Ich denke, das ist dann auch ein Beweis daf\u00fcr, dass politisch gut und richtig gehandelt worden ist. Heute k\u00f6nnen wir uns dar\u00fcber freuen, dass Deutschland gut dasteht, dass die Wirtschaft stabil ist, dass der Arbeitsmarkt robust ist.\n\nWir k\u00f6nnen nur hoffen, dass die Ereignisse von der Ukraine bis zum \u201earabischen Krisenbogen\u201c, wie es Michael St\u00fcrmer formuliert hat, nicht dazu f\u00fchren, dass es einen Wirtschaftseinbruch, einen konjunkturellen Einbruch in Europa oder gar eine Weltwirtschaftskrise gibt. Damit hoffe ich auch, dass es nicht zu dem kommt, was Bundesfinanzminister Sch\u00e4uble in einem Interview gegen\u00fcber der Neuen Passauer Presse zum Ausdruck gebracht hat: Denn wenn die Welt einst\u00fcrzen w\u00fcrde, dann s\u00e4he alles ganz anders aus. Wir hoffen, dass wir eine gute Zukunft haben, dass die Krisen bew\u00e4ltigt werden, auch und gerade durch die Anstrengungen der Bundesregierung insgesamt und der Frau Bundeskanzlerin im Besonderen. Dann haben die Menschen im Lande, dann haben die Menschen in Europa eine gute Zukunft.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585231,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":347,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Antje Tillmann hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585233,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":349,"sitzung":49,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer und Zuh\u00f6rer! \u201eKommunen erzielten im Jahr 2013 einen \u00dcberschuss von 1,1 Milliarden Euro\u201c, so titelte das Statistische Bundesamt am 21. M\u00e4rz dieses Jahres. Im ersten Halbjahr 2014 waren es sogar bereits \u00fcber 5,3 Milliarden Euro. Die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde rechnen f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2016 damit, dass die St\u00e4dte und Gemeinden j\u00e4hrlich jeweils \u00fcber 4 Milliarden Euro mehr einnehmen, als sie ausgeben.\n\nDieser Erfolg ist nat\u00fcrlich ganz zuvorderst Lohn derjenigen Kommunalpolitikerinnen und Kommunalpolitiker, die die Haushalte auch auf lokaler Ebene in den Griff zu bekommen versuchen. Gro\u00dfer Dank daf\u00fcr! Nat\u00fcrlich macht es mehr Spa\u00df, an die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler Geschenke zu verteilen, als zu sparen. Wenn man das auch noch ehrenamtlich tun muss, dann ist das einer hohen Anerkennung wert.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585235,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":351,"sitzung":49,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Aber der Dank gilt nat\u00fcrlich auch Ihnen als B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger; denn seit einiger Zeit achten Sie bei Wahlen sehr wohl darauf, dass Sie sich Vertreter in die Parlamente w\u00e4hlen, die Ihnen nicht nach dem Motto \u201eWas kostet die Welt?\u201c Versprechungen machen. Sie achten in Ihrer Verantwortung als B\u00fcrger dieses Landes darauf, dass wir als Politiker mit dem Geld, das Sie uns zur Verf\u00fcgung gestellt haben, ordnungsgem\u00e4\u00df umgehen. Herzlichen Dank, dass Sie uns da den R\u00fccken st\u00e4rken!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585237,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":353,"sitzung":49,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Aber der Erfolg der Kommunen ist auch ganz entscheidend davon gepr\u00e4gt, was wir in den letzten Jahren zugunsten der Kommunen entschieden haben. Bei der Grundsicherung im Alter betr\u00e4gt die j\u00e4hrliche Entlastung 5 Milliarden Euro. Die Mittel f\u00fcr den Ausbau der Kinderbetreuung sind auf 1 Milliarde Euro aufgestockt worden. Die Beteiligung an den Betriebskosten f\u00fcr die Kinderbetreuung wird 2017 weiter erh\u00f6ht. Im Vorgriff auf das Bundesteilhabegesetz entlastet der Bund die Kommunen noch einmal um j\u00e4hrlich 1 Milliarde Euro.\n\nIch kenne durchaus das Problem der Durchschnitte. Was n\u00fctzt es einer schlecht aufgestellten Kommune, wenn die Kommune neben ihr \u00dcbersch\u00fcsse macht? Wir m\u00fcssen an dieser Stelle aber immer wieder daran erinnern, dass der Ausgleich zwischen den Kommunen zuvorderst L\u00e4nderaufgabe ist. Es ist Aufgabe der L\u00e4nder, \u00fcber die kommunalen Finanzausgleiche sicherzustellen, dass Gelder, die wir ihnen geben, tats\u00e4chlich dort ankommen, wo sie gebraucht werden. Die L\u00e4nder konnten sich in den vergangenen Jahren nicht beklagen; denn auch sie haben die Neuverschuldung von null bisher nur knapp verpasst. Im Jahr 2013 betrug sie noch insgesamt 1,9 Milliarden Euro. Im ersten Quartal 2014 betr\u00e4gt sie knapp \u00fcber null. Das liegt nicht nur ganz wesentlich an den Kollegen in den Landtagen, die versuchen, die Haushalte zu konsolidieren, sondern auch an den Mitteln, die der Bund weitergereicht hat: 5 Milliarden Euro f\u00fcr Bildung, Komplett\u00fcbernahme des BAf\u00f6G; Entflechtungsmittel von \u00fcber 2,6 Milliarden Euro flie\u00dfen bis 2019 an die L\u00e4nder. Wir danken den Finanzministern, die ihre Versprechen einhalten, diese Gelder an die Kommunen weiterzureichen oder f\u00fcr Bildung vor Ort auszugeben. Leider tun das nicht alle Finanzminister. Ich bin aber froh, dass mein Finanzminister in Th\u00fcringen versprochen hat, die BAf\u00f6G-Ersparnis sofort f\u00fcr Bildung und Forschung in den Hochschulen Th\u00fcringens auszugeben.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585239,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":355,"sitzung":49,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Nun zum Bund. Der Bund nimmt dank des Finanzministers, aber auch dank der Haush\u00e4lterinnen und Haush\u00e4lter im n\u00e4chsten Jahr keine neuen Schulden auf. Das einmal zu schaffen, ist super; Herr Brinkhaus hat darauf hingewiesen. All denen, die meinen, wir freuten uns heute zu viel, kann ich nur den Hinweis geben: Wir wissen, dass es ein noch viel schwierigerer Weg ist, diese Null zu halten. Selbstverst\u00e4ndlich kennen wir die Krisen und die Auswirkungen auf die Wirtschaft. Im Rahmen der F\u00f6deralismuskommission werden wir \u00fcber eine Neuaufteilung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen sprechen.\n\nLiebe Frau Hajduk, Sie mahnten gerade Solidarit\u00e4t mit den Schw\u00e4cheren an. Ich sage selbstbewusst aus Th\u00fcringer Sicht: Gott sei Dank sind wir nicht mehr die arme Region der Republik.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":356,"sitzung":49,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe das offengelassen!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":357,"sitzung":49,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist auch keine Kritik. Ich sage nur: Die Schw\u00e4cheren sind nicht nur im ehemaligen Osten.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":358,"sitzung":49,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":359,"sitzung":49,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Viele neue Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnen selbstbewusst sagen: Wir haben viel geschafft.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":360,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Helft den Kommunen in NRW!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":361,"sitzung":49,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke Herrn Finanzminister Sch\u00e4uble, der in den vergangenen Tagen in mehreren Interviews deutlich gesagt hat: Auch wenn der Solidarpakt ausl\u00e4uft, wird es Solidarit\u00e4t mit den Schw\u00e4cheren geben. - Ich meine: Die Regionen k\u00f6nnen sehr wohl im Westen und im Osten liegen; denn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den neuen L\u00e4ndern haben schon Erhebliches erreicht. In vielen Bereichen sind wir sogar besser als manch westdeutsches Land. Darauf sind wir stolz.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585247,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Bettina Hagedorn [SPD]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":363,"sitzung":49,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Haushalte kann man sanieren, indem man spart oder indem man in den Bereichen, in denen es zu h\u00f6heren Steuereinnahmen kommen kann, diese auch generiert. Wir haben \u00fcber Wirtschaftswachstum gesprochen. Die Senkung von Arbeitslosigkeit f\u00fchrt zu weniger Kosten und mehr Steuereinnahmen, ohne dass es irgendjemandem wehtut, ganz im Gegenteil. Wir konzentrieren uns im Finanzausschuss sehr wohl auch auf das Thema \u201egerechte Steuereinnahmen\u201c. Das Stichwort BEPS wurde schon genannt. Wir wollen Steuerschlupfl\u00f6cher stopfen. Wir wollen, dass sich jeder nach seiner Leistungsf\u00e4higkeit an den Einnahmen des Staates beteiligt. Wir wollen Dokumentationspflichten nur da einf\u00fchren, wo sie tats\u00e4chlich zur gerechten Besteuerung erforderlich sind. Wir wollen aber auch bei der Steuervereinfachung weitermachen; ich wei\u00df, dass viele dieses Wort nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen. Wir planen, die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen von Aufzeichnungspflichten und der Einreichung von Belegen zu entlasten. K\u00fcnftig soll der B\u00fcrger seine Steuererkl\u00e4rung abgeben und Belege nur noch dann kopieren m\u00fcssen, wenn in seinem Fall etwas anders ist als im Normalfall. Auch da k\u00f6nnen wir den Steuerzahlerinnen und Steuerzahlern erhebliche Arbeit ersparen. Das gehen wir an.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585249,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":365,"sitzung":49,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"- Danke, Herr Binding.\n\nAuch beim Thema \u201eVereinbarkeit von Familie und Beruf\u201c gehen wir weiter voran. Wir werden die Leistungen des Arbeitgebers zur besseren Vereinbarkeit bei Pflegebed\u00fcrftigkeit und bei der Betreuung von Kindern steuerfrei stellen. Wir werden die private Altersvorsorge noch mehr f\u00f6rdern, als wir es bisher schon getan haben. Wir werden sicherstellen, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nur die Steuern zahlen, die gesetzlich vorgesehen sind. Auch da sind wir auf einem guten Weg. Im Herbst werden dazu viele Gesetze verabschiedet.\n\nIch komme zur dritten S\u00e4ule. Um die staatlichen -Finanzen in Ordnung bringen zu k\u00f6nnen, ist sicherzustellen, dass Steuergelder nicht dorthin flie\u00dfen, wo sie nicht hingeh\u00f6ren. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich das Stichwort \u201eBankenunion\u201c nennen. Wir haben in der Vergangenheit mit Steuergeldern Banken retten m\u00fcssen. Das hat uns alle ver\u00e4rgert. Wir gehen im n\u00e4chsten Monat unser Vorhaben an, eine europ\u00e4ische Bankenunion zu installieren. Wichtigstes Anliegen in Bezug auf diese Bankenunion ist es, dass wir keinen Euro der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler mehr in Bankenrettungen stecken m\u00fcssen.\n\nHerr Kollege Bartsch, wie Sie auf die Idee kommen, wir h\u00e4tten bisher nicht reguliert, ist mir nicht klar.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":366,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Es wurde \u00fcberreguliert bei den Banken und bei der Sparkasse! Oder beim Investmentbanking!","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-tillmann-0","sequence":367,"sitzung":49,"speaker":"Antje Tillmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Tillmann","speaker_fp":"antje-tillmann","speaker_key":"1639","speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Kollege Troost aus dem Finanzausschuss kann Ihnen von 30 zum Teil erheblichen Regulierungen erz\u00e4hlen. Wir haben zum Beispiel die Vorst\u00e4nde in Haftung genommen und die Boni reduziert. Wir werden nun mit der europ\u00e4ischen Bankenunion daf\u00fcr sorgen, dass diejenigen, die Risiken eingehen, auch daf\u00fcr zahlen m\u00fcssen. Dies wird nicht zuletzt der Bankenfonds sicherstellen. Wir tun dies letztendlich f\u00fcr die normalen Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Denn jeder Euro, den wir nicht f\u00fcr Bankenrettungen ausgeben m\u00fcssen - dort geh\u00f6rt das Geld im \u00dcbrigen auch nicht hin -, steht uns zur Verbesserung der Finanzsituation und f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung. K\u00fcnftige Generationen werden es uns danken. Lassen Sie uns heute den Weg zu einem geordneten -Finanzsystem in Deutschland gehen. Ich lade Sie dazu recht herzlich ein.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585253,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":369,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Weitere Wortmeldungen zur Allgemeinen Finanzdebatte liegen nicht vor.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern, Einzelplan 06.\n\nDas Wort hat der Bundesminister des Innern, Dr. Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585255,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Allgemeine Finanzdebatte","top_id":14012,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":371,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Die Bundesregierung bringt heute den Haushalt 2015 ein. Erst vor wenigen Wochen haben wir den Haushalt f\u00fcr das Jahr 2014 beschlossen. Wir haben \u00fcber viele innenpolitische Themen diskutiert, zum Beispiel \u00fcber die IT. Mittlerweile ist die Digitale Agenda beschlossen. Mittlerweile habe ich den Entwurf eines IT-Sicherheitsgesetzes vorgelegt.\n\nViele andere Themen sind wichtig und besch\u00e4ftigen uns. Ich nenne sie stichwortartig: der NSU und dessen weitere Aufarbeitung, die NSA und die Spionageabwehr in Verbindung mit den wichtigen Beziehungen zwischen uns und den Vereinigten Staaten von Amerika, die digitale Verwaltung und die Investitionen in Netze des -Bundes, der Datenschutz, insbesondere die EU\u001eDatenschutzverordnung, die Tarifeinheit, die Frage, ob wir Olympische Spiele in Deutschland wollen","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585257,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":373,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wollen wir!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":374,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"und welche Rolle wir dabei einnehmen, die Sportf\u00f6rderung und vieles andere mehr. All das haben wir diskutiert und werden es auch weiterhin diskutieren.\n\nIch m\u00f6chte mich heute in meiner Rede auf zwei Themen konzentrieren, die uns in diesen Tagen besonders besch\u00e4ftigen und in den n\u00e4chsten Jahren weiterhin besonders besch\u00e4ftigen werden. Das ist einmal das Thema Sicherheit und einmal das Thema Asyl und Migration.\n\nZun\u00e4chst zum Thema Sicherheit. Deutschland ist eines der sichersten L\u00e4nder in der Welt. Die Zahl der polizeilich registrierten Straftaten liegt seit Jahren unter 6 Millionen. Wir haben sogar eine geringf\u00fcgige Senkung beobachten k\u00f6nnen. Dennoch haben heute mehr Menschen als fr\u00fcher das Gef\u00fchl, dass die Zahl der Straftaten in Deutschland zunimmt. Das liegt m\u00f6glicherweise darin begr\u00fcndet, dass die Zahl der unmittelbar pers\u00f6nlich wahrnehmbaren Straftaten gestiegen ist. So belegen die aktuellen Zahlen, dass die Zahl der Wohnungseinbr\u00fcche im letzten Jahr um 3,7 Prozent gestiegen ist. Dies geschieht nicht zum ersten Mal. Wir sind zwar noch nicht so weit wie Anfang der 90er-Jahre, aber seit zwei oder drei Jahren steigt die Zahl der Einbruchdiebst\u00e4hle.\n\nIm Bereich des Kfz-Diebstahls haben wir zwar nur einen geringf\u00fcgigen Anstieg um 0,5 Prozent. Regional ist das aber sehr unterschiedlich. In bestimmten Ballungszentren und bestimmten Grenzregionen im Osten und Norden haben wir es mit besorgniserregenden Fallzahlen zu tun. Darauf m\u00fcssen wir reagieren, und darauf haben Bund und L\u00e4nder reagiert. Bund und L\u00e4nder haben auf der letzten Innenministerkonferenz den Einbrechern in diesem Land gemeinsam den Kampf angesagt. Wir m\u00fcssen regional ermitteln. Die L\u00e4nder m\u00fcssen gut zusammenarbeiten. Die L\u00e4nder m\u00fcssen gut mit dem Bund -zusammenarbeiten. Wir m\u00fcssen international besser zusammenarbeiten; denn wir haben es mit international organisierter Bandenkriminalit\u00e4t zu tun.\n\nWir haben auch ein Ma\u00dfnahmenpaket gegen die grenz\u00fcberschreitende Kfz-Kriminalit\u00e4t erarbeitet. Wir haben den deutsch-polnischen Polizeivertrag zu Ende verhandelt. Wir sind in Schlussverhandlungen mit der Tschechischen Republik \u00fcber einen entsprechenden Vertrag. Mit meinen franz\u00f6sischen und niederl\u00e4ndischen Kollegen arbeite ich bei der Bek\u00e4mpfung grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t mit Hochdruck zusammen.\n\nIn vielen dieser F\u00e4lle - ich sagte es - stellen wir verst\u00e4rkt Bez\u00fcge zur Organisierten Kriminalit\u00e4t, zur Bandenkriminalit\u00e4t fest. Wir nennen es Vorfeld-OK - der Begriff der Organisierten Kriminalit\u00e4t ist in der Kriminalistik eng definiert -; faktisch ist es Organisierte Kriminalit\u00e4t. Rund 78 Prozent der 2013 in Deutschland -gef\u00fchrten Ermittlungsverfahren im OK-Bereich hatten internationale Bez\u00fcge - in 128 Staaten. Die Zentralen dieser international agierenden Banden liegen in Italien, in den Balkanstaaten, in Georgien, in Russland; und immer sind deutsche Staatsb\u00fcrger dabei.\n\nAuf diese Entwicklungen m\u00fcssen unsere Ermittlungsbeh\u00f6rden antworten. Um Schritt zu halten, entwickeln Polizei und Staatsanwaltschaften neue Bek\u00e4mpfungsstrategien. Das BKA, Europol und Interpol arbeiten -international mit Partnern zusammen. Wir werden demn\u00e4chst, noch im November, einen Deutschen, n\u00e4mlich den Vizepr\u00e4sidenten des BKA, als Pr\u00e4sidenten von Interpol haben - ein sch\u00f6ner Erfolg f\u00fcr Deutschland.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585260,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":376,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Wir arbeiten, wo es eben geht - um es mal so zu formulieren -, mit den Regierungen vor Ort zusammen. Es ist jedoch auch die Aufgabe des Gesetzgebers, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass unseren Ermittlern im Kampf gegen das international organisierte Verbrechen die n\u00f6tigen Instrumente zur Verf\u00fcgung stehen. Daf\u00fcr haben wir uns in der Koalition auf Ziele geeinigt: Wir haben vereinbart, die Geldw\u00e4schebek\u00e4mpfung zu intensivieren. Wir m\u00fcssen endlich den Rahmenbeschluss der Europ\u00e4ischen Union zur Bek\u00e4mpfung der Organisierten Kriminalit\u00e4t in deutsches Recht umsetzen. Wir werden die Absch\u00f6pfung von Verm\u00f6gen aus Straftaten vereinfachen. Denn es trifft die OK und vor allem die F\u00fchrer der OK am allermeisten, wenn das, worum es geht, n\u00e4mlich das Geld aus Verbrechen, eingezogen wird.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585262,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":378,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Bei all diesen Vorhaben haben wir keine Zeit zu verlieren. Mein Kollege Maas und ich arbeiten deshalb mit Hochdruck daran, diese Vorhaben z\u00fcgig umzusetzen.\n\nMeine Damen und Herren, eine gr\u00f6\u00dfer werdende Bedrohung f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit in Deutschland stellt weiterhin der islamistische Extremismus dar. Ich bin von Herzen froh, dass sich die ganz \u00fcberwiegende, gro\u00dfe Mehrheit der Moslems gerade in den letzten Tagen \u00fcber ihre Verb\u00e4nde \u00f6ffentlich davon distanziert hat.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585264,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":380,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das ist ein gro\u00dfer Beitrag zur St\u00e4rkung des inneren Zusammenhalts und isoliert diejenigen, die sich f\u00fcr ihre politischen Zwecke f\u00e4lschlicherweise auf den Islam berufen.\n\nWir haben in den vergangenen Jahren im Bereich des Salafismus eine steigende Anh\u00e4ngerzahl festgestellt; wir sch\u00e4tzen die Zahl auf rund 6 000. Derzeit bereiten uns vor allem die Reisebewegungen radikalisierter deutscher Islamisten oder von Islamisten anderer Staatsangeh\u00f6rigkeit aus Deutschland gro\u00dfe Sorge. Seit 2012 wissen wir von mehr als 400 Ausreisen aus Deutschland in syrische Kampfgebiete und vermehrt auch in den Irak. Es gibt Hinweise, dass dabei mehr als 40 Personen ums Leben gekommen sind, einige davon als Selbstmordattent\u00e4ter im Irak. \u00dcber 100 Islamisten sind bisher zur\u00fcckgekehrt, viele frustriert, aber andere mit Kampferfahrungen; sie haben gelernt, zu hassen und zu t\u00f6ten, sie sind vernetzt, sie sind ausgebildet und m\u00f6glicherweise bereit zum Wissenstransfer zu anderen. In manchen Szenen gelten sie als Helden. Wir wollen verhindern, dass diese radikalisierten K\u00e4mpfer ihren Dschihad in unsere deutschen St\u00e4dte tragen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585266,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":382,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ich will es noch einmal ernster sagen: Wenn wir nicht wollen, dass deutsche Soldaten an der Seite von Kurden gegen IS bzw. ISIS k\u00e4mpfen, dann m\u00fcssen wir wenigstens daf\u00fcr sorgen, dass nicht M\u00e4nner und Frauen aus Deutschland an der Seite von IS gegen Kurden, gegen Jesiden und gegen Christen k\u00e4mpfen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585268,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":384,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Wir setzen dabei auf die Arbeit unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden; sie arbeiten gut. Am vergangenen Wochenende sind vier R\u00fcckkehrer - es handelt sich in diesem Fall um Personen aus dem Bereich der al-Schabab - auch dank der Zusammenarbeit mit dem kenianischen Dienst auf ihrem Weg nach Deutschland verhaftet worden. Drei von ihnen sitzen in Haft. Wir denken dar\u00fcber hinaus intensiv dar\u00fcber nach und pr\u00fcfen, welche neuen Ma\u00dfnahmen wir in Deutschland kurzfristig ergreifen k\u00f6nnen, um gegen die Aktivit\u00e4ten des IS in Deutschland vorzugehen. Sehr schnell werden dazu Entscheidungen fallen.\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Thema Asyl sagen. Ich denke, das erwarten Sie von mir, und das ist angesichts der Lage auch angemessen. Deutschland ist ein Einwanderungsland geworden, und die meisten Menschen in unserem Land stehen der Zuwanderung inzwischen positiv gegen\u00fcber. Das ist ein gro\u00dfer Fortschritt gegen\u00fcber den 70er- und 80er-Jahren.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585270,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":386,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Angesichts der Tatsache, dass wir wegen des demografischen Wandels k\u00fcnftig dringend auf mehr Zuwanderung angewiesen sein werden, ist das eine gute Nachricht. Es gibt kein einziges Handwerkerforum, in dem ich nicht auf das Thema Zuwanderung und Fachkr\u00e4ftemangel angesprochen werde. Das ist auch angesichts der Tatsache, dass gerade jetzt die Zahl der Menschen, die als Asylbewerber Schutz in unserem Lande suchen, massiv ansteigt, eine gute Nachricht. Der UN-Fl\u00fcchtlingskommissar Guterres, der eine klare Aussprache normalerweise nicht scheut, hat in den letzten Tagen gesagt:\n\nDeutschland spielt eine f\u00fchrende Rolle beim Fl\u00fcchtlingsschutz und dient als positives Beispiel \u2026\n\nIm Jahr 2013 wurden in der Europ\u00e4ischen Union 435 000 Asylantr\u00e4ge registriert. Allein auf Deutschland entfielen davon 30 Prozent. F\u00fcr das laufende Jahr zeichnet sich ein Anstieg ab. Ich rechne f\u00fcr dieses Jahr mit 200 000 oder vielleicht sogar etwas mehr Asylantr\u00e4gen in Deutschland. Angesichts der Lage in den L\u00e4ndern und Kommunen, die an die Grenze ihrer Leistungsf\u00e4higkeit gelangen, m\u00fcssen wir nach L\u00f6sungen suchen. 2014 haben wir das entsprechende Bundesamt mit zus\u00e4tzlichen Stellen und Sachmitteln f\u00fcr die schnellere Bearbeitung der Verfahren gest\u00e4rkt. F\u00fcr 2015 sprechen wir noch \u00fcber die entsprechenden Haushaltsauswirkungen.\n\nDa mit einer kurzfristigen Umkehr dieses Trends angesichts der geopolitischen Lage leider nicht gerechnet werden kann, m\u00fcssen wir alles daf\u00fcr tun, die tats\u00e4chliche Aufnahmebereitschaft in Europa f\u00fcr die wirklich schutzbed\u00fcrftigen Fl\u00fcchtlinge, f\u00fcr die schutzbed\u00fcrftigen Asylanten l\u00e4ngerfristig zu erhalten. Ein dringend notwendiger Schritt - damit spreche ich die Gr\u00fcnen noch einmal an - ist deshalb der Gesetzentwurf zu den sicheren Herkunftsstaaten, mit dem wir die faktische Armutsmigration, zum Teil aus L\u00e4ndern, die einen EU-Beitrittskandidatenstatus haben, reduzieren wollen. Ich werbe an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich um die Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf im Bundesrat.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585272,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":388,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Wir brauchen aber auch dringend eine gemeinsame europ\u00e4ische Antwort auf die steigenden Fl\u00fcchtlingszahlen und die verheerende Situation im Mittelmeerraum. Deshalb haben mein franz\u00f6sischer Freund und Kollege Bernard Cazeneuve und ich eine Initiative gestartet, die wir heute in Form eines Briefes an die EU-Kommission senden - gemeinsam mit unseren polnischen und spanischen Kollegen sowie mit unserer britischen Kollegin. Wir wollen eine gemeinsame europ\u00e4ische Antwort auf diese Herausforderung. Diese Initiative umfasst sieben Punkte:\n\nErstens. Wir wollen mit Blick auf die Zuwanderung in die Europ\u00e4ische Union eine bessere Kontrolle der externen Grenzen der Europ\u00e4ischen Union. \u201eMare Nostrum\u201c war als Nothilfe gedacht und hat sich als Br\u00fccke nach Europa herausgestellt. Das kann nicht auf Dauer so sein. Deswegen soll \u201eMare Nostrum\u201c im Herbst durch ein anderes Mandat abgel\u00f6st werden, durch eine Operation, die etwas weiter gefasst ist als laufende Frontex-Operationen.\n\nZweitens. Wir m\u00fcssen darauf bestehen, dass alle L\u00e4nder, egal ob sie im Norden, in der Mitte oder im S\u00fcden Europas liegen, sich an die Regeln halten, die sie selber unterschrieben haben.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585274,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":390,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft, alle Fl\u00fcchtlinge, alle Asylbewerber, die ankommen, m\u00fcssen registriert werden. Es m\u00fcssen ihre Fingerabdr\u00fccke genommen werden, und sie m\u00fcssen in den L\u00e4ndern, in denen sie ankommen, menschenw\u00fcrdig und anst\u00e4ndig aufgenommen werden.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585276,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":392,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Die Tatsache, dass wir das als Punkt einer Initiative hervorheben, zeigt, dass wir dort M\u00e4ngel haben.\n\nDrittens. Wir sind auch in der Europ\u00e4ischen Union bereit zu einer koordinierten gemeinsamen Politik der R\u00fcckf\u00fchrung in L\u00e4nder, in die sie unter humanit\u00e4ren Gesichtspunkten m\u00f6glich ist.\n\nViertens. Wir wollen \u00fcberlegen, ob wir f\u00fcr die L\u00e4nder, bei denen das Bestehen eines Rechtes auf Asyl ziemlich klar ist, zu einem schnelleren Asylverfahren - auch in Europa - kommen, damit schneller klar ist, wer bleiben darf.\n\nF\u00fcnftens. Das ist ein wichtiger und neuer Punkt. Wir sind sogar bereit, dar\u00fcber zu sprechen, ob wir auf freiwilliger Basis zeitlich befristet die L\u00e4nder entlasten, die \u00fcberproportional viele Fl\u00fcchtlinge aufnehmen. Nat\u00fcrlich muss sich jedes Land an seine Verpflichtungen halten. Dies geschieht zwingend unter Anrechnung der Lasten, die die L\u00e4nder bereits schultern, die besonders viele Fl\u00fcchtlinge aufgenommen haben. Faktisch haben wir n\u00e4mlich in nur 10 von 28 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern eine Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen in nennenswertem Umfang. Eine solche Verteilung - manche fordern sie seit langem - ist nicht einfach zu organisieren. Wir werden viele Debatten dar\u00fcber f\u00fchren m\u00fcssen. Aber wenn bestimmte L\u00e4nder an der Grenze ihrer Aufnahmekapazit\u00e4t sind, dann m\u00fcssen wir \u00fcber eine zeitlich befristete, auf freiwilliger Basis erfolgende Ver\u00e4nderung sprechen, nat\u00fcrlich unter Anerkennung des geltenden Regelwerks.\n\nSechstens. Wir wollen in Europa verst\u00e4rkt gegen den Menschenhandel k\u00e4mpfen. Denn alles, was wir hier an Folgen bei den Menschen erleben, hat mit der verbrecherischen Aktivit\u00e4t von Menschenh\u00e4ndlern in Afrika und in Europa, auch unter Beteiligung von Deutschen, zu tun. Gegen diese m\u00fcssen wir viel entschlossener als bisher vorgehen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585278,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":394,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Siebtens. Wir brauchen einen viel koordinierteren, gemeinsamen, koh\u00e4renten - so nennt man das - Ansatz -gegen\u00fcber den Transitstaaten und gegen\u00fcber den Herkunftsstaaten. Wir alle wissen, wie schwierig es in Libyen ist. In Libyen ist es schwieriger als in Marokko. Wir wissen, dass Eritrea und Somalia komplizierte Strukturen haben. Wir k\u00f6nnen dies nicht einfach nur tatenlos hinnehmen, sondern wir m\u00fcssen mit gemeinsamer europ\u00e4ischer Au\u00dfenpolitik, mit Fl\u00fcchtlingspolitik, mit Entwicklungspolitik und mit der Innenpolitik ganz anders auf diese L\u00e4nder zugehen und mit ihnen arbeiten.\n\nIch hoffe, dass mit diesen sieben Punkten etwas in Bewegung kommt, was auch Deutschland hilft. Wir erwarten, dass wir am 9. und 10. Oktober, wenn sich die europ\u00e4ischen Innenminister treffen, ein entsprechendes Ma\u00dfnahmenpaket beschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nWir brauchen einen klugen Umgang mit Zuwanderern. Daf\u00fcr brauchen wir einen Kompass. Mein Kompass ist ganz einfach: Ja zur Aufnahme politisch Verfolgter. Ja zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aus Krisengebieten. Nein zur Fehlleitung von Menschen in wirtschaftlicher Not ins Asylsystem. - Wir stehen in Deutschland vor gro\u00dfen Herausforderungen. Gerade in den Bereichen Sicherheit und Migration ist es unsere gemeinsame Verantwortung, die Weichen gegebenenfalls neu zu stellen. Wir wollen hier die Gemeinsamkeit der Demokraten und nicht eine Belastung des Zusammenhalts unserer Gesellschaft. Wir wollen nicht, dass manche politisch davon Nutzen haben. Eine Grundlage daf\u00fcr legt auch der Haushalt des Jahres 2015.\n\nIn diesem Sinne freue ich mich auf die anstehenden Beratungen und viel Unterst\u00fctzung.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585280,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":396,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke hat nun der Kollege Jan Korte das Wort.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585282,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":398,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor wir uns den Haushaltsberatungen zuwenden, m\u00f6chte ich f\u00fcr die Fraktion Die Linke zu dem, was in Wuppertal unter dem Stichwort Scharia passiert ist, zwei, drei S\u00e4tze verlieren. Ich fand die Reaktion des Innenministers und des Justizministers angemessen und sinnvoll. Wir sind auch bereit, wenn es n\u00f6tig ist, uns konstruktiv in gegebenenfalls anstehende Gesetzes\u00e4nderungsverfahren einzubringen. Wichtiger finde ich aber, um das klar zu sagen: Was ist die richtige Antwort darauf, wenn religi\u00f6se Fanatiker, egal woher sie kommen, junge Menschen am Feiern hindern wollen? Die Antwort darauf kann nur sein, am n\u00e4chsten Wochenende mehr zu feiern. Wenn religi\u00f6se Fanatiker jungen Menschen das Recht absprechen wollen, ordentliche Rockmusik zu h\u00f6ren, dann ist die Antwort darauf, mehr Rockmusik zu h\u00f6ren, und zwar noch lauter. Das ist die richtige Antwort der Gesellschaft.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585284,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":400,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr uns als Politiker gilt nat\u00fcrlich, dass wir mehr individuelle Freiheit, mehr Rechte f\u00fcr Migranten, mehr Integration, mehr Teilhabe und vor allem mehr Wertsch\u00e4tzung auch f\u00fcr die vielen Tausend Muslime organisieren m\u00fcssen, die in unserem Land mit uns zusammenleben.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585286,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":402,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Mehr Lob ist heute nicht drin, Herr Minister.\n\nWir kommen nun zum zweiten Punkt. Ich meine, es ist schon bemerkenswert, dass Sie in Ihrer Rede nicht einen Satz zu Edward Snowden, zur NSA und zum \u00dcberwachungsskandal der letzten Monate verloren haben. Es ist wirklich der Hammer, dass Ihnen dazu nichts einf\u00e4llt. Seit Snowden, seit \u00fcber einem Jahr, ist unsere Gesellschaft - ich wei\u00df ja nicht, inwieweit das bei Ihnen angekommen ist - eine andere geworden. Das Nichtstun der Bundesregierung liegt nat\u00fcrlich darin begr\u00fcndet, dass Sie im Hinblick auf den Kampf gegen den internationalen Terrorismus im Kern dasselbe Denken haben - dass n\u00e4mlich der Zweck die Mittel heiligt - und dass Sie nat\u00fcrlich ganz, ganz dicke darin verstrickt sind. Das haben wir hier schon oft dargelegt. Das hatte aber leider keine nachhaltige Wirkung.\n\nDeswegen will ich heute einen anderen Gedanken vortragen; vielleicht bewegt er etwas im Hinblick auf Ihre Innenpolitik. Es geht um die Frage: Was bedeutet das, was wir von dieser Dimension seit mittlerweile \u00fcber einem Jahr wissen, eigentlich f\u00fcr die Gesellschaft? Massenhafte anlasslose \u00dcberwachung ist ein schleichendes Gift f\u00fcr jede Demokratie. Der Soziologe Wolfgang Sofsky hat in einem treffenden Buch zur Verteidigung der Privatsph\u00e4re geschrieben:\n\nWer jederzeit damit rechnen mu\u00df, ins Visier zu geraten, der pa\u00dft sich freiwillig an.\n\nDas ist bei all dem, was wir in den letzten Monaten geh\u00f6rt haben, die gro\u00dfe Gefahr; denn das k\u00f6nnen wir nicht wollen. Wir wollen keine Anpassung. Wir wollen Widerspruch. Wir wollen Ungehorsam, Engagement und aufrechten Gang. In Ihrer Rede, die Sie eben vorgetragen haben, h\u00e4tten Sie dazu etwas sagen m\u00fcssen. Dass Sie das nicht getan haben, ist wirklich nicht zu fassen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585288,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":404,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Und: Die freie Gesellschaft ist auf einen gesch\u00fctzten privaten Raum angewiesen, in dem wir unsere privaten, intimen, politischen Dinge bereden k\u00f6nnen, frei von \u00dcberwachung. Aber daf\u00fcr tun Sie nichts.\n\nDrittens. In genau dieselbe Richtung weist auch Ihr Verhalten im Hinblick auf die parlamentarische Kontrolle. Sie ist \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr die Opposition, sondern auch f\u00fcr die Abgeordneten der Koalitionsfraktionen wichtig. Sie sitzen hier ja nicht als Pressesprecher der Bundesregierung.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":405,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Nein! Nat\u00fcrlich nicht!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":406,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Vielmehr haben gerade die Innenpolitiker, auch die der Koalitionsfraktionen, die Aufgabe, die Bundesregierung und die Beh\u00f6rden zu kontrollieren. Das klappt gar nicht.\n\nIch will das an einem Beispiel deutlich machen. Seit anderthalb Jahren verwenden wir - zumindest diejenigen, die parlamentarische Kontrolle ernst nehmen - am Telefon, sei es im Gespr\u00e4ch mit Mitarbeitern, sei es im Gespr\u00e4ch mit Journalisten oder sonst wem, die Redewendung: Nicht am Telefon.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585292,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":49,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wie fr\u00fcher in der DDR, oder?","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":408,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Das kann doch nicht allen Ernstes der Normalzustand sein, wie wir parlamentarische Kontrolle aus\u00fcben! Es m\u00fcsste Sie doch bewegen, dass es nicht mehr m\u00f6glich ist, am Telefon parlamentarische Kontrolle zu organisieren. Das kann es nicht sein, und dagegen m\u00fcssen wir, alle Parlamentarier, gemeinsam entschieden vorgehen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585294,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":410,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Schauen wir uns im Bereich der Kontrolle das Verhalten der Bundesregierung im Detail an. Es gab eine -Anh\u00f6rung im Untersuchungsausschuss. Nicht irgendjemand, sondern der ehemalige Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts, Professor Dr. Hans-J\u00fcrgen Papier, sagte sinngem\u00e4\u00df, dass die Auslandsaufkl\u00e4rung des Telekommunikationsverkehrs im Ausland durch den BND ohne eine gesetzliche Grundlage verfassungswidrig ist. Das ist, wie ich finde, ein durchaus massiver Vorwurf. Dar\u00fcber kann man nicht einfach hinweggehen, wie Sie es leider tun.\n\nUm hier ein wenig Bewegung hineinzubringen, hat meine Fraktion in Bezug auf die Aussage Hans-J\u00fcrgen Papiers und die Position der Bundesregierung eine detaillierte Anfrage formuliert. Sie haben es wirklich hinbekommen, auf elf detaillierte Fragen mit gerade einmal 13 Zeilen zu antworten - ohne einen Satz des Nachdenkens, ohne mit einem Satz die Vorw\u00fcrfe von Hans-J\u00fcrgen Papier und anderen f\u00fchrenden Verfassungsrechtlern zu pr\u00fcfen. Es ist doch wirklich nicht in Ordnung, gegen\u00fcber dem Bundestag, der hier eine Aufgabe zu erf\u00fcllen hat, so zu reagieren.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585296,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":412,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Wenn das nicht schon Hammer genug ist, will ich Ihnen nicht vorenthalten, was Sie in Ihren Abschlusss\u00e4tzen schreiben. Die Bundesregierung antwortet - ich darf zitieren -:\n\nDer Respekt vor dem Deutschen Bundestag gebietet, dass die Bundesregierung zun\u00e4chst die Ergebnisse des Untersuchungsausschusses abwartet. Die Arbeit des Untersuchungsausschusses steht erst am Anfang. Aus den Ergebnissen wird die Bundes-regierung die notwendigen Konsequenzen ziehen.\n\nZitat Ende. Das ist wirklich der Hammer, noch so einen frechen Satz hinterherzuschieben - wo wir doch wissen, dass Sie vonseiten der Bundesregierung nun wirklich ma\u00dfgeblich die Arbeit dieses Untersuchungsausschusses mit allen Mitteln torpedieren. So eine Antwort ist wirklich der Hammer!\n\n\u00dcbersetzt bedeutet das f\u00fcr alle Abgeordneten, egal welcher Partei sie angeh\u00f6ren, dass Sie im Bereich der Innenpolitik nicht bereit sind, zum Thema \u00dcberwachung Kleine Anfragen zu beantworten, schriftliche Fragen zu beantworten, m\u00fcndliche Fragen zu beantworten, weil ja der Untersuchungsausschuss noch tagt - wahrscheinlich noch die gesamte Legislaturperiode. Wir alle, die wir im Bereich der Innenpolitik t\u00e4tig sind, k\u00f6nnen nach Hause gehen, wenn bis dahin nichts mehr beantwortet wird. Ich finde, dieses Verhalten ist an Arroganz nicht zu \u00fcberbieten, und fordere Sie wirklich auf, endlich Ihrer Aufgabe nachzukommen, der Opposition und \u00fcberhaupt allen Parlamentariern, die gew\u00e4hlt worden sind, um Sie zu kontrollieren, ordentliche Auskunft zu geben!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585298,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":414,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"In dem Sinne - vierter Punkt - geht nat\u00fcrlich auch der heute vorliegende Einzelplan 06 - Bundesinnenministerium - genau diesen Weg weiter. Um auch einmal an Zahlen zu verdeutlichen, was ich eben im Bereich der parlamentarischen Kontrolle darzustellen versucht habe, schauen wir uns einmal die Relationen an: Das BKA soll 416 Millionen Euro bekommen, das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz 209 Millionen Euro. Wie das dort aufgeteilt wird und ob wir das sinnvoll finden oder nicht, ist dann im Bereich der Haushaltsberatungen zu diskutieren. Aber wenn man sich anschaut, was die Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit demgegen\u00fcber bekommen soll, muss man feststellen: Das sind schlappe 9 Millionen Euro - in einer Zeit, wo der Datenschutz angesichts von \u00dcberwachung und Geheimdienstkontrolle eigentlich auf Platz eins der Agenda des Innenministeriums stehen sollte.\n\nEs geht noch weiter: Auch das IT-Sicherheitsgesetz, das Sie vorgelegt haben, werden wir in zuk\u00fcnftigen Haushaltsberatungen mit Zahlen untermauern m\u00fcssen. Daf\u00fcr sind vorgesehen - um noch ein paar Zahlen zu nennen -: 133 Stellen f\u00fcr das BSI, 79 Stellen f\u00fcr das BKA, 55 Stellen f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, ganze 4 Stellen f\u00fcr die Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz. Das ist nicht angemessen. Wir fordern Sie zu einer grundlegenden Umkehr in diesem Bereich auf, so auch in der Stellen- und Finanzpolitik im Bereich der Innenpolitik.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585300,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":416,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss. Meine Fraktion und ich meinen, dass wir in der Innenpolitik in der Tat einen grundlegenden Richtungswechsel brauchen. Wir brauchen eine Debatte \u00fcber strukturelle Reformen bei den Geheimdiensten. Die sind lange angek\u00fcndigt worden. Bis jetzt habe ich nur mitbekommen, dass beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ein Besucherzentrum er\u00f6ffnet wurde; mehr habe ich noch nicht geh\u00f6rt.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":417,"sitzung":49,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch schon einmal ein Anfang!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":418,"sitzung":49,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das andere ist geheim!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":419,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Ich finde, das ist zu wenig. Wir sind im \u00dcbrigen bereit - und tun das auch als Linke -, mit den Geheimdiensten zu diskutieren, wie dort mehr Kontrolle, mehr Reformen, m\u00f6glich sind. Die Bundesbeauftragte f\u00fcr den Datenschutz muss gest\u00e4rkt werden, und sie muss schon vor 2016 v\u00f6llig unabh\u00e4ngig werden.\n\nIch fasse zusammen: Der Bundestag muss auch im Bereich der Innenpolitik seiner Aufgabe gerecht werden k\u00f6nnen, die Bundesregierung, die Beh\u00f6rden zu kontrollieren. Deswegen: H\u00f6ren Sie mit dem Mauern und Verweigern auf! Es ist grunds\u00e4tzlich so, dass man den Oberen immer auf die Finger schauen sollte. Im Bereich der Innenpolitik muss man auch Ihnen von der Bundesregierung im Speziellen auf die Finger schauen. Das werden wir als linke Opposition mit gro\u00dfem Engagement und gro\u00dfer Freude weiter tun; darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen. Ich freue mich auf konstruktive Debatten in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585305,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":421,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Martin Gerster f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585307,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":423,"sitzung":49,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, heute ist in der Tat ein historischer Tag, wir erleben ein historisches Jahr. Ich will noch einmal in Erinnerung rufen, was wir heute Morgen in der Allgemeinen Finanzdebatte, bei der Einbringung des Bundeshaushalts durch den Bundesfinanzminister, hier feststellen konnten: Wir haben einen ausgeglichenen Haushalt vorgelegt bekommen, wir machen keine weiteren Schulden mehr; diese Botschaft muss auch bei den Haushaltsberatungen zum Einzelplan 06 an allererster Stelle stehen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":424,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben die Verschuldung bei der Infrastruktur versteckt!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":425,"sitzung":49,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"Man muss an dieser Stelle auch einmal klar sagen: Das sind nat\u00fcrlich harte Rahmenbedingungen, denen wir uns alle nat\u00fcrlich ganz gezielt und bewusst unterworfen haben. Deswegen will ich an dieser Stelle auch noch mal ein Dankesch\u00f6n aussprechen an die Mitglieder der Koalitionsfraktionen, aber nat\u00fcrlich auch an das Bundes-innenministerium, speziell an den Bundesinnenminister; denn ich bin der Meinung, dass bereits in den vergangenen Jahren die einzelnen Bereiche des Bundesinnenministeriums einen erheblichen Beitrag dazu geleistet haben, dass wir jetzt \u00fcber einen ausgeglichenen Haushalt beraten und ihn dann auch beschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nDeswegen will ich einfach noch einmal darauf hinweisen, Herr Bundesinnenminister, dass es doch v\u00f6llig klar ist, dass nicht alle W\u00fcnsche - insbesondere in Ihrem Gesch\u00e4ftsbereich - erf\u00fcllbar sind; denn Sie haben eine ganz besondere Herausforderung zu meistern, da der Personalanteil in Ihrem Haushalt sehr gro\u00df ist und Ihr Haushalt durch eine gro\u00dfe Bandbreite gekennzeichnet ist. Sie haben aber nat\u00fcrlich auch strukturell und ganz aktuell enorme Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen. Ich darf f\u00fcr die SPD-Fraktion hier einmal sagen: Aus unserer Sicht haben Sie bei Ihrer Rede zur Einbringung Ihres Haushalts gerade eben die richtigen Schwerpunkte gesetzt.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585311,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":427,"sitzung":49,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"Ich will auch deutlich machen, dass wir sehr froh und gl\u00fccklich sind, dass die F\u00f6rderung des wichtigen Bereichs der Integration und der Integrationskurse, die wir beim letzten Mal in einem gemeinsamen gro\u00dfen Kraftakt hinbekommen haben, nachdem es mit den Bildungsmitteln nicht so geklappt hatte, wie wir uns das gew\u00fcnscht hatten, jetzt fortgeschrieben wird. Ich will ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen, dass im Haushalt jetzt bereits von vornherein 244 Millionen Euro daf\u00fcr eingestellt bzw. veranschlagt sind, weil ich glaube, es ist ein sehr gutes Zeichen, dass Menschen, die in unser Land kommen, auch bereit sind, Integrationskurse zu besuchen, und sagen: Jawohl, das bringt mich nach vorne, das tue ich f\u00fcr meine eigene berufliche und Lebensperspektive. - Es ist aber doch auch wichtig f\u00fcr unsere Gesellschaft, dass wir dieses Angebot machen, und da es so gut angenommen wird, sollten wir hier nat\u00fcrlich entsprechend nachsteuern und die notwendigen Pl\u00e4tze von vornherein bereitstellen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585313,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":429,"sitzung":49,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"Ein zweiter wichtiger Punkt - Sie haben das ja auch selbst angesprochen - sind die kriegs\u00e4hnlichen Konflikte, die rund um Europa bedauerlicherweise zunehmen und nat\u00fcrlich eine besondere Herausforderung beinhalten - insbesondere f\u00fcr Ihr Ressort. Ich will an dieser Stelle einfach auch noch einmal in Erinnerung rufen, dass bereits im Haushalt 2014  300 zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge stehen. Jetzt satteln wir noch einmal mindestens 50 Stellen drauf. Das ist absolut notwendig. Wer mehr fordert, muss sich nat\u00fcrlich auch \u00fcberlegen, ob es \u00fcberhaupt m\u00f6glich w\u00e4re, mehr qualifiziertes Fachpersonal in so kurzer Zeit zu gewinnen, sodass diese Stellen dann auch besetzt werden k\u00f6nnten. Deswegen glaube ich, dass es wichtig ist, hier mit Augenma\u00df voranzugehen und trotzdem im Blick zu behalten, dass alle Asylantr\u00e4ge gut, qualifiziert und individuell beschieden werden. Dabei sollten wir trotz der steigenden Zahl nat\u00fcrlich auch nicht das Ziel aus den Augen verlieren, die Zeit f\u00fcr die Bearbeitung eines Asylantrags zu verk\u00fcrzen, wie wir das im Koalitionsvertrag gemeinsam verabredet haben.\n\nIch m\u00f6chte jetzt gerne noch einige S\u00e4tze zum Thema Bundespolizei sagen. In den letzten Tagen gab es immer wieder seltsame Medienberichte, wonach die Bundespolizei pleite sei. Das ist nat\u00fcrlich - das muss man an dieser Stelle einfach auch einmal klar sagen - Humbug. Die Bundespolizei geht nicht pleite. Wir haben hier ja zwei zust\u00e4ndige Minister: den Bundesinnenminister de Maizi\u00e8re von der Union und nat\u00fcrlich den Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble, der fr\u00fcher auch einmal Innenminister war. Beide kennen sich hier gut aus und haben eine entsprechende Expertise. Deswegen gehen wir vonseiten der SPD-Fraktion davon aus, dass sich die zwei zusammensetzen und die kurzfristigen Engp\u00e4sse - sollten sie tats\u00e4chlich vorhanden sein - beseitigen;","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585315,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Norbert Barthle [CDU\/CSU]","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":431,"sitzung":49,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"denn es kann nat\u00fcrlich nicht sein, dass irgendwelche Prophezeiungen in Medienberichten zur Realit\u00e4t werden. Die Erwartung der SPD-Fraktion ist hier klar.\n\nAllen, die jammern und sagen, hier werde der Sicherheitsbereich vernachl\u00e4ssigt, will ich einfach noch einmal in Erinnerung rufen, dass wir als Gro\u00dfe Koalition bereits ein gro\u00dfes Stellenhebungspaket f\u00fcr diese Legislatur-periode auf den Weg gebracht haben. Insgesamt werden \u00fcber 1 300 Beamtinnen und Beamte bef\u00f6rdert; in diesem Jahr erfolgt die Bef\u00f6rderung der zweiten Tranche. Das sollten wir nicht verheimlichen, sondern offensiv verk\u00fcnden. Das geh\u00f6rte nicht nur letztes Jahr erw\u00e4hnt, sondern das geh\u00f6rt jedes Jahr erw\u00e4hnt.\n\nIch muss auch vonseiten der SPD-Fraktion sagen: Wir sind sehr froh, dass insbesondere der mittlere Dienst im Bereich der Bundespolizei davon profitieren wird, dass auch im n\u00e4chsten Haushaltsjahr Mittel f\u00fcr Bef\u00f6rderungen von der Besoldungsgruppe A8 auf A9 vorgesehen sind. Insofern sage ich: Das, was dar\u00fcber hinaus noch m\u00f6glich ist, sollten wir noch einmal besprechen. Aber die Ausgaben f\u00fcr die Bundespolizei mit einem gro\u00dfen Anteil im Haushalt sollten wir nicht aus den Augen verlieren. Das Gleiche gilt f\u00fcr unsere Einrichtungen und Beh\u00f6rden im Bev\u00f6lkerungsschutz und bei der Katastrophenhilfe.\n\nNoch ein Wort zum Sport. Die SPD-Fraktion freut sich sehr, dass die Mittel f\u00fcr \u201eJugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c und \u201eJugend trainiert f\u00fcr Paralympics\u201c wieder im Haushalt eingestellt sind. Aber wenn die Jugend jetzt f\u00fcr Olympia und f\u00fcr die Paralympics trainiert, dann sollten wir auch die Bewerbung f\u00fcr Olympia offensiv vorantreiben.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585317,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":433,"sitzung":49,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"Zun\u00e4chst lassen wir den DOSB entscheiden. Aber dann wollen wir gemeinsam daf\u00fcr werben, dass wir nicht nur Fu\u00dfballweltmeister werden k\u00f6nnen, sondern auch ein hervorragender Ausrichter der Olympischen und Paralympischen Spiele in unserem Land sein k\u00f6nnen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585319,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":435,"sitzung":49,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"- Herzlichen Dank. - Ich freue mich auf die weiteren Beratungen und auf die gute Zusammenarbeit, die wir bereits bei der letzten Haushaltsdebatte hatten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585321,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":437,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Volker Beck f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":438,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Innenminister, weil Sie uns direkt angesprochen haben, will ich mit dem Thema Fl\u00fcchtlinge beginnen. Ich finde es gut, dass wir uns bereit erkl\u00e4ren, mehr Fl\u00fcchtlinge aus Irak und Syrien aufzunehmen. Wir brauchen hier eine gemeinsame europ\u00e4ische Anstrengung, um die humanit\u00e4re Situation durch Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen wie durch humanit\u00e4re Hilfe vor Ort zu entspannen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585324,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":440,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Aber es ist unanst\u00e4ndig, wenn wir bestimmte Fl\u00fcchtlingsgruppen, etwa die aus dem Balkan und die aus Irak und Syrien, in der Debatte gegeneinander ausspielen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":441,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":442,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie selber haben mit Ihrem Sieben-Punkte-Plan gerade anerkannt: Das Dublin-System, bei dem der Artikel 16 a Grundgesetz hinsichtlich der Regelungen zu sicheren Herkunfts- und Drittstaaten Pate stand, ist in seiner Durchf\u00fchrung faktisch gescheitert. Ich nenne hier nur Italien und Griechenland. Sie wissen selber, welche Probleme dort aufgetreten sind.\n\nDie Hypothese, dass man \u00fcber ein ganzes Land pauschal sagen kann: \u201eDas ist f\u00fcr alle Gruppen gleicherma\u00dfen sicher\u201c, stimmt einfach nicht. Es stimmt bei diesen drei Balkanstaaten f\u00fcr zwei Gruppen besonders nicht: f\u00fcr die Gruppe der Roma und f\u00fcr die Gruppe der Homosexuellen. Diese werden in diesen L\u00e4ndern diskriminiert und verfolgt. Das kann man nicht einfach vom Tisch wischen und sagen: Das schauen wir uns im Sinne eines individuellen Grundrechts auf Asyl gar nicht mehr an. - Das ist das falsche Konzept. Deshalb lehnen wir das ab.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585328,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":444,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Die Behauptung, der Gesetzentwurf zu den sicheren Herkunftsstaaten entlaste die Kommunen, stimmt nun gar nicht. Sie wissen genau: In vielen F\u00e4llen werden Antr\u00e4ge von Fl\u00fcchtlingen aus diesen L\u00e4ndern ganz schnell als \u201eoffensichtlich unbegr\u00fcndet\u201c abgelehnt. Es wird durch dieses Gesetz keine Verfahrensbeschleunigung und deshalb auch keine Entlastung geben. Das sind alles Schalmeienges\u00e4nge. Hier soll eine Kampagne gegen die Fl\u00fcchtlinge gemacht werden. Aber dieses Gesetz wird keine Hilfe f\u00fcr die Kommunen sein.\n\nIch bin daf\u00fcr, dass wir den Kommunen helfen. Ich bin auch daf\u00fcr, dass wir dar\u00fcber reden: Wie gehen wir in diesem Land mit Fl\u00fcchtlingen um? Wenn das Asylbewerberleistungsgesetz, das das Bundesverfassungsgericht f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt hat, gestrichen wird, dann helfen wir den Kommunen bei den finanziellen Lasten unmittelbar. Machen Sie das! Bringen Sie einen entsprechenden Gesetzentwurf auf den Weg.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585330,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":446,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir jetzt bis hinein in die CDU entdecken - diesen Wandel will ich wohlwollend anerkennen -, dass man sich im Rahmen der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen aktiv bem\u00fchen und engagieren muss, dann m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber reden: Wie gehen wir mit diesen Menschen um? Dann muss auch klar sein: Residenzpflicht, das Asylbewerberleistungsgesetz, aber auch Vorrangpr\u00fcfung beim Zugang zum Arbeitsmarkt m\u00fcssen weg. Wir d\u00fcrfen diese Menschen nicht als Lasten begreifen. Wenn wir sie aufnehmen, um ihnen Schutz zu gew\u00e4hren, m\u00fcssen wir auch ihre Potenziale sehen und ihnen die M\u00f6glichkeit geben, ihre Potenziale in unsere Gesellschaft einzubringen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585332,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":448,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Dieses Geschacher wird Ihnen mittlerweile Gott sei Dank auch drau\u00dfen im Lande \u00fcbel genommen. Ulrich Schneider vom Parit\u00e4tischen Gesamtverband hat heute gesagt, dass es unanst\u00e4ndig ist, diese Gruppen in einem parteipolitischen Geschacher gegeneinander auszuspielen, dass es unanst\u00e4ndig und unsinnig ist, die Einstufung als sichere Herkunftsstaaten zum Beispiel gegen Verbesserungen bei der Altfallregelung zu verdealen. Entweder ist ein Herkunftsstaat tats\u00e4chlich sicher - dann muss man die Einstufung nicht verdealen - oder nicht. Entweder ist eine Altfallregelung humanit\u00e4r geboten - dann muss man sie nicht zum Preis f\u00fcr eine Zustimmung zu irgendwelchem Unsinn machen - oder nicht. Also lassen Sie uns das sachlich betrachten und zu einer vern\u00fcnftigen Innenpolitik zur\u00fcckkehren.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585334,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":450,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Eine bessere Einwanderungspolitik hei\u00dft auch: Willkommenskultur und nicht Diffamierung. \u00dcber einen Punkt haben Sie in diesem Zusammenhang \u00fcbrigens gar nicht gesprochen: \u00fcber Ihren Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des EU-Freiz\u00fcgigkeitsrechts. Darin ist viel Europarechtswidriges enthalten. Darin ist aber zum Beispiel auch eine Ma\u00dfnahme beim Kindergeldbezug enthalten, gegen die man im Prinzip gar nichts haben kann. Sie hat blo\u00df dummerweise mit den EU-Freiz\u00fcgigkeitsrechten gar nichts zu tun. Aber der Bundesrechnungshof hat Ihnen einen Bericht auf den Tisch gelegt, in dem steht, dass es einen Kindergeldbetrug von Tausenden von deutschen Beamten gab. Soweit ich wei\u00df, sind deutsche Beamte \u00fcberwiegend keine Bulgaren und Rum\u00e4nen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585336,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585337,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":453,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"- Ja, man soll ja nie behaupten, dass etwas zu 100 Prozent so ist; da k\u00f6nnte man immer eine Ausnahme finden.\n\nZum Thema Menschenhandel haben Sie gesagt: Da m\u00fcssen wir energischer vorgehen. - Das teile ich voll und ganz. Aber bitte lassen Sie uns nicht \u00fcber Strafrechts-\u00e4sthetik streiten. Das meiste davon ist strafbar, und dazu gibt es einen alten Entwurf aus dem BMJ, den ich im Wesentlichen - bis auf einige Details - gar nicht verkehrt finde. Das lohnt den Streit nicht.\n\nLassen Sie uns endlich den Opfern des Menschenhandels helfen! Ein Opfer von Menschenhandel darf nicht in die Situation zur\u00fcckgeschoben werden, aus der es geraubt und hierher verbracht wurde, sodass es wieder in eine Zwangssituation kommt. Opfer von Menschenhandel brauchen einen Aufenthaltstitel, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob sie vor Gericht aussagen oder nicht.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585339,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":455,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Denn oftmals - das wissen auch Sie - sind die Kinder oder die Eltern der Opfer noch im Heimatland. Wenn die Opfer hier vor Gericht aussagen wollen, werden sie damit unter Druck gesetzt. Wenn wir ihre Familie auch holen und retten, k\u00f6nnen wir erwarten, dass sie aussagen, aber ansonsten funktioniert das einfach nicht.\n\nNun zu einem Thema, das uns alle umtreibt: die aktuelle Sicherheitslage. Wie gehen wir mit den Fragen ISIS, \u201eScharia-Polizei\u201c, Islamisten und Salafisten um?\n\nDer erste Punkt ist, finde ich: Wir sollten uns z\u00fcgig daranmachen, die UN-Resolution 2170 umzusetzen, was Aufgabe der Innenpolitik ist. In der Resolution steht n\u00e4mlich: Wir m\u00fcssen den Fluss von K\u00e4mpfern aus unseren L\u00e4ndern in diese Region stoppen. - Ich verstehe nicht, dass in diesem Zusammenhang dauernd \u00fcber neue Gesetzgebung geredet wird, w\u00e4hrend gleichzeitig das bestehende Recht \u00fcberhaupt nicht zur Anwendung kommt.\n\nPersonalausweisgesetz bzw. Passgesetz erlauben es schon heute, Reisep\u00e4sse zu entziehen und den Geltungsbereich des Personalausweises auf die Bundesrepublik Deutschland zu beschr\u00e4nken. Auch Ausl\u00e4ndern kann man die Ausreise - wie Deutschen, nach den gleichen Voraussetzungen wie im Passgesetz - verbieten. Aber von einem Anwendungsfall, in dem man das wirklich durchgesetzt h\u00e4tte, habe ich bis jetzt nichts geh\u00f6rt. Ich habe vom Innenminister J\u00e4ger des Landes Nordrhein-Westfalen mit Blick auf das Personalausweisgesetz geh\u00f6rt, dann st\u00fcnde die Beschr\u00e4nkung ja nur in einer Datei. Da m\u00fcsste man nat\u00fcrlich daf\u00fcr sorgen, dass in solchen F\u00e4llen ein Sichtaufdruck auf den Personalausweis kommt, damit jede Fluggesellschaft beim Einchecken wei\u00df: Dieser Mensch darf keinen Flug ins Ausland nehmen; der muss hierbleiben.\n\nDa m\u00fcssen Sie rangehen. Sie sollten nicht nach neuen Gesetzen schreien, sondern das Notwendige endlich auf den Weg bringen und die geltenden Gesetze auch anwenden.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585341,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":457,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Am Wochenende gab es ja die Diskussionen zur \u201eScharia-Polizei\u201c in Wuppertal. Es ist v\u00f6llig klar: Auf deutschen Stra\u00dfen \u00fcbt die Hoheitsgewalt nur die deutsche Polizei aus und sonst niemand. Auf unseren Stra\u00dfen darf im privaten Bereich niemand anders Uniform tragen als Funken im Karneval und Sch\u00fctzenvereine, die sich solche Hoheitsgewalt auch nicht anma\u00dfen.\n\nDer Innenminister in Nordrhein-Westfalen hat ein entsprechendes Verbot durchgesetzt. Gut so! Aber wir m\u00fcssen auch aufpassen, dass wir es bei solchen Punkten mit der Aufregung unter den Innenpolitikern nicht \u00fcbertreiben. Der Kollege Herrmann aus Bayern hat jetzt einen \u201eSondergipfel\u201c gefordert; wir m\u00fcssten das gesamte deutsche Recht mal durchforsten, um zu pr\u00fcfen, ob es \u201eislamistenfest\u201c ist. - Meine G\u00fcte: \u00dcber islamistischen Terrorismus reden wir seit dem 11. September 2001, der sich tragischerweise in dieser Woche zum 13. Mal j\u00e4hrt. - Wir haben unsere Gesetze darauf gepr\u00fcft, und wir m\u00fcssen sie einfach umsetzen. Wir sollten nicht die innenpolitische Diskussion nach dem Drehbuch dieser Halbstarken aus Wuppertal f\u00fchren. Die lachen sich doch ins F\u00e4ustchen. Sie sind doch die Helden in ihrer Szene, wenn sie mit einer Weste, die sie hinten aus einem Pkw geholt und ein bisschen beklebt haben, die ganze deutsche Innenpolitik auf die Palme bringen und verr\u00fcckt machen. Da hei\u00dft es: konsequente Anwendung des Rechts.\n\nWir sind in einer Haushaltsdebatte. Wo ist der Bereich der Pr\u00e4vention? Ich habe den Haushaltstitel \u201eDeradikalisierungsprogramme f\u00fcr die islamistische Szene\u201c vergeblich in Ihrem Einzelplan gesucht. Ich finde, in diesem Bereich m\u00fcssen wir mehr machen. Wir k\u00f6nnen uns nicht auf ein paar Modellprojekte zur\u00fcckziehen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585343,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":459,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Dazu passt auch, dass Ihre bisherigen Programme nicht erfolgreich waren. Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hatte eine Helpline. Ich habe gestern auf der Homepage gesehen, dass sie im September 2014 eingestellt wurde. Man l\u00e4sst das jetzt vom Bundesamt f\u00fcr Migration machen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":460,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Beck, achten Sie bitte auf die Zeit.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":461,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Aber nur Aussteigerprogramme am Ende des Radikalisierungsprozesses zu finanzieren, reicht nicht aus. Wir m\u00fcssen den Einstieg verhindern, indem wir den Menschen das Gef\u00fchl geben: Ihr seid hier zu Hause, und wir setzen uns mit euren Konflikten und Problemen demokratisch auseinander.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585347,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":463,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun der Kollege Stephan Mayer das Wort.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585349,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":465,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass es uns selten so stark ins Bewusstsein kommt wie derzeit, dass die unterschiedlichen Krisenherde auf unserem Globus ganz unmittelbare Auswirkungen auf Deutschland und auch auf die Sicherheit in Deutschland haben. Wer vielleicht bisher glaubte, dass wir auf einer Insel der Seligen leben und das, was in der Ukraine, im Mittleren Osten und in manchen Teilen Afrikas passiert, keine Auswirkungen auf Deutschland hat, der wird, glaube ich, jetzt ganz deutlich eines Besseren belehrt.\n\nWir sehen dies zum einen im schon erw\u00e4hnten deutlichen Anstieg des islamistischen Fundamentalismus in Deutschland. Wir haben ann\u00e4hernd 6 000 Salafisten in Deutschland, und ich glaube, es bedarf hier auch eines klaren Aufschreis aller \u00fcberzeugten Demokraten, dass es nicht hinnehmbar ist, dass Personen in Deutschland, denen gegen\u00fcber wir loyal sind und denen wir unsere freiheitlich-demokratischen Rechte gew\u00e4hren, ganz offen skandieren, dass sie im Zweifel die Scharia vor deutsches Recht setzen.\n\nGenauso unertr\u00e4glich ist es, was sich in den letzten Wochen leider Gottes auch in vielen Orten Deutschlands abgespielt hat, n\u00e4mlich antiisraelische und antij\u00fcdische Demonstrationen mit volksverhetzendem Charakter. Dies darf in Deutschland nicht passieren.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585351,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":467,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ebenso inakzeptabel sind die Umtriebe der Anh\u00e4nger des \u201eIslamischen Staates\u201c in Deutschland. Das ist nicht hinnehmbar, und wir m\u00fcssen auch deutlich dagegen vorgehen, dass auf deutschen Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen Fahnen des \u201eIslamischen Staates\u201c mit dem Logo des \u201eIslamischen Staates\u201c geschwenkt werden. Wenn die Unterst\u00fctzung so gro\u00df ist, wie im Verlauf der vorhergehenden Wortmeldungen durchaus deutlich wurde, dann m\u00f6chte ich ganz klar daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass wir die Sympathiewerbung f\u00fcr terroristische Organisationen wieder unter Strafe stellen. Lassen Sie uns dies tun. Das war schon einmal der Fall und ist dann leider Gottes 2003 abgeschafft worden. Aber es spricht \u00fcberhaupt nichts dagegen, dass wir diesen Straftatbestand wieder einf\u00fchren.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585353,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":469,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Mayer, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Beck?","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":470,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich. Sehr gerne.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":471,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe zwei Fragen, damit wir den Sachverhalt im Zusammenhang mit den \u00a7\u00a7 129 a und 129 b Strafgesetzbuch kl\u00e4ren. W\u00fcrden Sie zustimmen, dass jede Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung und jede -Unterst\u00fctzungshandlung wie Geldsammlungen oder Rekrutierungshandlungen nach dem bestehenden Recht selbstverst\u00e4ndlich strafbar sind? W\u00fcrden Sie mir vielleicht auch darin zustimmen, dass wir im deutschen Recht nicht nur das Werben oder Sympathiebekundungen f\u00fcr ISIS unter Strafe stellen k\u00f6nnen, sondern das abstrakt f\u00fcr alle terroristischen Vereinigungen machen m\u00fcssen? Und was machen wir dann mit dem Satz, den wir dann der politischen Beurteilung und Artikulation entziehen: \u201eWir sind dankbar daf\u00fcr, dass die syrische PKK die Jesiden aus der Hand der ISIS befreit hat.\u201c? Die PKK ist eine verbotene Terrororganisation. Das, was ich gerade im Zusammenhang mit den Jesiden gesagt habe, w\u00e4re nach Ihrem Vorschlag eine strafbare Aussage. Ich meine, \u00c4hnliches hier im Hause schon geh\u00f6rt zu haben.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":472,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Beck, selbstverst\u00e4ndlich ist die Mitgliedschaft in einer terroristischen Organisation in Deutschland heutzutage unter Strafe gestellt; das ist auch richtig so. Aber was leider Gottes nicht unter Strafe gestellt ist, ist, auf den Pl\u00e4tzen und Stra\u00dfen in Deutschland seine Sympathie f\u00fcr den \u201eIslamischen Staat\u201c offen zu bekunden.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":473,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie mit der PKK?","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":474,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Da der \u201eIslamische Staat\u201c kein Verein ist, kann er nach dem derzeit in Deutschland geltenden Vereinsrecht nicht verboten werden.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":475,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Die m\u00fcssen wir gesellschaftlich \u00e4chten!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":476,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist deshalb umso wichtiger, dass wir die Sympathiewerbung f\u00fcr derartige Bewegungen unter Strafe stellen. Herr Kollege Beck, ich fordere Sie auf, sich zusammen mit Ihrer Fraktion unserer Initiative und unserem Wunsch anzuschlie\u00dfen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585362,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":478,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnten dabei ganz deutlich Ihre demokratische Gesinnung zum Ausdruck bringen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585364,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":480,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Was das Verbot der PKK angeht: Herr Kollege Beck, die Einstufung erfolgt durch das Bundesinnenministerium. Wir Parlamentarier, denen nicht die gleichen Informationen zur Verf\u00fcgung stehen wie beispielsweise dem Bundesinnenministerium, sollten uns hier nicht zu intensiv dar\u00fcber auseinandersetzen, ob die PKK eine terroristische Organisation ist oder nicht.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":481,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie steht auf unserer Terrorliste!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":482,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass es nach wie vor gute Gr\u00fcnde gibt, die PKK in Deutschland als terroristische Organisation einzustufen. Solange das Gegenteil nicht bewiesen wird und solange nicht offenkundige Tatsachen vorgebracht werden, die daf\u00fcr sprechen, hier eine Ver\u00e4nderung vorzunehmen, sollten wir uns mit solchen Forderungen und W\u00fcnschen wie den Ihrigen sehr zur\u00fcckhalten.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":483,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Beck, Sie m\u00fcssen abwarten, ob eine zweite Frage oder Bemerkung Ihrerseits zugelassen wird. Ich mache darauf aufmerksam, dass hier kein Dialog entstehen darf. Wir m\u00fcssen trotz allem in der Debatte vorw\u00e4rts kommen.\n\nErlauben Sie eine weitere Frage des Kollegen Volker Beck?","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":484,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gerne.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":485,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich glaube, es ist gut, dass wir uns auch in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber solche Fragen fachlich austauschen.\n\nIch habe nicht gesagt, dass die PKK von der Terrorliste gestrichen werden soll. In der Tat m\u00f6chte ich mehr von den Diensten erfahren, bevor ich mir dazu ein neues Urteil anma\u00dfe. Aber w\u00fcrden Sie mir vor dem Hintergrund, dass es sich hier eindeutig um eine Vereinigung nach \u00a7 129 b und m\u00f6glicherweise sogar nach \u00a7 129 a handelt, zustimmen, dass es nicht sinnvoll w\u00e4re, die politische Debatte in der \u00d6ffentlichkeit dahin gehend zu beschneiden, dass man den Satz, den ich vorhin genannt habe, unter Strafe stellt? Man muss diese Aussage nicht f\u00fcr richtig halten. Aber die entscheidende Frage lautet: Ist er strafbar? - \u201eIch bin dankbar, dass die syrische PKK die Jesiden aus der Hand der ISIS befreit hat\u201c: Soll ein solcher Satz strafbar werden oder nicht?","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":486,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Beck, zu dem Satz, den Sie nun zweimal vorgetragen haben, sage ich ganz offen: Das hat nichts mit Sympathiewerbung zu tun.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":487,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich! Kennen Sie die alte Werbungsrechtsprechung zum 129 a nicht?","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":488,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist doch ein gro\u00dfer Unterschied, ob man auf dem Potsdamer Platz in Berlin oder auf dem Marienplatz in M\u00fcnchen freudestrahlend die Fahne des \u201eIslamischen Staates\u201c schwenkt oder ob man sagt, dass man Erkenntnisse hat, die belegen, dass K\u00e4mpfer der PKK dazu beigetragen haben, Jesiden oder Christen zu befreien. Das hat doch nichts mit Sympathiewerbung zu tun. Das ist vielmehr die Feststellung einer Tatsache. Herr Kollege Beck, Sie m\u00fcssen doch die Sachverhalte voneinander trennen. Es darf nicht hingenommen werden, dass die IS-Fahne in Deutschland straffrei geschwenkt werden darf und dass man sich straffrei f\u00fcr den IS und seine Bestrebungen offen aussprechen kann.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585374,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":490,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Der Herr Bundesinnenminister hat es schon erw\u00e4hnt: 400 Deutsche sind bislang in den syrischen B\u00fcrgerkrieg gezogen, um dort zu k\u00e4mpfen. Wir d\u00fcrfen unseren Blick aber nicht nur auf diese 400 aus Deutschland Ausgereisten richten. Mittlerweile sind \u00fcber 3 000 Menschen aus ganz Europa nach Syrien ausgereist. Erst vor wenigen Wochen ereignete sich ein tragischer Zwischenfall in Br\u00fcssel. Ein Franzose, der auch die marokkanische Staatsb\u00fcrgerschaft besa\u00df, brachte vier Menschen im J\u00fcdischen Museum in Br\u00fcssel um. Er war \u00fcber Frankfurt eingereist. Wir m\u00fcssen uns ganz klar vor Augen halten: Was vor wenigen Wochen in Br\u00fcssel passiert ist, h\u00e4tte genauso gut in Berlin, in Frankfurt oder in M\u00fcnchen passieren k\u00f6nnen. Deshalb sind alle aufgerufen - allen voran die Verfassungsschutz\u00e4mter -, hierauf einen intensiven Blick zu werfen. Ich sage ganz offen: Wir m\u00fcssen im Hinblick auf die anstehenden Haushaltsberatungen intensiv darauf achten, unser Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz personell und finanziell so auszustatten, dass es den gewachsenen Herausforderungen gerecht werden kann.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585376,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":492,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht nicht darum, den Verfassungsschutz abzuschaffen, wie Sie von den Linken, Herr Kollege Korte, es immer wieder stereotyp fordern, sondern es geht darum, die Kompetenzen des Verfassungsschutzes in manchen Bereichen zu st\u00e4rken","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":493,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Vor allem die fachliche Kompetenz! Das w\u00e4re mal vonn\u00f6ten!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":494,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"und insbesondere f\u00fcr die notwendige personelle Ausstattung des Verfassungsschutzes zu sorgen.\n\nEs ist gut, dass bisher schon alles daf\u00fcr getan wurde, die Ausreise von Dschihadisten nach M\u00f6glichkeit zu verhindern. Da war der Verfassungsschutz durchaus schon erfolgreich. Ich glaube, dies gilt es herauszustellen. Ich finde es aber auch richtig, dass intensiv gepr\u00fcft wird, ob nicht auch die M\u00f6glichkeiten und die rechtlichen Kompetenzen erweitert werden m\u00fcssen, um die R\u00fcckreise von Dschihadisten nach Deutschland zu verhindern. Ich bin der Innenministerkonferenz sehr dankbar, dass sie sich dahin gehend derzeit intensive Gedanken macht.\n\nUns alle zieht nat\u00fcrlich die Entwicklung im Bereich des Asyls in ihren Bann. Es ist vom Bundesinnenminister schon erw\u00e4hnt worden, dass in diesem Jahr aller Voraussicht nach \u00fcber 200 000 Erstantr\u00e4ge in Deutschland gestellt werden und wir dar\u00fcber hinaus noch weitere Fl\u00fcchtlinge aus Syrien aufnehmen. Ich glaube, man kann wirklich mit Fug und Recht behaupten - das Zitat von Herrn Guterres ist schon erw\u00e4hnt worden -: Deutschland ist hier vorbildlich. Ich finde es teilweise etwas schade, dass von manchen Seiten immer zu vermitteln versucht wird, dass wir unserer Verantwortung nicht gerecht w\u00fcrden und Deutschland nicht solidarisch sei. Das Gegenteil ist der Fall. 30 Prozent aller Asylbewerber in ganz Europa nimmt allein Deutschland auf. Ich glaube, das kann sich sehen lassen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585380,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":496,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Gleichwohl stehen alle politischen und staatlichen Bereiche in Deutschland derzeit vor einer gro\u00dfen Herausforderung. Es bedarf mit Sicherheit eines konzertierten Ansatzes, um dieser gro\u00dfen Herausforderung gerecht zu werden. Wenn man sich die Schutzquote der Asylbewerber in Deutschland ansieht, dann muss man feststellen: Sie liegt im Durchschnitt bei 30 Prozent. Nur, wenn man sich die einzelnen Herkunftsl\u00e4nder wiederum ansieht, dann stellt man fest, dass die Unterschiede sehr gro\u00df sind. Die Quote liegt zwischen teilweise 100 Prozent, wie bei den syrischen Fl\u00fcchtlingen, und, wie bei den Asylbewerbern aus den L\u00e4ndern des westlichen Balkans, bei ann\u00e4hernd 0 Prozent.\n\nWenn man sich einmal vor Augen h\u00e4lt, Herr Kollege Beck, dass 20 Prozent aller Asylbewerber in Deutschland alleine aus den drei L\u00e4ndern Serbien, Bosnien-Herzegowina und Mazedonien kommen, dann ist doch folgender Gedanke alles andere als abwegig: Wenn die Schutzquote bei den Asylbewerbern aus diesen drei genannten L\u00e4ndern bei 0,1 Prozent oder maximal 0,2 Prozent liegt,","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":497,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Um wie viel schneller geht das mit \u201eoffensichtlich unbegr\u00fcndet\u201c? Das ist wei\u00dfe Salbe!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":498,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"m\u00fcssen wir die Kapazit\u00e4ten, die wir in Deutschland haben, in erster Linie f\u00fcr die freihalten, die in h\u00f6chstem Ma\u00dfe schutzbed\u00fcrftig sind und denen in h\u00f6chstem Ma\u00dfe Gefahr f\u00fcr Leib und Leben droht. Deswegen m\u00f6chte ich eines deutlich betonen: Der Ball liegt im Spielfeld der Gr\u00fcnen.\n\nIch m\u00f6chte noch eines deutlich machen: Wir haben aus meiner Sicht in Deutschland eine gro\u00dfe Empathie der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber schutzbed\u00fcrftigen Fl\u00fcchtlingen, gegen\u00fcber Menschen, die politisch verfolgt werden und denen Gefahr f\u00fcr Leib und Leben droht. Ich m\u00f6chte wirklich daf\u00fcr sorgen - ich glaube, das ist eine Aufgabe, die wir hier als Bundestag haben -, dass diese hohe Empathie und Solidarit\u00e4t der deutschen Bev\u00f6lkerung auch aufrechterhalten werden.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585384,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":500,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es aus meiner Sicht wichtig, dass am 19. September der Bundesrat dem Gesetz zu den sicheren Herkunftsstaaten zustimmt. Genauso wichtig ist es, dass andere EU-L\u00e4nder, allen voran Italien, auch ihrer Verantwortung und ihren rechtlichen Verpflichtungen nachkommen. Es kann nicht weiter angehen, dass zum Beispiel Italien wie im letzten Jahr 60 000 Fl\u00fcchtlinge aufnimmt, aber von diesen 60 000 Fl\u00fcchtlingen gerade einmal 28 000 registriert und den Rest \u00fcber \u00d6sterreich und Deutschland teilweise in die skandinavischen L\u00e4nder weiterreisen l\u00e4sst.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":501,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das zeigt: Dublin ist gescheitert!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":502,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Auch andere EU-L\u00e4nder m\u00fcssen ihrer rechtlichen Verpflichtung nachkommen.\n\nWir als Bundestag sind unserer Verpflichtung, das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge entsprechend personell auszustatten, schon im Haushalt 2014 nachgekommen, indem wir 300 zus\u00e4tzliche Stellen geschaffen haben. Weil in manchen Reden insinuiert wird, es werde nicht ordentlich gepr\u00fcft, Antr\u00e4ge w\u00fcrden schnell abgelehnt und die Mitarbeiter des BAMF k\u00e4men ihrer Verpflichtung nicht nach, m\u00f6chte ich in aller Deutlichkeit eine Lanze f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge brechen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585388,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":504,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Die machen einen guten Job. Sie stehen momentan, genauso wie viele andere auch, vor gro\u00dfen Herausforderungen. Deswegen ist es richtig, dass zus\u00e4tzliche Stellen schon jetzt im Haushaltsentwurf ausgebracht sind und man sich im parlamentarischen Verfahren m\u00f6glicherweise \u00fcber weitere Stellenmehrungen unterhalten wird.\n\nIch m\u00f6chte nicht vers\u00e4umen, noch darauf hinzuweisen, dass insbesondere die finanzielle, aber auch die personelle Ausstattung der Bundespolizei den aktuellen gro\u00dfen Herausforderungen nicht gerecht wird. Wir d\u00fcrfen uns in diesen Haushaltsberatungen nicht nur auf die Stellenmehrungen beim BAMF konzentrieren. Ich glaube, insbesondere was die Situation bei der Bundespolizei anbelangt, ist vieles der Beschwer nicht \u00fcber-trieben, sondern durchaus berechtigt. Wir als Haushaltsgesetzgeber stehen hier klar in der Verantwortung gegen\u00fcber den Beamtinnen und Beamten in der Bundespolizei.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585390,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":506,"sitzung":49,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, zum Abschluss noch ein herzliches Dankesch\u00f6n. Sehr geehrter Herr Bundesinnenminister, ich m\u00f6chte es nicht vers\u00e4umen, Ihnen daf\u00fcr zu danken, dass es Ihnen gelungen ist, insbesondere in einem sehr konstruktiven Miteinander mit dem Bundesau\u00dfenminister, einen langgehegten Wunsch der Vertriebenenverb\u00e4nde, vor allem des Bundes der Vertriebenen, in die Tat umzusetzen, n\u00e4mlich dass wir in Deutschland endlich einen nationalen Gedenktag f\u00fcr die deutschen Heimatvertriebenen und Fl\u00fcchtlinge feiern k\u00f6nnen. Erstmals wird dies am 20. Juni des n\u00e4chsten Jahres passieren. Es war ein langer Weg dahin; aber endlich sind wir so weit. Ich glaube, das ist etwas, worauf wir alle stolz sein k\u00f6nnen, worauf wir uns freuen k\u00f6nnen. Vielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihren Einsatz in diesem Bereich.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585392,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":508,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585394,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":510,"sitzung":49,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ein zentrales innenpolitisches Thema der letzten Monate ist unzweifelhaft der Umgang mit schutzsuchenden Menschen in Deutschland. Die Debatte l\u00e4sst sich meines Erachtens kurz zusammenfassen: Je gr\u00f6\u00dfer die Herausforderungen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingspolitik sind, desto hartherziger sind die Vorschl\u00e4ge aus dem Innenministerium. Da hat mich auch heute, Herr Innenminister, nicht \u00fcberzeugt, was Sie hier vorgetragen haben; denn ich fand es sehr abstrakt und nicht konkret.\n\nBei der gro\u00dfen Zahl von Fl\u00fcchtlingen, die hier Schutz suchen, ist das, was Sie bisher in Gesetzesvorschl\u00e4gen vorgelegt haben, im Grunde Ausdruck des Ziels - es wird immer wieder deutlich -: Man will abschotten, und man will vor allen Dingen abschrecken. Das kann aus unserer Sicht nicht die richtige Antwort sein.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585396,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":512,"sitzung":49,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Um ein Beispiel zu nennen: Das erste zentrale Vorhaben ist die Einstufung von Serbien, Mazedonien und Bosnien-Herzegowina als sogenannte sichere Herkunftsstaaten. Asylantr\u00e4ge von Menschen aus diesen L\u00e4ndern sollen pauschal abgelehnt werden. In den Debatten hier in diesem Hause haben Sie die Verletzung von Menschenrechten, insbesondere der Roma aus diesen L\u00e4ndern, massiv bagatellisiert. Wir hoffen deswegen weiterhin, dass dieser Gesetzentwurf im Bundesrat scheitert. Wir werden auf jeden Fall unseren Beitrag dazu leisten.\n\nTrotz der Not dieser Menschen scheuen Sie von der CDU\/CSU sich nicht, die Fl\u00fcchtlinge gegeneinander auszuspielen. Sie suggerieren, es sei ausreichend Platz in den Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften, wenn es Asylsuchende aus den Balkanstaaten nicht mehr g\u00e4be. Das verdreht schlicht und einfach Ursache und Wirkung und ist daher falsch. Seit vier Jahren steigen in Deutschland und in Gesamteuropa die Asylbewerberzahlen. Sp\u00e4testens durch den Krieg in Syrien, aber auch aufgrund der Sicherheitslage in Afghanistan, in Somalia, in Eritrea und in j\u00fcngster Zeit auch wieder im Irak steigen die Fl\u00fcchtlingszahlen. Darauf h\u00e4tten Deutschland und die Bundesregierung vorbereitet sein m\u00fcssen.\n\nBund, L\u00e4nder und Kommunen h\u00e4tten ebenfalls reagieren k\u00f6nnen und reagieren m\u00fcssen. Das Versagen den Fl\u00fcchtlingen anzulasten, ist meines Erachtens pure Stimmungsmache. Wer wirklich Fl\u00fcchtlingsschutz will, muss den Kommunen endlich finanziell unter die Arme greifen und sie wirklich entlasten.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585398,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":514,"sitzung":49,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Herr Innenminister, Sie haben hier heute angek\u00fcndigt, dass es eine neue EU-Initiative zur Verteilung der Fl\u00fcchtlinge geben soll. Wir begr\u00fc\u00dfen das sehr. Wir haben hier immer wieder vorgetragen, dass es in Gesamteuropa eine andere, eine humanit\u00e4re Fl\u00fcchtlingspolitik geben muss. Aber auch hier m\u00f6chte ich erst einmal abwarten, was wirklich vorgelegt wird. Denn bisher ist die Fl\u00fcchtlingspolitik auch von deutscher Seite her unsolidarisch gegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern. Sie wissen ganz genau - Sie haben k\u00fcrzlich mit dem italienischen Innenminister geredet -, dass Italien wenigstens 60 000 Fl\u00fcchtlinge gerettet hat. Jetzt wird einfach davon geredet, dass Frontex II das \u00fcbernehmen soll. Wie das genau ablaufen soll und wie vor allen Dingen die EU-Grenzl\u00e4nder, die eine enorme Belastung zu tragen haben - wie Griechenland und Italien -, mit der Fl\u00fcchtlingsflut fertigwerden sollen, das ist im Grunde genommen nach wie vor nicht beantwortet.\n\nDie Dublin-III-Verordnung ist in der Tat gescheitert und muss unseres Erachtens weg. Das unw\u00fcrdige Hin-und-her-Geschiebe der Fl\u00fcchtlinge muss endlich ein Ende haben.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585400,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":516,"sitzung":49,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, aus dem BMI sind in den vergangenen Monaten immer wieder Gesetzesinitiativen im Bereich des Asyl- und Aufenthaltsrechts vorgelegt worden. Sie alle tragen unseres Erachtens das Gift von Abschottung und Abschreckung in sich. Ich gebe einige Beispiele: Im Asylbewerberleistungsgesetz wollen Sie noch mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Leistungsk\u00fcrzungen schaffen. Die H\u00fcrden f\u00fcr eine Ausweisung, also eine Abschiebung, sollen gesenkt werden. Abschiebehaft soll leichter verh\u00e4ngt werden k\u00f6nnen. Das Freiz\u00fcgigkeitsrecht f\u00fcr EU-B\u00fcrger wird populistischen Scharfmachern geopfert, die \u00fcberall nur Betrug und Missbrauch wittern wollen. Dieser Politik der Abschreckung und Abschottung werden wir mit aller Macht weiter entgegentreten. So kann man keine solidarische Fl\u00fcchtlingspolitik entwickeln.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585402,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":518,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Eva H\u00f6gl hat nun f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585404,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":520,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zu Beginn hier feststellen, dass diese Koalition acht Monate hart gearbeitet hat und dass wir gerade in der Innenpolitik seit Beginn der 18. Legislaturperiode eine ganze Menge erreicht haben und eine ganze Menge verbessert haben f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585406,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":522,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Na ja!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":523,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Echt jetzt?","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":524,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte Herrn Bundesinnenminister de Maizi\u00e8re und auch Frau Staatsministerin \u00d6zo?uz - sie hat n\u00e4mlich daran mitgewirkt - ganz herzlich daf\u00fcr danken, dass wir insbesondere bei dem Thema \u201eMigration, Einwanderung, Zuwanderung\u201c wichtige Vorhaben auf den Weg gebracht haben. Ich will drei nennen:\n\nDas eine ist - daran erinnere ich heute; es ist bisher noch nicht genannt worden -: Wir haben endlich die Optionspflicht abgeschafft.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585410,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":526,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das haben wir gemeinsam hier beschlossen, und wir haben damit einen wirklichen Erfolg f\u00fcr junge Menschen mit Migrationsgeschichte und f\u00fcr unsere gesamte Gesellschaft erzielt. Das ist ein Meilenstein in der deutschen Innenpolitik.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585412,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":528,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Die CDU klatscht ja gar nicht!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":529,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Zweitens. Ich unterst\u00fctze f\u00fcr die SPD-Fraktion ganz ausdr\u00fccklich den Gesetzentwurf zum Thema \u201eSichere Herkunftsstaaten und erleichterter Zugang f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge zum Arbeitsmarkt\u201c. Wir haben ihn hier gemeinsam mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen. Ich hoffe sehr, dass am 19. September auch der Bundesrat so weise und so gut beraten ist, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen. Es geht darum, dass wir die wichtige Entscheidung treffen k\u00f6nnen, wer von denen, die hier Schutz suchen, bleiben kann und auch eine Perspektive auf dem Arbeitsmarkt haben kann.\n\nDrittens. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass wir es kurz vor der Sommerpause geschafft haben - auch das ist ein wichtiger Erfolg f\u00fcr uns -, mit dem Bundeshaushalt 2014 Geld f\u00fcr eine gute Politik im Bereich Migration zur Verf\u00fcgung zu stellen, n\u00e4mlich 40 Millionen Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Integrationskurse. Es ist wichtig, dass wir den Menschen die Chance geben, sich bei uns gut zu integrieren. Au\u00dferdem sind die 300 Stellen f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge zu erw\u00e4hnen. Da sind wir noch nicht am Ende. Da brauchen wir noch mehr, um bei der Bearbeitung von Asylverfahren weiterzukommen, aber das war schon einmal ein gro\u00dfer Schritt.\n\nIch nenne einen weiteren Punkt. Den Staatssekret\u00e4rsbericht zum Thema Einwanderung hat die Bundesregierung auf den Weg gebracht, und der wird uns im Parlament noch weiter besch\u00e4ftigen. Dadurch ist es m\u00f6glich - das begr\u00fc\u00dfen wir; die Bundesregierung hat da gut vorgelegt -, dass wir einmal auf der Basis von Fakten dar\u00fcber sprechen: Wer kommt eigentlich zu uns ins Land? Was m\u00fcssen wir an welcher Stelle der Gesetze verbessern? Was funktioniert ganz gut? Da liefert der Staatssekret\u00e4rsbericht f\u00fcr uns eine gute Grundlage.\n\nIch freue mich, dass ich auch bei den Reden des Koalitionspartners, insbesondere von Ihnen, Herr de Maizi\u00e8re, festgestellt habe, dass wir eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung haben in den gro\u00dfen Linien der Einwanderungspolitik, in den gro\u00dfen Linien der Fl\u00fcchtlingspolitik. Ich freue mich, dass wir auch hier heute noch einmal ganz deutlich sagen: Deutschland - Sie haben es gesagt, Herr de Maizi\u00e8re - ist ein Einwanderungsland. Wir wollen den Menschen, die hier Schutz suchen, zumindest zeitweilig ein Zuhause geben und zu unserer Verantwortung stehen.\n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, weltweit sind 40 Millionen Menschen auf der Flucht. Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen wir nicht alle in Europa oder gar in Deutschland aufnehmen; viele von ihnen sind Binnenfl\u00fcchtlinge. Aber wir m\u00fcssen sehr gut dar\u00fcber nachdenken, wie wir unserer Verantwortung gerecht werden. Die weltweiten Krisen - Ukraine, Nahost, Irak - zeigen uns, dass eine Konsequenz dieser Krisen ist, dass Menschen weltweit auf der Flucht sind. Es wurde schon gesagt: Wir haben pl\u00f6tzlich festgestellt, wie nah diese Krisen sind und wie viel das mit uns in Deutschland zu tun hat. Deswegen ist es wichtig, dass wir uns auch heute in der Haushaltsdebatte sehr sorgf\u00e4ltig und sehr gr\u00fcndlich dar\u00fcber Gedanken machen, wer bei uns bleiben kann, wen wir aufnehmen, f\u00fcr wen wir Mittel f\u00fcr eine gute Integration zur Verf\u00fcgung stellen und zu wem wir leider sagen m\u00fcssen: Ihr k\u00f6nnt nicht hierher kommen bzw. m\u00fcsst wieder gehen. - Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Wir wissen, dass bitterarme Familien in allen Teilen der Welt ihre letzten Ersparnisse zusammenkratzen, um ein oder zwei Mitglieder ihrer Familie nach Deutschland zu schicken. Wem wollen wir \u00fcbelnehmen, dass Menschen ihr Gl\u00fcck suchen, dass sie hierher kommen, dass sie sagen: \u201eMeine Bedingungen vor Ort sind nicht gut, deshalb mache ich mich auf den Weg nach Deutschland\u201c? Aber es ist falsch, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass wir all diese Menschen auf den Weg des Asylrechts verweisen. Dahin geh\u00f6ren sie nicht. F\u00fcr diese Menschen m\u00fcssen wir andere M\u00f6glichkeiten schaffen, ihr Gl\u00fcck zu suchen und es auch zu finden, auch bei uns in Deutschland.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585415,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":531,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Deshalb kommt es sehr darauf an, liebe Kolleginnen und Kollegen - da hoffe ich auf gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung hier im Bundestag -, dass wir eine Balance schaffen und dass es uns gelingt, diese Balance gut auszugestalten. Einerseits geben wir schutzbed\u00fcrftigen Menschen die Chance, hierherzukommen, vor\u00fcbergehend oder sogar dauerhaft. Wir schaffen auch in der Bev\u00f6lkerung eine gro\u00dfe Akzeptanz f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge aus anderen Teilen der Welt, damit sie hier aufgenommen werden k\u00f6nnen. Wir sind alle froh, dass wir inzwischen eine andere Diskussionskultur haben als Anfang der 90er-Jahre und dass es eine gro\u00dfe Bereitschaft gibt, diesen Menschen Schutz zu geben.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585417,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":533,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Aber wir m\u00fcssen andererseits ganz deutlich sagen: Wer nicht bleiben kann, muss irgendwann wieder gehen. Dazu m\u00fcssen wir vor allen Dingen die Verfahren verk\u00fcrzen. Das ist eine ganz wichtige Forderung. Wir haben ambitioniert festgehalten, dass wir die Verfahren auf drei Monate verk\u00fcrzen wollen. Es ist nur fair, richtig und gerecht, Menschen schnell zu sagen, ob sie hier f\u00fcr eine Weile oder auch f\u00fcr l\u00e4nger bleiben k\u00f6nnen oder nicht. Deswegen bleibt es unsere Aufgabe, das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge weiterhin mit mehr Stellen zu unterst\u00fctzen und beste Arbeitsbedingungen zu schaffen, damit im Sinne der Fl\u00fcchtlinge schneller gepr\u00fcft und die Verfahren verk\u00fcrzt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585419,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":535,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wenn die Menschen hier sind, dann m\u00fcssen sie ordentlich untergebracht werden, ordentlich versorgt werden und Gesundheitsleistungen bekommen. Das ist nicht nur eine Aufgabe der Kommunen, sondern auch eine Aufgabe des Deutschen Bundestages. Deshalb m\u00fcssen wir nicht nur die Kommunen unterst\u00fctzen, sondern auch das Asylbewerberleistungsgesetz \u00fcberarbeiten. Das tun wir gerade. Wir m\u00fcssen auch die Gesundheitsversorgung verbessern. All diejenigen, die sich die Lage der Fl\u00fcchtlinge in den Unterk\u00fcnften anschauen, stellen fest, dass sie nicht optimal ist. Auch wenn sie nur kurzfristig bei uns sind, m\u00fcssen wir hier noch Anstrengungen unternehmen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585421,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":537,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wenn wir die Fl\u00fcchtlinge ermuntern wollen, einen Fu\u00df in unseren Arbeitsmarkt zu setzen, und ihnen den Zugang erleichtern wollen, dann m\u00fcssen wir auch die Sprachkurse ausbauen. Die Integrationskurse sind nicht f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge. Wir m\u00fcssen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge Rahmenbedingungen schaffen, damit sie auf unserem Arbeitsmarkt Fu\u00df fassen und hier ihren Beitrag leisten k\u00f6nnen.\n\nWir haben noch eine ganze Menge am Wickel, meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen. Wir werden uns k\u00fcnftig noch mit dem EU-Freiz\u00fcgigkeitsrecht besch\u00e4ftigen. Das Bleiberecht und Aufenthaltsrecht sowie das Asylbewerberleistungsgesetz werden Gegenstand unserer Debatten sein. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn wir mit gro\u00dfer Geschlossenheit und Gemeinsamkeit im Sinne der betroffenen Menschen die n\u00f6tigen Weichen stellen k\u00f6nnten. Das tun wir auch mit dem Bundeshaushalt.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585423,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":539,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte gern noch ein weiteres Thema ansprechen, das f\u00fcr uns alle sehr wichtig ist und das mich pers\u00f6nlich besonders besch\u00e4ftigt, n\u00e4mlich das Thema NSU und Schlussfolgerungen daraus. Vor einem Jahr haben wir den Abschlussbericht des NSU-Untersuchungsausschusses im Deutschen Bundestag verabschiedet. Es ist bald drei Jahre her, dass die NSU-Terrorgruppe aufflog und der NSU-Terror bekannt wurde. Deswegen erinnere ich an dieser Stelle daran - das hat auch etwas mit dem Haushalt zu tun -, dass wir die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen m\u00fcssen, endlich die Konsequenzen aus diesem schrecklichen Skandal und aus den Fehlern, Vers\u00e4umnissen und Unzul\u00e4nglichkeiten ziehen zu k\u00f6nnen. Das bleibt f\u00fcr dieses Parlament eine dauerhafte Aufgabe. Der Th\u00fcringer Untersuchungsausschuss hat uns auf 1 800 Seiten drastisch vor Augen gef\u00fchrt, wie stark das Versagen war, wie desastr\u00f6s die Arbeit der Ermittlungsbeh\u00f6rden war. Deswegen ist es unsere Aufgabe, die richtigen Konsequenzen daraus zu ziehen und Polizei, Verfassungsschutz und Justiz grundlegend zu reformieren.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585425,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Martin Gerster [SPD]","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":541,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Justizminister Maas hat schon zwei Gesetzentw\u00fcrfe auf den Weg gebracht; dazu wird im Rahmen der Justizdebatte sicherlich gleich gesprochen werden. Ich m\u00f6chte aber einmal an die Reform des Verfassungsschutzes erinnern. Herr Minister de Maizi\u00e8re, wir haben das bereits vereinbart. Es ist gut, dass wir das in Ruhe angehen und mit den L\u00e4ndern besprechen. Wir m\u00fcssen nun bald aber wirklich vorankommen; denn es gibt eine ganze Menge zu tun. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle sehr deutlich sagen, dass es f\u00fcr uns wichtig ist, die Zentralstellenfunktion des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz auszubauen. F\u00fcr Bund und L\u00e4nder ist diese Zentralstellenfunktion des Bundesamtes wichtig.\n\nWir m\u00fcssen auch eine ganze Menge im Bereich der V-Leute reformieren. Da reicht es nicht, einfach nur Kleinigkeiten zu ver\u00e4ndern. Das muss auf ganz andere Grundlagen gestellt werden. Wir m\u00fcssen die Kontrollen weiter verbessern. Deswegen w\u00e4re es sehr gut und richtig und wichtig, die Reform des Verfassungsschutzes hier im Deutschen Bundestag z\u00fcgig anzugehen und sie mit gr\u00f6\u00dfter Beteiligung aller auch zu verabschieden.\n\nEs ist schon eine ganze Menge zum Thema Salafismus gesagt worden. Der Kampf gegen den Salafismus bleibt eine wichtige Aufgabe und Herausforderung. Es wird sicherlich noch Gelegenheit geben, sich dar\u00fcber auszutauschen. Das, was bisher von den Kolleginnen und Kollegen dazu gesagt wurde, kann ich, auch im Namen der SPD-Fraktion, vollumf\u00e4nglich unterst\u00fctzen. Mehr kann ich heute an dieser Stelle nicht dazu sagen. Nur so viel: Es darf uns nie wieder passieren, wie es uns leider beim Rechtsextremismus passiert ist, dass den Sicherheitsbeh\u00f6rden ein so wichtiges Thema von der Agenda rutscht. Es darf nicht passieren, dass unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden nicht so gut aufgestellt sind - das betrifft Polizei, Verfassungsschutz und Justiz -, dass sie die Gefahr, die sich hinter dem gewaltbereiten Islamismus verbirgt, \u00fcbersehen oder nicht angemessen reagieren. Deswegen m\u00fcssen wir entsprechend t\u00e4tig werden.\n\nIch bin bereits als Bef\u00fcrworterin der Olympischen Spiele in Berlin geoutet worden. Ja, ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Deutschland die Olympischen Spiele austr\u00e4gt. Mit Johannes Kahrs muss ich das mit Hamburg noch ausk\u00e4mpfen. Aber wenn es 2024 oder 2028 Berlin wird, w\u00e4re das nat\u00fcrlich super.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":542,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wo sollen die Leute denn landen?","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":543,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"- Ich hoffe, dass wir dann auch einen Flughafen haben, lieber Herr Beck.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":544,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Hoch zu Pferde, oder wie?","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":545,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"- Wir werden dann einen Flughafen haben.\n\nIch freue mich auf die weitere konstruktive Debatte zum Haushalt des Innern.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585431,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":547,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat nun die Kollegin Monika Lazar das Wort.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":548,"sitzung":49,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte den Faden der Kollegin H\u00f6gl aufnehmen und etwas zu den Konsequenzen aus dem NSU-Untersuchungsausschuss sagen. Es gab einen fraktions\u00fcbergreifenden, einheitlichen Antrag, f\u00fcr den wir alle waren. Vor der Sommerpause haben wir hier im Bundestag noch \u00fcber unsere gr\u00fcnen Zusatzvorschl\u00e4ge debattiert. Man kann wirklich sagen: Es liegt alles auf dem Tisch. Das erste Jahr nach der Bundestagswahl ist vorbei. Deswegen kann ich Sie in dem, was Sie gesagt haben, nur unterst\u00fctzen: Wir alle m\u00fcssen in die Puschen kommen und zusehen, dass wir vorankommen. Die angesprochenen Ministerien m\u00fcssen entsprechende Vorlagen erarbeiten. Der Aufgabenkatalog ist sehr vielf\u00e4ltig.\n\nWir sind uns auf alle F\u00e4lle darin einig, dass wir uns im Bereich der Pr\u00e4vention weiter engagieren m\u00fcssen. Im Etat des Innenministeriums gibt es das Programm \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c, das die Zivilgesellschaft, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, st\u00e4rken soll. Das ist ein gutes Programm. Es ist mit 6 Millionen Euro etatisiert und galt bisher nur f\u00fcr die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder. Nun wird es sinnvollerweise auf ganz Deutschland ausgeweitet. Die Zahlen bleiben allerdings die gleichen. Wenn man von 5 L\u00e4ndern auf 16 ausweitet, der Etat aber bei 6 Millionen Euro bleibt, dann ist dies nat\u00fcrlich nicht genug. Es braucht keine h\u00f6here Mathematik, um zu erkennen, dass diese Rechnung nicht aufgeht.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":549,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":550,"sitzung":49,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das muss sich noch \u00e4ndern. Wir werden im Laufe der Haushaltsberatungen auf alle F\u00e4lle den Antrag stellen, die Gelder von 6 Millionen Euro auf 10 Millionen Euro zu erh\u00f6hen. Ansonsten f\u00fchrt das zu Frustration bei allen, die an diesem Programm teilhaben wollen. Das kann nicht in unserem Sinne sein.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585436,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Jan Korte [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":552,"sitzung":49,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Auch bei der Sportf\u00f6rderung gibt es nach wie vor gro\u00dfe Baustellen. Das Innenministerium hat es im Prinzip erkannt, gehandelt wurde bisher aber nicht ausreichend. Ich glaube, wir alle sind froh, dass der Fehler der beabsichtigten K\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr \u201eJugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c und \u201eJugend trainiert f\u00fcr Paralympics\u201c erkannt und die K\u00fcrzungen jetzt zur\u00fcckgenommen wurden, sodass es da entsprechend weitergeht.\n\nAllerdings hat der Innenminister in der ersten Sitzung des Sportausschusses Strukturreformen unter anderem im Bereich der Spitzensportf\u00f6rderung angek\u00fcndigt. Das ist mittlerweile ein Dreivierteljahr her. Wir haben gedacht, dass Sie uns mit dem Haushalt f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr Ihre Vorstellungen dazu unterbreiten; aber bis jetzt k\u00f6nnen weder wir noch die \u00d6ffentlichkeit erkennen, was da ge\u00e4ndert werden soll. Wir Gr\u00fcne k\u00f6nnen da gerne Denkanst\u00f6\u00dfe geben. Zum Beispiel k\u00f6nnten Sie sich daf\u00fcr starkmachen, dass nicht mehr der Medaillenspiegel f\u00fcr die H\u00f6he der F\u00f6rdergelder ausschlaggebend ist, sondern zum Beispiel die M\u00fchen im Antidopingkampf oder die Erm\u00f6glichung einer dualen Karriere. Auch w\u00e4re es dringend n\u00f6tig, \u00fcber das Durcheinander bei der Athletenf\u00f6rderung zu sprechen.\n\nAusdr\u00fccklich loben m\u00f6chte ich, dass nun die Gelder f\u00fcr die Nationale Anti Doping Agentur, NADA, fest eingeplant sind. Wir gehen davon aus, dass damit das \u00fcbliche Hickhack der letzten Jahre vorbei ist. Die Bundesregierung und die Koalition m\u00fcssen da ihrer Verantwortung dauerhaft gerecht werden. Aber auch die Mittel, die jetzt in den Haushaltsplan eingestellt wurden, reichen nicht; denn die NADA hat uns im Sportausschuss sehr eindr\u00fccklich und plausibel erkl\u00e4rt: Wenn wir auf dem Gebiet der Dopingkontrollen, vor allem bei der Pr\u00e4vention von Doping, nachhaltigen Erfolg haben wollen, reicht 1 Million Euro bei weitem nicht. - Die NADA selber spricht von 10 Millionen Euro. Es ist klar, dass man das wahrscheinlich nicht auf einmal hinbekommt; aber die Tendenz muss da entsprechend sein.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-freitag-0","sequence":553,"sitzung":49,"speaker":"Dagmar Freitag [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Freitag","speaker_fp":"dagmar-freitag","speaker_key":"1827","speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht nur Aufgabe des Bundes, Frau Kollegin!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":554,"sitzung":49,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das Thema Doping verfolgt uns momentan auch aus einem anderen Anlass: Am 23. Oktober j\u00e4hrt sich zum 40. Mal die Gr\u00fcndung der DDR-Arbeitsgruppe \u201eUnterst\u00fctzende Mittel\u201c. Hier wurde erstmals die Abgabe von Dopingmitteln an Minderj\u00e4hrige staatlich verordnet. Auch 24 Jahre nach der Wiedervereinigung ist in diesem Bereich noch l\u00e4ngst nicht alles Unrecht aufgearbeitet. Die Opfer des Dopings von damals, die zum Teil bis heute seelisch und k\u00f6rperlich leiden, verdienen unsere breite Unterst\u00fctzung, \u00fcber die geleistete Einmalzahlung hinaus.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585440,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":556,"sitzung":49,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Auch das w\u00e4re ein Beitrag zum gesellschaftlichen Zusammenhalt. Ich habe wirklich gro\u00dfe Hoffnung, dass wir da in den n\u00e4chsten Jahren vorankommen und etwas Geld zur Verf\u00fcgung stellen. Das sind wir den Opfern schuldig.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585442,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":558,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Mein Respekt, Kollegin Lazar. Sie sind bei diesem Punkt tats\u00e4chlich die erste Rednerin, die es geschafft hat, wirklich in der Redezeit zu bleiben.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585444,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":560,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Ich auch!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":561,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das muss man einmal anmerken.\n\nDas Wort hat der Kollege Dr. Andr\u00e9 Berghegger f\u00fcr die Unionsfraktion.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585447,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":563,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":"1529","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Der Staat ist und bleibt H\u00fcter unserer Rechts- und Werteordnung. Er allein ist f\u00fcr die Durchsetzung von Recht und Gesetz verantwortlich. Im Mittelpunkt unseres innenpolitischen Handelns liegt naturgem\u00e4\u00df die innere Sicherheit - \u00fcbrigens eines der Themen, die die B\u00fcrger unter dem Stichwort \u201esubjektives Sicherheitsgef\u00fchl\u201c am meisten bewegen. Deswegen sind wir bei der gezielten Provokation der sogenannten Scharia-Polizei sehr wachsam; wir nehmen sie sehr ernst. Unsere Rechts- und Werteordnung steht n\u00e4mlich nicht zur Disposition. Wir werden entsprechend handeln.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585449,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":565,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":"1529","speaker_party":"cducsu","text":"Sicherheit und Freiheit sind zwei Begriffe, die untrennbar miteinander verbunden sind: Jede Ma\u00dfnahme zur Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit auf der einen Seite beschr\u00e4nkt auf der anderen Seite die Freiheit. Trotzdem m\u00fcssen wir umsichtig und selbstbewusst handeln. Wir sind dankbar und gl\u00fccklich zugleich, in einem in diesem Sinne sicheren und freien Land in Europa leben zu d\u00fcrfen. Der Blick in andere Teile der Welt zeigt mehr denn je: Es gibt viele - viel zu viele - Regionen, in denen stabile Verh\u00e4ltnisse fehlen und in denen die Menschen in Angst und Schrecken leben. Ich bin der Bundeskanzlerin und der Bundesregierung deswegen sehr dankbar daf\u00fcr, dass sie sich gemeinsam mit Deutschlands Partnern f\u00fcr Stabilit\u00e4t und damit auch f\u00fcr die Freiheit der Menschen in diesen Regionen einsetzen.\n\nIn dieser globalen Situation sind die wirtschaftlichen Rahmenbedingungen naturgem\u00e4\u00df schwieriger geworden. Dennoch erleben wir zurzeit eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Situation: Das erste Mal seit 1969 haben wir einen ausgeglichenen Haushalt ohne neue Schulden. Ich glaube, das kann man gar nicht oft genug betonen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":566,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch offensichtlich die Losung der parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der CDU\/CSU: Sagt das jeweils zweimal!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":567,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":"1529","speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Einzelplan umfasst rund 5,7 Milliarden Euro. Das Absinken um rund 170 Millionen Euro im Vergleich zum letzten Jahr beruht im Wesentlichen auf dem geplanten Absinken im Bereich der Einf\u00fchrung des Digitalfunks, sprich: des Abbaus der Haushaltsreste dort, und der Erstattung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Fluggast- und Reisegep\u00e4ckkontrollen.\n\nZur Struktur dieses Einzelplans nur wenige Stichworte: Es ist ein bunter Strau\u00df an Beh\u00f6rden und Aufgaben. Wenn ich richtig gez\u00e4hlt habe, sind es 18 Beh\u00f6rden inklusive Ministerium; rund 60 Prozent der Ausgaben sind Personalausgaben, und zwei Drittel der Ausgaben entfallen auf den Bereich der inneren Sicherheit im engeren, eigentlichen Sinne. Deswegen m\u00f6chte ich zwei Themengebiete herauspicken und etwas ausf\u00fchrlicher ansprechen; sie sind heute - wen wundert es? - schon h\u00e4ufiger erw\u00e4hnt worden.\n\nErstens: die Asylbewerberzahlen und die Integra-tionsarbeit. Deutschland ist ein attraktives Land f\u00fcr viele Menschen in dieser Welt und Wunschziel. Nach den Zahlen des Statistischen Bundesamtes stieg die Zuwanderung auf Rekordniveau. 2013 erlebten wir die st\u00e4rkste Zuwanderung seit 20 Jahren. Die Zahl der Erstantr\u00e4ge von Asylbewerbern hat sich im Vergleich zum letzten Jahr um 60 Prozent auf die erw\u00e4hnten gut 200 000 erh\u00f6ht bzw. wird sich erh\u00f6hen.\n\nVon den Auswirkungen vor Ort kann sich, glaube ich, jeder pers\u00f6nlich ein Bild machen. In meinem Wahlkreis, im Landkreis Osnabr\u00fcck, gibt es eine Erstaufnahmeeinrichtung in Bramsche-Hesepe. Wenn man mit Vertretern der Kommunen vor Ort \u00fcber die Situation spricht und sie selbst sieht, erkennt man unzweifelhaft sofort: Wir alle stehen vor einer gro\u00dfen Herausforderung. Der Bund leistet wichtige Beitr\u00e4ge zur Bew\u00e4ltigung dieser Herausforderung, nat\u00fcrlich durch die Aufnahme der Fl\u00fcchtlinge - das ist gar keine Frage -, aber auch durch die Hilfeleistung in den Krisengebieten vor Ort. Ich glaube, das ist genauso wichtig; denn wenn es m\u00f6glich ist, m\u00fcssen wir versuchen, daf\u00fcr zu sorgen, dass es den Menschen in ihrer angestammten Heimat gut geht. Deshalb wird es immer verschiedene Ma\u00dfnahmen geben, denen wir uns widmen m\u00fcssen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585453,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":569,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":"1529","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, das hat auch der mehrfach zitierte UN-Fl\u00fcchtlingskommissar, Herr Guterres, mit Blick auf Deutschland so gesagt.\n\nWir erwarten, dass die Entwicklung anh\u00e4lt. Die Entwicklung ist aber nicht planbar. Wir werden deshalb versuchen, diese Entwicklung an verschiedenen Stellen zu beeinflussen. Der Minister hat vorhin den eindrucksvollen Sieben-Punkte-Plan mit den verschiedenen Eingriffsm\u00f6glichkeiten erw\u00e4hnt. Bereits 2014 wurden 300 zus\u00e4tzliche Stellen im BAMF zur Beschleunigung der Asylverfahren eingerichtet; 50 weitere werden in diesem Jahr folgen, um den Menschen zu helfen, die wirklich der Hilfe bed\u00fcrfen. Wir m\u00fcssen uns weiter anstrengen - ohne Frage -, aber das bedeutet auch, dass Entlastung an anderer Stelle nottut. Die Einstufung der drei mehrfach angesprochenen L\u00e4nder als sichere Herkunftsl\u00e4nder w\u00fcrde sicherlich helfen. Das sagen nicht nur wir; das hat vor wenigen Tagen auch der Leiter des BAMF in einer Berliner Tageszeitung erw\u00e4hnt. Eine L\u00f6sung w\u00e4re hier w\u00fcnschenswert, zumal es nur um eine Verfahrensvereinfachung geht. Nat\u00fcrlich ist es im Einzelfall weiter m\u00f6glich, die politische Verfolgung darzulegen. Wir hoffen auf ein gutes Ergebnis in diesem Sinne.\n\nUnser Innenminister hat gesagt: Alle haben Anspruch auf ein Asylverfahren; alle, die politisch verfolgt werden, haben Anspruch auf Schutz. Wir k\u00f6nnen aber nicht alle M\u00fchseligen und Beladenen aufnehmen. - Dem kann ich mich nur anschlie\u00dfen. Insbesondere f\u00fcr die hohe Zahl syrischer Fl\u00fcchtlinge im Rahmen des Resettlement-Programms sowie f\u00fcr Integrationskurse werden wir im Vergleich zu den Vorjahren 49 Millionen Euro mehr bereitstellen. Damit stehen dem BAMF f\u00fcr die Themen Integration und Migration insgesamt \u00fcber 300 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Ich denke, das ist eine beachtliche Summe.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585455,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":571,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":"1529","speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Bereich, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist der Bereich der Bundespolizei. Der Etat betr\u00e4gt knapp 2,5 Milliarden Euro und entspricht damit rund der H\u00e4lfte des gesamten Einzelplans. Auch hier sehen wir einen vielf\u00e4ltigen Aufgabenbereich. Die Absenkung in diesem Bereich ist im Vergleich zu anderen Aufgabenbereichen geringer ausgefallen, da wir durch Umschichtungen den Bereich \u201eFestigung der IT-Struktur\u201c mit 12 Millionen Euro verst\u00e4rken konnten.\n\nDer Gro\u00dfteil der Mittel wird naturgem\u00e4\u00df f\u00fcr das Personal ausgegeben. Das Programm zur Hebung von rund 1 300 Stellen bei der Bundespolizei, das wir 2014 begonnen haben, werden wir 2015 fortsetzen. Das schafft Raum f\u00fcr verdiente Bef\u00f6rderungen, motiviert die Mitarbeiter und steigert die Attraktivit\u00e4t des Arbeitgebers. Im Rahmen des Machbaren, das hei\u00dft unter Wahrung der haushaltspolitischen Grunds\u00e4tze, m\u00fcssen wir aber auch - Stephan Mayer hat das vorhin angesprochen - \u00fcber den Stellenplan nachdenken. Das gilt auch f\u00fcr andere Beh\u00f6rden des Bundes; ich denke insbesondere an das BSI. Das erf\u00e4hrt, glaube ich, jeder von uns in Gespr\u00e4chen vor Ort. Das oberste Ziel muss aber immer der ausgeglichene Haushalt sein, ein Haushalt ohne Neuaufnahme von Schulden.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle gerne f\u00fcr die Solidarit\u00e4t mit unseren Polizeibeamten werben, die den Rechtsstaat vertreten und sich jeden Tag f\u00fcr ihn einsetzen. Vielen Dank f\u00fcr die tagt\u00e4gliche Arbeit!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585457,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andre-berghegger-0","sequence":573,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":"1529","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist unsere Aufgabe, f\u00fcr einen ausgewogenen Haushalt in Ihrem Einzelplan zu sorgen, Herr Minister. Ich glaube, dieser Entwurf bietet eine gute Grundlage daf\u00fcr. Ich freue mich auf die kommenden Gespr\u00e4che.\n\nVielen Dank f\u00fcr das freundliche Zuh\u00f6ren.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585459,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":575,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Fograscher f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585461,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-fograscher","sequence":577,"sitzung":49,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":"1830","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die krisenhaften Entwicklungen in der Welt haben ganz konkrete und sp\u00fcrbare Auswirkungen auch auf Deutschland. Deutlich wird das an den steigenden Zahlen von Menschen, die auf der Flucht vor Krieg, Terror und Vertreibung sind und bei uns Zuflucht suchen. Die Zahl der Asylantr\u00e4ge steigt, ebenso die Zahl der Bewilligungen. Deshalb ist es gut und richtig, dass wir Vorsorge getroffen haben und bereits im Haushalt 2014 f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge 300 zus\u00e4tzliche Stellen geschaffen haben und dass jetzt im Haushaltsjahr 2015 weitere 50 Stellen vorgesehen sind. Dar\u00fcber, ob die im Haushalt vorgesehenen und im Vergleich zu 2014 konstanten Mittel f\u00fcr die Integrationskurse angesichts der rasch steigenden Zahlen anerkannter Asylbewerber ausreichen, m\u00fcssen wir in den anstehenden Haushaltsberatungen ergebnisoffen diskutieren.\n\nDeutschland ist eines der sichersten L\u00e4nder der Welt, wie Sie, Herr Bundesinnenminister, auch heute wieder gesagt haben. Doch die internationalen Krisen sind eine Herausforderung f\u00fcr die innere Sicherheit: die Radikalisierung junger muslimischer M\u00e4nner, die R\u00fcckkehr von Extremisten aus Syrien und dem Irak, die meist deutsche Staatsangeh\u00f6rige sind, und die etwa 6 000 Salafisten, die in Deutschland die Scharia als islamisches Recht durchsetzen wollen. Wir sind hier doppelt gefordert: Auf der einen Seite m\u00fcssen wir die Dschihadisten st\u00e4rker \u00fcberwachen, Aus- und Einreise mehr kontrollieren, P\u00e4sse einziehen, alle bestehenden M\u00f6glichkeiten der deutschen Gesetze nutzen. Auf der anderen Seite d\u00fcrfen wir aber keinen Generalverdacht gegen die gro\u00dfe Mehrheit der Muslime, die friedlich in unserem Land lebt, sch\u00fcren. Wir brauchen einen Spagat zwischen H\u00e4rte gegen\u00fcber den Feinden von Demokratie, Freiheit und Vielfalt sowie Solidarit\u00e4t mit unseren Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585463,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-fograscher","sequence":579,"sitzung":49,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":"1830","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, wir sind dankbar f\u00fcr das vielf\u00e4ltige ehrenamtliche Engagement von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, zum Beispiel beim THW, bei den Feuerwehren, bei Projekten gegen Rassismus und Fremdenfeindlichkeit, bei Initiativen f\u00fcr Toleranz und Integration. Dieses Engagement kann sich nur entfalten, wenn auch der Bund und vor allem das BMI weiterhin finanzielle Unterst\u00fctzung leisten. Wir m\u00fcssen L\u00f6sungen finden, damit sich der Bund weiterhin aktiv am Zivilschutz beteiligt und der Zivilschutz mit dem Bev\u00f6lkerungs- und Katastrophenschutz besser vernetzt wird. Eine rechtskonforme L\u00f6sung f\u00fcr die Ausstattung der Feuerwehren zu finden, w\u00e4re besser f\u00fcr die Motivation von Ehrenamtlichen als K\u00fcrzungen oder gar ein kompletter Ausstieg des Bundes.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585465,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-fograscher","sequence":581,"sitzung":49,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":"1830","speaker_party":"spd","text":"Auch zivilgesellschaftliche Projekte im Bereich der Demokratief\u00f6rderung, Toleranz und Gewaltpr\u00e4vention m\u00fcssen besser ausgestattet werden; denn aktuelle Ereignisse zeigen, dass im Bereich der Demokratief\u00f6rderung und Toleranz gegen\u00fcber Andersdenken in Deutschland nicht alles zum Besten bestellt ist. Ich erinnere an die Demonstrationen in Berlin. W\u00fctende Menschen arabischer Herkunft haben wegen des Gazakonflikts anti-semitische Parolen bei Demonstrationen in Deutschland gebr\u00fcllt. Das ist besch\u00e4mend. Leider - auch das ist besch\u00e4mend - griff die Polizei nicht ein. Seit Jahren zeigen mehrere Studien konstant, dass circa 20 Prozent aller Deutschen - diese hohe Zahl ist besorgniserregend - antisemitische Einstellungen haben.\n\nEin weiteres Beispiel: Eine Studie der Antidiskriminierungsstelle des Bundes hat festgestellt, dass ein Gro\u00dfteil der Deutschen Sinti und Roma nicht als gleichberechtigte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wahrnimmt. Die Vorurteile gegen diese Bev\u00f6lkerungsgruppe sitzen tief.\n\nAuch die sinkende Wahlbeteiligung, die ihren traurigen Tiefpunkt bei der vergangenen Landtagswahl in Sachsen hatte, zwingt uns zum Handeln.\n\nDie Wahlbeteiligung betrug nur 49,2 Prozent. Nicht einmal die H\u00e4lfte der Wahlberechtigten hat also den Weg zur Urne gefunden oder ihre Stimme per Briefwahl abgegeben. Welche Legitimation hat ein Parlament, wenn nur wenige zur Wahl gehen? Welche Legitimation haben Entscheidungen und Gesetze, wenn sie von Parlamenten beschlossen werden, die von weniger als der H\u00e4lfte der Wahlberechtigten gew\u00e4hlt sind?\n\nIch begr\u00fc\u00dfe daher die Initiative von Sigmar Gabriel, ein B\u00fcndnis aller demokratischen Parteien ins Leben zu rufen, um die Wahlbeteiligung zu steigern. Die SPD hat bereits eine Arbeitsgruppe eingerichtet, die entsprechende Vorschl\u00e4ge erarbeiten und diese dann mit allen anderen interessierten Parteien diskutieren soll.\n\nWir m\u00fcssen weiter f\u00fcr unsere Demokratie werben. Wir m\u00fcssen die wichtige Arbeit der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung st\u00e4rken, in den Kitas und Schulen altersgerecht \u00fcber Demokratie aufkl\u00e4ren, zum Mitmachen einladen, Vorurteile abbauen, Wissen \u00fcber andere Reli-gionen und Kulturen vermitteln.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, der Haushalt 2015 wird der erste Haushalt seit 46 Jahren sein, bei dem keine neuen Schulden aufgenommen werden.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":582,"sitzung":49,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Da ist der Satz ja wieder!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-fograscher","sequence":583,"sitzung":49,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":"1830","speaker_party":"spd","text":"Der Haushalt des BMI tr\u00e4gt seit Jahren zur Konsolidierung bei. Wenn sich durch den k\u00fcnftigen Schuldenabbau neue Handlungsspielr\u00e4ume ergeben, dann muss davon auch das BMI mit seinen zahlreichen Aufgaben wie der inneren Sicherheit, der Pr\u00e4vention, der Integration, der F\u00f6rderung des Ehrenamtes und der politischen Bildung profitieren.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585469,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":585,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Einen sch\u00f6nen Nachmittag von mir Ihnen allen!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585471,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":587,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das klang so, als ob wir jetzt gehen k\u00f6nnen!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":588,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Nein. Ich sagte nur: Guten Tag bzw. einen sch\u00f6nen Nachmittag von mir! Nein, Herr Beck, Sie k\u00f6nnen jetzt nicht gehen. Sie lauschen jetzt Herrn Gienger.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":589,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Gibt es denn auch Kuchen heute Nachmittag?","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":590,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eberhard Gienger hat das Wort.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585476,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eberhard-gienger\/archive\/214854","sequence":592,"sitzung":49,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":"1820","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich auch einen sch\u00f6nen Nachmittag von mir! Ich freue mich, dass auch der Sport hier zur Sprache kommt. Schlie\u00dflich ist der Sport ein zentraler Bestandteil des gesellschaftlichen Zusammenlebens. Das zeigt sich insbesondere an den 27 Millionen Mitgliedschaften im Deutschen Olympischen Sportbund und nicht zuletzt auch an den \u00fcber 90 000 Sportvereinen in Deutschland. Sport ist somit die gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrgerbewegung in unserem Land.\n\nDass der Sport auch zu einem Imagegewinn bzw. zu einer Ver\u00e4nderung der Wahrnehmung auch im Ausland f\u00fchren kann, hat zuletzt die Fu\u00dfballweltmeisterschaft 2006 unter Beweis gestellt. Dies ist auch der Grund, weshalb der Bund und hier das Bundesministerium des Innern den Sport f\u00f6rdern, und zwar in diesem Jahr mit 139 Millionen Euro und im kommenden Jahr mit 140 Millionen Euro.\n\nAngesichts der gewachsenen Konkurrenz bei Olympischen Spielen, Weltmeisterschaften und anderen internationalen Wettbewerben wollen wir durch eine gezielte Sportf\u00f6rderung dazu beitragen, dass wir weiterhin zur Weltspitze geh\u00f6ren. Dies wollen wir durch verschiedene zentrale Ma\u00dfnahmen erreichen. Dazu geh\u00f6rt die Grundf\u00f6rderung der Bundessportfachverb\u00e4nde, unter anderem f\u00fcr St\u00fctzpunkttraining oder Lehrg\u00e4nge. Dazu geh\u00f6ren aber auch Ma\u00dfnahmen zur gezielten Olympiavorbereitung im Rahmen der Top-Team-F\u00f6rderung. Eine solide finanzielle Basis muss auch f\u00fcr das Leistungssportpersonal bereitgestellt werden. Eine weitere tragende S\u00e4ule des Spitzensports besteht schlie\u00dflich aus den Olympiast\u00fctzpunkten und den Bundesleistungszentren. Der gesamte Umfang der F\u00f6rderma\u00dfnahmen bel\u00e4uft sich auf immerhin fast 85 Millionen Euro.\n\nSp\u00e4testens seit den Olympischen Spielen 2008 in Peking erf\u00e4hrt auch der Behindertensport in der internationalen Aufmerksamkeit zunehmende Bedeutung. Dies begr\u00fc\u00dfen wir nat\u00fcrlich sehr. Wir unterst\u00fctzen den Leistungssport von Menschen mit Behinderungen. Dies gilt sowohl f\u00fcr die Bundesst\u00fctzpunkte im Behindertensport, die wir mit 3,5 Millionen Euro unterst\u00fctzen, als auch f\u00fcr das notwendige Leistungssportpersonal, f\u00fcr das wir 1,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen. Im \u00dcbrigen werden von der Bundesregierung schon seit langem die gleichen F\u00f6rderkriterien zugrunde gelegt, und es wird in Relation zur Kaderst\u00e4rke die anteilig gleiche Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt wie auch bei den nichtbehinderten Athletinnen und Athleten.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585478,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eberhard-gienger\/archive\/214854","sequence":594,"sitzung":49,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":"1820","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ohne das Institut f\u00fcr Angewandte Trainingswissenschaft und das Institut f\u00fcr Forschung und Entwicklung von Sportger\u00e4ten w\u00e4ren wir im internationalen Wettbewerb kaum so erfolgreich und konkurrenzf\u00e4hig. Die komplexe Trainings- und Wettkampfforschung sowie die Technologieentwicklung tragen wesentlich zum Erfolg unserer Athletinnen und Athleten bei. Die Nachfrage bei den Instituten ist nach wie vor sehr hoch. Deswegen werden wir auch im kommenden Jahr in diese Forschungseinrichtungen 13 Millionen Euro investieren. Dabei stehen die Kooperationen von IAT und FES mit zum Teil \u00fcber 20 Spitzensportverb\u00e4nden weit oben; \u00fcber 30 dieser speziellen Projekte sind enorm vielschichtig und anspruchsvoll.\n\nAuch das Bundesinstitut f\u00fcr Sportwissenschaft nimmt - mit einer ganzheitlichen und problembezogenen Perspektive - im wissenschaftlichen Verbundsystem eine zentrale Stellung ein. Auch hier wollen wir durch die verschiedenen Forschungsprojekte Unterst\u00fctzung einbringen, deren Relevanz weit \u00fcber den Spitzensport hi-nausgeht. Hier ist exemplarisch das Forschungsprojekt \u201eR\u00fcckenschmerz\u201c zu nennen. Den Aufwuchs im Haushalt des BMI f\u00fcr 2015 um 1 Million Euro f\u00fcr das Bundesinstitut f\u00fcr Sportwissenschaft begr\u00fc\u00dfen wir daher sehr.\n\nIm Koalitionsvertrag haben wir vereinbart, dass wir die Sportf\u00f6rderung unter die Lupe nehmen wollen. Zusammen mit dem organisierten Sport wollen wir zu einer Optimierung und einer Effizienzsteigerung kommen. Deswegen werden wir unter anderem, Frau Lazar, am 13. Oktober 2014 eine Anh\u00f6rung im Sportausschuss durchf\u00fchren,","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":595,"sitzung":49,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das ist mir bewusst!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eberhard-gienger\/archive\/214854","sequence":596,"sitzung":49,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":"1820","speaker_party":"cducsu","text":"wo Sie sich dann entsprechend einbringen k\u00f6nnen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":597,"sitzung":49,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das werden wir tun!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eberhard-gienger\/archive\/214854","sequence":598,"sitzung":49,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":"1820","speaker_party":"cducsu","text":"Viele weitere sportpolitische Ziele fallen ebenfalls in die Zust\u00e4ndigkeit des BMI, zum Beispiel die F\u00f6rderung der internationalen Sportbeziehungen. Dies ist besonders wichtig im Hinblick auf die derzeitigen Herausforderungen und Konflikte. So konnte zum Beispiel in den letzten Jahren die Zusammenarbeit mit der Volksrepublik China, mit Israel und mit den pal\u00e4stinensischen Gebieten verbessert und ausgebaut werden. Auch auf europ\u00e4ischer Ebene haben wir viele zentrale Wegmarken erreicht, zum Beispiel die F\u00f6rderung von Fair Play sowie die Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus, Diskriminierung und Gewalt im und durch den Sport.\n\nErfolge im Spitzensport und die F\u00f6rderung durch den Bund machen nur dann Sinn und haben ihre Berechtigung, wenn sie auf eine saubere Art und Weise erstritten werden. Der nationale und grenz\u00fcberschreitende Kampf gegen Doping im Sport z\u00e4hlt daher zu den wichtigsten Aufgaben. Daf\u00fcr wollen wir \u00fcber 5 Millionen Euro bereitstellen. Die Dopingpr\u00e4vention f\u00e4llt darunter, die Dopingforschung und -analytik, die Europ\u00e4ische Beobachtungsstelle f\u00fcr neue Dopingsubstanzen, die Beratungsstelle des Vereins doping-opfer-hilfe und schlie\u00dflich auch Ma\u00dfnahmen zur direkten Dopingbek\u00e4mpfung; aber auch der Zuschuss an die Anti-Doping-Weltagentur wird weitergef\u00fchrt. Entsprechend den Zusagen im Koalitionsvertrag werden wir die Zuwendungen an die Nationale Anti Doping Agentur in Deutschland um 1,25 Millionen Euro erh\u00f6hen.\n\nAuch planen wir ein Antidopinggesetz. Aber wie schwierig es ist, ein solches Antidopinggesetz einzuf\u00fchren, sieht man schon allein daran, dass offensichtlich vonseiten der Gr\u00fcnen die Freigabe von Haschisch gefordert wird","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585484,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-korte\/archive\/215438","sequence":600,"sitzung":49,"speaker":"Jan Korte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan Korte","speaker_fp":"jan-korte","speaker_key":"1806","speaker_party":"linke","text":"Von uns auch!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eberhard-gienger\/archive\/214854","sequence":601,"sitzung":49,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":"1820","speaker_party":"cducsu","text":"und im Antidopinggesetz dann der Konsum von Haschisch zu einer Straftat werden soll.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":602,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Der Hintze will Gift zum Sterben verteilen, da nehme ich doch lieber Haschisch!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":603,"sitzung":49,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Haschisch ist eher nicht leistungssteigernd!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eberhard-gienger\/archive\/214854","sequence":604,"sitzung":49,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":"1820","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sehen daran, wie schwierig es ist, ein solches Gesetz \u00fcberhaupt durchzusetzen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":605,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege - -","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eberhard-gienger\/archive\/214854","sequence":606,"sitzung":49,"speaker":"Eberhard Gienger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":"1820","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin gleich fertig.\n\nIn jedem Falle darf ich sagen, dass von uns ein sehr solider Sporthaushalt vorgelegt wurde. Wir schreiben die Kontinuit\u00e4t in der Sportf\u00f6rderung fest. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle beim Bundesinnenminister, beim Bundesfinanzminister und schlie\u00dflich auch bei den Haush\u00e4ltern bedanken, die f\u00fcr uns \u00dcberschl\u00e4ge und Klimmz\u00fcge gemacht haben und dies nat\u00fcrlich mit harter Arbeit unterlegt haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585492,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":608,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Gienger. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD: Matthias Schmidt.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585494,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":610,"sitzung":49,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Gienger, ich danke Ihnen, dass Sie wenigstens \u00fcberwiegend in Ihrer Rede Ihren Schwerpunkt auf den Bereich des Sports gelegt haben. Daran m\u00f6chte ich nahtlos anschlie\u00dfen. Der Sport ist bei uns ein Politikfeld, das wir oftmals untersch\u00e4tzen.\n\nHerr Minister, ich verstehe, dass Sie die Sportpolitik und die Olympiabewerbung in Ihrer Rede nur in der \u00dcberschrift erw\u00e4hnen konnten, weil Sie noch viele andere Felder zu beackern haben.\n\nIn der Bundesrepublik sind - Kollege Gienger hat darauf hingewiesen - 27 Millionen Menschen Mitglieder eines Sportvereins. Dar\u00fcber hinaus gibt es weitere, die Sport treiben, ohne in einem Verein zu sein, indem sie einfach joggen oder in ein Fitnessstudio gehen. Daneben gibt es nat\u00fcrlich auch viele Menschen, die Sport passiv konsumieren, indem sie sich zum Beispiel am Samstagabend die Sportschau angucken. F\u00fcr all diese m\u00fcssen wir etwas tun, Herr Minister.\n\nZun\u00e4chst einmal herzlichen Dank an den Bundes-innenminister und die Kolleginnen und Kollegen der Sportabteilung f\u00fcr die Erstellung dieses Haushaltsentwurfs. Die Kolleginnen und Kollegen dort sind in keiner leichten Situation, trotzdem haben sie uns eine gute Entscheidungsgrundlage vorgelegt.\n\nWenn man den Haushaltsentwurf 2015 in die Hand bekommt, dann legt man ihn erst einmal neben den Haushalt 2014, bildet Salden und schaut, was beim Sport unter dem Strich herauskommt. Sie wissen nat\u00fcrlich, dass im Haushalt das, was unter dem Strich herauskommt, oben steht; man muss also gar nicht nach unten schauen. Ganz oben steht, dass die Sportf\u00f6rderung von 139,5 Millionen Euro auf 140,1 Millionen Euro angehoben wird, und das, Herr Minister, ist ein sehr gutes Zeichen. Herzlichen Dank!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585496,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":612,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Gigantische Steigerung!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":613,"sitzung":49,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"- Herr Kollege Hahn, Sie sagen \u201egigantische Steigerung\u201c. Sie m\u00fcssen sehen: Wenn man versucht, im Gesamthaushalt keine Schulden mehr anzuh\u00e4ufen, dann ist es aller Ehren wert, dass die Mittel f\u00fcr einzelne Felder, wie f\u00fcr den Sport, noch angehoben werden. Ich finde, das sollten wir auch entsprechend w\u00fcrdigen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585499,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":615,"sitzung":49,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Die nackten Zahlen des Haushalts sind Ausdruck der Politik, die wir betreiben wollen. Wenn wir uns die einzelnen Titel anschauen und diese den entsprechenden Titeln im Haushalt 2014 gegen\u00fcberstellen, dann stellen wir an einigen Stellen einen Zuwachs und an anderen Stellen eine K\u00fcrzung fest.\n\nWir haben uns sehr gefreut, dass es einen Zuwachs an Mitteln bei \u201eJugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c und bei \u201eJugend trainiert f\u00fcr Paralympics\u201c gibt, sodass hier das Niveau aus dem Jahre 2013 wieder erreicht wird, und wir freuen uns, dass die Universiade durchgef\u00fchrt wird und das Deutsche Turnfest und die Europ\u00e4ischen Makkabi Spiele gef\u00f6rdert werden.\n\nZu IAT und FES hat Kollege Gienger schon etwas gesagt. Auch hier bin ich sehr froh, dass wir das Niveau des letzten Jahres fortschreiben k\u00f6nnen. Das ist sehr wichtig f\u00fcr den Sport.\n\n\u00c4hnlich wichtig ist die F\u00f6rderung der NADA. Dort haben wir im letzten Jahr 1 Million Euro draufgelegt, um auf ungef\u00e4hr 4,3 Millionen Euro zu kommen. Diese Million ist fortgeschrieben und um noch einmal eine Viertelmillion Euro erh\u00f6ht worden. Frau Kollegin Lazar, Sie hatten sich ein bisschen dar\u00fcber beklagt, dass das von 10 Millionen Euro noch zu weit entfernt sei. Die F\u00f6rderung der NADA ist eben nicht alleine Aufgabe des Bundes,","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":616,"sitzung":49,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich auch nicht gesagt!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":617,"sitzung":49,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"sondern hier gibt es auch noch andere Beteiligte. Wir wollen die L\u00e4nder und auch den organisierten Sport nicht aus der Verantwortung entlassen. Ich stelle aber fest: Der Bund ist hier seiner Verpflichtung nachgekommen, und das ist auch gut so.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585503,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":619,"sitzung":49,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Zu den K\u00fcrzungen, die uns nat\u00fcrlich nicht so gut gefallen: Hier ist zum einen das Leistungssportpersonal zu nennen. Die Mittel daf\u00fcr werden um 1,27 Millionen Euro verringert. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir im Ausschuss sicherlich noch einmal ausf\u00fchrlich reden.\n\nEine Sache, die uns besonders wehtut und zuf\u00e4llig 350 000 Euro ausmacht, ist die K\u00fcrzung beim Posten \u201eJahresplanungen der Behindertensportverb\u00e4nde\u201c. Ich hoffe, dass es hier keinen Zusammenhang mit den Posten \u201eJugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c und \u201eJugend trainiert f\u00fcr Paralympics\u201c gibt. Genau dar\u00fcber wollen wir im Ausschuss noch einmal ausf\u00fchrlich diskutieren, um zu schauen, was wir anschlie\u00dfend daraus machen.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585505,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":621,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Schmidt. - Der letzte Redner in dieser Debatte: Dr. Reinhard Brandl, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585507,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":623,"sitzung":49,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":"1593","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt spricht Bayern Klartext!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":624,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen zuerst einmal der Regierung daf\u00fcr danken,","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":625,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Das macht sich immer gut!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":626,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"dass sie wesentliche Anliegen, die uns im Parlament beim letzten Haushalt, beim Haushalt 2014, gemeinsam besch\u00e4ftigt haben, bereits im Haushalt 2015 verankert hat.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":627,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Er bedankt sich bei der Regierung und bei Ihrer Majest\u00e4t Angela I.!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":628,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kollege Beck, ich glaube, solche Anliegen wie Integrationskurse - 40 Millionen Euro mehr - und","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":629,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wo sind da 40 Millionen Euro mehr?","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":630,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"die humanit\u00e4re Aufnahme syrischer Fl\u00fcchtlinge - 9 Millionen Euro mehr - oder ein erh\u00f6hter Ansatz f\u00fcr das Technische Hilfswerk","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585516,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":632,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"haben uns gemeinsam besch\u00e4ftigt, und die Regierung hat dies fortgeschrieben.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":633,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage vom Kollegen Beck?","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":634,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Beck, bitte.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":635,"sitzung":49,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Er will sich bei der Regierung bedanken!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":636,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"- Das freut mich.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":637,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Auch ich will jederzeit Ihrer Majest\u00e4t und der Regierung meinen Dank aussprechen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":638,"sitzung":49,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht doch!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":639,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Damit ich das in voller Inbrunst tun kann, will ich Sie fragen, wo die 40 Millionen Euro stehen. Unter dem Haushaltstitel 684 12-219 - Durchf\u00fchrung von Integrationskursen - steht unter \u201eSoll 2014\u201c 244 077, also 244 Millionen Euro, und unter \u201eSoll 2015\u201c findet sich die identische Zahl: 244 077. Wo sind da die 40 Millionen Euro geblieben?","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":640,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Beck, das kann ich ganz einfach erkl\u00e4ren. Sie m\u00fcssen \u00fcberlegen, was Sie vergleichen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":641,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Den Haushalt 2014 und den Haushalt 2015 logischerweise!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":642,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Im Haushaltsentwurf 2014 waren diese 40 Millionen Euro im Titel f\u00fcr die Integrationskurse nicht enthalten. Dann haben wir als Parlament hier in diesem Haus beschlossen, diesen Titel um 40 Millionen Euro zu erh\u00f6hen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":643,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das wei\u00df ich alles!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":644,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Was die Regierung dann gemacht hat, ist, den Beschluss, den wir hier gefasst haben, im Haushalt 2015 nachzuzeichnen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":645,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja toll!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":646,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr habe ich mich bedankt.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585532,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":648,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja toll! Die Regierung h\u00e4lt sich an die Beschl\u00fcsse des Parlaments! Wahnsinn!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":649,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"- Nat\u00fcrlich h\u00e4lt sich die Regierung im Haushalt 2014 an die Beschl\u00fcsse des Parlaments.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":650,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber toll! Die w\u00e4hlen wir noch einmal!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":651,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Aber was sie f\u00fcr das Jahr 2015 gemacht hat, ist, die Beschl\u00fcsse des Parlaments proaktiv nachzuzeichnen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":652,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfartig!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":653,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Ich hoffe, dass wir diese Form der Zusammenarbeit auch in diesem Haushalt an der einen oder anderen Stelle fortsetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585539,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":655,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Taschenspielertricks!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":656,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Sie werden sich nicht wundern, dass wir als Koalition den Regierungsentwurf grunds\u00e4tzlich mittragen k\u00f6nnen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":657,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Nein, das wundert mich nicht!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":658,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir m\u00fcssen feststellen, dass seit der Aufstellung des Haushalts im Fr\u00fchsommer die Welt nicht stehen geblieben ist. Verschiedene Vorredner haben bereits den Anstieg der Asylbewerberzahlen genannt. Dieser Herausforderung m\u00fcssen wir im Haushalt und im parlamentarischen Verfahren begegnen.\n\nWir werden auch pr\u00fcfen, ob wir zum Beispiel im Bereich des Einzelplans 06 sinnvolle Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Ukraine mitfinanzieren k\u00f6nnen. Deutschland hat eine internationale Verantwortung. Wir werden dieser Verantwortung gerecht werden. Wir werden dabei die Regierung im Haushaltsausschuss aktiv unterst\u00fctzen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585544,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Martin Gerster [SPD]","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":660,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Die verschiedenen Krisenherde in der Welt sind auch eine latente Bedrohung f\u00fcr unsere Sicherheit im Inland. Es wurde ebenfalls angesprochen: Im Moment sind \u00fcber 400 Inl\u00e4nder, Deutsche oder aus Deutschland stammende B\u00fcrger, in den Dschihad bzw. nach Syrien gereist. M\u00f6glicherweise wollen sie zur\u00fcckkommen und den Kampf in Deutschland und in Europa fortsetzen. Wir werden uns deswegen in den Haushaltsberatungen intensiv mit der Ausstattung der verschiedenen Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes besch\u00e4ftigen und \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie dieser Herausforderung mit den Mitteln, die ihnen zur Verf\u00fcgung stehen, in ausreichender und guter Form gerecht werden.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, ein Thema anzusprechen, das uns im Haushaltsausschuss sehr besch\u00e4ftigt, das heute aber noch nicht Gegenstand der Debatte war, n\u00e4mlich die IT des Bundes. Die IT des Bundes kann man nat\u00fcrlich unter Kriterien wie Kosten und Leistungsf\u00e4higkeit messen. Aber man muss sie auch unter dem Kriterium der Sicherheit messen.\n\nIm Grundgesetz ist die Eigenverantwortlichkeit der Ressorts verankert. Das hat sich bew\u00e4hrt. Das hat aber im Bereich der IT dazu gef\u00fchrt, dass es innerhalb der Bundesverwaltung eine Vielzahl von kleinen und kleinsten IT-Inseln mit eigenen Netzen und Rechenzentren gibt.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":661,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"IT-Seychellen!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":662,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat Folgen. Es wird f\u00fcr die Ressorts und f\u00fcr die Beh\u00f6rden immer schwieriger, die gestiegenen Sicherheitsanforderungen zu gew\u00e4hrleisten. Die Haushaltsmittel und das Fachpersonal sind knapp. Synergiepotenziale, die man zum Beispiel durch eine gemeinsame Beschaffung heben k\u00f6nnte, werden nicht oder nur kaum genutzt. Die Handlungsf\u00e4higkeit der Regierung, zum Beispiel im Fall einer gro\u00dfen IT-Krise, ist durch diese verstreuten Zust\u00e4ndigkeiten eingeschr\u00e4nkt.\n\nDie Bundesregierung hat am 20. August - der Minister hat es erw\u00e4hnt - die Herausforderungen und die erforderlichen Ma\u00dfnahmen in ihrer Digitalen Agenda sehr eindrucksvoll und pr\u00e4gnant beschrieben. Ich verweise in diesem Zusammenhang vor allem auf das Kapitel \u201eInnovativer Staat\u201c.\n\nDieses vom Kabinett beschlossene Dokument unterstreicht den Willen dieser Koalition, den digitalen Wandel aktiv zu gestalten, und es er\u00f6ffnet im Bereich der Bundesverwaltung die Chance, bei einer ressort\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit, beim Betrieb und Aufbau von Netzen und Rechenzentren endlich voranzukommen. Wir werden einen solchen ressort\u00fcbergreifenden Ansatz im Haushaltsausschuss unterst\u00fctzen.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schluss der Debatte als Hauptberichterstatter noch ein paar allgemeine Bemerkungen zum Haushalt machen.\n\nMit diesem Haushalt macht der Bund keine neuen Schulden mehr.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":663,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das wurde schon von einem Vorredner gesagt!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":664,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist eine historische Z\u00e4sur, auf die man nicht oft genug hinweisen kann, Herr Beck. - Strukturell ist bereits der Haushalt 2014 ausgeglichen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585550,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":666,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das ist nicht nur ein Saldo, der sich aus der Haushaltsrechnung ergibt, sondern der ausgeglichene Haushalt ist ein Versprechen, das wir den Menschen und den kommenden Generationen gegeben haben.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":667,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Der ausgeglichene Verschlei\u00df!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":668,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen dieses Versprechen auch nicht leichtfertig brechen, wenn wir das Vertrauen der Menschen in den Staat insgesamt nicht gef\u00e4hrden wollen.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":669,"sitzung":49,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Auch nicht bei der Stra\u00dfe und bei der Schiene!","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-reinhard-brandl-0","sequence":670,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":"1523","speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Versprechen einzul\u00f6sen, ist nicht ganz einfach. Wir k\u00f6nnen nicht jeden Wunsch, der an uns herangetragen wird, erf\u00fcllen. Schwierig ist es vor allem, wenn er ohne Gegenfinanzierungsvorschlag ge\u00e4u\u00dfert wird.\n\nWir m\u00fcssen uns immer auf die vorsichtige Seite stellen. Es kann zum Beispiel sein, dass sich im Haushaltsverlauf Tatsachen, Sachverhalte ergeben, mit denen man bei der Aufstellung noch nicht gerechnet hat. Fr\u00fcher h\u00e4tte man dann neue Schulden gemacht. Das geht jetzt nicht mehr. Der damit verbundene Vertrauensverlust w\u00e4re gigantisch.\n\nMeine Damen und Herren, ich f\u00fchre das deswegen aus, weil das der Kern der Begr\u00fcndung ist, warum wir im Haushalt 2014 vorsorglich eine Haushaltssperre mitbeschlossen haben. 5 Prozent der Ausgaben sind f\u00fcr den Notfall erst einmal gesperrt. Erst wenn absehbar ist, dass bei den Einnahmen und Ausgaben alles nach Plan l\u00e4uft, wird das Geld freigegeben.\n\nIch hoffe, dass dies in wenigen Wochen - nach Auswertung der August-Zahlen - der Fall ist und die Beh\u00f6rden, insbesondere auch im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern, wieder voll auf ihre Ans\u00e4tze und Ausgabenreste zugreifen k\u00f6nnen. In der Zwischenzeit haben wir mit dem Bundesfinanzministerium das gute Einvernehmen erreicht, dass unabweisbare Ausgaben auch in diesem Fall genehmigt und geleistet werden k\u00f6nnen. Ich wei\u00df, dass man f\u00fcr Ma\u00dfnahmen wie Haushaltssperren keinen gro\u00dfen Applaus erntet. Aber sie dienen einem gro\u00dfen Ziel: die Zeiten der immer weiter steigenden Schulden zu beenden.\n\nUnter dieser Ma\u00dfgabe werden wir in den n\u00e4chsten Wochen verhandeln. Wir werden versuchen, die zahlreichen Anliegen, die heute in der Debatte von den Fach-politikern ge\u00e4u\u00dfert worden sind, mit unterzubringen.\n\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich freue mich auf eine gute Zusammenarbeit bei den Haushaltsberatungen 2015.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585556,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":672,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Dr. Brandl. - Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen nicht vor.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Einzelplan 07.\n\nIch er\u00f6ffne die Debatte. Das Wort hat der Bundesminister Heiko Maas.","top":"TOP Epl 06 Innen","top_id":14013,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585558,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":49,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Auch im Haushaltsjahr 2015 stellt unser Ministerium, das Ministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, einen doppelten Rekord auf. Wir haben zum einen die geringsten Ausgaben, zum anderen aber prozentual die h\u00f6chsten Einnahmen. 73 Prozent unserer Ausgaben sind durch eigene Einnahmen gedeckt. Der Dank geht insbesondere an eine gut geordnete nachgeordnete Beh\u00f6rde, das Bundesamt f\u00fcr Justiz, genauso wie an das Patent- und Markenamt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir werden aus dem Ministerium in den kommenden Wochen, ja teilweise sogar in den kommenden Tagen wichtige Gesetzgebungsvorhaben abschlie\u00dfend im Kabinett behandeln, um sie dann dem Parlament zur weiteren Beratung und schlie\u00dflich auch zur Beschlussfassung vorzulegen. Ein Gesetzentwurf, der eben beim Einzelplan 06 schon von Herrn de Maizi\u00e8re angesprochen wurde, n\u00e4mlich zur Umsetzung der Empfehlung des NSU-Untersuchungsausschusses, liegt Ihnen bereits vor.\n\nIch will insbesondere drei Gesetzentw\u00fcrfe erw\u00e4hnen, die wir Ihnen in K\u00fcrze zuleiten wollen. Das ist zum einen das Gesetz zur \u00c4nderung des Sexualstrafrechtes. Es geht um das Gesetz, in dem unter anderem die Verj\u00e4hrung beim sexuellen Missbrauch erst ab dem 30. Lebensjahr des Opfers einsetzen soll, weil wir festgestellt haben, dass viele Missbrauchte erst sehr sp\u00e4t beginnen k\u00f6nnen, dar\u00fcber zu reden.\n\nWir versch\u00e4rfen die Regelungen zur Strafbarkeit der Herstellung und Verbreitung von kinderpornografischen Erzeugnissen. Auch da wissen wir, dass Strafrecht nicht allein helfen kann. Wir haben die Mittel f\u00fcr die Pr\u00e4vention schon im letzten Haushaltsjahr ganz wesentlich angehoben. Aber wir sind auch der Auffassung, dass gerade in diesem Bereich Strafbarkeitsl\u00fccken nicht akzeptabel sind, und deshalb wollen wir sie schlie\u00dfen.\n\nWir werden uns zum Dritten in dem Gesetzentwurf mit dem Thema Cybermobbing auseinandersetzen und auch hier Strafbarkeitsregeln einf\u00fchren, weil wir selber dar\u00fcber erschrocken sind, dass junge Menschen darunter so sehr leiden, dass sie bis hin in den Selbstmord getrieben werden.\n\nEin zweiter wichtiger Gesetzentwurf, den wir innerhalb der Regierung beraten und auch demn\u00e4chst vorlegen wollen, betrifft die Mietpreisbremse. Ich will noch einmal darauf hinweisen: Bereits seit 2009 steigen in Deutschland zumindest in den Ballungsgebieten die Mieten. Ich nenne einige aktuelle Zahlen: M\u00fcnster hat ein Plus von 34 Prozent zu verzeichnen, in Hamburg betr\u00e4gt der Mietpreisanstieg 28 Prozent sowie in M\u00fcnchen und Berlin jeweils 20 Prozent. Deshalb ist die Einf\u00fchrung einer Regelung \u00fcberf\u00e4llig, dass die Miete bei Wiedervermietung nur noch insoweit steigen kann, dass sie um 10 Prozent \u00fcber der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete liegt.\n\nIch will noch auf einen anderen Punkt hinweisen, der immer wieder angesprochen worden ist: Die Mietpreisbremse ist keine Investitionsbremse, weil sie f\u00fcr Neubauten gar nicht gilt. Es gibt aber viele Tausend Menschen, die darauf warten, dass die Mietpreisbremse endlich Realit\u00e4t wird.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585559,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585560,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":49,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir werden den Gesetzentwurf zur Frauenquote in der Bundesregierung endberaten. Der Teil, den das Justiz- und Verbraucherschutzministerium dazu beisteuert, n\u00e4mlich die \u00c4nderung des Aktiengesetzes, also die Einf\u00fchrung einer gesetzlichen Quote in den Aufsichtsr\u00e4ten, ist ein \u00fcberf\u00e4lliger Schritt. Ich will auch hierzu aktuelle Zahlen nennen. Bei den Top-200-Unternehmen ist die Entwicklung in den Aufsichtsr\u00e4ten r\u00fcckl\u00e4ufig. Nur 15 Prozent der dortigen Mandate sind mit Frauen besetzt. Bei den DAX-Unternehmen ist die Entwicklung in den Vorst\u00e4nden ebenfalls r\u00fcckl\u00e4ufig. Der Anteil von Frauen in den Vorst\u00e4nden betr\u00e4gt 6,3 Prozent.\n\nWir werden nur die Quote f\u00fcr die Aufsichtsr\u00e4te gesetzlich festlegen. Aber wenn eine britische Studie aktuell zu dem Ergebnis kommt, dass von 45 untersuchten Wirtschaftsnationen Deutschland bei der Vertretung von Frauen in F\u00fchrungspositionen den letzten Platz einnimmt, dann ist es wirklich Zeit, dass wir dieses Gesetz jetzt auf den Weg bringen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585561,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585562,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":49,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, auch im Verbraucherschutz sind bereits nicht unwesentliche Dinge auf den Weg gebracht worden. Aber wir haben uns insbesondere f\u00fcr die kommende Zeit einiges vorgenommen. Ich will nur aktuelle Dinge kurz ansprechen.\n\nFast 50 Prozent aller Ausgaben in Deutschland werden heute ohne Bargeld abgewickelt. \u00dcberweisungen, Lastschriften und Bankkarten: F\u00fcr all dies braucht ein Mensch ein Girokonto. Trotz mancher Anstrengung in der Vergangenheit bleibt es aber bedauerlicherweise eine Tatsache:\n\nNoch immer wird zu vielen Menschen in Deutschland ein eigenes Bankkonto verweigert. Die Betroffenen geraten dabei - das erkennen wir immer wieder - in einen Teufelskreis. Wer kein eigenes Konto hat, erweckt Misstrauen und hat es schwerer, einen Arbeitsplatz zu finden und eine Wohnung anzumieten, und ist auch bei vielen anderen lebenswichtigen Dingen eingeschr\u00e4nkt. In der kommenden Woche tritt nun die EU-Richtlinie in Kraft, mit der das Girokonto f\u00fcr jedermann endlich Wirklichkeit werden soll. Wir haben im Koalitionsvertrag festgelegt, dass wir diese Initiative unterst\u00fctzen. Die Bundesregierung beginnt nun mit der Umsetzung und verfolgt dabei das klare Ziel, die Diskriminierung beim Zugang zum Girokonto grunds\u00e4tzlich zu beenden. Ich finde, dass das ein guter Anlass ist, vertieft in die Arbeit einzusteigen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585563,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585564,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":49,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ein eigenes Konto er\u00f6ffnet die Chance, am Finanzleben teilzuhaben. Aber es ist f\u00fcr viele Verbraucherinnen und Verbraucher auch zu einem Risiko geworden. Das h\u00e4ngt vor allen Dingen mit den hohen Zinsen f\u00fcr \u00dcberziehungskredite zusammen. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass die Dispozinsen in Zukunft nicht, wie es in der Vergangenheit und der Gegenwart noch viel zu h\u00e4ufig der Fall ist, zu einer Schuldenfalle f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher werden. Ich will gar nicht in Abrede stellen, dass es Kreditinstitute gibt, die darauf bereits mit vern\u00fcnftigen Ma\u00dfnahmen reagieren. Aber ich will auch in aller Deutlichkeit sagen: Wenn ich mir die eine oder andere Begr\u00fcndung der Banken f\u00fcr ihre hohen \u00dcberziehungskreditzinsen anschaue, dann komme ich zu dem Schluss, dass eine Bank, deren Gesch\u00e4ftsmodell auf \u00dcberziehungszinsen von bis zu 14 Prozent angewiesen ist, kein wirkliches Gesch\u00e4ftsmodell hat. Niemand kann mir erz\u00e4hlen, dass dem nicht so ist. Deshalb werden wir hier t\u00e4tig.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585565,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585566,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":49,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir wollen zuk\u00fcnftig die Banken in dieser Sache st\u00e4rker in die Verantwortung nehmen. Die Zinsen und die H\u00f6he der Zinss\u00e4tze m\u00fcssen offengelegt werden. Das schafft mehr Transparenz als bisher. Wir wollen au\u00dferdem eine Beratungspflicht schaffen. Wenn ein Verbraucher \u00fcber lange Zeit tief in den roten Zahlen steckt, dann soll die Bank k\u00fcnftig ihren Kunden ansprechen. Sie soll ihm aufzeigen, welche Alternativen es zu den teuren Dispokrediten gibt und wie er zum Beispiel durch eine Umschuldung aus der Schuldenfalle herauskommen kann. Ich finde, dass das eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, erst recht dann, wenn man der Werbung der Banken im Fernsehen glauben darf. Da die Realit\u00e4t leider anders ist, wollen wir mit einer Beratungspflicht der Entwicklung auf die Spr\u00fcnge helfen. Das ist nach wie vor bitter n\u00f6tig.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585567,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585568,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":49,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ist weder eine Bevormundung noch eine \u00dcberregulierung. Ich bin der Auffassung, dass moderne Verbraucherpolitik insbesondere dann sinnvoll ist, wenn sie verbraucherfreundliche Entwicklungen anst\u00f6\u00dft. Sie ersetzt sicherlich nicht die Eigenverantwortung der Verbraucher. Aber wir wollen mit solchen Ma\u00dfnahmen Rechte und vor allen Dingen den Rahmen schaffen, in dem die Verbraucherinnen und Verbraucher ihre Eigenverantwortung wahrnehmen k\u00f6nnen.\n\nDie Politik tut gut daran, gute Ideen - das ist in den bereits erw\u00e4hnten F\u00e4llen auch so gewesen - aus Wissenschaft, NGOs und der Zivilgesellschaft noch st\u00e4rker als bisher zu ber\u00fccksichtigen. Wir werden dies in meinem Ministerium auch tun. Im Herbst nimmt der neu eingerichtete Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Verbraucherfragen seine Arbeit auf. Wenn es seit Jahrzehnten selbstverst\u00e4ndlich ist, dass die sogenannten Wirtschaftsweisen der Bundesregierung Ratschl\u00e4ge geben, dann ist es vielleicht sogar \u00fcberf\u00e4llig, dass es einen vergleichbaren Sachverst\u00e4ndigenrat gibt, der der Bundesregierung Hilfestellung und Hinweise gibt, wenn es darum geht, die Rechte der Verbraucherinnen und Verbraucher zu sch\u00fctzen und auch ihnen eine starke Stimme zu geben. Das tun wir jetzt.\n\nWir werden das Projekt der Marktw\u00e4chter auf den Weg bringen, wenn uns die entsprechenden Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Dieses Projekt ist au\u00dferordentlich wichtig. Wir wollen mit den Finanzm\u00e4rkten beginnen und es dann im Internetbereich fortsetzen. Die verbraucherschutzrelevanten Ma\u00dfnahmen, die wir in der digitalen Welt auf den Weg bringen m\u00fcssen, werden uns sicherlich noch viel Arbeit bereiten.\n\nSie sehen, wir sind au\u00dferordentlich dankbar daf\u00fcr, dass die Arbeit, die wir uns vorgenommen haben, auch mit ausreichenden Mitteln ausgestattet wird. Dazu wollen wir in den anstehenden Beratungen unseren Teil beitragen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585569,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":685,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Heiko Maas. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Roland Claus f\u00fcr die Linke.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585571,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":687,"sitzung":49,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Bundesminister! Traditionsgem\u00e4\u00df l\u00e4sst die Opposition bei der Beratung \u00fcber den Justizhaushalt immer eine gewisse Milde walten. Das hat zum einen den Grund darin, dass es eine ganze Reihe von Vorhaben, die Sie soeben angek\u00fcndigt haben, gibt, die durchaus unsere Unterst\u00fctzung finden, das hat zum anderen aber auch damit zu tun, dass die Opposition nat\u00fcrlich ihrerseits an einer leistungsf\u00e4higen Justiz interessiert ist, sind es doch h\u00e4ufig erst die Gerichte, die parlamentarischen Mehrheiten oder auch Verwaltungen Einhalt gebieten, wenn diese zuweilen geltendes Recht brechen oder in Einzelf\u00e4llen dagegen versto\u00dfen. Dass das vorkommt, haben Sie j\u00fcngst bei den Kommentierungen von Beobachtungen von Bundestagsabgeordneten meiner Fraktion wahrgenommen. Daraus folgt: Die Opposition wird dem Justizminister zuweilen helfen, und deshalb sollte umgekehrt gelten: Der Justizminister sollte es sich mit der Opposition nicht verscherzen. Ich denke, da k\u00f6nnen wir Einigkeit erzielen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585573,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":689,"sitzung":49,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Es gibt eine Reihe von Gr\u00fcnden, die diesen Haushalt umso vieles wichtiger machen, als er es bisher schon war. Zwei davon hei\u00dfen NSU, Nationalsozialistischer Untergrund, und NSA, die amerikanische Sicherheitsbeh\u00f6rde, und die Enth\u00fcllungen Edward Snowdens. Ich denke, da geht es nicht mehr mit einem Weiter-so, da sind neue Ans\u00e4tze gefragt. Wir m\u00fcssen uns doch nur einmal eines vor Augen halten: W\u00e4hrend wir in diesen Minuten diesen Etat beraten, werden erneut Daten von Handys und von PCs auch aus der Mitte des Parlaments auf US-amerikanischen Servern gesammelt. Jetzt ist doch die Frage: \u201eWollen wir uns daran gew\u00f6hnen, oder wollen wir uns dagegen zur Wehr setzen?\u201c, wobei wir f\u00fcr Letzteres w\u00e4ren.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585575,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":691,"sitzung":49,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Die Gefahr besteht doch darin, dass mit einer schleichenden Unterwanderung des Rechtsstaates bisherige Standards der Vergangenheit angeh\u00f6ren. Deshalb, denke ich, m\u00fcssen wir die Idee des Rechtsstaates neu denken, um die Idee vom Rechtsstaat zu bewahren.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585577,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":693,"sitzung":49,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde in dem Zusammenhang gern die Bundeskanzlerin zitieren, die am 23. Februar 2012 auf der Gedenkveranstaltung f\u00fcr die Opfer des NSU zu den Hinterbliebenen gesagt hat:\n\nAls Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland verspreche ich Ihnen: Wir tun alles, um die Morde aufzukl\u00e4ren, um die Helfershelfer und -Hinterm\u00e4nner aufzudecken und alle T\u00e4ter ihrer gerechten Strafe zuzuf\u00fchren. Daran arbeiten alle zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern mit Hochdruck.\n\nEs sind seitdem zweieinhalb Jahre vergangen. Die Untersuchungsaussch\u00fcsse im Bundestag, im Th\u00fcringer Landtag und in anderen Landtagen brachten zutage, dass dieses Versprechen der Kanzlerin schon deshalb nicht erf\u00fcllt werden kann, weil nach dem Tod der beiden NSU-Terroristen B\u00f6hnhardt und Mundlos ungez\u00e4hlte Akten vernichtet wurden. Ich frage mich, ob aus dem Versprechen der Bundeskanzlerin einerseits und den massiven Vorw\u00fcrfen der Untersuchungsaussch\u00fcsse an Verfassungsschutz, Polizei und auch die Justiz andererseits nicht der Schluss zu ziehen w\u00e4re, auch im Haushalt des Ministeriums die Vorsorge zu treffen, um hier zu anderen Ans\u00e4tzen zu kommen.\n\nWo bleibt beispielsweise ein Titel \u201eAufarbeitung von Justizversagen beim NSU\u201c, wo bleiben die Ans\u00e4tze zur besseren Fort- und Weiterbildung von Juristinnen und Juristen auf diesem Gebiet? Wir haben festgestellt: Nichts ist wirklich aufgekl\u00e4rt. Es waren Prozesse, die mit den Begriffen Schreddern, Vertuschen, Korpsgeistverhalten und Kompetenzwirrwarr zu beschreiben sind. Nur eine Frage: Konnte V-Leuten bei den Nazis Geld und Straffreiheit wirklich ohne staatsanwaltschaftliche Beteiligung zugesichert werden? Ich denke, wer Zivilcourage will, muss hier auch Justizcourage zeigen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585579,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":695,"sitzung":49,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Ich meine nat\u00fcrlich eine Justizcourage, die den Leuten Mut und nicht Angst macht.\n\nBekanntlich irrt Justitia manchmal. Den Bundestag und damit uns alle erreichen viele Vorschl\u00e4ge, so etwas wie einen Justizopferfonds einzuf\u00fchren.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585581,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":697,"sitzung":49,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Ich denke einmal, Sie werden das ganz sicher anders nennen. Aber so etwas auf den Weg zu bringen, w\u00e4re schon ein wichtiger Schritt; denn es gibt viele Betroffene, und f\u00fcr sie w\u00e4re schon die n\u00e4chste Instanz eine In-stanz zu viel.\n\nHerr Minister, ich will noch ein paar Worte zum Bereich des Verbraucherschutzes sagen. Da haben wir es mit einer Einzigartigkeit, ja mit einem Kuriosum zu tun. Wir haben ein Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, und wir haben ein Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz. Wenn man das so h\u00f6rt, geht man wie selbstverst\u00e4ndlich davon aus, dass dieses Bundesamt im Gesch\u00e4ftsbereich dieses Ministeriums angesiedelt ist. Ist es aber nicht! Angesiedelt ist dieses Bundesamt im Gesch\u00e4ftsbereich des Ministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Ich glaube, da haben Sie sich ganz sch\u00f6n \u00fcber den Tisch ziehen lassen, Herr Bundesminister. Wir wollen, dass dort, wo Verbraucherschutz draufsteht, auch Verbraucherschutz drin ist. Dass das klar ist!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585583,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":699,"sitzung":49,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Dass die Linke in Regierungsverantwortung gute Dinge auf den Weg bringen kann, k\u00f6nnen Sie auch daran sehen, dass die Regierung in Brandenburg mit der Verbraucherschutzministerin Anita Tack den von Ihnen schon genannten Bundesratsbeschluss zur Begrenzung von Dispozinsen initiiert und dann auf den Weg gebracht hat. Wenn die Bundesregierung diesem Vorschlag jetzt zustimmen will, haben wir einiges erreicht.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585585,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":701,"sitzung":49,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Wir werden Ihnen in den Beratungen erneut einige Vorschl\u00e4ge unterbreiten, wie wir mit dem Deutschen Patent- und Markenamt in M\u00fcnchen noch besser umgehen k\u00f6nnen. Sie wissen, da sind wir immer f\u00fcr Vorschl\u00e4ge gut. Erfreulich ist, dass die Bundesregierung den Vorschl\u00e4gen aus der Opposition diesmal schon im Ansatz ein St\u00fcck weit gefolgt ist - ein viel zu kleines, wie wir meinen; aber wir bleiben dran. Insofern stehen wir vor spannenden Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585587,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":703,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Claus. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Elisabeth Winkelmeier-Becker f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585589,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":705,"sitzung":49,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Viele Finanzminister haben es versucht und haben es auch beherzt angek\u00fcndigt, aber unser Finanzminister, Dr. Sch\u00e4uble, schafft es jetzt. Ich m\u00f6chte deshalb an den Anfang meiner Rede mein Lob, meinen Dank und meine Anerkennung an die Haush\u00e4lter der Fraktionen und der Koalition richten, dass sie dazu beigetragen haben, dass zum ersten Mal der Entwurf eines Haushaltes ohne Neuverschuldung vorgelegt wird. Ich denke, wir werden uns alle sehr darum bem\u00fchen, dass dieser Entwurf das Gesetzgebungsverfahren \u00fcbersteht, sodass am Ende ein ausgeglichener Haushalt stehen wird.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585591,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":707,"sitzung":49,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur als Rechtspolitikerin, sondern auch als Mutter von drei Kindern, Gro\u00dfmutter eines kleinen Enkelkindes und als Nordrhein-Westf\u00e4lin freue ich mich sehr dar\u00fcber. In Nordrhein-Westfalen sind wir im Moment anderes gewohnt: Da trinkt die Regierung nur noch Leitungswasser und kann sich noch nicht einmal Sprudel leisten,","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":708,"sitzung":49,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Na ja!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":709,"sitzung":49,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"weil man dort eben nicht so talentiert im Umgang mit Geld ist.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":710,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Ich trinke auch Leitungswasser, obwohl ich mir Sprudel leisten kann!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":711,"sitzung":49,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auf den Justizhaushalt eingehen, der der kleinste aller einzelnen Haushalte ist. Er umfasst 0,16 Prozent des Gesamtvolumens der Einnahmen und 0,22 Prozent des Gesamtvolumens der Ausgaben. Durch Geb\u00fchren und Einnahmen in seinem Gesch\u00e4ftsbereich liegt die Deckungsquote aber bei immerhin 73 Prozent. Das sind nat\u00fcrlich Zahlen, mit denen wir Rechtspolitiker uns beim Finanzminister beliebt machen k\u00f6nnen. Unser Schwerpunkt liegt eben nicht im Verteilen von Geld, sondern in guten Regeln, in guter Rechtspolitik.\n\nAber so ganz ohne Geld geht es nat\u00fcrlich auch nicht. Aus dem Einzelplan Justiz und Verbraucherschutz werden zum Beispiel die Bundesgerichte finanziert. Herr Minister, wir waren am vergangenen Freitag beim Bundesverwaltungsgericht, als dort die Amtseinf\u00fchrung seines neuen Pr\u00e4sidenten und seines neuen Vizepr\u00e4sidenten stattfand. Es wurden Reden gehalten, und es wurde auch die Bedeutung des Bundesverwaltungsgerichtes herausgehoben. Sie selber haben Gustav Radbruch zitiert, der gesagt hat: Gerade die Verwaltungsgerichtsbarkeit ist der Schlussstein des Rechtsstaats, weil sie den B\u00fcrgern die M\u00f6glichkeit gibt, gegen Eingriffe seitens des Staates und der Verwaltung vorzugehen. Es war gerade 25 Jahre und einen Tag her, dass die erste Montagsdemo stattgefunden hat, bei der die Menschen genau darum gek\u00e4mpft und daf\u00fcr demonstriert haben. Ich denke, wir haben da einem sehr w\u00fcrdigen Akt beigewohnt.\n\nAber im gleichen Atemzug, Herr Minister, nehmen Sie dort eine Stelle weg. Sie streichen eine Richterstelle und ziehen die Stelle praktisch ins eigene Haus, geben das Geld also f\u00fcr zus\u00e4tzliche eigene Ministerialbeamte aus. Das, denke ich, geht nicht. Wir k\u00f6nnen nicht das Bundesverwaltungsgericht, Teil der dritten Staatsgewalt, hier behandeln wie eine nachgeordnete Beh\u00f6rde. Da nimmt man Geld aus dem einen Haushalt und verleibt es dem eigenen ein. Dazu ist das Bundesverwaltungsgericht zu wichtig. Wir haben einige gro\u00dfe Planungsvorhaben. Bei denen ist es nicht untypisch, dass sich Gerichtsverfahren anschlie\u00dfen. Die d\u00fcrfen nicht deshalb l\u00e4nger dauern, weil wir weniger Richter und mehr Ministerialbeamte haben.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585597,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":713,"sitzung":49,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in der Rechtspolitik ein sehr breit gef\u00e4chertes Feld von Themen. Man kann nicht alles beleuchten. Ich m\u00f6chte heute vor allem auf das eingehen, was wir in der Rechtspolitik gerade vonseiten der Union tun wollen, um den Mittelstand, den wirtschaftlichen, aber auch den gesellschaftlichen Mittelstand, zu st\u00e4rken, weil er das R\u00fcckgrat unserer Wirtschaft und auch der Gesellschaft ist. Er ist es deshalb wert, dass man sich hier besonders um ihn k\u00fcmmert.\n\nWir haben in diesem Zusammenhang vor der Sommerpause bereits das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Zahlungsverzug im Gesch\u00e4ftsverkehr beschlossen und damit den exorbitanten Zahlungsfristen, die es teilweise gab, ein Ende gesetzt. Wir haben uns da ganz bewusst gemeinsam f\u00fcr die mittelstandsfreundliche Variante entschieden. Wir wollen nicht dabei stehen bleiben, sondern viele Punkte, die der Koalitionsvertrag enth\u00e4lt, jetzt auf die Agenda setzen.\n\nAls erstes Beispiel nenne ich das Insolvenzrecht. Hier brauchen wir mehr Planungssicherheit f\u00fcr Unternehmen. Wir haben in der Vergangenheit verst\u00e4rkt F\u00e4lle geschildert bekommen, in denen Insolvenzverwalter hohe Forderungen an Unternehmer oder typischerweise an kleine Handwerker gestellt haben, die Jahre zuvor ihrem Gesch\u00e4ftspartner, der sp\u00e4ter in Insolvenz gegangen ist, Kredite gegeben, Zahlungsfristen einger\u00e4umt haben - v\u00f6llig gesch\u00e4ftstypische Vorg\u00e4nge, auch gew\u00fcnschte Vorg\u00e4nge, gerade in Branchen, die saisonabh\u00e4ngig sind. Diese Unternehmer, diese Handwerker wurden daf\u00fcr bestraft, dass sie ihrem Gesch\u00e4ftspartner solche Fristen einger\u00e4umt haben.\n\nWir denken, es kann nicht sein, dass so etwas im Nachhinein bestraft wird, n\u00e4mlich dadurch, dass noch Jahre sp\u00e4ter das Geld, das man f\u00fcr erbrachte Leistungen bekommen hat, in die Konkursmasse zur\u00fcckgeholt werden kann. Hier m\u00fcssen wir trennen zwischen gesch\u00e4ftstypischem und gew\u00fcnschtem Verhalten auf der einen Seite und missbr\u00e4uchlichen Fallgestaltungen auf der anderen Seite, die es nat\u00fcrlich auch gibt und bei denen eine Anfechtung berechtigt ist. Hier m\u00fcssen wir uns um Kriterien k\u00fcmmern, die das eine vom anderen trennen. Wir haben das vereinbart. Sie haben es auch versprochen. Ich hoffe, dass wir bald eine gute Beratungsgrundlage bekommen und das dann auch noch in das laufende Gesetzgebungsverfahren zum Konzerninsolvenzrecht einbeziehen k\u00f6nnen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585599,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":715,"sitzung":49,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Ein zweiter Punkt ist das Gew\u00e4hrleistungsrecht, auch gerade f\u00fcr Handwerker ein wichtiger Punkt. Da gibt es eine Unwucht zulasten mittelst\u00e4ndischer Unternehmen, gerade in den F\u00e4llen, in denen die Produkte, die verwendet werden, die zum Beispiel eingebaut werden, unerkannte M\u00e4ngel haben. Nehmen Sie als Beispiel den Handwerker, der Fliesen einbaut, die \u00e4u\u00dferlich makellos sind, aber dann schnell br\u00fcchig werden! Dann kann sein Kunde ihn in Anspruch nehmen. Er muss alles wieder herrichten, kann seinerseits nat\u00fcrlich seinen Lieferanten in Anspruch nehmen, bleibt aber auf den Kosten des Einbaus oder Umbaus sitzen, obwohl sein Lieferant m\u00f6glicherweise schuldhaft schlechtes Material geliefert hat. Da wollen wir einen Regressanspruch etablieren, damit derjenige haftet, der den Mangel auch zu verantworten hat.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585601,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":717,"sitzung":49,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Punkt, um es unseren mittelst\u00e4ndischen exportorientierten Firmen einfacher zu machen: Wir diskutieren im Moment auch auf europ\u00e4ischer Ebene \u00fcber die Etablierung einer neuen Gesellschaftsform, die es erleichtern soll, in verschiedenen europ\u00e4ischen Staaten unternehmerisch t\u00e4tig zu sein. Im Moment liegt ein Richtlinienvorschlag zur SUP, Single Member Company, auf dem Tisch, der sich am angels\u00e4chsischen Vorbild orientiert. Aus unserer Sicht gibt es Nachteile beim Vertrauensschutz, was notariell gepr\u00fcft wird oder nicht. Wir haben sehr schwache Vorgaben beim Haftungskapital, und wir haben - auch das ist relevant - deutlich schlechtere Rahmenbedingungen bei der Mitbestimmung der Arbeitnehmer im jeweiligen Kontrollgremium. Das ist nicht unsere Vorstellung von einer neuen europ\u00e4ischen Gesellschaftsform.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585603,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":719,"sitzung":49,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen einen besseren Ansatz. Den gibt es auch schon. Die SPE, eine andere Gesellschaftsform, orientiert sich mehr an unserem System. Hier habe ich die herzliche Bitte - ich glaube, wir sind uns hier einig; das entnehme ich Ihrer Reaktion -, dass wir uns auf europ\u00e4ischer Ebene rechtzeitig aufmachen, um bei anderen L\u00e4ndern Verb\u00fcndete zu suchen; denn nicht jeder findet automatisch das deutsche System besser als das angels\u00e4chsische. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass unser System ma\u00dfgebliche Vorteile hat und dass es sich lohnt, es auch auf europ\u00e4ischer Ebene zu etablieren.\n\nDer n\u00e4chste Punkt bezieht sich auf die Frauenquote. Ich freue mich sehr, dass wir in dieser Legislaturperiode ma\u00dfgebliche Schritte machen werden, damit es letztlich auch in den F\u00fchrungspositionen nur noch auf die Qualifikation und nicht mehr auf das Geschlecht ankommt.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585605,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":721,"sitzung":49,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin auch dankbar, wenn wir in dieser Phase darauf achten, wie das Ganze praktikabel umgesetzt werden kann; und wir sollten ein offenes Ohr daf\u00fcr haben, wo es in der Praxis Umsetzungsschwierigkeiten gibt. Sie sind naturgem\u00e4\u00df da am gr\u00f6\u00dften, wo die Gremien kleiner sind oder auch die Familienbindung eines Unternehmens gr\u00f6\u00dfer ist. F\u00fcr ein familiengebundenes Unternehmen - anders ist die Situation in einem nichtfamiliengebundenen Unternehmen - ist es schwierig, die Frauenquote zu erf\u00fcllen, wenn es nur S\u00f6hne gibt. Ich bin sehr dankbar, dass wir die Freiheit und die Flexibilit\u00e4t haben, darauf einzugehen; denn davon wird die Akzeptanz der Frauenquote abh\u00e4ngen und damit auch die Frage, wie sehr sie funktioniert.\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf einen Widerspruch hinweisen. Ma\u00dfgebliche Impulse f\u00fcr diese Frauenquote kamen aus Europa. Die Justizkommissarin Viviane Reding hat Druck gemacht und unsere Diskussion ein St\u00fcck weit mitbestimmt. Jetzt haben wir den Befund, dass gerade bei der Europ\u00e4ischen Gesellschaft, der SE, diese Quote nicht verbindlich gilt, sondern nur f\u00fcr Aktiengesellschaften. Das ist letztendlich ein Paradoxon; das muss man wirklich sagen. Von Europa kam diese Vorgabe, und jetzt ist die europ\u00e4ische Gesellschaftsform geradezu der Ausweg, um sich der verpflichtenden Vorgabe zu entziehen. Das betrifft Firmen, die eigentlich klare Kandidaten f\u00fcr diese Quote w\u00e4ren: BASF, SAP, Allianz usw. usf. Ich rege an, dass wir auf europ\u00e4ischer Ebene vorschlagen, dass dieser Widerspruch aufgehoben wird. Ich lege dem Minister ans Herz, dies in Br\u00fcssel anzusprechen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585607,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":723,"sitzung":49,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Die letzten Sekunden nutze ich f\u00fcr ein Thema, das zunehmend wichtiger wird. Das betrifft die Situation der Syndikusanw\u00e4lte. Es gibt ein aktuelles, viel beachtetes Urteil des Bundessozialgerichtes, das sich auf die gesetzliche Rentenversicherung bezieht und auf die Frage, unter welchen Bedingungen Syndikusanw\u00e4lte davon befreit werden k\u00f6nnen. Es gibt eine langj\u00e4hrige Praxis: Angestellte Syndikusanw\u00e4lte k\u00f6nnen dann, wenn sie weisungsungebunden, rechtsgestaltend und beratend f\u00fcr ein Unternehmen t\u00e4tig sind, im Versorgungswerk der Rechtsanw\u00e4lte bleiben. Das ist bisher die Grundlage f\u00fcr berufliche Verl\u00e4ufe, die sehr flexibel sind, die von den Unternehmen erwartet werden und die einen Mehrwert an Erfahrung bieten. Wenn das unterbunden wird, dann f\u00fchrt das zu sehr viel Verunsicherung und zu schlechteren Ergebnissen. Es ist klar: Wer durch einen beruflichen Wechsel aus seiner gewohnten Altersversorgung aussteigen muss, wird sich den Wechsel dreimal \u00fcberlegen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":724,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":725,"sitzung":49,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind daran interessiert, an einer flexiblen und sachgerechten L\u00f6sung zu arbeiten, und haben uns das auch fest vorgenommen. Die ersten Vorschl\u00e4ge und \u00dcberlegungen liegen bereits vor. In diesem Sinne werden wir weiter daf\u00fcr sorgen, dass gute Rahmenbedingungen f\u00fcr unseren wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Mittelstand gegeben sind. Ich w\u00fcnsche uns weiterhin gute Beratungen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585611,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":727,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dr. Tobias Lindner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":728,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wahrlich, wir diskutieren hier einen besonderen Etat. Der Kollege Roland Claus sprach von Milde der Opposition. Keine Sorge: Ich werde sparsam damit umgehen.\n\nDer Minister und Sie, Frau Winkelmeier-Becker, haben erw\u00e4hnt, dass wir \u00fcber den mit Abstand kleinsten Etat eines Ministeriums in der Bundesregierung reden. Ich will den Zuschauerinnen und Zuschauern ein illus-tratives Beispiel geben: Allein die K\u00fcrzung, die die Gro\u00dfe Koalition im letzten Haushalt in der Nacht der Bereinigungssitzung an den Mitteln f\u00fcr das Verteidigungsressort vorgenommen hat - das waren 400 Millionen Euro -, entspricht fast den Ausgaben, die Heiko Maas im Jahr 2015 t\u00e4tigen k\u00f6nnen soll, n\u00e4mlich 414 Millionen Euro. Man k\u00f6nnte versucht sein, zu denken, wir w\u00fcrden hier \u00fcber einen Gesch\u00e4ftsbereich der Bundesregierung reden, der unbedeutend w\u00e4re.\n\nIn dieser Debatte - das will ich auch als Hauptberichterstatter f\u00fcr diesen Etat sagen - ist bereits deutlich geworden: Es geht nicht nur um Geld. Wir alle - egal von welcher Fraktion - haben Interesse an einem funktionierenden Justizsystem. Nat\u00fcrlich braucht es hier vor allem kluge und gut gemachte Regeln. Ich will der Koalition an einer Stelle entgegenkommen: Man braucht im Bereich des Verbraucherschutzes sogar kluge Regeln und Normen.\n\nJetzt kommt das gro\u00dfe Aber. In einem Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, dessen Teile erst noch zusammenwachsen m\u00fcssen, ist Geld vielleicht nicht alles, aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, da geht ohne Geld manchmal auch nichts. Da reicht es nicht aus, dass nur ein Drittel der Mittel f\u00fcr den Verbraucherschutz bei dem Neuzuschnitt der Ministerien in das BMJV gelangt ist. Der Verbraucherschutz ist, wie auch im Haushalt 2014, leider immer noch chronisch unterfinanziert.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585614,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":730,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Ich will dies an zwei Themen deutlich machen. Die Marktw\u00e4chter wurden bereits angesprochen. Im letzten Haushalt hat die Koalition Mittel f\u00fcr eine Anschubfinanzierung f\u00fcr einen Marktw\u00e4chter im Bereich des Finanzmarkts in H\u00f6he von 2,5 Millionen Euro eingestellt. Sie haben sich in Ihrem Koalitionsvertrag vorgenommen, Marktw\u00e4chter f\u00fcr den Finanzmarkt und f\u00fcr die digitale Welt zu schaffen. Damit Sie mich richtig verstehen: Das ist auch bitter notwendig.\n\nWenn wir eine Lehre aus der Finanzkrise ziehen sollten, dann ist es, dass wir die Lobby der Verbraucherinnen und Verbraucher st\u00e4rken m\u00fcssen. Heute Morgen sprach Wolfgang Sch\u00e4uble \u00fcber die Industrie 4.0, \u00fcber die Digitalisierung unserer Wirtschaft und \u00fcber neue Gesch\u00e4fts- und Nutzungsmodelle. Wenn wir auch daraus eine Lehre ziehen wollen, dann muss die Lehre hei\u00dfen, dass die Lobby, die Interessenverb\u00e4nde und die Macht der Verbraucherinnen und Verbraucher in diesem Bereich unbedingt gest\u00e4rkt werden m\u00fcssen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585616,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":732,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Es reicht eben nicht aus, wenn Sie die Mittel im Etatansatz nur um 800 000 Euro erh\u00f6hen wollen. Der Verbraucherzentrale Bundesverband selbst spricht von einem Bedarf f\u00fcr eine Anschubfinanzierung in H\u00f6he von 7 Millionen - und nicht von 3,3 Millionen Euro, die es dann eigentlich w\u00e4ren. Wenn beide Marktw\u00e4chter dann hoffentlich aktiv sind, kommt mittelfristig ein Finanzbedarf von insgesamt etwa 14 bis 15 Millionen Euro auf uns zu.\n\nBevor die gesch\u00e4tzten Kollegen Gr\u00f6hler und Rohde mir sp\u00e4ter entgegnen, dieses Geld sei in Zeiten einer schwarzen Null nur schwer im Einzelplan zu finden, will ich schon jetzt erwidern: Was Sie eben nicht tun k\u00f6nnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, ist, einen Koalitionsvertrag zu verabschieden und zu sagen: Alle nicht priorit\u00e4ren Vorhaben m\u00fcssen aus den Einzelpl\u00e4nen finanziert werden. - Dann schneiden Sie die Ministerien neu zu - das k\u00f6nnen Sie ja tun; es gibt durchaus Gr\u00fcnde daf\u00fcr, das so zu sehen, wie Sie es sehen -, statten dann die H\u00e4user aber nicht mit den Mitteln aus, die erforderlich sind, um diesen Koalitionsvertrag umsetzen zu k\u00f6nnen.\n\nNein, ich will es viel deutlicher sagen: Sie haben ein Ministerium geschaffen, auf das Ihr eigener Koalitionsvertrag nicht anwendbar ist, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585618,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":734,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Ich will einen zweiten Punkt im Bereich des Verbraucherschutzes erw\u00e4hnen: die institutionelle F\u00f6rderung. Jetzt steht zwar ein Gr\u00fcner vor Ihnen, aber ich habe mich in meinem Studium viel mit Ludwig Erhard\n\nund den V\u00e4tern der sozialen Marktwirtschaft befasst.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585620,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":49,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":736,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe mich lange gefragt: Was w\u00fcrde wohl Ludwig Erhard in einer Situation wie der heutigen sagen,","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":737,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr guter -Ansatz!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":738,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"in der wir es zunehmend mit Lobbyinteressen, Digitalisierung und Internationalisierung unserer Wirtschaft zu tun haben? - Wenn man in Schriften von Erhard und -Eucken schaut, dann sieht man, dass dort sehr wohl davon gesprochen wird, dass wir m\u00fcndige Konsumentinnen und Konsumenten brauchen, dass wir das abbauen m\u00fcssen, was der Fachmann oder die Fachfrau als Informationsasymmetrie bezeichnet.\n\nWenn wir m\u00fcndige und m\u00e4chtige Verbraucherinnen und Verbraucher brauchen, liebe Kolleginnen und Kollegen, dann geht es eben nicht, was Sie in Ihrem Haushaltsentwurf bei den Mitteln f\u00fcr den Verbraucherzentrale Bundesverband und die Stiftung Warentest vorsehen. Die Mittel f\u00fcr den Verbraucherzentrale Bundesverband erh\u00f6hen Sie nur in sehr geringem Ma\u00dfe; damit kann man nicht einmal Tarifsteigerungen auffangen. Bei der Stiftung Warentest toppen Sie das noch: Sie setzen nicht nur das, was in Ihrem Koalitionsvertrag auf Seite 125 steht, n\u00e4mlich dass die Zuwendungen erh\u00f6ht werden sollen, nicht um - nein, Sie k\u00fcrzen die Mittel sogar. Das ist ein Widerspruch zu dem, was Sie vor einem Jahr verabredet haben. Da werden wir Gr\u00fcne Ihnen in den Haushaltsberatungen aufzeigen, was wir anders machen w\u00fcrden und wie wir die institutionelle F\u00f6rderung der Arbeit f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher st\u00e4rken w\u00fcrden.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585624,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":740,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Ich will zum Schluss kommen. Als Hauptberichterstatter freue ich mich auf die Zusammenarbeit mit den Kolleginnen und Kollegen hier im Hause, im Haushaltsausschuss, mit Roland Claus, Dennis Rohde und Klaus-Dieter Gr\u00f6hler; ich freue mich auf die Zusammenarbeit mit dem Ministerium. Ich hoffe, dass wir am Ende dieser Haushaltsberatungen nicht nur - wie heute - irgendwie fr\u00f6hlich sind, dass wir einen Haushaltsplan ohne neue Schulden vor uns haben, sondern dass wir in ein paar Wochen auch einen Verbraucherschutz- und Justizetat endberaten werden, der den Herausforderungen der Zeit wirklich gerecht wird und ein wirklicher Etat f\u00fcr den Verbraucherschutz ist.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585626,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":742,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Lindner. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dennis Rohde f\u00fcr die SPD.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585628,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":744,"sitzung":49,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Deutschland ist das Land der Ideen und Innovationen: Ingenieurskunst, medizinischer Fortschritt, Logistik, Transport und zukunftsweisende Entwicklungen im Internet","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":745,"sitzung":49,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Und im Fu\u00dfball!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":746,"sitzung":49,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"stehen exemplarisch f\u00fcr eine f\u00fchrende Rolle auf dem Markt der Ideen. Wir als SPD-Bundestagsfraktion wollen, dass das auch so bleibt. Denn unsere Wirtschaft verdankt einen guten Teil ihrer St\u00e4rke und Robustheit eben gerade dem Erfindungsreichtum von Unternehmern, von Wissenschaftlern und von T\u00fcftlern. Diese St\u00fctze unserer Wirtschaft wollen wir sch\u00fctzen und noch weiter verst\u00e4rken: sch\u00fctzen zum einen durch ein Urheberrecht, das auf der H\u00f6he der Zeit ist, sch\u00fctzen aber auch - ich m\u00f6chte das zum Hauptgegenstand meiner Rede zum Entwurf des Einzelplans 07 machen - durch eine St\u00e4rkung der Arbeit des Deutschen Patent- und Markenamtes.\n\nDas deutsche Patent genie\u00dft nicht von ungef\u00e4hr im internationalen Kontext den Ruf, ein goldenes Patent zu sein. Auch darum geht beim Deutschen Patent- und Markenamt eine beeindruckend hohe Zahl von Patentantr\u00e4gen ein. Allein im Jahr 2013 wurden \u00fcber 60 000 Patente angemeldet, darunter auch ein gro\u00dfer Teil von ausl\u00e4ndischen Antragstellern: Antragsteller aus den Vereinigten Staaten von Amerika, aus Japan, der Republik Korea, aus \u00d6sterreich, Schweden oder Taiwan. Das zeigt deutlich: Das deutsche Patent genie\u00dft Wertsch\u00e4tzung in aller Welt.\n\nAber gerade dieser Stellenwert des deutschen Patents bringt Herausforderungen mit sich, die wir nicht auf die lange Bank schieben k\u00f6nnen, sondern die wir jetzt anpacken und l\u00f6sen m\u00fcssen. Zu den genannten \u00fcber 63 000 Patentanmeldungen, die das DPMA 2013 erreichten, kommen n\u00e4mlich noch 15 500 Gebrauchsmusterantr\u00e4ge, 60 000 Antr\u00e4ge auf Eintragung einer Marke und 55 000 Beantragungen zum Schutz eines Designs hinzu.\n\nDie Quantit\u00e4t der Pr\u00fcfungen allerdings ist nur die eine Seite der Medaille. Modernste Elektronik, Informationstechnologie, Biotechnologie, aber auch die Globalisierung - das alles fordert immer gr\u00f6\u00dferes Fachwissen, eine immer gr\u00f6\u00dfere Wissenstiefe auch in Bezug auf Details, und das immer auf dem aktuellsten Stand von Forschung und Technik und insbesondere von bereits vergebenen Patenten.\n\nDerzeit gibt es im DPMA etwa 170 000 offene Vorg\u00e4nge. Dass eine gewisse Zahl von Patentantr\u00e4gen immer in Bearbeitung ist, liegt in der Natur der Sache; aber der R\u00fcckstau w\u00e4chst Jahr f\u00fcr Jahr.\n\nDie Anzahl der nicht bearbeiteten Antr\u00e4ge steigt j\u00e4hrlich um circa 5 000 an. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle dem Koalitionskollegen Klaus-Dieter Gr\u00f6hler danken. Lieber Herr Kollege, Sie haben bereits im Juni betont, dass wir die Personalstruktur des DPMA einer kritischen Betrachtung unterziehen m\u00fcssen. Dem kann ich nur beipflichten. Das vorhandene Personal und das Antragsaufkommen m\u00fcssen in einem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis zueinander stehen. Wir wollen in der Gro\u00dfen Koalition, dass das deutsche Patent weiterhin attraktiv und ein goldenes Patent ist.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585632,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":748,"sitzung":49,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Das wollen wir aus guten Gr\u00fcnden, n\u00e4mlich weil es garantiert, dass unser Land seinen Erfindern auch weiterhin den bestm\u00f6glichen patentrechtlichen Schutz bietet, und weil es damit der Absicherung der Innovationskraft unserer Republik dient, einer Innovationskraft, die es zu bewahren gilt.\n\nMeine Damen und Herren, egal wer seinen Zeigefinger mahnend erheben wird: Die Gro\u00dfe Koalition will, dass das DPMA vern\u00fcnftig ausgestattet ist und seinen Auftrag, das intellektuelle Eigentum zu sch\u00fctzen, vern\u00fcnftig angehen kann. Aber ich sage auch deutlich - das unterscheidet uns von Teilen der Opposition; das wird auch durch einen Blick auf Ihren Antrag, Kollege Claus, aus dem letzten Haushaltsjahr deutlich -: Wir werden ganz bestimmt nicht irgendwelche Fantasiezahlen f\u00fcr zus\u00e4tzliche Personalstellen in den Haushalt einstellen. Wir werden nicht einfach ohne Sachverstand Ver\u00e4nderungen vornehmen, deren Umfang planlos und deren Nachhaltigkeit zweifelhaft ist. Nein, wir wollten und werden keinen Blindflug ohne Navigationsger\u00e4te betreiben.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585634,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":750,"sitzung":49,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Das m\u00fcssen wir auch nicht. Das Patent- und Markenamt hat nunmehr eine Personalbedarfsermittlung vorgelegt. Diese werden wir in der Koalition kritisch begutachten und dann die sich daraus ergebenden richtigen Schritte einleiten - im Sinne der Innovationskraft unseres Landes, aber eben auch mit Blick auf gestaltende F\u00fchrung eines ausgeglichenen Haushalts.\n\nDer Schutz der Wirtschaftskraft ist \u00fcbrigens auch Bestandteil unseres Verst\u00e4ndnisses von Verbraucherschutz. Nein, das ist kein Widerspruch - ganz im Gegenteil: Eine gute Verbraucherpolitik sch\u00fctzt und st\u00e4rkt n\u00e4mlich auch diejenigen Unternehmer, die ihr Gesch\u00e4ft redlich betreiben. F\u00fcr diejenigen, die schon in der Vergangenheit zum Beispiel ihre Angebote im Internet deutlich als kostenpflichtig ausgewiesen haben, waren klarere Regelungen zur Kennzeichnung kein Verlust an Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, sondern ein Gewinn an Wettbewerbsgleichheit. Das gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr andere Bereiche. Die Einf\u00fchrung des Bestellerprinzips bei den Immobilienmaklern schafft Wettbewerbsgleichheit und sch\u00fctzt diejenigen, die bereits heute die Kosten durch den Besteller des Auftrags bezahlen lassen und dadurch eine schwierigere Wettbewerbsposition vorfinden.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585636,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dennis-rohde-0","sequence":752,"sitzung":49,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":"1610","speaker_party":"spd","text":"Unsere Reform im Bereich des Anlegerschutzes und die Einrichtung eines Finanzmarktw\u00e4chters sorgen daf\u00fcr, dass seri\u00f6sen Akteuren auf dem Finanzmarkt nicht von windigen Anbietern, die sich durch die T\u00e4uschung von Kleinanlegern bereichern wollen, der Rang abgelaufen wird. Und indem wir uns f\u00fcr Fahrgastrechte einsetzen, sei es in der Bahn, im Flugzeug oder im Fernbus, belohnen wir die Bef\u00f6rderungsunternehmen, die schon jetzt die Rechte der Passagiere achten, statt sich vor ihren Pflichten zu dr\u00fccken.\n\nMeine Damen und Herren, ich habe deutlich gemacht, dass auch im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministers der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz nicht nur \u00fcber scheinbar trockene Rechtssetzungs- und Rechtsdurchsetzungsakte entschieden wird. Eine gute Justizpolitik und ein weitsichtiger Verbraucherschutz sind auch wirtschaftspolitisch wichtige Aufgaben. Sie bestimmen \u00fcber unser Zusammenleben, aber eben auch \u00fcber die Frage der Wirtschafts- und Innovationskraft unseres Landes. In diesem Sinne wird die Gro\u00dfe Koalition weiterhin gestaltend die vor uns liegenden Herausforderungen angehen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585638,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":754,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Rohde. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Harald Petzold f\u00fcr Die Linke.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585640,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":756,"sitzung":49,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Liebe Besucherinnen und Besucher auf den Besuchertrib\u00fcnen! Vielleicht hatte die eine oder der andere von Ihnen im vergangenen Jahr Gelegenheit, sich den Dokumentarfilm Nach Wriezen anzugucken. F\u00fcr diejenigen von Ihnen, die bis jetzt noch nicht Gelegenheit dazu hatten, sage ich ganz kurz etwas zum Inhalt: Der von mir hochgesch\u00e4tzte brandenburgische Nachwuchsdokumentarfilmregisseur Daniel Abma hat in dem Film die Lebensgeschichte von - so w\u00fcrde man umgangssprachlich sagen - drei ganz harten Jungs aufgezeigt, von drei jungen M\u00e4nnern, die ziemlich harte Straftaten begangen haben und daf\u00fcr lange Haftstrafen absitzen mussten. Aber es ging ihm nicht so sehr um die Straftaten an sich oder um den Alltag in der JVA Wriezen, sondern sehr viel st\u00e4rker um den Weg dieser drei jungen M\u00e4nner wieder zur\u00fcck in die Gesellschaft und damit um die Resozialisierung von T\u00e4tern und um die Wichtigkeit eines funktionierenden gesellschaftlichen und sozialen Umfelds.\n\nWenn ich als neu gew\u00e4hlter Obmann meiner Fraktion f\u00fcr den Ausschuss Justiz und Verbraucherschutz heute zum ersten Mal zu diesem Haushalt spreche, dann m\u00f6chte ich das nicht gleich mit einer Breitseite von Kritik tun - Herr Claus hat ja Milde der Opposition angek\u00fcndigt -, sondern auf ein positives Beispiel f\u00fcr gelungene Justizpolitik hinweisen. Denn im Land Brandenburg ist unter gemeinsamer Regierungsverantwortung von SPD und Linken eine gute Justizpolitik betrieben worden.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585642,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":758,"sitzung":49,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"- Sie brauchen sich nicht aufzuregen, Herr Kollege von Notz; Sie haben an der Stelle ja mitgemacht. - In Brandenburg hat ein Neudenken von Justizpolitik stattgefunden. Dort wird vor allen Dingen auf Resozialisierung gesetzt, und es wurde ein Justizvollzugsgesetz auf den Weg gebracht, das genau diesen neuen Schwerpunkt setzt.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585644,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":760,"sitzung":49,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Herr Justizminister Maas, ich m\u00f6chte Sie einladen, wenn sich die Rauchwolken der Landtagswahlen verzogen haben, mit mir und mit den Mitgliedern des Rechtsausschusses einmal gemeinsam nach Brandenburg zu fahren und sich dort mit dem erfolgreichen Justizminister Helmuth Markov zu treffen und \u00fcber genau diese Resozialisierungspolitik im Rahmen der Justizpolitik des Landes Brandenburg zu sprechen;","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585646,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":762,"sitzung":49,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"denn ich denke, dass die Justizpolitik dort einen erfolgreichen Weg darstellt. Wie gesagt, die Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen brauchen das Atmen nicht zu vergessen. Sie sind ja m\u00f6glicherweise ab dem Wochenende mit uns und der SPD in Th\u00fcringen mit dabei.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":763,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ohne Braunkohle! Sie haben vergessen, von der Braunkohle zu erz\u00e4hlen!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":764,"sitzung":49,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Dann k\u00f6nnen wir zusammen auch nach Th\u00fcringen fahren und uns dort alles anschauen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585650,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":766,"sitzung":49,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Es gibt weitere Gemeinsamkeiten zumindest mit linker Justizpolitik, die ich ansprechen m\u00f6chte. Das ist zum einen die Frage der Zinsbremse. Sie haben dieses Vorhaben angesprochen, Herr Justizminister Maas. Brandenburg hat hier eine Initiative im Bundesrat auf den Weg gebracht.\n\nAuch in der Frage der Rehabilitierung von nach \u00a7 175 StGB verurteilten schwulen M\u00e4nnern haben Sie das Land Brandenburg und mich an Ihrer Seite. Es lohnt sich, auch dar\u00fcber zu sprechen.\n\nIch m\u00f6chte aber auch auf Dinge hinweisen, die wir noch als Manko benennen m\u00fcssen. So hat Justizminister Markov sehr stark betont, dass das Ziel der Resozialisierung durch die bislang nicht erfolgte Einbeziehung von Gefangenen in die Renten- und Sozialversicherung konterkariert wird. Ich erlaube mir, Frau Pr\u00e4sidentin, mit Ihrer Genehmigung, den Minister zu zitieren. Er hat gesagt:\n\nDass die von Gefangenen geleistete Arbeit derzeit nicht bei der gesetzlichen Renten-, Kranken- und Pflegeversicherung ber\u00fccksichtigt wird, hat verheerende Auswirkungen auf die Zeit nach der Haftentlassung.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585652,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":768,"sitzung":49,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Die entstandenen Versicherungsl\u00fccken f\u00fchren zu sehr niedrigen Altersrenten, die selbst die Mitgliedschaft in der Krankenversicherung als Rentner in Frage stellen. Denn Anspr\u00fcche auf Leistungen der gesetzlichen Pflegeversicherung oder auch auf Erwerbsminderungsrente k\u00f6nnen nur bei Einhaltung bestimmter Vor- bzw. Mindestversicherungszeiten geltend gemacht werden. Die Bundesregierung, in deren Zust\u00e4ndigkeit das Sozialversicherungsrecht liegt, weigert sich jedoch beharrlich, die \u00fcberf\u00e4llige \u00c4nderung des Renten- und Sozialversicherungsrechts in Angriff zu nehmen. Das ist inakzeptabel!\n\nWie gesagt, auch deswegen, Herr Minister Maas, gilt meine Einladung, hier mit Brandenburg ins Gespr\u00e4ch zu kommen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585654,"profile_url":null,"sequence":769,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":770,"sitzung":49,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Zweiter Punkt. Die Nationale Stelle zur Verh\u00fctung von Folter ist eigentlich etwas, bei dem wir inhaltlich \u00fcbereinstimmen. Aber wir m\u00fcssen feststellen: Diese Stelle, die zust\u00e4ndig ist f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung von Strafvollzugs- und Untersuchungshaft, von Jugendstrafvollzug, Jugendarrest usw., ist unterfinanziert und kann gegenw\u00e4rtig ihre Aufgabe, n\u00e4mlich Misshandlungen durch regelm\u00e4\u00dfige unangemeldete Besuche in allen Haft- und Gewahrsamseinrichtungen in Deutschland vorzubeugen, nicht ann\u00e4hernd erf\u00fcllen. An dieser Stelle verweise ich auf Ihren eigenen, also von der Koalitionsmehrheit beschlossenen Entschlie\u00dfungsantrag, der besagt, dass der Finanzanteil des Bundes auf 180 000 Euro zu erh\u00f6hen ist. Dies findet sich bislang nicht im Haushaltsentwurf wieder. Diesen Punkt werden wir nicht akzeptieren. Hier melden wir \u00c4nderungsbedarf an.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585656,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":772,"sitzung":49,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Dritter Punkt: die Bundesstiftung Magnus Hirschfeld. Herr Minister, Sie waren am letzten Donnerstag mit mir gemeinsam auf dem Charity-Dinner dieser Stiftung, auf dem Spendengelder eingeworben wurden. Sie selbst haben in Ihrem Gru\u00dfwort die zentralen neuen Projekte gew\u00fcrdigt. Ich m\u00f6chte Sie an dieser Stelle in Ihren Bem\u00fchungen bekr\u00e4ftigen, die beiden gro\u00dfen Projekte \u201eFu\u00dfball f\u00fcr Vielfalt - Fu\u00dfball gegen Homophobie\u201c und \u201eArchiv der anderen Erinnerungen\u201c tats\u00e4chlich so zu unterst\u00fctzen, dass die Stiftung diese umfangreiche Arbeit auch leisten kann. Die Erh\u00f6hung des Stiftungskapitals, die wir im Fr\u00fchjahr beschlossen haben, ist inzwischen geflossen. Aber auch damit ist es nach wie vor nicht m\u00f6glich, die Stiftung so auszustatten, dass Bildung und Forschung und die wissenschaftliche Arbeit in ausk\u00f6mmlicher Art und Weise ausfinanziert werden k\u00f6nnen. Hier fordern wir ebenfalls entweder eine Aufstockung des Stiftungskapitals oder - aus unserer Sicht w\u00e4re das sogar noch viel besser - eine institutionelle F\u00f6rderung in H\u00f6he von 250 000 Euro. Wir fordern dar\u00fcber hinaus - Frau Pr\u00e4sidentin, ich sehe, dass es hier vorne blinkt -","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585658,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vereinzelt Heiterkeit","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":774,"sitzung":49,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"die Aufstockung des Fonds \u201eH\u00e4rteleistungen f\u00fcr Opfer extremistischer \u00dcbergriffe\u201c.\n\nAbschlie\u00dfend: Unsere Unterst\u00fctzung w\u00e4re Ihnen auch sicher, wenn Sie tats\u00e4chlich einen Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung einer Mietpreisbremse einbringen w\u00fcrden. Im Moment verdient der vorgelegte Gesetzentwurf den Namen noch nicht. Wir werden an dieser Stelle Nachbesserungen einfordern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585660,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":776,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Herr Kollege. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dr. Patrick Sensburg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585662,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":778,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Minister Maas, Sie haben ja eine n\u00fcchterne und trockene Haushaltsrede gehalten.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":779,"sitzung":49,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Eine gute! Vor allen Dingen eine gute!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":780,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Aber sie hat es in sich gehabt.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":781,"sitzung":49,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Ja, genau!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":782,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"In der Sache hat sie es in sich gehabt. Ich glaube, diese Rede hat gezeigt, dass das Justizressort zwar den kleinsten Einzeletat hat, dass die Justizpolitik in der Sache aber sehr stark aufgestellt ist.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585668,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":784,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Von daher begr\u00fc\u00dfe ich die Justizpolitik, wie sie sich bei uns im Parlament im Rechtsausschuss widerspiegelt - Frau K\u00fcnast, sch\u00f6n, dass Sie hier sind -","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585670,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":786,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"und wie sie von Minister Maas heute vorgetragen worden ist.\n\nSie haben ein gro\u00dfes Vorhaben gar nicht besonders pointiert betont, n\u00e4mlich die Reform der Strafprozessordnung. Sie ist f\u00fcr mich einer der wesentlichen Punkte dieser Legislaturperiode. Es geht um eine umfassende \u00dcberarbeitung der StPO, wesentlicher Paragrafen des Strafgesetzbuches, und um eine Reform vom Ermittlungsverfahren \u00fcber das Zwischenverfahren bis hin zum Hauptverfahren.\n\nIn den einzelnen Kommissionen, die Sie gebildet haben, werden das Rechtsmittelverfahren und das Vollstreckungsverfahren \u00fcberarbeitet werden. Sie werden grundlegend dar\u00fcber diskutieren, wie der Beschuldigtenstatus definiert werden muss. Sie werden dar\u00fcber diskutieren, wie es mit dem Richtervorbehalt, zum Beispiel im Hinblick auf \u00a7 81 a der StPO, etwa bei der Blutentnahme, aussieht. Es wird auch um die Regelungen zu Befangenheitsantr\u00e4gen gehen, wenn sie versp\u00e4tet kommen. Von ihnen ahnt oder wei\u00df man fr\u00fchzeitig; sie werden dann aber doch nicht gestellt, um das Verfahren zu verz\u00f6gern.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":787,"sitzung":49,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Was? Na, na, na!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":788,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden dar\u00fcber diskutieren, ob solche Befangenheitsantr\u00e4ge nicht als versp\u00e4tet gestellt anzusehen sind und dann zur\u00fcckgewiesen werden m\u00fcssen. Wir werden auch dar\u00fcber diskutieren, ob es nach den \u00a7\u00a7 407 ff. der StPO beim Strafbefehl nicht einen h\u00f6heren Strafrahmen geben muss. Ich muss sagen: Wir haben hier ein Projekt, das mit viel Sorgfalt angegangen werden muss. Sie haben eine Kommission eingesetzt, die Sachverstand hat. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass das Parlament fr\u00fchzeitig beteiligt wird und wir nicht vor vollendete Tatsachen gestellt werden, sondern intensiv und von Anfang an mitdiskutieren k\u00f6nnen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585674,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":790,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"In einem zweiten Punkt, sehr geehrter Herr Minister, muss ich Sie auf eine Situation hinweisen, die nicht neu ist, die aber durch das, was wir jetzt als \u201eScharia-Polizei\u201c erleben, medial gegenw\u00e4rtig wird. Aber das ist ein Thema, das, wie gesagt, alt ist. Wir haben bereits in unseren Reden zum Haushalt 2011\/2012 eine eigene Stelle im Bundesjustizministerium gefordert, um das Ph\u00e4nomen des Scharia-Rechts n\u00e4her zu beleuchten. Sie haben in Ihrem Ministerium eine Stelle, die sich ausschlie\u00dflich damit besch\u00e4ftigt, Licht in das Dunkel des Scharia-Rechts und dieser Paralleljustiz zu bringen, eine Stelle, f\u00fcr die wir im Haushalt A 13 bis B 3 vorgesehen haben, also eine wirklich solide Stelle. Sie soll dieses Ph\u00e4nomen erst einmal beleuchten, damit wir aufgrund solider Kenntnisse Schlussfolgerungen ziehen k\u00f6nnen und nicht Spekulationen oder Vermutungen anstellen m\u00fcssen. Seit zwei Jahren ist diese Stelle besetzt. Ich bitte Sie, in Ihrem eigenen Ministerium zu \u00fcberpr\u00fcfen, wie der Sachstand ist und was da herausgekommen ist. Wir sollten keine wilden Diskussionen \u00fcber einen Sachverhalt f\u00fchren, \u00fcber den wir zu wenig wissen. Sie m\u00fcssen hier f\u00fcr Aufkl\u00e4rung sorgen. Ich glaube, wir haben fr\u00fchzeitig dar\u00fcber diskutiert, und Sie haben die notwendigen Voraussetzungen in Ihrem Ministerium. Auch da erwarten wir Aufkl\u00e4rung.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585676,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":792,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Punkt - die Kollegin Winkelmeier-Becker hat ihn angesprochen - ist das Thema Insolvenzordnung, hier die \u00c4nderung der \u00a7\u00a7 133 und 142. Es gibt in vielen Gewerben und vielen Handwerksbereichen, insbesondere im Baustoffhandel, immer wieder F\u00e4lle von ganz normalen Stundungen. Die aktuelle Rechtsprechung f\u00fchrt dazu, dass man sich bis zu zehn Jahre nach einer Stundung nicht sicher sein kann, ob m\u00f6glicherweise der gestundete und dann gezahlte Betrag in die Insolvenzmasse f\u00e4llt. Das f\u00fchrt zu gro\u00dfer Rechtsunsicherheit bei den Unternehmen.\n\nEs geht hier f\u00fcr die Wirtschaft um einen zwei-, teilweise wird sogar gesagt, dreistelligen Millionenbetrag. Hier m\u00fcssen wir etwas tun. Hier f\u00e4llt auseinander, was der Gesetzgeber mit der Insolvenzanfechtung meinte und was die Rechtsprechung inzwischen immer \u00f6fter in Einzelfallentscheidungen darunter versteht. Wir sind es der Wirtschaft schuldig, dass wir hier z\u00fcgig handeln. Ich freue mich, dass die Union sich gemeinsam mit der SPD jetzt dieses Themas annimmt. Ich glaube, das k\u00f6nnte etwas sein, wo die Opposition mit einsteigt; denn dieses Thema ist wichtig f\u00fcr unsere Wirtschaft insgesamt. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir Rechtspolitiker uns dessen gemeinsam annehmen k\u00f6nnten.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585678,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":794,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiteres Thema, auch angesprochen von Frau Winkelmeier-Becker, ist das Thema Syndikusanw\u00e4lte. Syndikusanw\u00e4lte gibt es in Deutschland seit dem Mittelalter; das ist nichts Neues. In der Bundesrechtsanwaltsordnung stehen sie seit 1959. Jetzt kam im April 2014 eine Entscheidung des Bundessozialgerichtes, die die Verh\u00e4ltnisse auf den Kopf stellt, weil Syndikusanw\u00e4lte ihr zufolge nicht mehr im Versorgungswerk rentenversichert sein k\u00f6nnen. Das geht nicht, meine Damen und Herren. Hier m\u00fcssen wir Klarheit schaffen! Rund ein Viertel der deutschen Anw\u00e4lte sind Syndikusanw\u00e4lte, 30 000 bis 40 000. In der gegenw\u00e4rtigen Situation haben diese Anw\u00e4lte keine Klarheit mehr bez\u00fcglich der Rentenversicherung bei den Versorgungswerken. Das m\u00fcssen wir angehen. Diese Entscheidung des Bundessozialgerichtes ist eine Einzelentscheidung, die schwerst nachvollziehbar ist. Wenn Unklarheit herrscht, ist die Politik in der Pflicht, Klarheit zu schaffen, und das werden wir in der Koalition angehen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585680,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":796,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte nur noch auf zwei Punkte eingehen. Einer liegt mir am Herzen als Berichterstatter f\u00fcr Mediation. Wir haben in der letzten Legislaturperiode mit allen Fraktionen einstimmig ein Mediationsgesetz verabschiedet. Nach langem Ringen, auch mit dem Bundesrat, im Vermittlungsausschuss, ist es uns gelungen, zu einem guten Ergebnis zu kommen. Dieses Mediationsgesetz wird in der Fachwelt positiv angenommen. Jetzt geht es um die Umsetzung, um die Rechtsverordnung, die das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz am 31. Januar dieses Jahres zur Diskussion gestellt hat. Ich bin mir sicher, dass diese Rechtsverordnung in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten auch verabschiedet wird; das Bundesjustizministerium arbeitet mit Hochdruck daran. Ich glaube, dass wir den Bereich der Mediation st\u00e4rken k\u00f6nnen, wenn wir nun auch durch diese Rechtsverordnung Klarheit bez\u00fcglich der Ausbildung haben. Das Gesetz ist in Kraft; aber die Rechtsverordnung muss noch kommen. Bald zwei Jahre nach Ver\u00f6ffentlichung des Gesetzes ist die Zeit reif, durch die Rechtsverordnung eine Abrundung der Mediation zu schaffen, insbesondere weil uns neue Bereiche, ODR und ADR, eine Verordnung und eine Richtlinie aus Europa, besch\u00e4ftigen. Die Richtlinie m\u00fcssen wir umsetzen. Konsistenz im Bereich der au\u00dfergerichtlichen Streitbeilegung muss Ziel unserer Rechtspolitik sein. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir jetzt gemeinsam mit dem Bundesjustizministerium die richtigen Weichen stellen.\n\nLetzter Punkt. Kollege Lindner, ich war begeistert von Ihrer Rede; ich kannte Sie so gar nicht als Unterst\u00fctzer und Freund der sozialen Marktwirtschaft. Das freut mich, muss ich ganz ehrlich sagen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585682,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":798,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen jetzt nur mal \u00fcberlegen, ob Sie in Ihrer Partei richtig sind; denn um Sie herum sind nicht gerade die Unterst\u00fctzer der sozialen Marktwirtschaft.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585684,"profile_url":null,"sequence":799,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":800,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Soll das jetzt ein Abwerbungsversuch sein, oder wie?","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":801,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Die Gr\u00fcnen k\u00f6nnen ja noch lernen!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":802,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Was Sie gesagt haben, war gut; aber man muss sich hin und wieder schon fragen, ob man sich in der eigenen Fraktion mit den Thesen, die man aufstellt, noch wiederfindet. Herr Kollege, Sie haben das Leitbild des m\u00fcndigen B\u00fcrgers betont. Der m\u00fcndige B\u00fcrger muss nat\u00fcrlich auch da im Vordergrund stehen, wo es um Datenschutz, Datensicherheit geht. Wir haben nicht nur die Magnus-Hirschfeld-Stiftung - Herr Petzold hat diese Stiftung angesprochen -, wir haben auch die Bundesstiftung Datenschutz.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":803,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Die wickeln Sie ab, die Bundesstiftung Datenschutz!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":804,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde mir sehr w\u00fcnschen, dass wir den Fokus auch einmal auf die anderen Bereiche, die im Bereich des Etats des Bundesministeriums der Justiz liegen, richten. Ich glaube, dass es keine gl\u00fcckliche \u00dcberlegung ist, die Bundesstiftung Datenschutz in die Stiftung Warentest zu \u00fcberf\u00fchren und sie damit aufzul\u00f6sen. Wenn man \u00fcberlegt, was allein im Bereich \u201eNSA, Aussp\u00e4hen von Daten, Datenkriminalit\u00e4t durch Organisierte Kriminalit\u00e4t\u201c in Deutschland passiert, dann steht es uns gut an, eine Stiftung Datenschutz zu haben, sie zu st\u00e4rken und sie nicht v\u00f6llig ohne Mittel dastehen zu lassen. Die -Magnus-Hirschfeld-Stiftung hat damals den h\u00f6chsten Einzelposten im Einzelplan 07 - Bundesjustizministerium - gehabt. Wir hatten in der letzten Legislaturperiode vereinbart, dass es keine weiteren Einzelzahlungen mehr gibt. Jetzt haben wir wieder 1,75 Millionen Euro bereitgestellt. F\u00fcr die Bundesstiftung Datenschutz haben wir das nicht gemacht. Wir m\u00fcssen uns schon Gedanken machen, wie wir auch diesen Bereich st\u00e4rken und der Bundesstiftung Datenschutz alle M\u00f6glichkeiten geben k\u00f6nnen, f\u00fcr uns B\u00fcrger da zu sein.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":805,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist richtig!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":806,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und f\u00fcr die Toleranz der Pr\u00e4sidentin, -","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":807,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Sie kennen sie nicht.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":808,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"- mich eine knappe Minute l\u00e4nger reden zu lassen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585694,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":810,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Das ist die Milde heute im Raum.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":811,"sitzung":49,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Ist das so, wenn man die Gr\u00fcnen lobt?","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":812,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin: Katja Keul f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585698,"profile_url":null,"sequence":813,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":814,"sitzung":49,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Minister Maas, bevor ich zum rechtspolitischen Tagesgesch\u00e4ft komme, will ich an dieser Stelle ein paar Worte zum Thema der Sondersitzung in der letzten Woche sagen. Waren Sie als Justizminister eigentlich in irgendeiner Weise in die Entscheidung eingebunden, Kriegswaffen an die kurdischen Peschmerga zu liefern? Nicht, dass ich eine Verfechterin des Bundessicherheitsrates bin - im Gegenteil: ich halte die g\u00e4ngige Praxis sogar f\u00fcr verfassungswidrig, weil Artikel 26 des Grundgesetzes f\u00fcr Waffenexporte die Entscheidung des gesamten Kabinetts vorsieht -;","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585700,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":816,"sitzung":49,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"aber selbst der Erfinder des Bundessicherheitsrates, Franz Josef Strau\u00df, hat das Justizressort dabei ber\u00fccksichtigt. Ist es wirklich so, dass die Kanzlerin den Kreis der Einbezogenen jetzt weiter beliebig verkleinert hat? Ich finde, das sollten Sie nicht einfach so hinnehmen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585702,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":818,"sitzung":49,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Eine Waffenlieferung an nichtstaatliche Kampftruppen ohne eindeutige Anfrage der Zentralregierung halte ich schlicht f\u00fcr v\u00f6lkerrechtswidrig. Daran \u00e4ndert auch eine Zwischenlandung in Bagdad nichts. Ein Kollege wollte mir sogar erkl\u00e4ren, die Peschmerga seien quasi ein Teil der irakischen Armee. Das ist nun wirklich v\u00f6llig absurd, da Bagdad selber gerade keine Waffen an die Peschmerga liefert. Besonders bedenklich finde ich es, wenn einige das V\u00f6lkerrecht als kleinkarierte F\u00f6rmelei abtun; denn die Einhaltung des Rechts ist national wie international die Grundlage f\u00fcr Frieden und Freiheit. Daran zu erinnern, sollte unter anderem die Rolle des Justizministers sein. Eine Verteidigungsministerin, die stolz darauf ist, ein Tabu zu brechen, kann Sie in dieser Rolle jedenfalls nicht ersetzen.\n\nEchte Friedensf\u00f6rderung ist das, was die Deutsche Stiftung f\u00fcr internationale rechtliche Zusammenarbeit seit Jahren leistet: die Beratung von L\u00e4ndern, die einen demokratischen Rechtsstaat aufbauen wollen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":819,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Kinkel-Stiftung!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":820,"sitzung":49,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Leider fehlen diesen Programmen oft die Richter und Staatsanw\u00e4lte. Hier sollte dringend das Dienstrecht angepasst werden, damit diejenigen, die sich in Auslandsmissionen engagieren, nicht um ihre Inlandskarrieren gebracht werden.\n\nZu Recht f\u00f6rdern Sie rechtsstaatliche Entwicklungen in anderen L\u00e4ndern wie beim Rechtsstaatsdialog mit China und der Kampagne \u201eLaw - Made in Germany\u201c. Manchmal beschleicht mich das Gef\u00fchl, wir k\u00f6nnten im Inland auch bald so eine Kampagne gebrauchen.\n\nZu viele halten unseren funktionierenden Rechtsstaat f\u00fcr so selbstverst\u00e4ndlich, dass sie vergessen, dass man dieses System auch hegen und pflegen muss, um es zu erhalten. Wenn Richterinnen und Richter darunter leiden, dass es nur noch um Schnelligkeit und Erledigungszahlen geht und die Qualit\u00e4t der Urteile immer weniger wertgesch\u00e4tzt wird, dann haben wir insgesamt ein Problem und dann braucht es auch den Bundesminister der Justiz, um gegen\u00fcber dem Finanzressort, aber auch gegen\u00fcber den L\u00e4ndern deutlich zu machen, welche Bedeutung das Vertrauen in die Rechtsprechung f\u00fcr das Funktionieren unserer Gesellschaft hat.\n\nSie sind deswegen auch gefordert, die uns\u00e4glichen Schiedsgerichte in TTIP und CETA zu verhindern.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585706,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":822,"sitzung":49,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vor der Sommerpause hatten Sie laut und deutlich gesagt, dass es so etwas mit Ihnen nicht geben wird. Jetzt lese ich auf www.tagesschau.de, dass bei CETA genau diese Klagerechte bereits im Vertragstext stehen. Was unternehmen Sie denn jetzt dagegen?","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":823,"sitzung":49,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Nichts!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":824,"sitzung":49,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vertrauen kann auch dadurch aufs Spiel gesetzt werden, dass wir als Gesetzgeber immer schneller immer neue Reformgesetze verabschieden. Das ist nicht nur f\u00fcr die Rechtsanwender eine Zumutung. Nehmen wir als Beispiel das Insolvenzrecht. Statt jetzt eine mittelm\u00e4\u00dfig gelungene Neuregelung zum Konzerninsolvenzverwalter auf den Weg zu bringen und im n\u00e4chsten Jahr das Anfechtungsrecht zu reformieren, sollten Sie den Gesetzentwurf vielleicht noch einmal zur\u00fccknehmen und dann ein Gesetz auf den Weg bringen, das die dr\u00e4ngenden Probleme miterfasst.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585710,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":826,"sitzung":49,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"- Vielen Dank.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585712,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":828,"sitzung":49,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Auch der Gesetzentwurf zur Kinderpornografie sollte noch einmal \u00fcberdacht werden, besonders hinsichtlich des missgl\u00fcckten Vorschlags zur Strafbarkeit blo\u00dfstellender Bilder.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585714,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":830,"sitzung":49,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Die \u00fcberf\u00e4lligen Anpassungen an die EU-Richtlinie sind sicherlich angebracht. Es gibt aber \u00dcberlegungen, wie das Sexualstrafrecht grunds\u00e4tzlich neu geordnet und entschlackt werden k\u00f6nnte. Ich denke hier an den Vorschlag des Deutschen Juristinnenbundes zu einer systematischen Neuordnung der \u00a7\u00a7 174 bis 177 Strafgesetzbuch, der es wert ist, bedacht zu werden.\n\nEs gibt aber auch F\u00e4lle, bei denen die Belastung der Menschen gerade durch eine Verz\u00f6gerung des Gesetzesverfahrens gravierend ist. Sie haben zum Beispiel angek\u00fcndigt, den steigenden Mieten durch die Mietpreisbremse einen Riegel vorzuschieben. Das ist ja gut gemeint; aber wenn diese Mietpreisbremse noch Monate auf sich warten l\u00e4sst, dann war das ein Bumerang, da Sie allen die Gelegenheit geben, vorher schnell noch einmal herauszuholen, was herauszuholen ist.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585716,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":832,"sitzung":49,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Auch bei der Frauenquote, die angeblich bis Ende des Jahres verabschiedet sein soll, erleben wir, dass die zeitliche Verz\u00f6gerung leider nicht der Verbesserung des Entwurfes dient, sondern den Auseinandersetzungen zwischen den Koalitionspartnern.\n\nSie wissen ja, dass Ihr Vorschlag uns Gr\u00fcnen l\u00e4ngst nicht weit genug geht. Wenn Ihr Koalitionspartner jetzt noch weitere Aufweichungen verlangt, kann ich nur sagen: Standhaft bleiben, sonst bleibt von der Quote gar nichts mehr \u00fcbrig.\n\nDann gibt es da noch sinnvolle Projekte, die schon so lange in der Diskussion sind, dass ich nicht verstehe, warum sich da gar nichts mehr tut. Ein Stichwort hier ist der Whistleblower-Schutz bzw. - auf Deutsch - der Schutz der Hinweisgeber. Wir Gr\u00fcnen haben bereits in der letzten Legislatur nach umfangreichen Fachgespr\u00e4chen einen Entwurf vorgelegt, den die Mehrheitsfraktionen abgelehnt haben. Von Ihnen haben wir dazu immer noch nichts gesehen. Wir k\u00f6nnen den Entwurf gerne noch einmal vorlegen. Sie k\u00f6nnen aber auch, wenn Sie n\u00e4chste Woche auf dem Deutschen Juristentag in Hannover sind, Herr Minister, den Parlamentarischen Abend der Gr\u00fcnen-Bundestagsfraktion besuchen. Dort werden wir den Entwurf noch einmal zur Diskussion stellen. Wenn Sie dann \u00fcberzeugt sind, k\u00f6nnen Sie den Gesetzentwurf selber einbringen und ihm so die erforderliche Mehrheit verschaffen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585718,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":834,"sitzung":49,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Bis dahin erst einmal vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585720,"profile_url":null,"sequence":835,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":836,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin.\n\nFalls Sie sich wundern, dass es hier bei uns etwas unruhig ist: Das liegt daran, dass wir heute - ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen geht - Probleme mit dem Sound haben.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585722,"profile_url":null,"sequence":837,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":838,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Manche klugen Reden - das gilt fraktions\u00fcbergreifend - sind sehr schlecht zu verstehen. In der laufenden Debatte k\u00f6nnen wir das nicht mehr \u00e4ndern; aber wir werden versuchen, den Ton heute Abend neu einpegeln zu lassen. Es w\u00e4re ja schade, wenn diese gro\u00dfartigen Beitr\u00e4ge nicht f\u00fcr alle zu h\u00f6ren w\u00e4ren. Das ist heute wirklich extrem schwierig. Wenn ich bl\u00f6d gucke, dann hat das nichts mit Ihrer Rede zu tun, sondern mit meinem eingeschr\u00e4nkten H\u00f6rverm\u00f6gen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":839,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Dann sind wir ja beruhigt!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":840,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist Elvira Drobinski-Wei\u00df f\u00fcr die SPD.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585726,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585727,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":49,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren auf den Trib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Alle reden von TTIP, wir auch. Aber im Moment finde ich CETA viel wichtiger. Seit 2009 verhandeln die EU und Kanada \u00fcber ein umfassendes Handelsabkommen. Das Abkommen soll, \u00e4hnlich wie TTIP mit den USA, Handelshemmnisse senken und Kooperationen bei der Standardsetzung entwickeln. Sowohl die EU als auch Kanada versprechen sich davon ein gesteigertes Wirtschaftswachstum und einen Zuwachs an Arbeitspl\u00e4tzen. So weit, vielleicht so gut. Aber schauen wir einmal genauer hin.\n\nIch m\u00f6chte es deutlich sagen: Es gibt mehrere Passagen - das ist eben schon kurz angeklungen -, die wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten sehr kritisch sehen. Aber raus muss auf jeden Fall das Kapitel \u00fcber die au\u00dfergerichtlichen Streitschlichtungsverfahren, auch bekannt als Investorenschutzabkommen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585728,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585729,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":49,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Es kann doch nicht sein, dass zwischen zwei Staaten mit entwickelten Rechtssystemen Investoren die M\u00f6glichkeit haben, die EU oder ihre Mitgliedstaaten direkt auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr entgangene Gewinne oder sogenannte indirekte Enteignung zu verklagen.\n\nLange hie\u00df es: Am 25. September soll der formelle Abschluss der Verhandlungen durch Paraphierung des Vertragstextes erfolgen. Letzte Woche folgte dann die Botschaft: Die EU-Beh\u00f6rde will die Verhandlungen zu CETA f\u00fcr abgeschlossen erkl\u00e4ren, ohne den Text vorher paraphiert zu haben. Die Paraphierung ist vielleicht \u201enur\u201c eine Formalie, aber eine mit Symbolcharakter. Hier wird doch der Versuch unternommen, die Kritik des Parlamentes zu umgehen. Das m\u00fcssen wir verhindern. Die Regelung zum Investorenschutz muss raus, sowohl aus CETA als auch aus TTIP.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585730,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585731,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":49,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Was bewegt die Menschen derzeit, verbraucherpolitisch betrachtet, in Deutschland? Einige Punkte hat der Herr Bundesjustizminister, der auch f\u00fcr den Verbraucherschutz zust\u00e4ndig ist, genannt. Ein kurzer Blick durch die Schlagzeilen der letzten Tage: \u201eEZB senkt Leitzins auf 0,05 Prozent\u201c. Die Frage der Verbraucherinnen und Verbraucher: Geht die Enteignung weiter? W\u00e4lzen die Banken den EZB-Strafzins auf mein Konto ab? - Oder: \u201eTricksen leicht gemacht! Sind Hotelbewertungen im Internet verl\u00e4sslich?\u201c Oder: \u201eMillionen Deutsche werden online abgezockt\u201c. Die Frage der Verbraucherinnen und Verbraucher: Tappe ich nach der Button-L\u00f6sung, die eine Verbesserung gebracht hat, in eine neue Falle? Ich nenne hier als Stichworte die Hausaufgabenhilfe gerade f\u00fcr unsere j\u00fcngeren Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer und den Rezeptzugang.\n\nOder: \u201eUmstrittener Fahrdienst Uber: Legal, illegal - sch(\u2026)egal\u201c. Die Frage der Verbraucherinnen und Verbraucher: Ist das Unternehmen Uber mit den offensichtlich akzeptierten Mitfahrgelegenheiten vergleichbar?\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, dies ist nat\u00fcrlich eine kleine, zugegeben auch provokante Auswahl. Wir wissen: Das Themenspektrum ist viel gr\u00f6\u00dfer, und die Reaktionen der einzelnen Konsumenten auf solche Schlagzeilen sind sicherlich sehr verschieden. Klar ist: Folgt man den Ergebnissen der Verbraucherforschung und erkennt an, dass es sowohl den verletzlichen wie den vertrauenden als auch den verantwortungsvollen Verbraucher gibt, bedarf es verschiedener Arten der Ansprache und Unterst\u00fctzung dieser Gruppen seitens der Politik. Herr Kollege Lindner, nochmals als Hinweis f\u00fcr Sie: Den m\u00fcndigen Verbraucher, die m\u00fcndige Verbraucherin gibt es nicht.\n\nAntworten auf bzw. L\u00f6sungen f\u00fcr die sehr vielf\u00e4ltigen Fragen und Probleme am Finanzmarkt oder in der digitalen Welt zu finden, steht in dieser Legislaturperiode klar im Vordergrund unserer Verbraucherpolitik. Das spiegelt sich auch im Haushalt des Bundesministeriums wider. Wir werden zuk\u00fcnftig verschiedene Verbraucherzentralen in den Bereichen Finanzmarkt und digitale Welt mit einer Marktw\u00e4chterfunktion ausstatten, um die Konsumenten in die Lage zu versetzen, sich am Markt sicherer zu bewegen. Zudem wollen wir weitere im Koalitionsvertrag festgeschriebene Projekte voranbringen wie zum Beispiel die Einsetzung des Sachverst\u00e4ndigenrats; der Herr Bundesminister hat bereits darauf hingewiesen.\n\nNicht neu im Koalitionsvertrag und bereits \u00fcber mehrere Jahre bezuschusst ist etwa die Stiftung Warentest. Als unbestechliches Portal f\u00fcr Produktbewertung, aber auch als Informationsplattform verdient sie weiterhin unsere gr\u00f6\u00dfte Anerkennung und finanzielle Unterst\u00fctzung.\n\nWir sehen aber auch die europ\u00e4ische Dimension des Verbraucherschutzes. Das Netzwerk der Europ\u00e4ischen Verbraucherzentren - hier vor allem das Europ\u00e4ische Verbraucherzentrum in Kehl - leistet seit Jahren hervorragende, grenz\u00fcberschreitende Dienste. Diese Funktionsf\u00e4higkeit muss unbedingt weiter sichergestellt werden.\n\nMit Blick auf die eben zitierten Schlagzeilen m\u00fcssen wir uns aber auch die Fragen gefallen lassen: Haben wir schon alle Problembereiche im Blick? Investieren wir genug unserer Mittel in die Forschung der Verbraucherpolitik? Wie k\u00f6nnen wir die aktuell zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel optimal verteilen?\n\nDer Herr Minister hat die Stichpunkte Mietpreisbremse und Bestellerprinzip im Maklerrecht bereits angesprochen. Weitere Stichpunkte sind ein bildungs- und wissenschaftsfreundliches Urheberrecht; gesetzliche Regelungen \u00fcber die H\u00f6he der Dispozinsen und das wichtige \u201eKonto f\u00fcr jedermann\u201c wurden genannt.\n\nDiese Arbeitsvielfalt im Bereich Verbraucherpolitik erfordert jedoch auch in unserem Ministerium die entsprechende Man- und Womanpower. Ich unterst\u00fctze den Ausbau der personellen Ausstattung und fordere, die r\u00e4umliche Trennung von Justiz- und Verbraucherpolitik im BMJV im Sinne einer effektiven Arbeitsatmosph\u00e4re schnellstm\u00f6glich zu beenden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585732,"profile_url":null,"sequence":847,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":848,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin. - Der n\u00e4chste Redner ist Dr. Volker Ullrich, CDU\/CSU-Fraktion, aus Augsburg.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585734,"profile_url":null,"sequence":849,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":850,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Ereignisse der letzten Wochen haben uns den Wert eines funktionierenden Rechtsstaats vor Augen gef\u00fchrt. Der Schutz der W\u00fcrde des Menschen und die Gew\u00e4hrleistung von Recht und Gerechtigkeit sind zentrale Aufgaben der Politik.\n\nWir haben uns gemeinsam auf den Weg gemacht, um gegen Zwangsprostitution und Menschenhandel zu k\u00e4mpfen. Die Ergebnisse der Gespr\u00e4che, die bislang gef\u00fchrt worden sind, sind vielversprechend, aber noch nicht zufriedenstellend.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585736,"profile_url":null,"sequence":851,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Silke Launert [CDU\/CSU]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":852,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben bei zahlreichen Punkten noch keine Einigkeit erzielt, die wir aber eigentlich erzielen m\u00fcssten, wenn wir es mit dem Schutz der Opfer wirklich ernst meinen.\n\nWir sind in der Frage des Weisungsrechtes beim Prostitutionsgesetz nicht weitergekommen. Die Fragen des Mindestalters, der Gesundheitsuntersuchungen und der verpflichtenden Beratungen stehen noch im Raum. Es ist auch nicht absehbar, wann das Bundesjustizministerium, gemeinsam mit dem Bundesfamilienministerium, endlich den Gesetzentwurf vorlegt. Wir d\u00fcrfen nicht mehr z\u00f6gern. Wir werden uns langsam f\u00fcr unser Z\u00f6gern verantworten m\u00fcssen, wenn wir hier nicht endlich zu einer politischen Entscheidung kommen. Es gilt: Wenige Frauen haben einen gesetzlichen Schutz; viele Frauen, die jetzt Hilfe ben\u00f6tigen, haben keinen gesetzlichen Schutz. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585738,"profile_url":null,"sequence":853,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Metin Hakverdi [SPD]","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":854,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Es sei in dieser Debatte auch auf die Ereignisse der letzten Tage in Sachen Scharia-Polizei hingewiesen. Es gilt der Satz, dass die Scharia nicht mit unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung in Einklang zu bringen ist.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585740,"profile_url":null,"sequence":855,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":856,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wer die Scharia und die Dschihadisten unterst\u00fctzt, der will nichts anderes, als die freiheitlich-demokratische Grundordnung zu beseitigen. Ich glaube, dass wir dar\u00fcber debattieren sollten, weil die Frage nicht erlaubt ist, ob es noch harmlos ist, wenn es nur 10 sind, oder ob es zu tolerieren sei, wenn es 100 sind. Wo fangen wir an, und wo h\u00f6ren wir auf? Wenn unser Rechtsstaat angegriffen wird und Meinungen ge\u00e4u\u00dfert werden, die mit der W\u00fcrde des Menschen nicht vereinbar sind, dann hat der Staat gem\u00e4\u00df dem Motto \u201eWehret den Anf\u00e4ngen\u201c sofort zu handeln. Um diese Umtriebe zu verhindern, brauchen wir gesetzliche Grundlagen, die \u00fcber das reine Versammlungsrecht hinausgehen. Der Rechtsstaat muss wehrhaft sein. Wehret den Anf\u00e4ngen!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585742,"profile_url":null,"sequence":857,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":858,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen auch h\u00e4rtere Gesetze f\u00fcr diejenigen, die f\u00fcr Terrorbanden wie ISIS Sympathie haben und internationale Dschihadisten unterst\u00fctzen. Wer f\u00fcr radikale Salafisten und Unterst\u00fctzer von ISIS Sympathie zeigt, geht nichts anderes als eine Art geistige Komplizenschaft mit Tod und Terror ein. Dem muss mit Mitteln des Strafrechts begegnet werden.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585744,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":860,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Frage der Wirksamkeit des Rechtsstaats wird auch durch das Verfahren bestimmt. Vertrauen in den Rechtsstaat kann nur wachsen und gleichbleiben, wenn die Verfahren z\u00fcgig abgeschlossen werden und \u00dcberlastungsvorkommnisse an unseren Gerichten minimiert werden oder gar der Vergangenheit angeh\u00f6ren. In diesem Zusammenhang ist es zu begr\u00fc\u00dfen - das ist eine gute Leistung -, dass trotz eines ausgeglichenen Haushaltes der Justizetat in diesem Jahr leicht ansteigt und es im Gro\u00dfen und Ganzen keine Stellenk\u00fcrzungen bei den Gerichten gibt, die dem Bund obliegen.\n\nGanz anders sieht es in einigen L\u00e4ndern aus. Frau Kollegin Keul, ich verstehe Ihre Irritation \u00fcber Verfahrensfehler nicht, wenn in den L\u00e4ndern, wo die Gr\u00fcnen in der Regierung sind, wie Baden-W\u00fcrttemberg und Rheinland-Pfalz bei der Justiz gespart und Stellen abgebaut werden. Sie k\u00f6nnen sich nicht hier beklagen, wenn dort, wo die Gr\u00fcnen Verantwortung tragen, die Justiz totgespart wird. Das ist kein redliches Verhalten.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585746,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":862,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"In Baden-W\u00fcrttemberg werden 2015 30 Millionen Euro und 2016 40 Millionen Euro bei der Justiz eingespart. In Rheinland-Pfalz fallen in den n\u00e4chsten zwei Jahren 86 Stellen in der Justiz weg. Ich glaube, wir sollten den Kolleginnen und Kollegen in den L\u00e4ndern signalisieren: Es gibt nur ein einheitliches Funktionieren unseres Rechtsstaates. Die Gesetze, die der Bund beschlie\u00dft, m\u00fcssen durch eine funktionierende Justiz in den L\u00e4ndern angewandt werden. Wenn die L\u00e4nder in diesem Bereich k\u00fcrzen, gef\u00e4hrden sie St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck das Vertrauen in den Rechtsstaat und seine Funktionsf\u00e4higkeit. Dagegen sollten wir uns alle gemeinsam wenden.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585748,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":864,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Bei allen Detailfragen zu vielen Themen, \u00fcber die wir rechtstechnisch debattieren und die wir in vielen Punkten angehen, bleibt eines unsere vordringlichste Aufgabe: der Schutz der W\u00fcrde des Menschen und die Geltung des Rechts und der Gerechtigkeit. Lassen Sie uns in diesem Sinne gemeinsam \u00fcber den Justizhaushalt beraten und die Beratungen zu einem guten Abschluss bringen!\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585750,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":866,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Ullrich. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Metin Hakverdi f\u00fcr die SPD.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585752,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":868,"sitzung":49,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":"1496","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die sozialdemokratische Fraktion freut sich, dass mit dem Einzelplan 07, \u00fcber dessen Entwurf wir gerade diskutieren, die Verbraucherpolitik in unserem Sinne konsequent und ad\u00e4quat weiterentwickelt wird. Das betrifft die zielgerichtete weitere St\u00e4rkung der Verbraucherzentralen. Geld, das wir in diesen Bereich investieren, ist doppelt gut investiert. Erstens sparen wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern wertvolle Zeit, indem wir die Verbraucherzentralen so ausstatten, dass sie im Bereich der Finanzm\u00e4rkte und der Banken eine Marktw\u00e4chterfunktion \u00fcbernehmen. Zweitens hat die blo\u00dfe Existenz von Marktw\u00e4chtern eine positive Auswirkung auf den Markt selbst. Die Anbieter von Finanzprodukten werden in Kenntnis der Marktw\u00e4chter bei der Entwicklung und dem Vertrieb ihrer Produkte in Zukunft vorsichtiger sein; und das ist auch gut so.\n\nBesonders wichtig ist, dass auch im Bereich der digitalen Welt eine weitere St\u00e4rkung des Verbraucherschutzes stattfinden wird. Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich wei\u00df nicht, wann Sie das letzte Mal die AGB-\u00c4nderungen bei Facebook, Amazon, iTunes oder anderen Internetanbietern gelesen haben. Wer m\u00f6chte auch seine Lebenszeit darauf verwenden, dies w\u00f6chentlich zu tun? Wir finden es richtig, dass sich einzelne Verbraucher nicht mit den AGB herumschlagen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen unsere Verbraucherzentralen bef\u00e4higen, als Anw\u00e4lte der Verbraucherinnen und Verbraucher zu agieren. Das tun wir nun, indem wir ihnen die finanziellen Mittel geben, um f\u00fcr die Verbraucher einzutreten.\n\nWir werden aber auch die rechtlichen Rahmenbedingungen verbessern. Gesetz zur Verbesserung der zivilrechtlichen Durchsetzung von verbrauchersch\u00fctzenden Vorschriften des Datenschutzrechts, das h\u00f6rt sich kompliziert an, ist aber in der Sache ganz einfach. In Zukunft m\u00fcssen Internetdienstleister, die mit den Daten ihrer Kunden nicht sorgf\u00e4ltig umgehen, damit rechnen, dass nicht nur einzelne Kunden gegen sie vorgehen werden. In Zukunft werden wir daf\u00fcr sorgen, dass diese Dienstleister es mit den Verbraucherzentralen zu tun bekommen, die wir entsprechend finanziell ausstatten. Das ist Waffengleichheit. Das ist sozialdemokratische Politik, und das macht den konkreten Unterschied f\u00fcr jede einzelne Verbraucherin und jeden einzelnen Verbraucher aus.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585754,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":870,"sitzung":49,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":"1496","speaker_party":"spd","text":"Zu einer Debatte \u00fcber den Haushalt geh\u00f6rt aber auch, dass die Rechtspolitik in einem breiten Sinne aufgegriffen wird. Ein Thema, dessen Beratungen wir in den n\u00e4chsten Monaten aufnehmen und im n\u00e4chsten Jahr intensiv fortf\u00fchren werden, ist die Sterbehilfe. Dieses Thema treibt die Menschen in unserem Land um. Meiner Ansicht nach ist es wichtig, dass wir nicht eine entkoppelte Gesinnungsethikdebatte f\u00fchren, die die N\u00f6te und Sorgen der betroffenen Menschen aus den Augen verliert. Menschenw\u00fcrdiges Sterben ist kein abstrakter Gegenstand einer Ethikdebatte. Menschenw\u00fcrdiges Sterben ist eine sehr konkrete Angelegenheit. Es kommt auf die konkrete Situation der betroffenen Menschen an. Da sind der Suizidwillige, die behandelnden \u00c4rzte und die Angeh\u00f6rigen. Diese m\u00fcssen im Fokus bleiben. Die eine gute und richtige Entscheidung wird es in dieser Frage wohl nicht geben.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585756,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":872,"sitzung":49,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":"1496","speaker_party":"spd","text":"Aber am Ende werden wir eine vertretbare Entscheidung treffen m\u00fcssen.\n\nEine gute und richtige Entscheidung werden wir bei der Einf\u00fchrung der Mietpreisbremse treffen. Mir ist sie besonders wichtig. In Wilhelmsburg, einem Hamburger Stadtteil, in dem der Wahlkreis liegt, in dem ich gew\u00e4hlt wurde, hat im letzten Jahr eine Internationale Bauausstellung stattgefunden. Diese soll eine Aufwertung bewirken, die ich \u00fcbrigens sehr unterst\u00fctze. Die Menschen haben aber Angst, verdr\u00e4ngt zu werden. In vielen Einzelgespr\u00e4chen haben sie mir ihre \u00c4ngste geschildert. Sie wollen nicht den Stadtteil verlassen, in dem sie aufgewachsen sind. Ich m\u00f6chte nicht, dass die Wilhelmsburgerinnen und Wilhelmsburger wegziehen m\u00fcssen, weil sie sich die Mieten nicht mehr leisten k\u00f6nnen. Wohnraum muss bezahlbar bleiben, in Wilhelmsburg genauso wie in Bergedorf und Harburg, genauso wie in Berlin, M\u00fcnchen, Frankfurt oder an anderen Orten Deutschlands.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585758,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":874,"sitzung":49,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":"1496","speaker_party":"spd","text":"Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen, nachdem sie die Miete gezahlt haben, noch genug im Portemonnaie haben, um am gesellschaftlichen Leben teilzuhaben. Um das zu erreichen, brauchen wir die Mietpreisbremse. Auch wenn wir mit den Kolleginnen und Kollegen von der Union noch Einzelfragen kl\u00e4ren m\u00fcssen, sage ich den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Wilhelmsburg, Harburg und Bergedorf: Die Mietpreisbremse wird kommen, und sie wird gut, und sie wird helfen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585760,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/metin-hakverdi\/archive\/216640","sequence":876,"sitzung":49,"speaker":"Metin Hakverdi (SPD)","speaker_cleaned":"Metin Hakverdi","speaker_fp":"metin-hakverdi","speaker_key":"1496","speaker_party":"spd","text":"Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Ihre Aufmerksamkeit auf ein weiteres Gerechtigkeitsproblem lenken. Es geht um die Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten. Zitat:\n\nSolange Selbstregulierung erfolgversprechend ist, bedarf es gerade keiner gesetzlichen Quoten.\n\nDiese Annahme von Sabine Leutheusser-Schnarrenberger hat sich als falsch erwiesen. Die beschlossene Selbstverpflichtung von 2001 hat eben nicht zu Chancengleichheit der Frauen in Spitzenpositionen der Wirtschaft gef\u00fchrt. Der Minister hat in seiner Eingangsrede die Zahlen genannt. Dieser Diskriminierung der Frauen - machen wir uns nichts vor; um nichts anderes handelt es sich - muss gesetzgeberisch entgegengetreten werden. Ich bin \u00fcberzeugt, dass die Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten ein erster Schritt ist. Gelingt es der Wirtschaft nicht, auch in Vorst\u00e4nden eine deutliche Erh\u00f6hung des Anteils von Frauen zu erreichen, wird der Gesetzgeber wieder t\u00e4tig werden m\u00fcssen. Alle sind gut beraten, es nicht darauf ankommen zu lassen.\n\nGl\u00fcck auf! Vielen Dank.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585762,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":878,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Mechthild Heil f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585764,"profile_url":null,"sequence":879,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-heil\/archive\/214814","sequence":880,"sitzung":49,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":"1776","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kollegen! In allen Debatten zu verbraucherpolitischen Fragen wird immer der gleiche Gegensatz zwischen der Wirtschaft und den Verbrauchern konstruiert. F\u00fcr meinen Geschmack haben sich leider viel zu viele mit diesem Feindbild gut angefreundet. Ja, es gibt viel zu viele, die das sogar befeuern. Die Wirtschaft auf der einen Seite ruft dann immer: Lasst uns doch in Ruhe. Je weniger Eingriffe, umso besser. - Die Verbraucherverb\u00e4nde und die NGOs auf der anderen Seite sagen uns: Wir brauchen mehr Regeln, wir brauchen ein h\u00e4rteres Durchgreifen bis hin zum Totalverbot von bestimmten Produkten. Nur so k\u00f6nnen wir die Verbraucher richtig sch\u00fctzen.\n\nAuch heute h\u00f6ren wir \u00c4hnliches. Wir h\u00f6ren, die Dispozinsen m\u00fcssten gedeckelt werden. Das, Herr Minister Maas, ist nicht Gegenstand unseres Koalitionsvertrags, auch wenn Sie das heute hier so gesagt haben. Wir h\u00f6ren, vermeintlich ungesunde Lebensmittel sollten mit Warnfarben gekennzeichnet werden und d\u00fcrften nur noch beschr\u00e4nkt beworben werden. Das Gleiche gilt f\u00fcr manche Finanzanlageprodukte. Der Kreativit\u00e4t sind wirklich keine Grenzen gesetzt. Der Politik wird ein ganz langer Wunschzettel vorgelegt: Es soll gebremst, gedeckelt und verboten werden. Das Misstrauen gegen\u00fcber der Wirtschaft wird gesch\u00fcrt. Auf der anderen Seite wird die moralische \u00dcberlegenheit der eigenen Position nicht mehr infrage gestellt.\n\nEin Beispiel aus dem gro\u00dfen Forderungskatalog m\u00f6chte ich Ihnen geben. Wir alle - ich glaube, das ist unstrittig - essen zu s\u00fc\u00df, zu fettig und zu salzig. Da wir alle unbelehrbar sind, soll das verboten werden. Gefordert wird alles M\u00f6gliche - von der Fettsteuer \u00fcber die Verbannung von S\u00fc\u00dfigkeiten aus den Regalen bis hin zur Verringerung der Abf\u00fcllmenge von Limonaden. Aber glaubt jemand, auch hier von uns, wirklich ernsthaft, dass diese Verbote uns am Ende alle weniger krank, weniger dick oder weniger ungl\u00fccklich machen? Und: Will irgendjemand von uns in einem solchen Verbotsstaat leben? Ich kann die Frage beantworten: Ich will das nicht. Deshalb kann unsere Antwort nur hei\u00dfen: Beide Seiten tragen Verantwortung, auf der einen Seite die Wirtschaft, auf der anderen Seite die Kunden. Wir als Koalition entlassen keinen der beiden Partner aus seiner Verantwortung.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585766,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-heil\/archive\/214814","sequence":882,"sitzung":49,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":"1776","speaker_party":"cducsu","text":"Wirtschaft und Verbraucher sind keine Gegens\u00e4tze oder sogar Feinde. Sie bedingen einander. Aber ihr Umgang miteinander braucht bestimmte Regeln. Ich m\u00f6chte, wenn ich darf, an der Stelle die Verbraucherzentrale Bundesverband zitieren, die wunderbar formuliert:\n\nDie Idee des Verbraucherschutzes ist so eng mit dem Schutz des Gemeinwohls verbunden, dass der Staat es sich nicht leisten kann, die Verbraucherpolitik nur als \u2026 Kontrapunkt der Wirtschafts- und Industriepolitik\n\nzu betrachten.\n\nVerbraucherpolitik ist Wirtschaftspolitik von der Nachfrageseite.\n\nWir k\u00f6nnen es uns deshalb nicht leisten, die Dinge anders zu sehen, weil es den Verbrauchern schaden w\u00fcrde. Ich m\u00f6chte das an einigen Beispielen verdeutlichen:\n\nAm 1. August 2014 ist das neue Honoraranlageberatungsgesetz in Kraft getreten. Neben der klassischen Beratung auf Provisionsbasis k\u00f6nnen sich nun die Verbraucher auch gegen ein Honorar beraten lassen. So weit, so gut. Ja, es k\u00f6nnen bei Beratern auch Fehlanreize bestehen. Sie k\u00f6nnen mehr an ihren eigenen Geldbeutel denken als an den Geldbeutel ihrer Kunden. Aber das gilt f\u00fcr einen Honorarberater genauso wie f\u00fcr einen Berater, der auf Provisionsbasis arbeitet.\n\nNun h\u00f6ren wir immer wieder Forderungen, die provisionsbasierte Beratung solle komplett abgeschafft werden. Ich finde, das ist v\u00f6lliger Unsinn. Denn wir m\u00fcssen an die Menschen denken, die sich kein 50- bis 100-Euro-Beratungshonorar pro Stunde leisten k\u00f6nnen, um zum Beispiel eine Haftpflichtversicherung abzuschlie\u00dfen. Was w\u00fcrde denn mit ihnen passieren?\n\nWir sind nicht gew\u00e4hlt, um immer neue Regulierungs- oder Verbotsorgien zu betreiben. Das w\u00e4re meist sicherlich der einfachere Weg; aber es ist fast immer der falsche Weg. Mit Verboten, mit Deckeln, mit Bremsen werden wir die verbraucherpolitischen Fragen unserer modernen Zeit nicht beantworten - nachhaltig schon gar nicht.\n\nIch pl\u00e4diere f\u00fcr eine wissenschaftliche, empirisch fundierte Verbraucherpolitik. Sie greift auf das Sachverst\u00e4ndnis von Experten zur\u00fcck, auf Erkenntnisse aus der Verbraucherforschung und auf die Ergebnisse der Marktbeobachtung, zum Beispiel durch die spezialisierten Verbraucherzentralen. Wir werden einen Sachverst\u00e4ndigenrat einrichten. Die Pl\u00e4ne liegen schon, das haben wir eben geh\u00f6rt, in der Schublade des Verbraucherministeriums. Herr Minister, ich w\u00fcrde mich wirklich freuen, wenn sie, wenn sie bei Ihnen schon vorliegen, auch das Licht der \u00d6ffentlichkeit erblicken w\u00fcrden, zumal die Arbeit schon im Oktober aufgenommen werden soll.\n\nWir stellen erneut Gelder f\u00fcr die Verbraucherforschung, n\u00e4mlich 637 000 Euro, und f\u00fcr die Finanzierung einer Stiftungsprofessur Verbraucherrecht, n\u00e4mlich 225 000 Euro, zur Verf\u00fcgung.\n\nAu\u00dferdem sorgen wir f\u00fcr eine intensivere Marktbeobachtung durch die Verbraucherzentralen. Wir hatten bereits im letzten Haushaltsjahr, im Jahre 2013, dem vzbv 2,5 Millionen Euro als Anschubfinanzierung f\u00fcr den Finanzmarktw\u00e4chter zur Verf\u00fcgung gestellt. Mit diesem Geld k\u00f6nnen die Verbraucherzentralen erstmals die wertvollen Erkenntnisse, die sie aus ihrer fl\u00e4chendeckenden Beratung erhalten, systematisch erfassen, und die Daten k\u00f6nnen dann erstmals ausgewertet, analysiert und am Ende auch uns als Politikern zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Diese 2,5 Millionen Euro sind bis jetzt im Haushaltsentwurf 2015 ebenfalls veranschlagt. Ich als Verbraucherschutzbeauftragte der CDU\/CSU-Fraktion w\u00fcrde diese Summe nat\u00fcrlich gerne auf die von uns angedachten 4,5 Millionen Euro erh\u00f6hen, vorausgesetzt, dass das Modell des Finanzmarktw\u00e4chters wirklich tr\u00e4gt und wir es in andere Bereiche ausweiten wollen.\n\nAu\u00dferdem erh\u00f6hen wir die institutionelle F\u00f6rderung des Verbraucherzentrale Bundesverbandes und st\u00e4rken damit \u201edie Stimme der Verbraucher\u201c, wie sich dieser Verband selber nennt.\n\nDar\u00fcber hinaus gibt es viele Bereiche, in denen wir Verbraucherpolitik gestalten, ohne dass es sich im Haushalt widerspiegelt. Einige Beispiele:\n\nWir wollen Verbraucherinformationen verst\u00e4ndlicher gestalten, zum Beispiel bei den Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen oder bei den Beratungsprotokollen. Wir wollen eine Diebstahlsperre f\u00fcr Handys durchsetzen. Wir wollen eine transparente Kennzeichnung von hom\u00f6opathischen Mitteln. Wir sorgen f\u00fcr sichere Lebensmittel, klare Kennzeichnung, artgerechte Tierhaltung und daf\u00fcr, dass die Bev\u00f6lkerung bei Verst\u00f6\u00dfen gegen das Lebensmittelrecht fr\u00fchzeitig und realistisch gewarnt wird. Wir f\u00f6rdern einen gesunden Lebensstil, indem wir die Menschen zu einer gesunden Ern\u00e4hrung, aber auch zu ausreichend Bewegung motivieren. - Das sind nur einige Beispiele. Wir wissen alle, dass Verbraucherschutz eine Querschnittsaufgabe ist und fast alle Politikbereiche betrifft.\n\nMit unserer Verbraucherpolitik schauen wir aber wirklich \u00fcber den Tellerrand Deutschlands und auch Europas hinweg. Wir erkennen, dass es Produkte gibt, die eben nicht unter so fairen und nachhaltigen Bedingungen wie bei uns in Deutschland hergestellt werden. Ich denke da zum Beispiel an den Bereich Kleidung. Unser Entwicklungsminister Gerd M\u00fcller hat dieses Thema aufgenommen. Gemeinsam mit der Wirtschaft werden Mindeststandards entwickelt. Am Ende soll ein Label stehen, das den Verbrauchern die Entscheidung f\u00fcr einen nachhaltigen Konsum erleichtert.\n\nDas ist ein gutes Beispiel. Wir, die CDU\/CSU, die Koalition, sind die verbindende Kraft zwischen den Kunden und der Wirtschaft, und deshalb ist unsere Verbraucherpolitik auch so erfolgreich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585768,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":884,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Klaus-Dieter Gr\u00f6hler, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585770,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":886,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Bundesminister! Meine Damen und Herren! Als letztem Redner zu dem Einzelplan gestatten Sie mir vielleicht eine allgemeine Einleitung. Der Kollege Lindner wartet schon darauf; das ist sehr gut.\n\nIch will Sie noch einmal ein Momentchen zur\u00fcckf\u00fchren. Heute vor einem Jahr standen wir alle auf der Stra\u00dfe und haben flei\u00dfig Wahlkampf gemacht. Damals passierte es mir, dass ich in meinem Wahlkreis in Berlin am R\u00fcdesheimer Platz ein \u00e4lteres Ehepaar traf. Auf meine Frage: \u201eDarf ich Ihnen das Regierungsprogramm der CDU\/CSU mitgeben?\u201c, antworteten sie mir: Wir haben nicht viel Zeit. - Ich dachte: Typisch Pension\u00e4re. Aber dann sagte der Mann zu mir: Nennen Sie mir drei Gr\u00fcnde, warum wir Sie w\u00e4hlen sollen! - Ich erwiderte: Erster Punkt. Damit Angela Merkel Kanzlerin bleibt!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585772,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":888,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Das reicht schon!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":889,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Zweiter Punkt. Damit es keine Steuererh\u00f6hungen gibt!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585775,"profile_url":null,"sequence":890,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":891,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Ich dachte, wieder \u201eAngela Merkel\u201c!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":892,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Dritter Punkt. Damit es in Zukunft keine neuen Schulden mehr gibt.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585778,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":894,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Daraufhin sagte der Mann zu mir: Okay, \u00fcber die Merkel kann man nicht meckern. - Originalton Berlin. Das ist, glaube ich, mit das h\u00f6chste Lob, das ein Berliner verteilen kann.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":895,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00f6chste Lob, ja!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":896,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich sehe vom Kollegen Luczak Zustimmung an der Stelle. - Der Mann fuhr fort: \u201eJunger Mann,\u201c - ich wei\u00df nicht, ob das seine Distanz zur Politik darstellen sollte oder f\u00fcr mich ein Lob sein sollte - \u201edas mit den Schulden glauben Sie doch selbst nicht. Die Politik ist doch viel zu verliebt in immer neue Projekte, und Sie werden aus dieser Spirale nie rauskommen. Gucken Sie sich einmal die Geschichte der Republik an! Sie haben immer neue Schulden gemacht.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, ich wei\u00df nicht, ob dieser B\u00fcrger sich an das Gespr\u00e4ch erinnert, wenn er jetzt in der Zeitung von der schwarzen Null liest - vielleicht guckt er ja auch Parlamentsfernsehen; bei dem sch\u00f6nen Wetter aber eher nicht -,","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":897,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Bestimmt!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":898,"sitzung":49,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Vielleicht ruft er an und sagt: Er war es!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":899,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"aber ich will ihm Pars pro Toto zurufen: Wir haben dieser Versuchung widerstanden. Dieser Haushalt ist ausgeglichen.\n\nWarum erz\u00e4hle ich diese kleine Geschichte, meine Damen und Herren?","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":900,"sitzung":49,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Das w\u00fcrde ich auch gerne wissen!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":901,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Weil sie auch bei den Haushaltsberatungen f\u00fcr einen so kleinen Etat wie den von Minister Maas leitend sein muss, weil wir auch bei einem so kleinen Etat in Zukunft der Versuchung widerstehen m\u00fcssen, immer noch was obendrauf zu packen. Wir als Haushaltsgesetzgeber haben in zwei Dritteln der Zeit der Existenz des Bundestages - fast auf den Tag genau vor 65 Jahren war die erste Sitzung des Bundestags - einfach nur etwas obendrauf gepackt und in den Haushaltsberatungen gesagt: Wenn hier noch etwas fehlt und da noch etwas fehlt, weiten wir einfach den Etat aus.\n\nDamit ist jetzt Schluss. Das ist f\u00fcr uns eine gr\u00f6\u00dfere Herausforderung, auch f\u00fcr die Arbeit der jeweiligen Berichterstatter. Wenn wir in Zukunft an der einen oder anderen Stelle feststellen: \u201eDa fehlt etwas\u201c, dann werden wir einen Deckungsvorschlag machen m\u00fcssen. Das ist f\u00fcr die Politik vielleicht eine zus\u00e4tzliche H\u00fcrde, aber das macht es auch ein St\u00fcck weit spannender.\n\nAn drei Punkten des Haushalts, glaube ich, lohnt es sich, noch einmal vertieft hinzuschauen:\n\nErstens. Die Rechtsweggarantie aus Artikel 19 unseres Grundgesetzes - das klang bei meinen Vorrednern eben schon so ein bisschen an - muss nat\u00fcrlich mit Leben gef\u00fcllt sein. Ich hatte vor einigen Tagen eine Gruppe chinesischer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu Besuch. Sie fragten mich: Wie funktioniert in Deutschland ein Strafprozess? - Dann habe ich versucht, ihnen das in wenigen Minuten darzustellen. Sie bekamen ganz leuchtende Augen. Was ich ihnen nat\u00fcrlich nicht gesagt habe, ist, dass der eine oder andere B\u00fcrger, der einen Zivilprozess f\u00fchrt, was die L\u00e4nge der Verfahren angeht, am Rechtsstaat schon ein ganz klein wenig zweifelt. Wenn man sich die Situation bei den Verwaltungsgerichten als Eingangsinstanz anschaut, dann wei\u00df man, dass zwischen dem Moment, wo man zum Gericht geht, und dem Moment, wo man tats\u00e4chlich Recht bekommt, viele Jahre liegen k\u00f6nnen.\n\nDas Abziehen einer Stelle aus dem Bundesver-waltungsgericht zugunsten des Ministeriums - Frau Winkelmeier-Becker hat hier darauf hingewiesen - ist an der Stelle aus meiner Sicht das falsche Signal, auch das falsche Signal an die L\u00e4nder. Dar\u00fcber werden wir reden m\u00fcssen. Wenn im Koalitionsvertrag steht, wir wollen das Rechtsprechungsmonopol des Staates st\u00e4rken, illegale Paralleljustiz werden wir nicht dulden, dann werden wir an dieser Stelle entsprechend handeln m\u00fcssen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585787,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":903,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Mein Kollege Rohde hat seine Ausf\u00fchrungen zu Recht weitestgehend auf das Patentamt beschr\u00e4nkt. Lassen Sie mich sagen: Auch das ist eine Frage effektiven gewerblichen Rechtsschutzes. Der Laden muss vern\u00fcnftig laufen, wenn ich das zusammengefasst sagen darf. Dass es lange dauert, bis man sein Patent bekommt, h\u00e4ngt nicht nur mit der Personalsituation, sondern auch mit der erfreulichen Situation zusammen, dass die Zahl der Antr\u00e4ge inzwischen von 59 000 Patentantr\u00e4gen im Jahr auf inzwischen 63 000 gestiegen ist. Es gibt heute 13 Prozent mehr Patentantr\u00e4ge als noch vor vier Jahren. Es gibt in den Patent\u00e4mtern eine Menge offener Stellen. Insofern ist es nicht die richtige Argumentation, vom Ministerium zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr die Patent\u00e4mter zu fordern. Wir werden uns in den n\u00e4chsten Tagen vertieft anschauen m\u00fcssen, ob die Mitarbeitergewinnung im Amt vern\u00fcnftig l\u00e4uft, ob die Anforderungen an Neueinstellungen vielleicht zu hoch sind. Eines kann ich unterstreichen, lieber Kollege Rohde, die Koalition wird keinen Blindflug ohne Navigationsger\u00e4t machen. Wir sind nicht die Opposition. Wir sind die Koalition. Das unterscheidet uns nicht nur an dieser Stelle ganz besonders.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585789,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":905,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Gut, dass Sie das noch einmal erw\u00e4hnen, ich h\u00e4tte es sonst vergessen!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":906,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Stichwort \u201eVerbraucherschutz\u201c. Hierf\u00fcr geben wir nur aus dem Etat von Minister Maas 29 Millionen Euro aus; 4,5 Millionen Euro mehr. Durch die Einf\u00fchrung der sogenannten Marktw\u00e4chter - zu dieser Begrifflichkeit sage ich gleich noch etwas - d\u00fcrfen die bisherigen Aufgaben des Verbraucherschutzes nicht vernachl\u00e4ssigt werden. Es darf kein Ungleichgewicht geben. Darauf hat die Verbraucherzentrale Bundesverband hingewiesen. Mich st\u00f6rt aber der Begriff \u201eMarktw\u00e4chter\u201c. Auf diesen sollten wir es auf Dauer nicht verk\u00fcrzen.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":907,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Das steht in Ihrem Koalitionsvertrag!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":908,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, das ist durchaus richtig. Aber wenn wir dar\u00fcber intensiver sprechen, auch fachlich, lieber Herr Kollege, dann m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen, dass es um die verbraucherorientierte Beobachtung des Finanzmarktes geht. Wir sollten bei den Leuten auf Dauer nicht den Eindruck erwecken, dass der W\u00e4chter der ist, der auch Strafen kann, sondern er beobachtet erst einmal. Dementsprechend sollten wir ihn auch ausstatten. Die eigentliche Bearbeitung der Vorg\u00e4nge ist nachher eine hoheitliche Aufgabe, die sicherlich nicht der Bundesverband oder die einzelnen Landesverbraucherzentralen wahrnehmen k\u00f6nnen. Insofern sollten wir an dieser Stelle vorsichtig mit der Begrifflichkeit sein.\n\nEin letztes Wort. Erfreulich ist das Pr\u00e4ventionsprojekt Dunkelfeld, meine Damen und Herren, also der Schutz vor p\u00e4dophilen M\u00e4nnern. Die Mittel f\u00fcr dieses Projekt werden von fr\u00fcher 250 000 auf nun 560 000 Euro im Jahr erh\u00f6ht. Ich finde das sehr erfreulich.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585794,"profile_url":null,"sequence":909,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Roland Claus [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":910,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich sehe, der Kollege Claus m\u00f6chte meine Redezeit verl\u00e4ngern. Gerne.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":911,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Claus m\u00f6chte gerne eine Zwischenfrage stellen. Ich gehe davon aus, dass Sie zustimmen. - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Claus.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":912,"sitzung":49,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Da unsere Vorschl\u00e4ge nun zum zweiten Mal mit dem Begriff \u201eBlindflug\u201c geadelt wurden, bleibt mir nichts weiter \u00fcbrig, als Sie zu fragen, ob Sie bereit sind, zur Kenntnis zu nehmen, dass wir diese Vorschl\u00e4ge unter den Berichterstattern f\u00fcr den Einzelplan 07 in der vorigen und in der vorvorigen Beratung in diversen BE-Gespr\u00e4chen bei mehreren Besuchen beim Patentamt erarbeitet haben. Der Kollege Rohde h\u00e4tte bestimmt nichts dagegen, wenn Sie den Kollegen Binding in unserem Parlament als Kronzeuge f\u00fcr die solide Erarbeitung dieser Vorschl\u00e4ge zurate ziehen k\u00f6nnten. Ich frage: K\u00f6nnen Sie zur Kenntnis nehmen, dass es sich bei den Vorschl\u00e4gen nicht um Blindfl\u00fcge handelt, sondern um solide durchdachte \u00dcberlegungen?","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585798,"profile_url":null,"sequence":913,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":914,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Claus, wenn ich in einem Patentamt fast 10 Prozent aller vorhandenen und im Haushaltsplan ausgewiesenen Stellen immer wieder unbesetzt habe, dann stellt sich aus meiner Sicht erst einmal die Frage: Wie bekomme ich die Stellen besetzt? Es stellt sich f\u00fcr mich dann nicht die Frage, ob man zus\u00e4tzliche Stellen in den Haushaltsplan einstellen muss. Insofern haben wir offensichtlich eine unterschiedliche Auffassung.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585800,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":916,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Ich verstehe, dass man aus Oppositionssicht sagt, dass der Haushaltsansatz falsch sei. Aber vielleicht stimmen Oppositionssicht und tats\u00e4chliche Situation nicht \u00fcberein.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585802,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":918,"sitzung":49,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Dann gehen Sie doch einmal zum Kollegen Binding!","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-dieter-grohler\/archive\/214604","sequence":919,"sitzung":49,"speaker":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Dieter Gr\u00f6hler","speaker_fp":"klaus-dieter-grohler","speaker_key":"1333","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin aber sehr zuversichtlich, wenn ich dies abschlie\u00dfend sagen darf - die letzten Berichterstattergespr\u00e4che waren \u00fcber Fraktionsgrenzen hinweg konstruktiv -, dass wir auch in dieser Frage miteinander zu einem guten Ergebnis kommen werden. Die Opposition wird sehen, dass sie nicht Milde walten lassen muss, weil ein anst\u00e4ndiger Bundeshaushalt vorgelegt wurde, sowohl mit Blick auf Einzelplan 07 als auch dar\u00fcber hinaus. Ich bin sicher, dass wir den Haushalt im Sp\u00e4therbst beschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585805,"profile_url":null,"sequence":920,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":921,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen nicht mehr vor.\n\nWir kommen damit zu dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit, Einzelplan 15.\n\nDas Wort hat Bundesminister Hermann Gr\u00f6he.","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585807,"profile_url":null,"sequence":922,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 07 Justiz und Verbraucherschutz","top_id":14014,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":923,"sitzung":49,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die gesundheitliche Versorgung in unserem Land ist gut, ja sogar sehr gut. Eine Befragung des Allensbach-Instituts vom April dieses Jahres hat ergeben, dass acht von zehn Befragten erkl\u00e4rten,","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":924,"sitzung":49,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Wer hat das Gutachten in Auftrag gegeben?","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":925,"sitzung":49,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"sie seien grunds\u00e4tzlich sehr zufrieden mit dem Gesundheitswesen in der Bundesrepublik Deutschland. Das sollte uns ein Ansporn sein, ein Ansporn, die Zufriedenheit weiter zu steigern, aber auch ein Ansporn, die Herausforderungen anzugehen, vor denen unser Gesundheitswesen steht. Das ist zuallererst die demografische Entwicklung, das ist aber auch unser Anspruch, medizinischen und medizintechnischen Fortschritt allen Menschen in diesem Land zugutekommen zu lassen. Bei der Bew\u00e4ltigung dieser Herausforderungen sollten wir uns alle an den Bed\u00fcrfnissen der Menschen orientieren und ihnen nachhaltige Hilfe zuteilwerden lassen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585811,"profile_url":null,"sequence":926,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":927,"sitzung":49,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Wir alle wissen, dass eine wachsende Zahl \u00e4lterer Menschen in unserem Land viele aktive Seniorinnen und Senioren bedeutet, die sich mit Lebensfreude in das gesellschaftliche Leben einbringen. Zugleich werden wir aber auch immer mehr Menschen unter uns haben, die in hohem Alter schwer mehrfach erkranken oder der Pflege bed\u00fcrfen. Eine gute und umfassende Versorgung f\u00fcr jeden ist deshalb eine zentrale politische Aufgabe. Bereits in diesem Jahr haben wir wichtige politische Entscheidungen getroffen; ich nenne nur das Stichwort \u201eSt\u00e4rkung der Hausarztvertr\u00e4ge\u201c. Diesen Weg werden wir fortsetzen.\n\nWas haben Bundesregierung und Koalition vor?\n\nErstens die Schaffung zukunftsstarker Pflegestrukturen. Eine sp\u00fcrbare Ausweitung der Leistungen, die wir im ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz nun auf den Weg bringen, ist nur der erste Schritt. Sie wissen, dass es auch darum geht, den Menschen verst\u00e4rkt genau die Hilfe zuteilwerden zu lassen, die sie pers\u00f6nlich auch ben\u00f6tigen.\n\nZweitens die Sicherung zukunftsfester Versorgungsstrukturen. Diese brauchen wir fl\u00e4chendeckend, in guter Qualit\u00e4t, bedarfsgerecht, in Stadt und Land.\n\nDrittens exzellente Rahmenbedingungen f\u00fcr Forschung und Innovation. Denn f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Versorgung sind Innovationen nicht nur bei Medikamenten oder einzelnen Behandlungsmethoden, sondern auch bei den Versorgungsstrukturen insgesamt unverzichtbar.\n\nUnd viertens und nicht zuletzt den Ausbau der Pr\u00e4vention. Sie sollte bereits in Kita und Schule beginnen, aber eben auch nicht im Berufsleben, ob im Betrieb oder im B\u00fcro, enden.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585813,"profile_url":null,"sequence":928,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":929,"sitzung":49,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Meine Damen, meine Herren, lassen Sie mich etwas zu diesen einzelnen Punkten ausf\u00fchren. Die Pflege steht in den n\u00e4chsten Jahren ganz oben auf der Agenda dieser Bundesregierung. Bereits vor der Sommerpause haben wir in der ersten Lesung das erste von zwei Pflegest\u00e4rkungsgesetzen beraten. Es sieht ab 1. Januar des n\u00e4chsten Jahres sp\u00fcrbare Verbesserungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, ihre Angeh\u00f6rigen und auch wichtige Verbesserungen im Alltag der Pflegekr\u00e4fte vor. Und wir -sorgen gleichzeitig vor. Mit dem Pflegevorsorgefonds wollen wir k\u00fcnftige Beitragsanstiege d\u00e4mpfen.\n\nMit dem zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz werden wir den Weg zu einer verbesserten Qualit\u00e4t in der pflegerischen Versorgung fortsetzen. So soll die bisherige Unterscheidung zwischen Pflegebed\u00fcrftigen mit k\u00f6rperlichen Einschr\u00e4nkungen und Demenzkranken der Vergangenheit angeh\u00f6ren und es zu einer besseren, individuellen Bewertung der Pflegebed\u00fcrftigkeit kommen. Dies ist uns, dies ist auch mir pers\u00f6nlich ein wichtiges Anliegen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585815,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":931,"sitzung":49,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Seit April dieses Jahres l\u00e4uft die Erprobung des neuen Begutachtungssystems. In \u00fcber 4 000 F\u00e4llen werden Pflegebed\u00fcrftige nach dem bisherigen und dem neuen Begutachtungssystem bewertet. Die so gewonnenen Erfahrungen wollen wir dann gleich zu Beginn des n\u00e4chsten Jahres in die Erarbeitung des Gesetzes zur Umsetzung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs einbringen.\n\nMeine Damen, meine Herren, der zweite Schwerpunkt: zukunftsfeste Versorgungsstrukturen. Gerade f\u00fcr eine \u00e4lter werdende Gesellschaft ist eine gut erreichbare medizinische Versorgung, ambulant wie station\u00e4r, von besonderer Bedeutung. Das gilt f\u00fcr Stadt und Land in gleicher Weise.\n\n\u00c4ltere Menschen brauchen oftmals eine andere medizinische Versorgung. Sie leiden aufgrund des hohen Alters h\u00e4ufig unter chronischen oder unter Mehrfacherkrankungen. Menschen mit demenziellen Erkrankungen k\u00f6nnen weniger selbst Partner im Prozess der Behandlung sein, brauchen andere pflegerische und \u00e4rztliche Zuwendung.\n\nDas sind nur einige Beispiele, die deutlich machen, vor welchen Herausforderungen unser Versorgungssystem steht. Deshalb brauchen wir auch hier das Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz, das ich noch im Herbst dieses Jahres vorlegen werde. Ich m\u00f6chte die gesundheitliche Versorgung der Menschen im Kontext des demografischen Wandels weiterentwickeln und um neue Instrumente erg\u00e4nzen. Dabei liegt mir die Sicherstellung der Versorgung gerade im l\u00e4ndlichen Raum besonders am Herzen.\n\nFest steht: Wir brauchen eine bessere Verteilung der \u00c4rztinnen und \u00c4rzte. So haben wir gerade in manchen Gro\u00dfst\u00e4dten immer wieder eine \u00e4rztliche \u00dcberversorgung; in einigen l\u00e4ndlichen Regionen fehlen aber bereits \u00c4rztinnen und \u00c4rzte oder drohen angesichts des Durchschnittsalters der niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte alsbald zu fehlen. Deswegen sollten wir mit gezielten Ma\u00dfnahmen sowohl die \u00dcberversorgung abbauen als auch der Unterversorgung rechtzeitig begegnen.\n\nDabei geht es nicht zuletzt um die haus\u00e4rztliche Versorgung. Der Hausarzt bzw. die Haus\u00e4rztin ist der erste Ansprechpartner f\u00fcr Menschen, wenn es um ihre Gesundheitsfragen geht. Deshalb werden wir die Regelungen zur F\u00f6rderung der Weiterbildung in der Allgemeinmedizin erweitern und die Anzahl der zu f\u00f6rdernden Stellen erh\u00f6hen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585817,"profile_url":null,"sequence":932,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":933,"sitzung":49,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Zu einer guten Versorgung geh\u00f6rt auch, dass die Versicherten nicht wochenlang auf einen Facharzttermin warten m\u00fcssen. Mit Terminservicestellen der kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen werden wir hier Abhilfe schaffen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585819,"profile_url":null,"sequence":934,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":935,"sitzung":49,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Auch m\u00f6chte ich die Verzahnung zwischen dem ambulanten und dem station\u00e4ren Sektor weiter verbessern, um eine gut abgestimmte Versorgung gerade der chronisch und mehrfach erkrankten Menschen zu gew\u00e4hrleisten. Um m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung der Versorgung in einer Region ergreifen zu k\u00f6nnen, schlage ich vor, die Regelungen f\u00fcr die Bildung sogenannter Strukturfonds dahin gehend zu \u00e4ndern, dass sie in Zukunft eingerichtet und t\u00e4tig werden k\u00f6nnen, schon bevor eine akute Unterversorgung droht, um angesichts der Altersstruktur der niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzte rechtzeitig Ma\u00dfnahmen ergreifen zu k\u00f6nnen.\n\nSchlie\u00dflich werden wir Krankenh\u00e4usern zunehmend die M\u00f6glichkeit zur Teilnahme an der ambulanten \u00e4rztlichen Versorgung er\u00f6ffnen m\u00fcssen, wenn der Landesausschuss einen entsprechenden Versorgungsbedarf festgestellt hat, der von niedergelassenen \u00c4rztinnen und \u00c4rzten nicht abgedeckt werden kann.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585821,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":937,"sitzung":49,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Klar ist, dass wir in Zukunft Krankenh\u00e4user brauchen, die gut aufgestellt sind und sich einer qualit\u00e4tsgesicherten Versorgung verpflichtet f\u00fchlen. Qualit\u00e4t ist f\u00fcr mich das entscheidende Kriterium einer patientenorientierten Krankenhausplanung. Es gilt, gut erreichbare Krankenh\u00e4user der Grund- und Regelversorgung zu sichern und zugleich die Spitzenmedizin, wie sie zum Beispiel an den Universit\u00e4tskliniken und auch in ihren Ambulanzen angeboten wird, angemessen zu honorieren. In diesem Sinne arbeiten wir seit Mai mit Vertretern der Bundesl\u00e4nder in einer gemeinsamen Arbeitsgruppe an einer Krankenhausreform. Ich will mich an dieser Stelle - am Montag war die j\u00fcngste Sitzung - bei allen Vertretern der Bundesl\u00e4nder ausdr\u00fccklich f\u00fcr die vertrauensvolle Zusammenarbeit bedanken. Unser Ziel ist es, bis zum Ende des Jahres Eckpunkte zu erarbeiten, die dann im n\u00e4chsten Jahr in einem entsprechenden Gesetz umgesetzt werden.\n\nDer St\u00e4rkung der Versorgung und der besseren Vernetzung der Sektoren dient auch das E-Health-Gesetz, das ich Ihnen noch in diesem Herbst vorstellen m\u00f6chte. Mit ihm sollen Anreize f\u00fcr eine schnellere Nutzung medizinischer Daten, wie zum Beispiel die Nutzung von Notfalldaten mithilfe der elektronischen Gesundheitskarte, geschaffen werden.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":938,"sitzung":49,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Wer\u2019s glaubt!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":939,"sitzung":49,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich sagte bereits: Wir brauchen auch im Gesundheitswesen verst\u00e4rkt Forschung und Innovation, wenn es um Versorgungsstrukturen geht. Mit einem Innovationsfonds, zu dem wir ebenfalls im Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz gesetzliche Regelungen verankern werden, wollen wir 300 Millionen Euro j\u00e4hrlich in die innovative Entwicklung von Versorgungsstrukturen und in die Versorgungsforschung investieren.\n\nSchlie\u00dflich wird alsbald das bereits gesetzlich verankerte Qualit\u00e4tsinstitut mit seiner Aufbauarbeit beginnen, um mit verl\u00e4sslichen Kriterien und Transparenz zur Qualit\u00e4tssicherung beizutragen.\n\nAuch in unserem Haushalt sollen die Aufwendungen im Bereich Forschung nach unserem Vorschlag deutlich erh\u00f6ht werden, auf nunmehr 25,5 Millionen Euro. Dabei geht es um Strategien zur Bek\u00e4mpfung von Krebs, aber auch um eine bessere Versorgung von Menschen, die an seltenen Erkrankungen leiden. Ich denke zum Beispiel an den F\u00f6rderschwerpunkt der Bildung eines zentralen Informationsportals \u00fcber seltene Erkrankungen.\n\nSchlie\u00dflich werden wir noch in diesem Jahr den Entwurf eines Pr\u00e4ventionsgesetzes vorlegen, mit dem wir das Ziel verfolgen, gesundheitsf\u00f6rderndes Verhalten von der Kita \u00fcber die Schule und den Arbeitsplatz bis hinein in die Altenpflege bzw. die Altenhilfe zu f\u00f6rdern.\n\nHinsichtlich der Zahlen darf ich darauf hinweisen, dass im Einzelplan 15 auch der Zuschuss an die gesetzliche Krankenversicherung f\u00fcr das Jahr 2015 um 1 Milliarde Euro steigen soll und wir damit die Zusagen aus dem Haushaltssicherungsgesetz einhalten. Das m\u00f6chte ich unterstreichen.\n\nLassen Sie mich angesichts der guten medizinischen Versorgung in unserem Land und der Herausforderungen, die wir bew\u00e4ltigen wollen, damit dies so bleibt, bewusst den Blick auf einen Krisenherd richten, auf die Region Westafrika, auf die Herausforderung durch die Ebola-Erkrankung. Die betroffenen afrikanischen Staaten sind mit der Bek\u00e4mpfung dieser Epidemie \u00fcberfordert. Sie haben weder die Infrastruktur noch ausreichend medizinisches Personal, um diese todbringende Krankheit in den Griff zu bekommen. Sie brauchen die Solidarit\u00e4t der Staatengemeinschaft. Sie brauchen auch unsere Solidarit\u00e4t.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585825,"profile_url":null,"sequence":940,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":941,"sitzung":49,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Das Robert-Koch-Institut und das vom Bundesgesundheitsministerium institutionell gef\u00f6rderte Bernhard-Nocht-Institut f\u00fcr Tropenmedizin haben bereits im M\u00e4rz zur Bek\u00e4mpfung der Epidemie Expertinnen und Experten nach Afrika und zur WHO entsandt. Derzeit arbeiten acht Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Robert-Koch-Instituts und f\u00fcnf Mitarbeiter des Bernhard-Nocht-Instituts in Guinea und in Nigeria. Ihnen, aber auch allen anderen Helferinnen und Helfern der unterschiedlichen Hilfsorganisationen sei an dieser Stelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr ihren eindrucksvollen Einsatz gedankt.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585827,"profile_url":null,"sequence":942,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":943,"sitzung":49,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber hinaus hat das Kompetenz- und Behandlungszentrum Nord in Hamburg, Universit\u00e4tsklinikum Eppendorf, im vergangenen Monat einen an Ebola erkrankten senegalesischen WHO-Mitarbeiter zur Behandlung aufgenommen. Auch den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten sowie den Pflegekr\u00e4ften dort gilt mein herzlicher Dank f\u00fcr die ihm zuteilwerdende Behandlung. Wir w\u00fcnschen ihm nat\u00fcrlich von Herzen ein Gelingen dieser Behandlung.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585829,"profile_url":null,"sequence":944,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":945,"sitzung":49,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":"1598","speaker_party":null,"text":"Wir werden alsbald Mittel f\u00fcr ein Trainingsprogramm des Robert-Koch-Instituts zum Umgang mit Ebola-Verdachtsf\u00e4llen zur Verf\u00fcgung stellen. Es soll einen Beitrag dazu leisten, Helferinnen und Helfer zu trainieren, damit sie sich bei der Behandlung der Erkrankten und der einer Erkrankung Verd\u00e4chtigen selbst sch\u00fctzen k\u00f6nnen, indem sie die Schutzma\u00dfnahmen beachten. Oft h\u00e4lt die Angst vor der Ansteckung die Hilfspersonen davon ab, zu helfen. Dieses Trainingsprogramm wird alsbald auf den Weg gebracht werden. Wir leisten also auch in diesem Bereich unseren Beitrag in enger Zusammenarbeit mit dem Entwicklungshilfeministerium, dem Au\u00dfenministerium und dem Forschungsministerium. Daf\u00fcr bin ich dankbar.\n\nIch freue mich nun auf die vor uns liegenden Debatten, nat\u00fcrlich in Sonderheit auf die Debatten mit den Berichterstatterinnen und Berichterstattern im Haushaltsausschuss.\n\nIn diesem Sinne danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585831,"profile_url":null,"sequence":946,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":947,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Dr. Gesine L\u00f6tzsch, Die Linke.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585833,"profile_url":null,"sequence":948,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":949,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Schmidt, wieder haben Sie bei einem Gesundheitsthema die Leitung. Wer wei\u00df, vielleicht bereiten Sie sich ja auf neue Aufgaben vor; aber ich will meine Zeit damit nicht vertr\u00f6deln.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585835,"profile_url":null,"sequence":950,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":951,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren! Der Bundesrechnungshof hat uns gerade darauf hingewiesen, dass die Ausgaben f\u00fcr den Gesundheitsfonds in den letzten Jahren fast doppelt so schnell gestiegen sind wie die Einnahmen. Die L\u00f6sung kann aber nicht darin bestehen, immer weiter die Krankenkassenbeitr\u00e4ge zu erh\u00f6hen. Meine Fraktion findet: Wir m\u00fcssen grunds\u00e4tzlicher an die Dinge herangehen. Wir m\u00fcssen hier im Bundestag \u00fcber krankmachende Arbeit sprechen und gemeinsam etwas dagegen tun.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585837,"profile_url":null,"sequence":952,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":953,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Die Chefs mehrerer Krankenkassen haben den deutschen Arbeitgebern pauschal eine Mitschuld am dramatischen Anstieg der sogenannten Burn-out-Erkrankungen und Depressionsf\u00e4lle in deutschen Unternehmen zugesprochen.\n\nDeutsche Arbeitnehmer leisten nach Erkenntnissen der EU-Kommission im Durchschnitt mehr \u00dcberstunden als ihre Kolleginnen und Kollegen in den europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern.\n\nIn keinem Land der Eurozone gibt es einen so gro\u00dfen Unterschied zwischen der tarifvertraglich vereinbarten Wochenarbeitszeit und der tats\u00e4chlichen Wochenarbeitszeit wie in Deutschland.\n\nDas stellte der zust\u00e4ndige EU-Kommissar fest. Ich finde, das sollte uns zu denken geben.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585839,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":955,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"In Deutschland entstehen durch arbeitsbedingte psychische Belastungen volkswirtschaftliche Kosten in H\u00f6he von 6,3 Milliarden Euro im Jahr. Laut aktueller Studie der Betriebskrankenkassen sind darin 3 Milliarden Euro direkte Kosten f\u00fcr die Krankheitsbehandlung und 3,3 Milliarden Euro Produktionsausfallkosten enthalten. Die Vorstandsvorsitzenden mehrerer Krankenkassen forderten nun eine St\u00e4rkung der Gesundheitsvorsorge in den Betrieben. Sie, Herr Minister Gr\u00f6he, haben diesen Appell der Krankenkassen unterst\u00fctzt. Das ist gut, aber Appelle reichen nicht. Ich finde, wir m\u00fcssen handeln.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585841,"profile_url":null,"sequence":956,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":957,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Die Art und Weise, wie wir in unserer Gesellschaft leben und arbeiten, macht immer mehr Menschen krank. Wer auf knallharte Konkurrenz, maximale Arbeitsverdichtung und 24-Stunden-Flexibilit\u00e4t setzt, der \u00fcberfordert jeden einzelnen Menschen, aber auch unser Gesundheitssystem. Darum, finde ich, muss es uns gelingen, unsere Arbeits- und Lebenswelt solidarischer und gerechter zu gestalten. Dann k\u00f6nnten auch die Gesundheitskosten bzw. Krankheitskosten rapide sinken.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585843,"profile_url":null,"sequence":958,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":959,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Vielleicht sollten wir auch einmal ernsthaft dar\u00fcber diskutieren, wie wir die Arbeitgeber st\u00e4rker an den Gesundheitskosten beteiligen, die sie direkt verursachen. Man k\u00f6nnte zum Beispiel f\u00fcr jede geleistete \u00dcberstunde den Krankenkassenbeitrag des Arbeitgebers um 50 Prozent erh\u00f6hen. Ich glaube, eine solche Ma\u00dfnahme w\u00fcrde mit Sicherheit mehr Wirkung zeigen als alle m\u00fcndlichen Appelle.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585845,"profile_url":null,"sequence":960,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":961,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Damit der Finanzminister mit einer \u201eschwarzen Null\u201c in die Geschichte eingehen kann, hat er sich vorgenommen, ab 2015 ohne neue Schulden auszukommen. Das ist ja heute sehr oft erw\u00e4hnt worden. An dieser Stelle m\u00f6chte ich allerdings den Kollegen Norbert Brackmann von der Union - ich glaube, er ist gerade nicht im Saal - aus dem Haushaltsausschuss besonders lobend hervorheben. Er war, glaube ich, der Einzige, der heute darauf verwiesen hat, dass wir noch jede Menge alte Schulden haben. Das sollte bei aller Euphorie \u00fcber die \u201eschwarze Null\u201c nicht vergessen werden.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":962,"sitzung":49,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Mit euch h\u00e4tten wir noch mehr Schulden!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":963,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"- Wenn Sie eine Zwischenfrage stellen, gehe ich gerne darauf ein; ansonsten geht es auf meine Redezeit.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":964,"sitzung":49,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe keine Frage gestellt, ich habe eine Feststellung getroffen!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":965,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Wie wird der Bundeshaushalt vom Bundesfinanzminister entlastet? Dies gelingt mit willk\u00fcrlichen Hin- und Herschiebungen. Zum Beispiel wird der Zuschuss f\u00fcr den Gesundheitsfonds um insgesamt 6 Milliarden Euro f\u00fcr zwei Jahre gek\u00fcrzt. Ab 2017 soll der Zuschuss dann wieder auf 14,5 Milliarden Euro steigen. Ich finde, mit diesem Hin- und Herschieben wird kein einziges Problem wirklich gel\u00f6st.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585851,"profile_url":null,"sequence":966,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":967,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Die Verschiebung in die Sozialsysteme geht nat\u00fcrlich vor allen Dingen auf Kosten der Geringverdiener, die durch h\u00f6here Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr diese Art der kreativen Buchf\u00fchrung zahlen m\u00fcssen. Das finde ich ungerecht. Das lehnen wir Linke ab.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585853,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":969,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Zum Abschluss m\u00f6chte ich noch auf zwei K\u00fcrzungspositionen, die vorgeschlagen sind - wir beschlie\u00dfen den Haushalt ja erst Ende des Jahres -, eingehen, die ich f\u00fcr nicht sachgerecht halte. Zum einen soll bei der gesundheitlichen Aufkl\u00e4rung gek\u00fcrzt werden und zum anderen bei internationalen Aufgaben. F\u00fcr die gesundheitliche Aufkl\u00e4rung steht ein Posten, der sowieso nicht \u00fcbertrieben gro\u00df ist, zur Verf\u00fcgung. Ich will daran erinnern, dass immer mehr Menschen krank werden, weil sie sich zum Beispiel falsch ern\u00e4hren.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":970,"sitzung":49,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Wir alle!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":971,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Darum ging es gerade auch beim Thema Verbraucherschutz. Die Lebensmittelindustrie steckt ein Vielfaches in die Werbung f\u00fcr versalzene, \u00fcberzuckerte und fettige Produkte. In dieser Situation ist es, glaube ich, nicht richtig, die Mittel f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung zu k\u00fcrzen. Es w\u00e4re geradezu absurd.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585857,"profile_url":null,"sequence":972,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":973,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Letzter Punkt. Herr Gr\u00f6he, Sie haben sehr eindrucksvoll berichtet, wie sich die Bundesrepublik, insbesondere das Robert-Koch-Institut, in der Ebola-Frage engagiert. Darum ist es umso verwunderlicher, dass gerade die Mittel f\u00fcr die internationalen Aufgaben gek\u00fcrzt werden sollen. Denn in Zeiten einer globalisierten Welt muss auch ein Gesundheitsminister global denken und schnell handeln. Ich glaube, das gelingt nicht mit einer K\u00fcrzung auf genau diesem Gebiet.\n\nDer Haushaltsentwurf bedarf aus Sicht der Linken einer grunds\u00e4tzlichen \u00dcberarbeitung. Aber daf\u00fcr haben wir ja bis November Zeit. Wir werden mit Elan und vielen Vorschl\u00e4gen an die Sache gehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585859,"profile_url":null,"sequence":974,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":975,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion ist Dr. Karl Lauterbach.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585861,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":977,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Minister! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will zun\u00e4chst kurz auf die Einlassungen von Frau L\u00f6tzsch zu sprechen kommen. Sie erw\u00e4hnten - das stimmt auch -, dass wir am Arbeitsplatz immer mehr Stress haben. Das ist richtig, und dagegen unternehmen wir etwas. Ich hoffe daher, dass wir Ihre Unterst\u00fctzung bekommen, wenn Andrea Nahles hier die Antistressverordnung verabschieden will. Dann werde ich Sie an Ihre Worte erinnern. Denn es hilft nichts, ein Problem zu benennen, aber nicht konstruktiv mitzuarbeiten, wenn es um die L\u00f6sung geht.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585863,"profile_url":null,"sequence":978,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":979,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Das Gleiche gilt auch f\u00fcr die Vorbeugemedizin. Es ist richtig, dass wir in den Betrieben mehr Pr\u00e4vention brauchen. Es ist aber auch richtig - das hat der Minister eben in seiner Rede angek\u00fcndigt, und wir haben es hier schon mehrfach vorgetragen -, dass wir noch in diesem Jahr ein Pr\u00e4ventionsgesetz vorlegen werden, das eine bessere Vorsorgemedizin in den Betrieben zum Ziel hat. Somit hoffe ich dann ebenfalls auf Ihre Unterst\u00fctzung.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585865,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":981,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Und schlie\u00dflich: Sie sagten, Sie w\u00fcrden beklagen, dass wir alte Schulden haben. Das h\u00f6re ich mit gro\u00dfem Interesse. Das steht n\u00e4mlich im Widerspruch zu den Vorschl\u00e4gen, die wir in fast jeder Plenardebatte von Ihnen h\u00f6ren und deren Umsetzung darauf hinauslaufen w\u00fcrde, dass wir sogar neue Schulden machen m\u00fcssten. Das ist ein Widerspruch.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585867,"profile_url":null,"sequence":982,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jens-spahn\/archive\/214685","sequence":983,"sitzung":49,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":"1655","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist sozialistische Dialektik!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":984,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, wenn man auf die erste Phase dieser Regierungszeit zur\u00fcckschaut, kann man mit Blick auf die Gesundheitspolitik - ohne sich zu Unrecht zu loben oder die Dinge zu selbstgerecht darzustellen - sagen: Wir haben eine Menge geschafft. Zum Beispiel ist es uns trotz stetig steigender Bedarfe, neuer, innovativer Produkte und zum Teil auch sehr teurer Produkte gelungen, die Kosten im Bereich der Arzneimittelversorgung im Wesentlichen zu begrenzen. Wir haben das Preismoratorium fortgesetzt. Wir haben den Herstellerrabatt mit 7 Prozent auf einem Niveau gehalten, das passt. Wir haben mit den Hausarztvertr\u00e4gen Anreize f\u00fcr eine evidenzbasierte Generikabehandlung geschaffen; das funktioniert gut. Au\u00dferdem haben wir die Qualit\u00e4tssicherung durch die Chronikerprogramme und die Disease-Management-Programme verbessert. Mittlerweile bekommt der gr\u00f6\u00dfte Teil der Patienten in Deutschland eine wissenschaftlich gut gesicherte Medizin, dort, wo m\u00f6glich, in Form von Generika, und dort, wo nicht in Form von Generika m\u00f6glich, auf der Grundlage von unter Ber\u00fccksichtigung der Kosten-Nutzen-Relation verhandelten Preisen.\n\nVor Jahren ist das nicht m\u00f6glich gewesen. An diesen Reformen arbeiten wir gemeinsam seit vielen Jahren. Diese Arbeit wurde in der ersten Phase dieser Legislaturperiode fortgesetzt. Da gab es also keinen Bruch, sondern eine kontinuierliche Weiterentwicklung, f\u00fcr die wir im Ausland gelobt werden. Hier m\u00fcssen wir gemeinsam weiter an einem Strang ziehen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585870,"profile_url":null,"sequence":985,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":986,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Zum Zweiten. Ich weise darauf hin: Wir haben eine gro\u00dfe Ungerechtigkeit in unserem System beseitigt, und zwar gemeinsam - hierf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich auch bei den Kolleginnen und Kollegen von der Union bedanken -: Wir haben die Gesundheitspr\u00e4mie bzw. die kleine Kopfpauschale abgeschafft. Sie h\u00e4tte f\u00fcr unsere Rentner eine nicht unerhebliche Belastung dargestellt; denn es ging um einen Sozialausgleich, der von der Steuer abh\u00e4ngig gewesen w\u00e4re. Jetzt gibt es einkommensabh\u00e4ngige Zusatzbeitr\u00e4ge, die f\u00fcr einen Geringverdiener gering und f\u00fcr einen Gutverdiener entsprechend h\u00f6her ausfallen. Arbeitslose, die Arbeitslosengeld I oder II empfangen, m\u00fcssen gar keinen Zusatzbeitrag bezahlen. Ich sage es einmal so: Das ist zwar nicht ganz die B\u00fcrgerversicherung - das r\u00e4ume ich hier ein; sie w\u00e4re mir zu jedem Zeitpunkt lieber -,","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585872,"profile_url":null,"sequence":987,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":988,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"aber ein wichtiger Fortschritt. Angesichts dieses wichtigen Fortschritts sage ich: Daf\u00fcr muss man der Union danken. Das ist eine Richtungs\u00e4nderung, ein ganz gezielter Schritt in Richtung von mehr Solidarit\u00e4t.\n\nDie Pflegereform wurde von Minister Gr\u00f6he schon angesprochen. Auch sie ist eine Reform mit Augenma\u00df. Klar ist: Wenn wir in der Lage w\u00e4ren, den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff jetzt einzuf\u00fchren - fl\u00e4chendeckend, in ganz Deutschland, sofort -, dann m\u00fcssten wir das tun, und dann w\u00e4re es verantwortungslos, das nicht zu tun.\n\nDie Wahrheit ist aber: Ein so gro\u00dfes Experiment - den Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff, der f\u00fcr so viele Menschen, f\u00fcr mehr als 2 Millionen zu Pflegende, die Organisation und Bezahlung ihrer Versorgung regelt, auf einen Schlag zu ver\u00e4ndern - w\u00e4re nicht verantwortbar. Zuvor m\u00fcssen wir mit den Projekten, in die wir 4 000 zu Pflegende einbeziehen, erst einmal schauen, wie der neue Pflegebegriff funktioniert. Bis dahin dynamisieren wir die Leistungen. Auch da w\u00e4re mehr m\u00f6glich gewesen; aber 4 Prozent sind 4 Prozent. Wir bringen im Prinzip so etwas wie ein flexibles Budget bei der Verhinderungspflege und der Kurzzeitpflege; das ist etwas, was an der Basis immer wieder gew\u00fcnscht wurde. Das ist auch ein Vertrauensbeweis gegen\u00fcber den Angeh\u00f6rigen, die das Geld dann besser disponieren k\u00f6nnen, ohne dass jeder Euro genau dokumentiert werden muss.\n\nWir schaffen etwa 20 000 bis 25 000 zus\u00e4tzliche Betreuungsstellen. Die Betreuungsstellen - sowohl bei der teilstation\u00e4ren als auch bei der station\u00e4ren Pflege - sind von absoluter Bedeutung: Das sind die Stellen, die daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen, die Pflege ben\u00f6tigen, auch wirklich gepflegt werden k\u00f6nnen, dass die gut ausgebildeten Pflegekr\u00e4fte nicht die ganze Zeit mit, ich sage einmal, Beobachtungsleistungen wie \u201eL\u00e4uft er hierhin, dorthin?\u201c verbringen, die auch einmal Gespr\u00e4che f\u00fchren k\u00f6nnen, Zeit haben, sich einfach hinzusetzen und mit den zu Pflegenden etwas zu machen. Daher sind die Betreuungsleistungen von allergr\u00f6\u00dfter Bedeutung. Dass wir durch die Ver\u00e4nderung des Schl\u00fcssels mindestens 20 000 zus\u00e4tzliche Stellen schaffen, ist eine gro\u00dfe Leistung. Das wird parit\u00e4tisch bezahlt. Damit wird unser Sozialstaat in eine Richtung ausgedehnt, wo der gr\u00f6\u00dfte Bedarf besteht. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich bei allen, die daran mitgewirkt haben, ganz ausdr\u00fccklich bedanken.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585874,"profile_url":null,"sequence":989,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":990,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Ich selbst stehe zu der Schaffung einer R\u00fccklage von 1,2 Milliarden Euro; unsere gesamte Fraktion steht zu diesem Beschluss. Das ist keine unsinnige Verwendung. Wir sehen durchaus Bedarf, f\u00fcr die Babyboomer-Generation, die irgendwann als Kollektiv in die Pflegebed\u00fcrftigkeit \u00fcbertreten wird, Geld zur\u00fcckzulegen. Jetzt kann man sagen: \u201eDas Geld verzinst sich nicht so gut\u201c; aber es ist besser, man hat auch bei niedriger Verzinsung etwas zur\u00fcckgelegt, als dass man, wenn man Geld braucht, gar nichts zur\u00fcckgelegt hat. Somit haben wir diese R\u00fccklage zum \u201eEntsparen\u201c im Jahr 2035. Das ist etwas, wozu wir gemeinsam stehen; das ist etwas Sinnvolles. Gepaart mit den Verbesserungen der Pflegeleistungen und Investitionen in die Vermeidung von Pflegebed\u00fcrftigkeit durch eine bessere Hausarztmedizin, durch bessere Pr\u00e4vention und durch eine bessere Integration der Leistungen machen wir unser Pflegesystem langfristig bezahlbarer und auch leistungsgerechter.\n\nIch komme zum Abschluss auf den Krankenhaussektor zu sprechen; da haben wir vieles vor. Wir m\u00fcssen im Krankenhaussektor aus meiner Sicht in allererster Linie ein Problem l\u00f6sen, das mittelfristig gr\u00f6\u00dfer sein wird als jedes andere Problem dort. Dieses Problem ist damit zu beschreiben, dass wir in der Qualifikation und auch in der Zahl in den Krankenh\u00e4usern in Deutschland mittelfristig viel zu wenige Pflegekr\u00e4fte haben werden.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":991,"sitzung":49,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":992,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Insbesondere in der Stationspflege werden wir zu wenige Pflegekr\u00e4fte haben. Die Funktionspflege wird noch einigerma\u00dfen funktionieren; aber an der Stationspflege haben die Krankenkassen meistens kein gro\u00dfes Interesse, weil sich das in den Gesamtausgaben nicht widerspiegelt. Wie die Krankenh\u00e4user die Mittel verwenden, ist der Krankenkasse egal. In den Krankenh\u00e4usern sind es oft die \u00c4rzte, die mit den Pflegekr\u00e4ften um Eink\u00fcnfte konkurrieren und somit im Prinzip den Kuchen dort noch kleiner machen. Es ist auch so, dass sehr h\u00e4ufig kurzfristig Gewinne gemacht werden, indem in der Pflege gespart wird. Dieses Sparen bei der Pflege ist f\u00fcr die Patienten sehr gef\u00e4hrlich,","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585878,"profile_url":null,"sequence":993,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":994,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"weil es einer der wichtigsten Gr\u00fcnde f\u00fcr vermeidbare Krankenhausinfektionen ist. Vermeidbare Krankenhausinfektionen, das bedeutet, dass man an etwas erkrankt, was mit der Indikation, wegen der man in die Klinik gekommen ist, nichts zu tun hat. Hier werden zum Teil Menschen schwer krank und versterben nach Routine-eingriffen, bei denen niemals mit einer solchen Komplikation zu rechnen gewesen w\u00e4re. Langfristig werden die Stationen und die Kliniken, wenn wir hier nicht gegensteuern, zu einem Sicherheitsrisiko f\u00fcr die Patienten. Das m\u00fcssen wir vermeiden. Bei allen Man\u00f6vern, die wir bei der Krankenhausreform machen - das sind eine ganze Menge -, wird das ein wichtiges Ziel sein m\u00fcssen.\n\nWenn wir jetzt nicht gegensteuern, dann gewinnen wir die jungen Leute nicht, die wir f\u00fcr die Pflege brauchen.\n\nMan kann heute n\u00e4mlich junge Leute mit einer guten Qualifikation, die sich eine Stelle aussuchen k\u00f6nnen, nicht f\u00fcr einen Beruf gewinnen, der unterbezahlt ist, bei dem man sehr stark gestresst und sozusagen vom Burn-out bedroht wird und bei dem man in der Hierarchie ganz unten steht. Daher brauchen wir hier die Unterst\u00fctzung aller im Haus, und ich bin mir sicher, dass wir sie zum Schluss auch bekommen werden.\n\nIn diesem Sinne danke auch ich Ihnen f\u00fcr die vorz\u00fcgliche Aufmerksamkeit.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585880,"profile_url":null,"sequence":995,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":996,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Ekin Delig\u00f6z, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":997,"sitzung":49,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich mir den Etat 2015 des Gesundheitsministeriums anschaue, dann sehe ich vier gro\u00dfe Baustellen: Die erste ist sicherlich die Pflegereform, die zweite ist die globale Minderausgabe, die dritte sind die verschiedenen Modellma\u00dfnahmen im Drogenbereich, und die vierte - das ist die gr\u00f6\u00dfte Baustelle \u00fcberhaupt - ist der Bundeszuschuss zum Gesundheitsfonds.\n\nDurch die Senkung des Beitragssatzes in der GKV fehlen den Kassen schlicht und einfach mehrere Milliarden Euro. Die Versicherten werden das ausgleichen m\u00fcssen. Immer mehr Kassen - das ist ein gro\u00dfes Thema bei diesem Haushalt - k\u00fcndigen schon jetzt an, dass sie Zusatzbeitr\u00e4ge erheben m\u00fcssen. Zusatzbeitr\u00e4ge bleiben -Zusatzbeitr\u00e4ge. Man kann sie nicht sozial begr\u00fcnden, sondern das sind zun\u00e4chst einmal Kosten f\u00fcr die Versicherten.\n\nZus\u00e4tzlich kommen die 2,5 Milliarden Euro hinzu, um die die Regierung den Bundeszuschuss k\u00fcrzen will, wodurch das Gesundheitssystem noch mehr belastet wird, und das bei gleichzeitigem Anstieg der Ausgaben f\u00fcr Gesundheit und Behandlung in dieser Gesellschaft, die auch vom demografischen Wandel betroffen ist. Das kann man nicht einfach \u00fcbergehen, und vor allem kann ich nicht aufh\u00f6ren, immer wieder zu sagen: Dieser Bundeszuschuss ist keine Gef\u00e4lligkeitszahlung.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585883,"profile_url":null,"sequence":998,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":999,"sitzung":49,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Er dr\u00fcckt die Solidarit\u00e4t der Steuerzahler mit den Erziehenden, den Familien und den Kindern in einem gesetzlichen Versicherungssystem aus. Es geht hier um die ber\u00fchmten versicherungsfremden Leistungen. Deshalb ist das auch keine Gro\u00dftat. Weil Sie mit der K\u00fcrzung des Bundeszuschusses die Mehrbelastung der Versicherten schlicht und einfach von vornherein geradezu mit anlegen und nochmals steigern, werden wir hierzu einen \u00c4nderungsantrag stellen, um den Bundeszuschuss auf die gesetzlich vorgesehene Summe aufzustocken.\n\nWer sind die Versicherten? Das will ich auch noch einmal dazu sagen: Nach der Statistik 2010 hat die H\u00e4lfte der Versicherten im gesetzlichen Versicherungssystem ein Monatsbrutto von unter 1 500 Euro, selbst wenn ich die ALG-II-Empf\u00e4nger herausnehme. F\u00fcr diese Familien sind diese Kosten schlicht und einfach real vorhanden. Sie m\u00fcssen sie tragen. Das ist nicht sozial gerecht. Sozial gerecht w\u00e4re eine Entlastung und nicht eine st\u00e4rkere Belastung.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585885,"profile_url":null,"sequence":1000,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":1001,"sitzung":49,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcnschte mir, Sie h\u00e4tten gerade in einer solchen Phase, in der es uns gut geht, den Mut, die Haushaltskonsolidierung nicht auf Kosten der Versicherten, sondern durch strukturelle Reformen anzugehen. Dazu geh\u00f6rt auch die B\u00fcrgerversicherung. Mir fallen hier noch ein paar andere Einzelpl\u00e4ne ein, an die wir sehr wohl herangehen k\u00f6nnten, zum Beispiel an den Subventionsabbau au\u00dferhalb Ihres Haushaltes. Diesen Mut vermissen wir aber leider im gesamten Haushalt, durchgehend in allen Einzelpl\u00e4nen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585887,"profile_url":null,"sequence":1002,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":1003,"sitzung":49,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns das Beispiel Pflege an. Ja, Herr Minister, wir unterst\u00fctzen Sie absolut, dass wir hier Leistungsverbesserungen brauchen und dass wir die Belange der Pflegebed\u00fcrftigen und der Angeh\u00f6rigen ernst nehmen m\u00fcssen. Wir sind komplett bei Ihnen, dass es an der Zeit ist, das Ganze zu \u00fcberdenken. Sie gehen hier ein paar Schritte an, die wir durchaus mittragen k\u00f6nnen.\n\nDie wichtigen Fragen lassen Sie aber unbeantwortet. Wir brauchen hier eben gerade keine kleinen Schritte, sondern wir brauchen auch hier einen Systemwechsel hin zu einer Pflegeb\u00fcrgerversicherung, und wir brauchen auch den neuen Pflegebegriff, weil das die Grundlage des Wandels ist und nicht am Ende dieses Prozesses stehen kann. Deshalb w\u00fcnschte ich mir, dass Sie hier ein bisschen schneller vorangehen w\u00fcrden.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585889,"profile_url":null,"sequence":1004,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":1005,"sitzung":49,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Das, was Sie mit dem Pflegevorsorgefonds vorschlagen, halte ich f\u00fcr schwierig. Hier will ich als Haush\u00e4lterin argumentieren. Nat\u00fcrlich sagen Sie: Damit bauen wir dem demografischen Wandel ein St\u00fcck weit vor. Auf das, was kommt, m\u00fcssen wir uns vorbereiten.  - Das wird aber nicht funktionieren. Warum wird das nicht funktionieren? Irgendwann einmal wird der Anteil der Menschen, die versichert sind, zur\u00fcckgehen. Das gilt aber auch f\u00fcr den Anteil der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler. Dadurch kommt weniger Geld in die Kasse. Der Beitragssatz wird aber konstant bleiben oder vielleicht sogar steigen. Damit haben Sie nicht das erreicht, was eigentlich erreicht werden sollte.\n\nIhre Idee ist ja, Geld anzusparen, um eine R\u00fccklage zu bilden. Aus den anderen Bereichen in der Politik lernen wir, dass angespartes Geld in \u00f6ffentlicher Hand -Begehrlichkeiten weckt. Diese Begehrlichkeiten werden kommen. Die Frage ist, ob Sie das angesparte Geld bis zu dem Zeitpunkt, an dem es gebraucht wird, halten k\u00f6nnen, ohne den Begehrlichkeiten nachzugeben.\n\nDiese Kritik am Pflegevorsorgefonds kommt nicht nur von den Gr\u00fcnen, sondern sie kommt auch aus Ihren eigenen Reihen und von vielen Sachverst\u00e4ndigen in den Anh\u00f6rungen. Ich finde, mit dieser Kritik m\u00fcssen Sie sich auseinandersetzen. Wenn es um Nachhaltigkeit geht, dann darf eine solche Kritik nicht einfach beiseitegewischt werden, sondern sie muss ernst genommen werden. So wie Sie es machen, wird es nicht funktionieren.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585891,"profile_url":null,"sequence":1006,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":1007,"sitzung":49,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Ich will noch drei weitere Punkte nennen. Der erste Punkt ist die globale Minderausgabe von 6,5 Millionen Euro in Ihrem Haushalt. Das klingt erst einmal nach wenig Geld, ist es aber nicht. In diesem Haushalt haben Sie wenig Spielraum. Um dieses Geld zu erwirtschaften, m\u00fcssen Sie irgendwo k\u00fcrzen. Wird das bei der Krebsforschung sein? Werden das die Mittel f\u00fcr die chronisch Kranken sein? Wird die K\u00fcrzung wom\u00f6glich andere Modelle treffen? Wie auch immer: Irgendwo wird es schmerzen. Ich hoffe, wir finden einen Weg, wie wir gemeinsam damit umgehen k\u00f6nnen.\n\nDer zweite Punkt sind die seltenen und vernachl\u00e4ssigten Krankheiten. Ich bin froh, dass wir Gr\u00fcne das Thema bereits im Haushalt f\u00fcr 2014 angesprochen haben, und wir werden an diesem Thema konsequent dranbleiben. All das, was \u00fcber die Ebolaepidemie ausgef\u00fchrt wird, best\u00e4tigt mich darin, dass wir dieses Thema nicht geringsch\u00e4tzen d\u00fcrfen. Es ist auch unsere Pflicht als Haush\u00e4lter, Antworten auf diese Herausforderungen zu finden und zu sehen, was im Bundeshaushalt 2015 dazu m\u00f6glich ist.\n\nDer dritte Punkt sind die Drogenmodellma\u00dfnahmen. In den letzten Haushaltsberatungen war es ein Anliegen der Gr\u00fcnen, dass die Mittel f\u00fcr diese Projekte nicht gek\u00fcrzt werden. Ich danke Ihnen, Herr Minister, dass Sie unsere Anregungen aufgenommen haben, im Bereich Crystal Meth aktiver zu werden und Projekte zu f\u00f6rdern. Die \u00f6ffentliche Debatte zeigt, dass die Zeit daf\u00fcr gekommen ist. Aber - jetzt kommt das gro\u00dfe Aber - Sie haben keine neuen Mittel bereitgestellt, sondern sie mit den Mitteln f\u00fcr die Infoknotenstelle im Bereich Sucht zusammengelegt. Das ist wirklich mehr als bedauerlich. Deshalb werden wir an diesem Punkt dranbleiben.\n\nMir fallen noch ein paar weitere Punkte auf.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1008,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Delig\u00f6z, bitte kommen Sie zum Schluss.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":1009,"sitzung":49,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Danke, mein letzter Satz. - Bei den ersten beiden Punkten, Bundeszuschuss und Pflege, besteht politischer Dissens; das wird auch so bleiben. Bei allen anderen Punkten hoffe ich auf eine gute und konstruktive Zusammenarbeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585895,"profile_url":null,"sequence":1010,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1011,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Rudolf Henke, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585897,"profile_url":null,"sequence":1012,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":1013,"sitzung":49,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Worum geht es eigentlich, wenn wir einen solchen Haushalt wie den des Bundesgesundheitsministeriums diskutieren? Es geht um genau die Aufgaben, die die Menschen im Gesundheitsbereich, denen wir f\u00fcr ihre Leistung danken, \u00fcbernommen haben: Leben retten, Gesundheit erhalten, Krankheit heilen, Leiden lindern und Sterbenden helfen, so gut es geht.\n\nDie Erf\u00fcllung dieser Aufgaben zu erm\u00f6glichen: Das genau ist der Grund dieser Haushaltsberatung. Das genau ist der Zweck der Arbeit des Ministeriums. Das genau ist unsere Aufgabe, wenn wir \u00fcber diesen Haushalt diskutieren. An diesen Zielen k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir uns messen lassen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585899,"profile_url":null,"sequence":1014,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":1015,"sitzung":49,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df, dass wir nat\u00fcrlich mit Recht eine Debatte \u00fcber Wartezeiten im Gesundheitswesen f\u00fchren. Aber ich will auch sagen, dass in kaum einem anderen Land der Welt die Wartezeiten auf einen Termin f\u00fcr eine notwendige Operation so kurz sind wie bei uns.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585901,"profile_url":null,"sequence":1016,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":1017,"sitzung":49,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will auch sagen, dass in kaum einem anderen Land der Welt die Eigenbeteiligung an den Kosten f\u00fcr Gesundheit niedriger ist als hier. Ich will auch sagen, dass in kaum einem anderen Land der Welt die Versorgung der Kranken, die auf der Schattenseite der Gesellschaft leben, so zuverl\u00e4ssig wie in Deutschland ist.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1018,"sitzung":49,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":1019,"sitzung":49,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Es lohnt sich, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass das in Zukunft so bleibt.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585905,"profile_url":null,"sequence":1020,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":1021,"sitzung":49,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Damit das in Zukunft so bleibt, m\u00fcssen wir in den Rahmenbedingungen einen Dreiklang herstellen. Dieser Dreiklang besteht aus einer guten wirtschaftlichen Entwicklung - gute wirtschaftlicher Entwicklung n\u00fctzt der Leistungskraft im Gesundheitswesen -, einer guten Besch\u00e4ftigungslage - eine gute Besch\u00e4ftigungslage n\u00fctzt der Finanzkraft der gesetzlichen Krankenkassen - und stabilen \u00f6ffentlichen Finanzen. Stabile \u00f6ffentliche Finanzen helfen uns dabei, kein Geld mehr in Zinszahlungen zu verbrennen und so zu mehr Spielr\u00e4umen zu kommen.\n\nWeil wir uns dieses Zusammenhangs bewusst sind - stabile \u00f6ffentliche Finanzen, Wachstum und Besch\u00e4ftigung -, beraten wir heute zum ersten Mal seit 1969 einen Bundeshaushalt ohne Neuverschuldung, eine Punktlandung. Dass das ohne steigende Steuern geht und wir damit ein wesentliches Versprechen erf\u00fcllen, ist schon ein Grund zur Genugtuung. Ich bin kein Anh\u00e4nger von Stolz, aber Genugtuung darf in einem solchen Moment, glaube ich, sein.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585907,"profile_url":null,"sequence":1022,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":1023,"sitzung":49,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Wir halten die nationale Schuldenregel mit gro\u00dfem Sicherheitsabstand ein. Bis zum Ende des Jahres 2015 wird die tats\u00e4chliche Neuverschuldung kumuliert um rund 100 Milliarden Euro unter der nach Schuldenregel zul\u00e4ssigen Neuverschuldung liegen. Das ist auch vorbildlich f\u00fcr andere in Europa.\n\nWenn ich mir als \u201everflossener\u201c Abgeordneter des Landtags von Nordrhein-Westfalen einen kleinen Blick darauf erlauben darf, wie man sich in meinem Heimatland, wo morgen eine Haushaltsdebatte stattfindet und ein Nachtragshaushalt beraten wird, qu\u00e4lt, dann stelle ich fest: Alleine durch diesen Nachtragshaushalt, der f\u00fcr 2014 vorgelegt worden ist, steigt die Neuverschuldung dort von 2,4 auf 3,2 Milliarden Euro. Und mit dem Haushalt 2015 kommen nach der Sch\u00e4tzung des dortigen Finanzministers weitere 2,3 Milliarden Euro hinzu.\n\nLieber Herr Kollege Lauterbach: Ja, nat\u00fcrlich mag man in Zeiten, in denen sich nicht jede Kostenentwicklung im Gesundheitsbereich in den Verg\u00fctungen beispielsweise in den Krankenh\u00e4usern abbildet, davon sprechen, dass manche Krankenh\u00e4user in der Tat auf Mehrleistungen, die sie im Zusammenhang mit Arztstellen erbringen m\u00fcssen, reagieren, indem sie in der Pflege nicht das tun, was notwendig ist. Aber gestatten Sie mir als jemandem, der das lange mitverfolgen konnte, doch den kleinen Hinweis: Der Hauptgrund daf\u00fcr, dass es Krankenh\u00e4usern finanziell schlecht geht, ist nicht die Tatsache, dass wir hier auf Bundesebene Stop-and-Go-Betrieb bei der Finanzierung der Krankenh\u00e4user haben - das ist auch die Wahrheit, das haben wir ja -, sondern ist das Versagen etlicher Bundesl\u00e4nder - Nordrhein-Westfalen geh\u00f6rt leider trotz dieser Schuldenentwicklung dazu - bei der Investitionsfinanzierung der Krankenh\u00e4user.\n\nWenn man sich anguckt, dass heute bei einem Bedarf von 6 Milliarden Euro 2,7 Milliarden Euro von den L\u00e4ndern bereitgestellt werden und die Krankenh\u00e4user eben nicht die Betriebskosten durch Abschreibungen f\u00fcr die Investitionen ausgleichen k\u00f6nnen, dann ist das, finde ich, eine Aufgabe, der wir uns dann, wenn im Dezember die Vorschl\u00e4ge aus der Bund-L\u00e4nder-Kommission kommen, widmen m\u00fcssen. Das werden wir sicherlich auch tun. Ich bin froh, dass die Durchsetzungsst\u00e4rksten von uns und diejenigen, die am besten unterrichtet sind - dazu geh\u00f6ren ja auch Sie, Herr Lauterbach -, dort mitwirken. Das ist sehr gut.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585909,"profile_url":null,"sequence":1024,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":1025,"sitzung":49,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Zehn Jahre nach dem Rekordschuldenstand in H\u00f6he von damals 8,3 Milliarden Euro steht die gesetzliche Krankenversicherung, verehrte Frau Delig\u00f6z, weiter auf einem sehr soliden finanziellen Fundament. Und der Gesundheitsfonds und die Krankenkassen verf\u00fcgen am Ende des ersten Halbjahres \u00fcber Reserven in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von insgesamt rund 26,6 Milliarden Euro - 16,2 Milliarden Euro bei den Krankenkassen und 10,4 Milliarden Euro beim Gesundheitsfonds.\n\nIch habe zwar Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie versuchen, immer wieder an etwas zu m\u00e4keln, aber in Wirklichkeit sind doch der Gesundheitsfonds und die Liquidit\u00e4tsreserve so ausgestattet, dass es nicht etwa wegen der Haushaltstechnik zu steigenden Beitr\u00e4gen kommt, sondern das f\u00fchrt lediglich zu einem Schwanken der vorhandenen Reserve. Das zeigt die Stabilit\u00e4t einer Finanzarchitektur, f\u00fcr die wir alle gemeinsam sehr viel getan haben. Ich finde, Sie streuen den Menschen an dieser Stelle ein bisschen Sand in die Augen und locken sie auf einen Irrweg.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585911,"profile_url":null,"sequence":1026,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":1027,"sitzung":49,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, unser Bundesminister f\u00fcr Gesundheit, Hermann Gr\u00f6he, hat auf Vorhaben hingewiesen, die wir als Gesetzgeber im n\u00e4chsten Jahr und schon beginnend im n\u00e4chsten halben Jahr diskutieren werden. Dabei geht es um die Frage der Versorgungsstruktur, die Frage des Megathemas Krankenhaus, die aktuell wird, wenn die Bund-L\u00e4nder-Kommission ihre Ergebnisse vorlegt, und die E-Health-Thematik.\n\nIch will auf einen Punkt aufmerksam machen, der mir besonders am Herzen liegt. Das ist das Thema Pr\u00e4vention; denn Pr\u00e4vention, und zwar sowohl Verhaltenspr\u00e4vention als auch Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention, ist von einer zentralen Bedeutung. Vielleicht ist sie die einzige Chance, k\u00fcnftige Kostenbelastungen, die wir sonst h\u00e4tten, zu vermeiden - wenn es uns gelingt, die Menschen f\u00fcr Pr\u00e4vention zu gewinnen und sie ihnen so zu organisieren, dass sie sie tats\u00e4chlich nutzen. Ich glaube, das ist der eigentliche Auftrag, wenn wir \u00fcber das Pr\u00e4ventionsgesetz sprechen.\n\nMeine letzte Bemerkung. Wir werden im Laufe der kommenden Monate auch \u00fcber das Thema der Suizid-assistenz sprechen. In der Debatte zum Justizhaushalt heute hat jemand gesagt: Wenn wir dieses Thema bekommen, dann soll man das nicht mit ethischen Grundsatzfragen \u00fcberladen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1028,"sitzung":49,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Wie denn sonst?","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":1029,"sitzung":49,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Das mag zwar alles so sein, aber ich glaube, es ist trotzdem wichtig, sich auch darauf zu besinnen, ob das Leben in des Menschen Hand gegeben ist, ob wir das Leben erwerben wie ein Gut, das in unser Eigentum r\u00fcckt. Niemand verdankt sein Leben sich selbst. Weil das so ist, liebe Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren, glaube ich auch nicht, dass das Leben - weder das eigene noch das fremde - in unsere eigene Verf\u00fcgung gegeben ist. Deswegen, finde ich, geh\u00f6rt auch das zu einer solchen Debatte.\n\nIch bedanke mich sehr, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585915,"profile_url":null,"sequence":1030,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1031,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Pia Zimmermann, Fraktion Die Linke.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585917,"profile_url":null,"sequence":1032,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1033,"sitzung":49,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich selber habe viele Jahre in der Pflege gearbeitet, und ich habe in den letzten Wochen und Monaten viele Pflegeeinrichtungen besucht und mit den Kolleginnen und Kollegen, aber auch mit den Pflegebed\u00fcrftigen und den Angeh\u00f6rigen gesprochen. Drei ganz gravierende Punkte sind mir dabei immer wieder aufgefallen: Erstens klagen alle \u00fcber zu wenig Zeit f\u00fcr gute Pflege und zweitens dar\u00fcber, dass es einen Mangel an Selbstbestimmung dar\u00fcber gibt, was mit dem zu Pflegenden oder der zu Pflegenden getan wird. Der dritte Punkt war die unzureichende und un\u00fcbersichtliche gesamte Pflegeinfrastruktur in unserem Land.\n\nHerr Minister Gr\u00f6he, Sie m\u00fcssen, denke ich, Ihren pflegepolitischen Leitsatz \u00fcberdenken. Sonst wird es weiter so sein, dass diese Bundesregierung die Probleme, die wir in der Pflege haben, nicht anpackt. Denn Ihr sogenanntes Pflegest\u00e4rkungsgesetz ist eine Mogelpackung.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585919,"profile_url":null,"sequence":1034,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1035,"sitzung":49,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Die Leistungen der Pflegeversicherung werden n\u00e4mlich faktisch nicht erh\u00f6ht, sondern nur an die Kostenentwicklung der letzten Jahre angepasst, und das auch noch schlecht. Das, was Sie jetzt machen, ist ein Nachholen dessen, was in den letzten Jahren vers\u00e4umt wurde. Eine qualitative Verbesserung der Pflege ist dabei nicht herausgekommen. Das, Herr Minister Gr\u00f6he, ist eine Pflegepolitik, die ziemlich fahrl\u00e4ssig ist.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585921,"profile_url":null,"sequence":1036,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1037,"sitzung":49,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Ich bin auch der Meinung, dass die Alarmsignale, die wir haben, l\u00e4ngst bei Ihnen angekommen sein m\u00fcssen. Denken Sie doch an die vielen \u00dcberlastungsanzeigen von Pflegekr\u00e4ften. Ihre Zahl steigt, und sie zeigt, wie \u00fcberlastet die Menschen in diesem Beruf sind. Oder nehmen Sie die Verweildauer in den Pflegeberufen, die sieben Jahre kaum \u00fcbersteigt. Das muss uns doch deutlich machen, dass die Menschen, die in der Pflege arbeiten, am Limit sind, weil Personal fehlt, der Arbeitsdruck steigt und sie ihre Arbeit nicht mehr so machen k\u00f6nnen, wie sie es in der Ausbildung gelernt haben. Hinzu kommt noch, dass sie am Ende schlecht bezahlt werden.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich ganz ausdr\u00fccklich meine wirklich starke Emp\u00f6rung dar\u00fcber zum Ausdruck bringen, dass der Betreiber des Seniorenheimes \u201eHaus der Geborgenheit\u201c im Kreis Recklinghausen, die Mantra Sozial GmbH, elf Pflegerinnen gek\u00fcndigt hat, die eine \u00dcberlastungsanzeige geschrieben haben. So geht es nun wirklich nicht.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585923,"profile_url":null,"sequence":1038,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1039,"sitzung":49,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Ja! Das ist eine Sauerei!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1040,"sitzung":49,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Aber solange Pflege dem Wettbewerb und dem Profitstreben ausgesetzt ist und Wohlbefinden und gute Versorgung nicht z\u00e4hlen, wird sich hier nichts \u00e4ndern. Der Zusammenhang zwischen der Personalsituation und der Versorgungsqualit\u00e4t ist bekannt. Somit ist eines klar: Wir ben\u00f6tigen endlich h\u00f6here Pfleges\u00e4tze f\u00fcr eine bessere Finanzierung der professionellen Pflege.\n\nDas allein aber reicht nicht. Wir ben\u00f6tigen ebenso eine bundeseinheitliche, verbindliche Personalausstattung in der station\u00e4ren Altenpflege. Die bestehende massive Unterdeckung darf nicht l\u00e4nger zulasten der Angestellten, der Pflegenden, der Patienten und der Menschen mit Pflegebedarf gehen. Viele Pflegebed\u00fcrftige haben mir gesagt, dass sie ihr Selbstbestimmungsrecht in ganz vielen F\u00e4llen nicht mehr wahrnehmen k\u00f6nnen. Ich will das an dem Beispiel einer 92\u001ej\u00e4hrigen Heimbewohnerin, die ich getroffen habe, deutlich machen. Mit Unterst\u00fctzung w\u00e4re sie sehr wohl in der Lage, ihren Toilettengang allein zu bew\u00e4ltigen. Das kann sie aber nicht, weil die pers\u00f6nliche Assistenz, die sie dazu ben\u00f6tigt, aus Zeitgr\u00fcnden fehlt. Wie wird nun verfahren? Es wird auf Inkontinenzeinlagen ausgewichen. Damit kann die Frau im Bett bleiben und braucht nicht mehr zur Toilette gebracht zu werden. Das sind skandal\u00f6se Zust\u00e4nde. Das sind Auswirkungen einer verfehlten Pflegepolitik der letzten Jahre.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585926,"profile_url":null,"sequence":1041,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1042,"sitzung":49,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Gute Pflege achtet die W\u00fcrde der Pflegebed\u00fcrftigen. Dieser Grundsatz muss endlich Eingang in Ihre Politik finden.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585928,"profile_url":null,"sequence":1043,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1044,"sitzung":49,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, am 21. September j\u00e4hrt sich der Welt-Alzheimertag zum 20. Mal. An diesem Tag soll auf die schwierige Situation von Menschen mit demenziellen Erkrankungen und ihren Familien aufmerksam gemacht werden. Dieser Tag soll auch darauf aufmerksam machen, dass diese Situation ver\u00e4nderbar ist. Sie ist ver\u00e4nderbar durch politisches Handeln. Die etwa 1,5 Millionen an Demenz erkrankten Menschen werden aber weder in diesem Jahr noch im n\u00e4chsten Jahr in der Pflege mehr Unterst\u00fctzung erfahren, jedenfalls nicht so viel Unterst\u00fctzung, wie sie tats\u00e4chlich brauchen, um ihr Leben w\u00fcrdevoll zu gestalten. Ob \u00fcberhaupt noch etwas in dieser Legislaturperiode geschieht, steht infrage. Denn wenn es Ihnen mit einer vollumf\u00e4nglichen Pflege tats\u00e4chlich ernst w\u00e4re: Warum haben wir dann nicht schon die gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr die Einf\u00fchrung des neuen Pflegebegriffs, der den demenziell Erkrankten gerecht wird und sie angemessen erfasst? Ich will Ihnen gleich die Antwort darauf geben. Das passiert nicht, weil diese grundlegende Neuausrichtung der Pflege zu teuer ist. Herr Minister Gr\u00f6he, eines ist doch klar: Gute Pflege kostet nun einmal Geld; es gibt sie nicht zum Nulltarif.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":1045,"sitzung":49,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1046,"sitzung":49,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Die geplante Erh\u00f6hung der Beitragss\u00e4tze reicht bei weitem nicht aus.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585932,"profile_url":null,"sequence":1047,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1048,"sitzung":49,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Unser Konzept der solidarischen B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung schafft eine gute Finanzierungsgrundlage und entlastet zudem Bezieher niedriger und mittlerer Einkommen und nimmt gleichzeitig Bezieher hoher Einkommen in die Verantwortung. Haben Sie endlich den Mut, mit einer gerechten Pflegefinanzierung die bestehenden Missst\u00e4nde aufzuheben und zu einer guten, ausk\u00f6mmlichen Pflege zu kommen! Haben Sie den Mut, die Chef\u00e4rztin und die Pflegekraft entsprechend ihren Einkommen an der Finanzierung der Pflegeversicherung zu beteiligen! Kommen wir also zu einer Ausweitung der Beitragspflicht auf alle Einkommen und Einkommensarten! Wir sollten zus\u00e4tzlich zu den L\u00f6hnen die Unternehmensgewinne und die Kapitalertr\u00e4ge einbeziehen und die Beitragsbemessungsgrenze abschaffen. Das w\u00e4re eine gerechte Angelegenheit. Zudem d\u00fcrfen wir die Integration der privaten Versicherung in die soziale Pflegeversicherung nicht vergessen. Dass das m\u00f6glich ist, haben wir schon bei einer anderen Versicherungsart gelernt. Sie brauchen also nicht zu behaupten, dass das nicht m\u00f6glich sei.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1049,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Zimmermann, bitte kommen Sie zum Schluss.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1050,"sitzung":49,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Ich komme zu meinem letzten Satz. - Wir, die Linke, sind die Partei der Pflegegerechtigkeit. Wir fordern Sie auf, Herr Minister Gr\u00f6he: Packen Sie das Problem der Pflege endlich ernsthaft an; denn gute Pflege ist ein Menschenrecht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585936,"profile_url":null,"sequence":1051,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1052,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD hat jetzt das Wort Petra Hinz.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585938,"profile_url":null,"sequence":1053,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585939,"profile_url":null,"sequence":1054,"sitzung":49,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Minister Gr\u00f6he! Liebe Frau Staatssekret\u00e4rin und Beauftragte des Ministeriums! Ich fange fast jedes Mal meine Rede gleich an, zumindest in diesem Jahr, weil wir zwei Haushalte zu beraten haben. Ich bin immer wieder sehr erstaunt dar\u00fcber, dass, obwohl wir hier fast gebetsm\u00fchlenartig erkl\u00e4ren, welche Auswirkungen der Gesundheitsfonds hat und was wir im Bereich der Pflege auf den Weg gebracht haben, dieses nicht positiv zur Kenntnis genommen wird. Es geht mir nicht darum, dass uns recht gegeben wird, sondern in diesem Fall muss man zur Kenntnis nehmen, was richtig ist.\n\nFrau Zimmermann, ich beziehe mich jetzt auf Sie, ich k\u00f6nnte mich aber auch auf Frau Delig\u00f6z von den Gr\u00fcnen beziehen. Etwas einfach nur zu skandalisieren oder Dinge zu \u00fcberzeichnen, halte ich f\u00fcr falsch. Sie wollen die Dinge nicht positiv w\u00fcrdigen. Sie haben gesagt, die Pflegepolitik sei fahrl\u00e4ssig, und Sie haben noch anderes kritisiert. Das hat eine fatale Wirkung, weil Sie all das mit Ihrer Kritik \u00fcberdecken, was von uns tats\u00e4chlich auf den Weg gebracht worden ist, was den Menschen Chancen er\u00f6ffnet, und zwar denen, die gepflegt werden, und denen, die pflegen. Diese Menschen werden in Zukunft dar\u00fcber informiert, welche M\u00f6glichkeiten sie haben und welche Rechte sie bekommen.\n\nBringen Sie sich bitte in den parlamentarischen Dialog ein, wenn es auch negative Einzelf\u00e4lle gibt, die zu kritisieren sind. Nehmen Sie aber auch zur Kenntnis, dass die Pflegepolitik, die diese Koalition auf den Weg bringt, weder fahrl\u00e4ssig noch sonst irgendetwas in dieser Art ist.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1055,"sitzung":49,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"In den Einrichtungen h\u00f6ren Sie was anderes!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585941,"profile_url":null,"sequence":1056,"sitzung":49,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass die Einrichtung des Gesundheitsfonds nicht dazu f\u00fchren wird, dass die Kassen gepl\u00fcndert werden. Ganz im Gegenteil: Das Geld, das jetzt nicht ben\u00f6tigt wird, wurde in den Haushalt eingestellt, um in anderen Bereichen investieren zu k\u00f6nnen. Das ist auch richtig so.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585942,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585943,"profile_url":null,"sequence":1058,"sitzung":49,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ich habe im Rahmen der Haushaltskonsolidierung meiner Stadt, Essen, etwas sehr deutlich gemacht - das mache ich jetzt auch hier -, n\u00e4mlich dass Konsolidierung, Einsparung oder der Verzicht auf Neuverschuldung nicht das oberste Ziel sind. Das ist auch nicht unbedingt das, was gute Politik ausmacht. Aber Geld einzusparen und auf Neuverschuldung zu verzichten, ergibt doch dann Sinn, wenn man die eingesparten Mittel f\u00fcr andere Projekte verwendet und damit zur Schaffung von sozialer Gerechtigkeit beitr\u00e4gt.\n\nGerade im Gesundheitsbereich geht es oft um Querschnittsthemen. Ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass wir mehr in die Bildung investieren. Wir haben es in dieser Koalition geschafft, das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c wieder mit mehr Geld auszustatten. Wir investieren Geld, um Umweltsch\u00e4den zu verhindern. Ich nenne als Beispiel die Sanierung von Bahnschienen zur L\u00e4rmreduzierung oder andere Ma\u00dfnahmen, die vor Verkehrs- oder Flugl\u00e4rm sch\u00fctzen.\n\nWarum sage ich das? Investitionen in Bildung haben gerade im Gesundheitsbereich gro\u00dfe Auswirkungen. Es gibt einschl\u00e4gige Literatur, die deutlich macht, dass gerade die Menschen, die ausgebildet, informiert und aufgekl\u00e4rt sind, wesentlich gesundheitsbewusster als andere Menschen sind und mehr f\u00fcr ihre Gesundheitsvorsorge tun. Insofern ist die Investition in Bildung und Aufkl\u00e4rung genau die richtige Investition.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf zur\u00fcckkommen, dass die Pflegepolitik fahrl\u00e4ssig sei. Frau Zimmermann, es ist gerade von meinen Fachkollegen sehr ausf\u00fchrlich, aber auch vom Minister deutlich dargelegt worden, welche Dinge in diesem Jahr noch angegangen werden sollen. Wir als Haush\u00e4lter haben die Aufgabe, all das, was die Fachpolitiker und auch das Ministerium im Laufe des Jahres auf den Weg bringen, nachzuvollziehen und daf\u00fcr zu sorgen, dass das auch tats\u00e4chlich im Haushalt umgesetzt wird. Weil das inhaltlich schon diskutiert wurde, belasse ich es jetzt bei der Aufz\u00e4hlung von Spiegelstrichen.\n\nDen Alltag der zu Pflegenden und der Pflegerinnen und Pfleger zu verbessern - das wird auf den Weg gebracht. Die Pflege muss genauer bzw. auf den Punkt abgestimmt werden - auch das sieht das Gesetz vor. Wir werden die Leistungen verbessern; auch das steht im Gesetz, und das ist mehrfach hier beschrieben worden. Wie gesagt, werden auch die pflegenden Angeh\u00f6rigen gest\u00e4rkt. Jeder, der schon einmal Angeh\u00f6rige gepflegt hat, mitbekommen hat, wie Familienmitglieder gepflegt werden, oder schon einmal Pflegeheime aufgesucht hat, um sich zu informieren, wei\u00df, was dort geleistet wird. Deswegen ist dieser Punkt ganz besonders wichtig.\n\nDiejenigen, die pflegen, ob es nun Angeh\u00f6rige oder Mitarbeiter in Pflegeheimen sind, brauchen - auch dar\u00fcber ist schon berichtet worden - wesentlich mehr Zeit. Auch dem wird im Gesetzentwurf Rechnung getragen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585944,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585945,"profile_url":null,"sequence":1060,"sitzung":49,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Der Einzelplan 15, Gesundheit, ist ein Querschnittshaushalt: Er umfasst den Bereich Pflege und Ausbildung sowie die Ver\u00e4nderung des Berufsbildes. Dabei geht es nicht nur um das Berufsbild des Pflegers, sondern auch um die medizinischen Ver\u00e4nderungen und die damit verbundenen Auswirkungen auf die Ausbildung. Durch den Einzelplan 15, aber auch durch den Einzelplan 30, Bildung und Forschung - er betrifft das Ressort von Frau Wanka -, wird vieles auf den Weg gebracht.\n\nZu den Eckdaten des Regierungsentwurfs, \u00fcber welchen wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten zu beraten haben: Der Haushaltsentwurf umfasst f\u00fcr den Gesundheitsetat Gesamtausgaben von rund 12,1 Milliarden Euro. F\u00fcr gesundheitspolitisch relevante Ma\u00dfnahmen sind rund 78,3 Millionen Euro veranschlagt. Das ist eigentlich die Summe, \u00fcber die wir im Einzelnen zu sprechen haben. Da geht es um Forschungsvorhaben. Da geht es um Modellprogramme. Da geht es um Ma\u00dfnahmen zur gesundheitlichen Aufkl\u00e4rung. Gerade in diesem Bereich muss weiter investiert werden. Es geht um Kampagnen zur Information der Bev\u00f6lkerung. Au\u00dferdem geht es um folgenden wichtigen Punkt - ich bin dem Herrn Minister sehr dankbar daf\u00fcr, dass er es angesprochen hat; ich denke, ich sage das stellvertretend f\u00fcr viele von uns -: um die Frage Ebola und darum, inwieweit das Robert Koch-Institut hierbei international gefragt ist. Es sei an dieser Stelle allen Helferinnen und Helfern dankgesagt.\n\nEins werde ich Ihnen als Hauptberichterstatterin f\u00fcr den Einzelplan des Ministeriums f\u00fcr Gesundheit zusagen: Das Protokoll dieser Sitzung, das heute angefertigt wird - mit allen Vorw\u00fcrfen, mit allen unzutreffenden, aber auch zutreffenden Hinweisen und Anregungen -, werden die Berichterstatter in ihrem n\u00e4chsten Gespr\u00e4ch gerne auswerten. Alle aufgeworfenen Fragen werden wir schlussendlich kl\u00e4ren. Ich habe die Hoffnung, dass in der abschlie\u00dfenden Plenardebatte gegen Ende des Jahres nicht wieder Dinge behauptet werden, die eindeutig nicht stimmen.\n\nWir haben im zur\u00fcckliegenden Haushalt 2014, den wir erst vor kurzem verabschiedet haben, zum Beispiel Modellma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Kindergesundheit ber\u00fccksichtigt. Wir haben den entsprechenden Betrag im Haushaltsentwurf 2015 auf 1 Million Euro angehoben. Wir m\u00fcssen genau nachfragen, was im Einzelnen vorgesehen ist. Insgesamt erwarte ich vom Ministerium, dass uns bez\u00fcglich der Modellma\u00dfnahmen wirklich im Detail dargelegt wird, welche Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht worden sind, welche Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht werden, welche Evaluierungen vorliegen, sodass wir bzw. der Fachausschuss dann tats\u00e4chlich mitarbeiten k\u00f6nnen.\n\nIm zur\u00fcckliegenden Haushalt haben wir gew\u00e4hrleistet - das war mir ein sehr wichtiges Anliegen -, dass die finanzielle Unterst\u00fctzung von durch Blutprodukte HIV-infizierten Personen - es geht also um Menschen, die unverschuldet in eine lebensbedrohliche Situation gekommen sind - mit 10 Millionen Euro zumindest bis zum Jahr 2017 in der bisherigen Form fortgef\u00fchrt wird. Das hei\u00dft nicht, dass dar\u00fcber hinaus Finanzierungen von uns gew\u00e4hrleistet werden. Sie haben zugesagt, dass Sie sich mit den Vertretern der L\u00e4nder, des DRK und der Wirtschaft weiterhin an einen Tisch setzen, um zu einer zufriedenstellenden Regelung zu kommen. Ich m\u00f6chte Sie bitten, darauf im Berichterstattergespr\u00e4ch aufmerksam zu machen und dar\u00fcber zu informieren.\n\nAuch internationale Beziehungen sind hier angesprochen worden. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf die WHO verweisen, zu deren Finanzierung wir als drittgr\u00f6\u00dfter Beitragszahler einen nicht gerade unerheblichen Beitrag leisten. Um einmal zu zeigen, wie nah uns die WHO ist: Im Oktober trifft sich das Gesunde-St\u00e4dte-Netzwerk; Vertreter von Kommunen und St\u00e4dten verschiedener L\u00e4nder treffen sich, um sich auszutauschen. Zwei Themen stehen dabei eigentlich im Vordergrund. \u201ePflege und Gesundheit\u201c ist auch ein kommunales Thema. Insofern m\u00fcssen auch wir hier darauf achten, dass wir die Kommunen in den Bund-L\u00e4nder-Beziehungen mitnehmen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585946,"profile_url":null,"sequence":1061,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585947,"profile_url":null,"sequence":1062,"sitzung":49,"speaker":"Petra Hinz (Essen) (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Hinz","speaker_fp":"petra-hinz","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Jetzt liegt der Gesetzentwurf vor. Wir k\u00f6nnen mit der Arbeit beginnen. Ich habe von den Fachkolleginnen und -kollegen meiner Fraktion schon einige Hinweise bekommen, welche Punkte im Einzelplan jetzt offensichtlich nicht zu finden sind, obwohl sie gesellschaftsrelevant sind und in verschiedenen Organisationen \u00fcbergreifend diskutiert werden. Auch hier werden wir nat\u00fcrlich sehen, inwieweit wir dies im Haushaltsgesetz entweder explizit erw\u00e4hnen oder aber neu veranschlagen werden.\n\nIch habe gerade die WHO genannt. Die Frage ist: Wie definiert man Gesundheit? Gesundheit kann ja nicht nur die Abwesenheit von Krankheit sein. Die WHO hat bereits 1948 den Begriff \u201eGesundheit\u201c ganz klar definiert:\n\nGesundheit ist ein Zustand des vollst\u00e4ndigen k\u00f6rperlichen, geistigen und sozialen Wohlergehens und nicht nur das Fehlen von Krankheit oder Gebrechen.\n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns eine gute Beratung, auf dass die Menschen, die unsere Unterst\u00fctzung brauchen, sich in unserem Einzelplan, in unserem Haushalt wiederfinden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585948,"profile_url":null,"sequence":1063,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1064,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Harald Terpe, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":1065,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eTrotz kranker Krankenh\u00e4user heilt der Gesundheitsfonds den Bundeshaushalt.\u201c So k\u00f6nnte eine Ihrer gesundheitspolitischen Botschaften zur ersten Lesung des Bundeshaushalts lauten.\n\nFrau Hinz, Sie haben gesagt, wir skandalisierten. Das muss ich in aller Form, jedenfalls f\u00fcr die B\u00fcndnisgr\u00fcnen, zur\u00fcckweisen, zumal unsere Kollegin Delig\u00f6z gesagt hat, auf welchen Feldern wir zusammenarbeiten.\n\nIch m\u00f6chte an der Stelle auch Kollegen Henke ansprechen, der zu uns gesagt hat, wir w\u00fcrden den Menschen Sand in die Augen streuen, wenn wir sagen, dass 2,5 Milliarden Euro aus dem Gesundheitsfonds genommen werden; denn diese w\u00fcrden doch nur aus der R\u00fccklage genommen. Aber wenn die R\u00fccklage zu gro\u00df ist, geh\u00f6ren die R\u00fccklagegelder zun\u00e4chst einmal der Gesundheitspolitik, und man kann sie f\u00fcr Verbesserungen in den Gesundheitsstrukturen verwenden. Man kann auch sagen: Es sind Beitragsgelder; sie geh\u00f6ren den Beitragszahlern.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585951,"profile_url":null,"sequence":1066,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":1067,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Insofern kann man nicht einfach sagen, wir w\u00fcrden den Menschen Sand in die Augen streuen.\n\nIch werde am Beispiel der Krankenh\u00e4user nachzuweisen versuchen, wo wir das Geld gut verwenden k\u00f6nnen. Nicht jedes Krankenhaus, aber zunehmend mehr Krankenh\u00e4user sind finanziell und\/oder personell oder strukturell erkrankt. Es ist beileibe nicht so, dass f\u00fcr alle diese Sachen die Bundespolitik zust\u00e4ndig ist. Das klang auch bei Herrn Henke schon an, der gefragt hat: Wie ist denn das mit der Investitionsfinanzierung? - Darauf werden wir zur\u00fcckkommen.\n\nJedenfalls ist es so, dass wir uns in der Problem-analyse wahrscheinlich gar nicht so gro\u00df unterscheiden. Es ist auch richtig, dass unter Leitung des Gesundheitsministers eine Arbeitsgruppe f\u00fcr die Krankenh\u00e4user ins Leben gerufen worden ist, in der solche Probleme hoffentlich angesprochen werden. Es war hier die Rede davon, dass die durchsetzungsst\u00e4rksten Parlamentarier daran teilnehmen. Wir sind nicht daran beteiligt, aber das ist auch nicht so schlimm, wenn denn die durchsetzungsst\u00e4rksten, die daran beteiligt sind, auch die richtigen sind.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585953,"profile_url":null,"sequence":1068,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":1069,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Wenn die das richtig durchsetzen!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":1070,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Die Problemanalyse zeigt, dass in den Krankenh\u00e4usern Betriebsmittel zweckentfremdet werden, beispielsweise f\u00fcr die Investitionsfinanzierung. Was hat das zur Folge? Das hat zur Folge, dass ein Druck auf die Personalstellen bei der Pflege entsteht. Das wissen wir alle: Es gibt viel zu wenig Pflegestellen. Der Kollege Lauterbach hat es auch berichtet. Ich stimme ihm ausdr\u00fccklich darin zu, dass wir ein Problem haben werden.\n\nEs ist aber nicht so, dass das Problem dadurch entsteht, dass letztendlich eine Konkurrenz zwischen \u00e4rztlichen und Pflegestellen vorhanden ist, was die Bezahlung betrifft, sondern es ist auch an dieser Stelle wieder die Investitionsfinanzierung, die den Krankenh\u00e4usern fehlt.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":1071,"sitzung":49,"speaker":"Rudolf Henke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":1072,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt mehrere namhafte Beispiele aus der Bundesrepublik daf\u00fcr, dass direkt gesagt wird: Wenn wir weiter investieren, wird das bei uns auf Kosten von Pflegestellen passieren. - Ich nenne da einmal den Fall Freiburg, wo das anschaulich wurde.\n\nWir haben einen Investitionsstau von 3 Milliarden Euro oder sogar mehr pro Jahr. Seit mindestens sieben Jahren wird das diskutiert. Schon in der letzten Gro\u00dfen Koalition war das der Fall. Da m\u00fcssen wir Abhilfe schaffen. Wir haben Unter-, \u00dcber- und Fehlversorgung im Krankenhausbereich. Ich bin dem Minister dankbar, dass er das Problem f\u00fcr den ambulanten Bereich schon angesprochen hat. Aber das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den Krankenhausbereich. Ich sage Ihnen voraus: Versicherte wollen nicht \u00dcber- und Fehlversorgung subventionieren und dann vielleicht sogar von Unterversorgung betroffen sein. An der Stelle muss etwas geschehen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585958,"profile_url":null,"sequence":1073,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":1074,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Es ist auch eine Folge unserer Krankenhauspolitik, dass wir eine Arbeitsverdichtung in den Krankenh\u00e4usern haben. Es sind nicht nur die Pflegekr\u00e4fte, die eine Arbeitsverdichtung haben. Wir treffen zunehmend auch junge Kollegen, denen es wirklich reicht. \u00c4rztliche Kolleginnen und Kollegen sagen: Jeden Tag wird etwas von der Leistungsstatistik in den Krankenh\u00e4usern erz\u00e4hlt, damit die Defizite, die in den Krankenh\u00e4usern bestehen, ausgeglichen werden.\n\nIch m\u00f6chte bei dem Beispiel der Unterversorgung bleiben. Hier k\u00f6nnte der Schl\u00fcssel f\u00fcr die dringend ben\u00f6tigte Reform der Versorgungsstruktur liegen, allein schon aus der Not geboren. Station\u00e4re und ambulante Versorgung d\u00fcrfen nicht mehr isoliert betrachtet werden. Deswegen wundert es mich, dass das Strukturgesetz schon im Herbst kommt, obwohl die Gespr\u00e4che \u00fcber die Krankenhausversorgung noch nicht abgeschlossen sind. F\u00fcr uns geh\u00f6rt das im Grunde genommen zusammen. In Ihrem Koalitionsvertrag wurde es noch isoliert betrachtet. Ich h\u00f6re jetzt aber auch vom Minister die Einsch\u00e4tzung, dass man das zusammen sehen muss.\n\nWir B\u00fcndnisgr\u00fcnen schlagen eine sektoren\u00fcbergreifende Versorgungsplanung vor, und zwar nicht zum ersten Mal. Dazu wollen wir das gemeinsame Gremium nach \u00a7 90 a SGB V aufwerten. Im ersten Schritt, vielleicht als Modell gedacht, k\u00f6nnte das bedeuten, dass der Sicherstellungsauftrag bez\u00fcglich der medizinischen Versorgung in unterversorgten Regionen oder von Unterversorgung bedrohten Regionen auf dieses Gremium \u00fcbergeht. Das w\u00e4re insofern gut, als dann schon die Kommunikation ge\u00fcbt w\u00fcrde, die man beispielsweise zur Beantwortung der Frage braucht: Beteiligt sich die gesamte bundesrepublikanische Gesellschaft an der Investitionsfinanzierung? Da w\u00fcrden wir niemals einen Blankoscheck ausstellen wollen, damit nur die L\u00e4nderhaushalte entlastet werden, sondern mit diesen Mitteln wollen wir auch die Strukturreform vorantreiben, die \u00dcberversorgung in den Griff bekommen und eine gemeinsame Versorgungsplanung aufgrund konkreter Bedarfsplanung in den Regionen installieren. Aus diesem Grund sagen wir: Wir m\u00fcssen Gremien schaffen, die verantwortungsvoll mit den Mitteln umgehen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585960,"profile_url":null,"sequence":1075,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Birgit W\u00f6llert [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":1076,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Hier schlie\u00dft sich der Kreis, und wir sind wieder beim Bundeshaushalt; denn es sollen Gelder aus dem Gesundheitsfonds zur Haushaltssanierung verwendet werden. Das macht aber Versicherungsgelder zur Verschiebungsmasse; denn sie sollen genutzt werden, um Steuerl\u00f6cher zu stopfen. Das darf man nicht wegdiskutieren. Dar\u00fcber hinaus stellen wir Gesundheitspolitiker nicht sicher, dass die Investitionsquote gesteigert wird, sondern sie bleibt genauso gering wie im Bundeshaushalt insgesamt. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern.\n\nIn diesem Sinne freue ich mich auf die Diskussion, auch im Zusammenhang mit dem Haushalt. Wir betonen noch einmal, dass wir auf jeden Fall konstruktiv mitarbeiten werden.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585962,"profile_url":null,"sequence":1077,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1078,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Irlstorfer, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585964,"profile_url":null,"sequence":1079,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1080,"sitzung":49,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute in erster Lesung den Entwurf des Haushaltsgesetzes 2015. Mit dem Entwurf, den Bundesfinanzminister Dr. Sch\u00e4uble heute Vormittag eingebracht hat, setzen wir auch in Europa ein Zeichen, indem wir in 2015 ohne Neuverschuldung auskommen werden. Gleichzeitig m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass ein ausgeglichener Haushalt keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit darstellt und naturgem\u00e4\u00df eine starke Wirtschaftsleistung voraussetzt. Aus diesem Grunde m\u00f6chte ich unterstreichen, dass wir uns strukturell auch weiterhin auf die wandelnden Bedingungen auf dem Weltmarkt, in der Informationstechnologie, in Wissenschaft und Forschung vorausschauend einstellen m\u00fcssen. Wissenschaft und Forschung sind Kernbereiche einer zukunftsorientierten Wirtschaftspolitik, aber auch einer sich st\u00e4ndig entwickelnden Gesundheits- und Pflegepolitik. Ausreichende Mittel f\u00fcr diese Bereiche m\u00fcssen auch weiterhin einen Eckpunkt unserer Haushaltspolitik darstellen.\n\nIm Gesundheitsbereich sind zur Verbesserung der Versorgung, aber auch zur Begrenzung der Kostensteigerungen weitergehende Anstrengungen in der Versorgungsforschung und die F\u00f6rderung von Innovationen n\u00f6tig. Der geplante Innovationsfonds hat zwar viele Begehrlichkeiten geweckt; aber unter der Bedingung einer umsichtigen Mittelvergabe bin ich zuversichtlich, dass er ein zielf\u00fchrendes Instrument f\u00fcr die wissenschaftlich fundierte Ausgestaltung des k\u00fcnftigen Gesundheitswesens darstellt.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585966,"profile_url":null,"sequence":1081,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1082,"sitzung":49,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem f\u00fcr die n\u00e4chsten Monate geplanten Gesetz zur Verbesserung der Versorgungsstruktur werden wir hierf\u00fcr die Voraussetzungen schaffen.\n\nIn der gesetzlichen Krankenversicherung steigen die Ausgaben bekanntlich schneller als die Einnahmen. Dies ist vor allem auf den demografischen Wandel, aber auch schlicht und ergreifend auf Leistungsverbesserungen zur\u00fcckzuf\u00fchren,","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":1083,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Auf die Gesundheitssituation!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1084,"sitzung":49,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"die wir alle nat\u00fcrlich wollen und auch bef\u00fcrworten. Eine, wenn auch nur vor\u00fcbergehende, K\u00fcrzung des Bundeszuschusses 2014 und 2015 ist vor dem Hintergrund der Leistungsf\u00e4higkeit des deutschen Gesundheitswesens auch Ausdruck einer erfolgreichen Gesundheitspolitik.\n\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass wir mit dem Haushaltsentwurf f\u00fcr 2015 eine Reihe moderater Mittelerh\u00f6hungen planen, etwa f\u00fcr Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen auf dem Gebiet des Drogen- und Suchtmittelmissbrauchs sowie f\u00fcr Modellma\u00dfnahmen und Forschungsvorhaben auf diesem Gebiet. Wir wollen den im Haushalt 2014 erstmals eingesetzten Betrag von 3 Millionen Euro f\u00fcr Pflegekampagnen in derselben H\u00f6he auch 2015 f\u00fcr die Mobilmachung nutzen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":1085,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Wir nicht!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1086,"sitzung":49,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem GKV-Finanzstruktur- und Qualit\u00e4ts-Weiterentwicklungsgesetz haben wir nicht nur den Grundstein f\u00fcr das neue Qualit\u00e4tsinstitut gelegt, sondern wir haben auch den Krankenkassen das Recht zur\u00fcckgegeben, die H\u00f6he ihrer Beitragss\u00e4tze festzulegen.\n\nMit den Pflegest\u00e4rkungsgesetzen werden wir auch in der Pflegeversicherung substanzielle \u00c4nderungen vornehmen. Die im Koalitionsvertrag vereinbarten Erh\u00f6hungen des Beitragssatzes zun\u00e4chst um 0,3 und dann um 0,2 Prozentpunkte stecken den finanziellen Rahmen unserer ambitionierten Pflegepolitik in dieser Wahlperiode ab. Mit dem Pflegevorsorgefonds streben wir bekannterma\u00dfen eine Abmilderung der finanziellen Konsequenzen des demografischen Wandels in der Pflegeversicherung an. Wir werden das Leistungsvolumen der Pflegeversicherung in dieser Wahlperiode also um insgesamt 5 Milliarden Euro pro Jahr - das hei\u00dft um mehr als 20 Prozent - erh\u00f6hen, und wir beginnen damit nicht irgendwann, sondern sofort zum 1. Januar 2015.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585972,"profile_url":null,"sequence":1087,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1088,"sitzung":49,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz wird eine Reihe notwendiger Schritte unternommen:\n\nWir werden Unterst\u00fctzungsleistungen wie Kurzzeit-, Verhinderungs-, Tages- und Nachtpflege erweitern und sie besser miteinander kombinierbar machen. Damit werden Pflegebed\u00fcrftige und pflegende Angeh\u00f6rige gleicherma\u00dfen entlastet.\n\nMenschen in der Pflegestufe 0, vor allem Demenzkranke, erhalten erstmals Anspruch auf Tages-, Nacht- und Kurzzeitpflege.\n\nWir werden die Rahmenbedingungen der sogenannten niedrigschwelligen Angebote ver\u00e4ndern. Es werden neue zus\u00e4tzliche Betreuungs- und Entlastungsleistungen eingef\u00fchrt, etwa f\u00fcr Hilfe im Haushalt oder Alltagsbegleiter und ehrenamtliche Helfer.\n\nBesonders wichtig ist aber auch folgender Punkt: Der Zuschuss f\u00fcr Umbauma\u00dfnahmen steigt von bisher 2 557 Euro auf jetzt 4 000 Euro pro Ma\u00dfnahme. Mit einem rechtzeitigen Umbau k\u00f6nnen die Menschen der Notwendigkeit der station\u00e4ren Pflege oftmals vorbeugen und l\u00e4nger in ihren eigenen vier W\u00e4nden bleiben. In einer Pflege-WG zum Beispiel kann sogar ein Betrag von bis zu 16 000 Euro eingesetzt werden. F\u00fcr Pflegehilfsmittel des t\u00e4glichen Verbrauchs steigen ebenfalls die Zusch\u00fcsse. Die Bedeutung dieser Zusch\u00fcsse d\u00fcrfen wir nicht untersch\u00e4tzen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585974,"profile_url":null,"sequence":1089,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1090,"sitzung":49,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Mit der zweiten Stufe der Pflegereform werden wir dann bis 2017 einen neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff einf\u00fchren. Dies ist notwendig, da der bisherige Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff rein somatisch ausgerichtet war, nun aber auch andere wesentliche Aspekte wie Kommunikation und soziale Teilhabe ber\u00fccksichtigt werden. Damit werden insbesondere Verbesserungen f\u00fcr Menschen mit Demenz oder psychischen Problemlagen einhergehen.\n\nIch m\u00f6chte im Rahmen der Finanzdebatte allerdings daran erinnern, dass zwischen Bund und L\u00e4ndern gerade in Finanzierungsfragen noch Diskussionsbedarf in zwei Bereichen besteht: erstens in der Krankenhausfinanzierung und zweitens in der Finanzierung der Reform der Pflegeausbildung. Wir als Union und gerade auch als CSU sind der \u00dcberzeugung, dass unsere Antwort auf Fachkr\u00e4ftemangel in den Pflegeberufen nicht Schulgeld, sondern Schulmittelfreiheit und attraktive Rahmenbedingungen hei\u00dfen muss.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585976,"profile_url":null,"sequence":1091,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":1092,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Sehr gut!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1093,"sitzung":49,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden in den n\u00e4chsten Wochen dar\u00fcber diskutieren, wie wir die Pflegeberufe modernisieren und zukunftsf\u00e4hig machen, damit wir der t\u00e4glich steigenden Zahl an Pflegebed\u00fcrftigen in den privaten Haushalten, aber auch in den station\u00e4ren Einrichtungen sowie in unseren Kliniken bestm\u00f6glich qualitativ begegnen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585979,"profile_url":null,"sequence":1094,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1095,"sitzung":49,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auch ganz klar sagen: Ob diese Ma\u00dfnahmen jetzt Generalistik, integrierte Ausbildung oder Pflege 2030 hei\u00dfen,","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1096,"sitzung":49,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Generalistik!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":1097,"sitzung":49,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"ist mir v\u00f6llig egal. Klar muss sein, dass Krankenpflege und Altenpflege ein gemeinsames Wissens- und somit Ausbildungsfundament ben\u00f6tigen. Ein Dreiklang in der Pflege aus St\u00e4rkung der Pflegebed\u00fcrftigen, St\u00e4rkung der Angeh\u00f6rigen und St\u00e4rkung der Pflegekr\u00e4fte durch verbesserte Ausbildung ist unser gro\u00dfes Ziel. Denn die Verbesserungen m\u00fcssen am Bett, in der Familie, aber auch bei unseren 950 000 in der Pflege besch\u00e4ftigten Menschen ankommen - das ist unser Kompass, das ist unser Anspruch.\n\nIn diesem Sinne: Herzlichen Dank.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585983,"profile_url":null,"sequence":1098,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1099,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt das Wort Burkhard Blienert.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":585985,"profile_url":null,"sequence":1100,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":1101,"sitzung":49,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zum Gesundheitsfonds ist in dieser Debatte schon vieles gesagt worden; manches war richtig, manches war nicht ganz so richtig. Mein Kollege Karl Lauterbach hat das Ganze f\u00fcr unsere Fraktion insgesamt sehr richtig eingeordnet. Ich kann mich ihm nur anschlie\u00dfen; er hat die richtigen Bemerkungen zum Gesundheitsfonds gemacht. Der Haushalt des Bundesgesundheitsministeriums umfasst jedoch weitere Bereiche.\n\nDer zweite wesentliche Bereich sind die in der Verantwortung des Bundes liegenden Einrichtungen wie die Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung, das Deutsche Institut f\u00fcr Medizinische Dokumentation und Information - wie die BZgA in K\u00f6ln ans\u00e4ssig -, das Paul--Ehrlich-Institut, das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte in Bonn sowie das meistens - auch heute schon - genannte und bekannte Robert-Koch-Institut in Berlin. Diese Einrichtungen des Bundes sind der interessierten \u00d6ffentlichkeit aufgrund ihrer Aufgabenstruktur mehr oder weniger bekannt. An dieser Stelle ist es jedoch einmal geboten, sich bei den dortigen Besch\u00e4ftigten f\u00fcr ihren bisherigen Einsatz und ihre Arbeit zu bedanken.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585987,"profile_url":null,"sequence":1102,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":1103,"sitzung":49,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Gleiches gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Gesundheitsministerium, die - es ist schon gesagt worden - eine Menge Aufgaben vor sich haben; denn wir m\u00fcssen jetzt viele dringende Sachen auf den Weg bringen.\n\nDie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Kranken- und Pflegeversicherung sowie f\u00fcr den Bereich der Drogen- und Suchtpolitik spiegelt sich ebenfalls im Haushalt wider. Daher ist auch das eindeutig festzustellen: Mit diesem ersten eigenen Haushalt der Gro\u00dfen Koalition gehen wir nun konsequent unseren eingeschlagenen Weg weiter: Vorsorge st\u00e4rken und Hilfe ausbauen, und dies alles im Zusammenspiel mit einer verantwortungsvollen Haushaltspolitik.\n\nMit diesem Haushalt sind wir in der Lage, die Bedeutung der wichtigen gesundheitspolitischen Kampagnen der schwarz-roten Gesundheitspolitik zu unterstreichen. Wir reagieren auf die gesellschaftlichen Herausforderungen einer alternden Bev\u00f6lkerung, indem wir die Pflegeleistungen ausbauen und zukunftssicherer machen. Wir sorgen vor, indem wir Beratungsstellen und Modellprojekte ausk\u00f6mmlich finanzieren.\n\nDie Herausforderungen im Gesundheitsbereich sind nicht klein. Pflege, Krankenhaus und Pr\u00e4vention sind nur einige der riesigen Aufgabenbl\u00f6cke in der Gesundheitspolitik, die es in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten zu bewerkstelligen gilt. Wir lesen, sehen und h\u00f6ren tagt\u00e4glich, an welchen Stellen in diesen Bereichen Handlungsbedarf besteht.\n\nExemplarisch m\u00f6chte ich auf den komplexen Bereich der Suchtpr\u00e4vention hinweisen. Nach wie vor ist hier Crystal Meth das gro\u00dfe Thema. Fast w\u00f6chentlich gibt es hierzu neue Meldungen, die schockieren. Die betroffenen Regionen fordern zu Recht Antworten auf die Frage, wie der Problematik nun endlich Einhalt geboten werden kann. Insbesondere Sachsen und Bayern haben hier massive Probleme, die endlich angegangen werden m\u00fcssen. Die Bilder der von Crystal gezeichneten Menschen m\u00fcssen aus den Medien verschwinden. Wir m\u00fcssen vor Ort insbesondere gef\u00e4hrdete Jugendliche und junge Erwachsene sch\u00fctzen und vor den schrecklichen Folgen des Drogenkonsums warnen. Hierzu braucht es ausreichend Anlaufstellen und Beratungsangebote in den Regionen.\n\nAber nicht alles hat zun\u00e4chst etwas mit Geld zu tun. Ein zweiter Themenkomplex, den ich nennen m\u00f6chte, ist der Bereich Tabak. Nichtraucher- und Passivraucherschutz darf nicht nur auf dem Papier stehen, sondern muss nun konsequent in allen Bereichen verankert werden.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585989,"profile_url":null,"sequence":1104,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Karin Maag [CDU\/CSU] und Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":1105,"sitzung":49,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Nichtraucherschutz h\u00e4ngt immer auch eng mit Kinder- und Jugendschutz zusammen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":1106,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":1107,"sitzung":49,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Vor diesem Hintergrund muss das Tabakwerbeverbot nun endlich auch in der Bundesrepublik umgesetzt werden.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585993,"profile_url":null,"sequence":1108,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE] und Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":1109,"sitzung":49,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"In diesem Zuge m\u00fcssen wir auch den Boom von E-Shishas und E-Zigaretten bei jugendlichen Konsumenten stoppen. E-Shishas und E-Zigaretten haben in den H\u00e4nden von Kindern und Jugendlichen nichts zu suchen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585995,"profile_url":null,"sequence":1110,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":1111,"sitzung":49,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Um daf\u00fcr zu sorgen, braucht es nicht viel Geld. Daf\u00fcr braucht es lediglich die Entschlossenheit, das Jugendschutzgesetz zu \u00e4ndern und damit den Jugendschutz zu st\u00e4rken.\n\nAuch im Bereich des Alkohols muss, insbesondere wegen des mancherorts leider verbreiteten Komasaufens bei Jugendlichen, im Sinne einer pr\u00e4ventiven Gesundheitspolitik gehandelt werden.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe es au\u00dferordentlich - das m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen -, dass Bundeswirtschaftsminister Gabriel endlich eine Novellierung der Spielverordnung einleiten will. Das von der Automatenindustrie praktizierte System der Spiele ist im eigentlichen Sinne krank. Hier muss gehandelt werden. Manches Bundesland hat im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten schon gehandelt. Das Land Berlin hat es vorgemacht, der Bund kann nachziehen.\n\nEiniges ist also ohne viel Geld, sondern vielmehr mit sinnvoller und konsequenter Gesetzgebung zu erreichen. Aber nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir f\u00fcr den gesamten Suchtbereich und die damit verbundenen Probleme auch entsprechende finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung stellen. Laut dem vorliegenden Regierungsentwurf sind wir hierbei gemeinsam auf einem guten Weg.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585997,"profile_url":null,"sequence":1112,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":585998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":1113,"sitzung":49,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Diese Regierung hat den Irrsinn des ehemaligen liberalen Gesundheitsministers, im Bereich des Drogen- und Suchtmittelmissbrauchs zu k\u00fcrzen, gestoppt. Es hat nichts mit Liberalismus zu tun, wenn man die Menschen mit ihren S\u00fcchten alleinl\u00e4sst. Liberal ist es vielmehr, jenseits des Strafrechts Wege aus der Sucht zu finden. Hier m\u00fcssen der Staat und die Gesellschaft L\u00f6sungen f\u00fcr die betroffenen Menschen finden. Der Entwurf sieht in diesem Bereich Steigerungen vor, insbesondere bei den so wichtigen Modellma\u00dfnahmen und Forschungsvorhaben. Das ist richtig und wichtig.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, zum Ende m\u00f6chte ich noch auf ein in den n\u00e4chsten Wochen anstehendes sehr wichtiges Gesetzgebungsverfahren eingehen. Es geht um das Pr\u00e4ventionsgesetz. Erst ein sorgsam ausformuliertes Pr\u00e4ventionsgesetz, in dem insbesondere auch die oben genannten Aspekte ihren Niederschlag finden, stellt einen notwendigen \u00dcberbau f\u00fcr die Ziele einer vorsorgenden Gesundheitspolitik dar. Hier m\u00fcssen neben vielen anderen Themen Aspekte der Suchtpr\u00e4vention verankert werden. Nur wenn dies gelingt, k\u00f6nnen die bereitgestellten Finanzmittel ihre gesamte Wirkung entfalten. Anderenfalls werden nur Symptome behandelt, die Wurzel des Problems bleibt dann jedoch verschont. Insofern bleibt uns allen noch viel zu tun.\n\nIch bin guter Dinge, dass die konstruktive Zusammenarbeit der Vergangenheit zwischen uns Fachpolitikern, den Haush\u00e4ltern und dem Ministerium auch dieses Mal erfolgreich verlaufen wird. Dies ist der zweite Haushalt, den wir innerhalb weniger Wochen beraten. Insofern m\u00fcssen wir stark darauf achten, ob die Programme und Projekte greifen. Diese m\u00fcssen wir evaluieren, um eine gezielte und wirkungsvolle F\u00f6rderung zu erreichen, um die richtigen Fragen zu stellen, zum Beispiel, warum die soziale Situation immer noch unmittelbar auf die gesundheitliche Situation wirkt und wo Pr\u00e4vention sinnvollerweise ansetzt.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":585999,"profile_url":null,"sequence":1114,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-blienert-0","sequence":1115,"sitzung":49,"speaker":"Burkhard Blienert (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Blienert","speaker_fp":"burkhard-blienert","speaker_key":"1527","speaker_party":"spd","text":"Die Herausforderung wird wieder einmal sein, das vorhandene Geld gerecht und nachhaltig an den entscheidenden Stellen f\u00fcr die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung gewinnbringend einzusetzen. In diesem Sinne w\u00fcnsche ich uns allen gute Beratungen in den n\u00e4chsten Wochen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586001,"profile_url":null,"sequence":1116,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1117,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Kollege Monstadt ist jetzt der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":586003,"profile_url":null,"sequence":1118,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1119,"sitzung":49,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Da ich fast am Schluss dieser Debatte zum Einzelplan 15 spreche, darf ich mir erlauben, auf einige mir besonders wichtige Aspekte hinzuweisen.\n\nGesundheitspolitik ist von ihrem Selbstverst\u00e4ndnis her immer daran ausgerichtet, Probleme anzugehen und langfristige Entwicklungen m\u00f6glichst positiv zu beeinflussen. Dabei haben wir es uns in dieser Koalition zum Ziel gesetzt, dass der Zugang zu einer qualitativ hochwertigen Gesundheitsversorgung f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land unabh\u00e4ngig von Alter, Geschlecht, Wohnort und Geldbeutel gesichert ist und auch in Zukunft gew\u00e4hrleistet sein muss.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586005,"profile_url":null,"sequence":1120,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1121,"sitzung":49,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen mit einer guten Gesundheitspolitik auch die wirtschaftlichen Rahmenbedingungen positiv beeinflussen. Zudem sollen und m\u00fcssen wir auch die Belastungen der kommenden Generationen im Blick behalten.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586007,"profile_url":null,"sequence":1122,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1123,"sitzung":49,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Dies alles geschieht vor dem Hintergrund zunehmend schwieriger werdender Rahmenbedingungen. Das Statistische Bundesamt hat berechnet, dass in Deutschland die Zahl der Personen, die 80 Jahre oder \u00e4lter sind, zwischen 2011 und 2050 von 4,3 Millionen auf 10,2 Millionen steigen wird. Damit wird es fast so viele Menschen in diesem hohen Alter geben wie unter 20-J\u00e4hrige, die dann gerade noch 15,6 Prozent der Bev\u00f6lkerung ausmachen werden. Das ist aus meiner Sicht eine nachhaltig schwierige Prognose, auf die wir unabh\u00e4ngig vom jeweiligen politischen Lager gemeinsam reagieren m\u00fcssen. Denn konkret bedeutet dies weniger Einnahmen und mehr Ausgaben. In diesem Zusammenhang kann die Arbeit der Haush\u00e4lter und der an der Erarbeitung des Bundeshaushalts 2015 Beteiligten nicht oft genug gew\u00fcrdigt werden. Ein Stopp f\u00fcr neue Schulden ist die Investition in die Zukunft, ist Gerechtigkeit f\u00fcr unsere Kinder und Enkel.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586009,"profile_url":null,"sequence":1124,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1125,"sitzung":49,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"An dieser Stelle dr\u00fccke ich meinen ausdr\u00fccklichen Dank auch an unseren Bundesminister f\u00fcr Gesundheit, Hermann Gr\u00f6he, aus, der mit der K\u00fcrzung des Bundeszuschusses f\u00fcr den Gesundheitsfonds f\u00fcr die Jahre 2014 und 2015 ein Signal in Richtung Haushaltskonsolidierung auch und insbesondere mit Blick auf die Zukunft gesetzt hat. Herr Minister, das war und bleibt die richtige Entscheidung.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586011,"profile_url":null,"sequence":1126,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1127,"sitzung":49,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich einen weiteren Punkt auch im Hinblick auf Generationengerechtigkeit ansprechen: den geplanten Pflegevorsorgefonds. Meine Damen und Herren von der Opposition, eines m\u00f6chte ich an dieser Stelle in aller Deutlichkeit unterstreichen: Der Pflegevorsorgefonds ist das geeignete Instrument, um die Belastung durch die sogenannte Babyboomer-Generation in der Zukunft teilweise aufzufangen. Mit einem Kapitalvolumen in H\u00f6he von rund 40 Milliarden Euro ist er geeignet, die Spitzenbelastung ab dem Jahr 2035 abzufedern. Damit geben wir schon heute ein Signal f\u00fcr das, was uns wichtig ist: Arbeitspl\u00e4tze und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft auch in der Zukunft.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586013,"profile_url":null,"sequence":1128,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1129,"sitzung":49,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Die CDU-gef\u00fchrte Bundesregierung erweist sich somit als finanzieller und konjunktureller Stabilit\u00e4tsanker. Das ist vor allen Dingen gelebte und tats\u00e4chlich umgesetzte Generationengerechtigkeit.\n\nWir sollten diese angesprochenen Aspekte in fast -allen Bereichen der Gesundheitspolitik beachten. Das durch den Minister angek\u00fcndigte Pr\u00e4ventionsgesetz bietet ebenfalls die Chance, hier nachhaltige Impulse zu setzen. Ziel muss es sein, das Bewusstsein jedes Einzelnen f\u00fcr die Fr\u00fcherkennung und den Ausbau gesundheitsf\u00f6rdernder Ma\u00dfnahmen wieder vollumf\u00e4nglich zu sch\u00e4rfen. Nur so kann die Teilhabe der Betroffenen an der Arbeitswelt und Gesellschaft in Gesundheit positiv beeinflusst werden.\n\nF\u00fcr mich als Berichterstatter meiner Fraktion f\u00fcr Diabetes und Adipositas, den gr\u00f6\u00dften nicht \u00fcbertragbaren Volkskrankheiten in unserem Land, muss hier die Forderung nach mehr Eigenverantwortlichkeit in den Fokus r\u00fccken. Ich wei\u00df mich dort einig mit unseren Verbraucherpolitikern. Mechthild Heil hat auch in der Vordebatte \u00fcberzeugend eine gesunde Ern\u00e4hrung und mehr Bewegung eingefordert.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586015,"profile_url":null,"sequence":1130,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1131,"sitzung":49,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Die Zahlen belegen: Diabetes und Adipositas werden wie ein Tsunami auf unsere Bev\u00f6lkerung und uns als verantwortliche Politiker zurollen. Schon heute leiden rund 8 Millionen Menschen an Diabetes. Es ist von einer zus\u00e4tzlichen Dunkelziffer in H\u00f6he von 2 bis 3 Millionen auszugehen. Rund 60 Prozent aller Frauen und M\u00e4nner sind \u00fcbergewichtig. Ein Viertel der Bev\u00f6lkerung ist adip\u00f6s, mit schwerwiegenden Folgeerkrankungen, die zu hohen Belastungen der Betroffenen und des Systems f\u00fchren. Erschreckend ist, dass die Zahl der betroffenen Kinder und Jugendlichen kontinuierlich und drastisch ansteigt.\n\nAufgrund dieser starken Zunahme f\u00fchrt dies f\u00fcr unser Gesundheitssystem zu Belastungen, die nur unter allergr\u00f6\u00dften Anstrengungen zu schultern sein d\u00fcrften. Diabetes und seine Folgeerkrankungen belasten unser Gesundheitssystem mit direkten Kosten in H\u00f6he von circa 48 Milliarden Euro j\u00e4hrlich. Die durchschnittlichen Kosten der Versorgung sind bereits von 4,9 Milliarden Euro im Jahr 2002 auf heute 6,3 Milliarden Euro gestiegen. Neuere Zahlen d\u00fcrften noch h\u00f6her liegen. Daher halte ich die f\u00fcr den Bereich Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung vorgesehenen 43 Millionen Euro f\u00fcr den richtigen Impuls, Herr Minister, um ein Umdenken in der Zukunft auf den Weg zu bringen.\n\nDurch gezielte Pr\u00e4ventions- und Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir die Entwicklung von Krankheiten wie Diabetes verlangsamen oder gar verhindern. In diesem Zusammenhang ist nach meiner Auffassung ein Konzept erforderlich, das dezidierte Pr\u00e4ventionsstrategien sowie Fr\u00fcherkennungs- und Versorgungsma\u00dfnahmen beschreibt. Eine nationale Diabetesstrategie k\u00f6nnte solch ein Konzept darstellen. Dar\u00fcber muss in den n\u00e4chsten Wochen auch mit den L\u00e4ndern intensiv diskutiert werden.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum -Abschluss noch kurz auf das bevorstehende Versorgungsgesetz II eingehen. F\u00fcr mich als Abgeordneten aus Mecklenburg-Vorpommern mit einem Wahlkreis, der \u00fcberwiegend im l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Raum liegt, ist die Sicherstellung einer fl\u00e4chendeckenden \u00e4rztlichen Versorgung eine der zentralen Herausforderungen.\n\nMit dem Versorgungsstrukturgesetz der vergangenen Legislatur haben wir bereits wichtige Reformen in diesem Bereich auf den Weg gebracht. Aber die Umsetzung durch die Selbstverwaltung ist in manchen l\u00e4ndlichen Regionen - auch in der Region, die ich hier vertrete - nach wie vor nicht ausreichend, um die Probleme vor Ort, die an Geschwindigkeit zunehmen, in den Griff zu bekommen. Deshalb ist es zwingend notwendig, die bereits eingef\u00fchrten Reformen nun weiterzuf\u00fchren, sie an die fortschreitenden Ver\u00e4nderungen anzupassen und noch zukunftsf\u00e4higer zu machen. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten!\n\nMeine Damen und Herren, ich kann f\u00fcr mich sagen, dass ich \u00fcber das bisher Erreichte froh bin. Wenn man sich als Gesundheitspolitiker im Jahr 2010 mit einem Defizit von circa 10 Milliarden Euro konfrontiert sah und jetzt \u00fcber Reserven von insgesamt circa 26 Milliarden Euro sprechen kann - auch Rudolf Henke hat das angesprochen -, ist dies ein klares Zeichen daf\u00fcr, dass die Union mit ihren Partnern \u00fcber Jahre hinweg mit Augenma\u00df die richtigen Entscheidungen getroffen hat.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586017,"profile_url":null,"sequence":1132,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dietrich-monstadt-0","sequence":1133,"sitzung":49,"speaker":"Dietrich Monstadt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dietrich Monstadt","speaker_fp":"dietrich-monstadt","speaker_key":"1429","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, dieser Haushalt f\u00f6rdert die Generationengerechtigkeit, und er geht die Probleme der Zukunft in unserem Land entschlossen an. Ich werbe deshalb um Ihre Zustimmung.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586019,"profile_url":null,"sequence":1134,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":1135,"sitzung":49,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt der Kollege Heiderich.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":586021,"profile_url":null,"sequence":1136,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":1137,"sitzung":49,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":"1798","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte Zuh\u00f6rer am heutigen sp\u00e4ten Nachmittag! Auch wenn es eben schon mehrfach angesprochen worden ist, will ich es wiederholen: Wir beraten mit dem Haushalt 2015 zum ersten Mal einen Haushalt, der in sich ausgeglichen ist. Ja, es ist richtig: Dieser Gesundheitsetat tr\u00e4gt dazu ein St\u00fcck weit bei. Aber ich meine, wir Parlamentarier sollten dar\u00fcber froh sein, dass es uns mit diesem Haushalt zum ersten Mal gelingt, das eigene Leben selbst und nicht auf Kosten unserer Kinder zu finanzieren. Deswegen ist das, was wir mit diesem Haushalt machen, ein deutlicher Schritt nach vorn.\n\nEs ist nicht richtig, wenn die Opposition an dieser Stelle den Eindruck zu erwecken versucht, als w\u00fcrden hier zulasten der Patienten oder anderer Sparma\u00dfnahmen umgesetzt. Ich habe eben wieder geh\u00f6rt, dass es hie\u00df, aufgrund dieser K\u00fcrzung w\u00fcrden bei den Kassen Milliarden Euro fehlen. Oder es hei\u00dft - um aus der letzten Haushaltsdebatte zu zitieren -: Mit jeder K\u00fcrzung provozieren Sie Beitragssatzsteigerungen. - Oder: Wenn an der einen Stelle gek\u00fcrzt wird, dann wird an anderer Stelle Geld fehlen, und die Beitr\u00e4ge werden steigen.\n\nWie sieht denn die Realit\u00e4t aus? Als Haush\u00e4lter, der sich mit den Zahlen ja immer ein wenig mehr besch\u00e4ftigen muss, habe ich mir das einmal etwas genauer angesehen.\n\nNehmen wir den Gesundheitsfonds. Der Gesundheitsfonds hatte vor genau einem Jahr, in der Mitte des Jahres 2013, einen Bestand von 11,1 Milliarden Euro. Am Ende des Jahres 2013 waren es dann 13,6 Milliarden Euro. In der Mitte dieses Jahres waren es 10,4 Milliarden Euro. Das hei\u00dft, der Bestand sank von 11,1 Milliarden Euro auf 10,4 Milliarden Euro. Es hat sich also nicht besonders viel ver\u00e4ndert. Ich glaube, da k\u00f6nnen Sie nicht sagen, durch diese K\u00fcrzung sei an anderer Stelle Negatives hervorgerufen worden.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":1138,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Wem geh\u00f6rt denn das Geld?","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":1139,"sitzung":49,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":"1798","speaker_party":"cducsu","text":"Nehmen wir die Krankenkassenr\u00fccklagen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":1140,"sitzung":49,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Wer hat denn das Geld da eingezahlt?","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":1141,"sitzung":49,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":"1798","speaker_party":"cducsu","text":"Mitte des Jahres 2013 hatten wir einen Bestand von 16,6 Milliarden Euro. Am Ende des Jahres 2013 hatten wir einen Bestand von 16,8 Milliarden Euro.\n\nWir haben jetzt, nach der H\u00e4lfte des Jahres 2014, einen Bestand von 16,2 Milliarden Euro, und jeder wei\u00df, dass sich zum Ende des Jahres diese Entwicklung durch h\u00f6here Einnahmen noch weiter verbessert. Also, wenn Sie hier vortragen, es sei durch massive K\u00fcrzungen irgendwo ein Nachteil f\u00fcr die Versicherten entstanden, dann ist das schlicht und einfach nicht richtig.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586027,"profile_url":null,"sequence":1142,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":1143,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Harald Terpe [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Wem geh\u00f6rt das Geld?","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":1144,"sitzung":49,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":"1798","speaker_party":"cducsu","text":"Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, es ist eben schon mehrfach darauf hingewiesen worden, dass f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Ausgaben die Frage der Pr\u00e4vention eine bedeutende Rolle spielt, und das ist richtig. Wir haben f\u00fcr Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung etwa 45 Millionen Euro in diesem Haushalt und k\u00f6nnen damit eine Reihe von Ma\u00dfnahmen umsetzen. Aber ich will einmal ganz konkret auf das eingehen, was Minister Gr\u00f6he am Anfang gesagt hat: Insbesondere in Kita und Schule m\u00fcssen wir ansetzen. - Ich habe mir einmal zwei Ma\u00dfnahmen herausgesucht, die Pilotcharakter haben:\n\nEs gibt aus Baden-W\u00fcrttemberg, von der Universit\u00e4t Ulm ausgehend, von einem Professor Steinacker ein Pilotprogramm an den Schulen, das inzwischen 50 000 Kinder erfasst, \u00fcber f\u00fcnf Jahre l\u00e4uft und mit ganz hervorragenden Ergebnissen bei den Kindern und in den Schulen angekommen ist. Ich glaube, wir m\u00fcssen schauen, was wir aus solchen Beispielen lernen k\u00f6nnen, und sie dann auch entsprechend weiter unterst\u00fctzen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586030,"profile_url":null,"sequence":1145,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Petra Hinz [Essen] [SPD]","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":1146,"sitzung":49,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":"1798","speaker_party":"cducsu","text":"Ein zweites Beispiel, das wir selbst im eigenen Hause seit vielen Jahren betreiben, ist die sogenannte Klasse2000. An der Klasse2000 sind mithilfe eines Tr\u00e4gervereins 2013\/2014 insgesamt etwa 18 000 Schulkinder beteiligt. Die Evaluierung dieses Projektes und -dieser Ma\u00dfnahmen kommt ebenfalls zu positiven Ergebnissen: Auch in sp\u00e4teren Schuljahren haben die Kinder aus dieser Betreuung in der Grundschule etwas f\u00fcrs Leben mitgenommen und stehen in Fragen der Gesundheit deutlich besser da als andere Kinder.\n\nAber ich wundere mich etwas, wenn ich dann lese - Zitat -: Nach wie vor wollen mehr Schulen mitmachen, als finanzierbar ist. Mit weiteren Finanzmitteln k\u00f6nnten wir noch deutlich mehr Schulen in Deutschland einbeziehen. - Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wenn ich dann auf R\u00fcckfrage h\u00f6re, dass es hier - bei einem Haushalt von 12,1 Milliarden Euro - um einen Betrag von 220 000 Euro geht, muss ich sagen: Ich glaube, dass wir in der Fachdebatte und in der Haushaltsdebatte der n\u00e4chsten Wochen und Monate an diesen beiden Stellen noch einmal ansetzen und dies positiv weiterentwickeln sollten, damit wir mehr Schulen, mehr Sch\u00fcler und mehr Projekte bedienen k\u00f6nnen. Denn Minister Gr\u00f6he hat vollkommen recht: Wenn wir in der Schule ansetzen, haben Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen die besten Effekte.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":1147,"sitzung":49,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Eine kleinere Summe ist manchmal schwerer zu kriegen als eine gro\u00dfe!","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":1148,"sitzung":49,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":"1798","speaker_party":"cducsu","text":"- Deswegen sollten wir uns gemeinsam bem\u00fchen, Frau Kollegin, und ich bin sicher, dass wir das gemeinsam hinbekommen.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586034,"profile_url":null,"sequence":1149,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":1150,"sitzung":49,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":"1798","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich noch einen zweiten Punkt kurz ansprechen. Wir sagen immer: Alle sollen den gleichen Zugang zum Gesundheitssystem haben. - Der wesentliche Zugang - da sind wir uns auch einig - ist der Hausarzt, ist das Hausarztsystem. Da gab es nun in der letzten Woche zwei Pressever\u00f6ffentlichungen, aus denen ich hier zitieren m\u00f6chte. Die eine betrifft eine Studie - die Fachleute kennen sie -, die gemeinsam mit der Universit\u00e4t Trier durchgef\u00fchrt worden ist. Der Artikel tr\u00e4gt die \u00dcberschrift \u201eDeutschland droht der gro\u00dfe Hausarztmangel\u201c. Dort hei\u00dft es:\n\nGegenw\u00e4rtig sind noch 40 Prozent aller niedergelassenen \u00c4rzte Allgemeinmediziner. Doch nur elf Prozent aller Mediziner entscheiden sich, Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin zu werden.\n\nWenn man das so weiterrechnet, kommt man tats\u00e4chlich zu dem Ergebnis, das die Welt hier als \u00dcberschrift gew\u00e4hlt hat.\n\nEs gibt dann, auch aus der letzten Woche, vom 4. September, eine weitere Ver\u00f6ffentlichung, vom Verband der Ersatzkassen, wo er sagt: Trotz all der Ma\u00dfnahmen, die wir gemeinsam schon gemacht haben, um das Hausarztsystem zu verbessern, sind wir dort noch nicht wesentlich vorangekommen. - Ich will auch hier zwei Beispiele nennen: Auf der einen Seite w\u00fcrden momentan etwa 750 Haus\u00e4rzte fehlen, auf der anderen Seite seien 5 500 - sie -nennen das hier \u201e\u00fcberz\u00e4hlige\u201c - Haus\u00e4rzte in den \u00dcberversorgungsgebieten vorhanden. Auch hier m\u00fcsse ein besserer Ausgleich geschaffen werden.\n\nDann kommt er noch auf die von uns geschaffene M\u00f6glichkeit des freiwilligen Aufkaufs \u00fcberfl\u00fcssiger Arztsitze zu sprechen. Hierzu wird zitiert, das sei in drei Jahren nur ein einziges Mal passiert.\n\nWenn das wirklich so sein sollte, dann m\u00fcssen wir uns hier gemeinsam bem\u00fchen, mit dem Versorgungsstrukturgesetz II, das Minister Gr\u00f6he ja schon angek\u00fcndigt hat, an dieser Stelle noch etwas mehr nachzuarbeiten.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586036,"profile_url":null,"sequence":1151,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":586037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":1152,"sitzung":49,"speaker":"Helmut Heiderich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":"1798","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich will noch darauf verweisen, dass wir im Koalitionsvertrag gemeinsam einen Masterplan Medizinstudium 2020 verankert haben. Dieser Masterplan soll daf\u00fcr sorgen, dass bis 2020 ein Ausgleich zwischen den unterversorgten und den \u00fcberversorgten Gebieten stattgefunden hat. Da ich davon ausgehe, dass ein Medizinstudium mindestens f\u00fcnf Jahre dauert, m\u00fcssen wir mit dem Haushalt 2015 die Grundlagen daf\u00fcr legen, dass wir 2020 dort besser dastehen, als das hier vom vdek und von der Studie prognostiziert wird. Darum bitte ich Sie in den Beratungen des Haushaltes.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, Herr Minister, vielen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":586038,"profile_url":null,"sequence":1153,"sitzung":49,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 15 Gesundheit","top_id":14015,"type":"poi","wahlperiode":18}]