[{"id":620501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":0,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nWir setzen die Haushaltsberatungen - Tagesordnungspunkt 1 - fort:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2015 (Haushaltsgesetz 2015)\n\nDrucksache 18\/2000\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsauschuss\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nFinanzplan des Bundes 2014 bis 2018\n\nDrucksache 18\/2001\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsauschuss\n\nAm Dienstag haben wir f\u00fcr die heutige Aussprache eine Redezeit von insgesamt drei Stunden und 12 Minuten beschlossen.\n\nWir beginnen die heutigen Haushaltsberatungen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Einzelplan 12. Das Wort hat Bundesminister Dobrindt. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620502,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":2,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Pr\u00e4sidentin! Der aktuelle Bundeshaushaltsplan leitet eine neue \u00c4ra ein. Wir machen 2015 zum ersten Mal seit 1969 keine neuen Schulden mehr. Diesen Kurs werden wir auch in den folgenden Jahren halten. Es ist in der Tat ein historisches Ereignis: Die gro\u00dfe Haushaltswende ist geschafft worden. Die schwarze Null steht; die schwarze Null bleibt. Wir schaffen es mit dieser schwarzen Null, neue Gestaltungsspielr\u00e4ume und Generationengerechtigkeit zusammenzubringen.\n\nVon vielen Seiten sind Empfehlungen zu h\u00f6ren, deren Umsetzung neue Schulden und Steuererh\u00f6hungen nach sich ziehen w\u00fcrde. Angesichts der Debatten dar\u00fcber, ob man nicht einfach die Investitionen hochschrauben k\u00f6nne, indem man mit g\u00fcnstigem Geld neue Schulden am Kapitalmarkt aufnimmt, kann ich Ihnen nur sagen: Die Schulden von heute sind die Steuern von morgen. Wer heute auf Schulden und auf die Aufnahme weiterer Schulden setzt, der wird mittelfristig immer weniger Mittel f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung haben. Das geh\u00f6rt also zusammen. Schwarze Null und Investitionen sind bei uns ein Paket.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620504,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":4,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir geben Wachstumsimpulse. Wir sorgen daf\u00fcr, dass Wachstum, Investitionen und Wohlstand auch in der Zukunft gesichert sind. Gerade Investitionen in die Infrastruktur sind die Grundvoraussetzung daf\u00fcr. Die Sicherung der Attraktivit\u00e4t und der Zukunftsf\u00e4higkeit des Innovations- und Investitionsstandortes Deutschland stehen f\u00fcr uns ganz oben auf der Agenda.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":5,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wie ist das denn im Haushalt?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":6,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir werden die Infrastruktur st\u00e4rken, Wachstum und Wohlstand vorantreiben und auch weiterhin eine moderne Infrastrukturpolitik betreiben. Infrastrukturpolitik ist aktive Wohlstandspolitik. Der Zusammenhang zwischen der Qualit\u00e4t der Infrastruktur und dem Wachstum einer Gesellschaft ist inzwischen eindeutig bewiesen. All diejenigen, die gemeint haben, sie k\u00f6nnten Wachstum von Infrastruktur entkoppeln, sind der L\u00fcge \u00fcberf\u00fchrt worden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":7,"sitzung":52,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch mal etwas zum Haushalt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":8,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie f\u00fcr den Unterhalt der Infrastruktur?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":9,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"- Auch wenn Sie gerne dazwischenschreien, meine Kollegen von den Gr\u00fcnen, Sie haben sich in der Vergangenheit get\u00e4uscht. Die Investitionen in die Infrastruktur sind notwendig f\u00fcr unseren Wohlstand und nicht hinderlich, wie Sie es immer formuliert haben.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620511,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":11,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben aber nichts gemacht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":12,"sitzung":52,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Mal ganz konkret zum Haushalt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":13,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Jede Milliarde, die in die Verkehrsinfrastruktur investiert wird, schafft Wachstumsimpulse von bis zu 3 Milliarden Euro. Das wollen wir erreichen. Weil auch die \u00d6ffentlichkeit dies inzwischen erkannt hat und nicht den falschen Behauptungen glaubt, die Sie mit Ihrer Entkopplungstheorie \u00fcber lange Zeit vertreten haben, steht der Zustand der Infrastruktur ganz besonders im \u00f6ffentlichen Interesse.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":14,"sitzung":52,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn mit dem Breitbandausbau?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":15,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen mit dem Haushalt doch nicht alles erhalten! Das ist ein Erhaltungsproblem! Wo ist denn das im Haushalt?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":16,"sitzung":52,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Erhaltung!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":17,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Es ist inzwischen ein gesellschaftlicher Grundkonsens, dass in unsere Infrastruktur deutlich mehr investiert werden muss, auch in der Zukunft. McKinsey hat das vor wenigen Monaten noch einmal sehr deutlich gemacht. Es sind die globalen Str\u00f6me, es sind die Wirtschaftsstr\u00f6me, es sind die Verkehrsstr\u00f6me und die Datenstr\u00f6me, die \u00fcber den Wohlstand einer Region mit entscheiden. Deswegen ist es f\u00fcr uns ein gutes Zeichen, dass wir wieder Logistikweltmeister geworden sind und dass wir beim Weltwirtschaftsforum mit unserer Infrastruktur und unseren Innovationen ganz weit vorne stehen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620519,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":19,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Da sind wir deutlich abgerutscht wegen der maroden Infrastruktur! Da waren wir schon deutlich besser!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":20,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir haben in der Verkehrsprognose gezeigt, dass die Verkehre weiter deutlich wachsen werden. 40 Prozent ist die Wachstumsprognose im Bereich des G\u00fcterverkehrs. Sowohl auf der Stra\u00dfe als auch auf der Schiene sowie auf den Wasserstra\u00dfen wird k\u00fcnftig ein deutlicher Zuwachs verkraftet werden m\u00fcssen. Deswegen ist es uns wichtig, deutlich zu machen, dass wir mit Blick auf eine zukunftsf\u00e4hige Infrastruktur f\u00fcr alle Verkehrstr\u00e4ger einen Investitionshochlauf starten. Wir bringen Haushaltswende und Investitionsanstieg zusammen.\n\nErstens. Das 5-Milliarden-Euro-Paket, das wir f\u00fcr diese Wahlperiode zur Verf\u00fcgung haben, w\u00e4chst bis zum Jahr 2017 sukzessive auf.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":21,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Da gibt es nur Neubau! 500 Millionen Euro nur f\u00fcr Neubau im ersten -Reformschritt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":22,"sitzung":52,"speaker":"Gegenruf des Abg. Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Sven, du wei\u00dft genau, dass das nicht stimmt! Das ist Unsinn, was du erz\u00e4hlst! Totaler Unsinn!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":23,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir verstetigen dies \u00fcbrigens mit der mittelfristigen -Finanzplanung bis in die n\u00e4chste Wahlperiode hinein. Zweitens. Wir steigern unser Engagement bei der Nutzerfinanzierung. Drittens. Wir st\u00e4rken die Einbindung von privatem Kapital. Viertens. Wir setzen klare Priorit\u00e4ten. F\u00fcnftens. Es gilt das Prinzip: Erhalt vor Neubau,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":24,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt ja nicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":25,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"um daf\u00fcr zu sorgen, dass unsere bestehenden Netze in einem guten Zustand bleiben.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":26,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Wo denn? Genau das Gegenteil ist der Fall!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":27,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Dieser Investitionshochlauf f\u00fchrt dazu, dass wir im Jahr 2017 eine Rekordinvestitionssumme von 12 Milliarden Euro haben, was in der Vergangenheit so nie erreicht worden ist. Meine Damen und Herren, das hei\u00dft, jeder Euro, der an dieser Stelle in die Infrastruktur investiert wird, f\u00f6rdert Arbeitspl\u00e4tze, Wachstum und Wohlstand in Deutschland. Das, was wir tun, ist vern\u00fcnftig, richtig und gerecht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620529,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":29,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Es muss an der richtigen Stelle investiert werden! Das ist Ihr Problem!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":30,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir werden diese hohe Investitionsquote auch nach dieser Legislaturperiode immer wieder neu diskutieren und, hoffe ich, auch immer wieder absichern. Es werden zus\u00e4tzliche Mittel in die Infrastruktur flie\u00dfen. Ich kann all denjenigen, die berechtigt immer wieder andere Forderungen stellen, wie man Geld und Mittel verwenden kann, nur zurufen: Wenn es in den n\u00e4chsten Jahren in unseren Haushalten zus\u00e4tzliche Mittel g\u00e4be, dann sollten wir sie zuallererst in unsere Infrastruktur investieren und nicht andere Ideen diskutieren, meine Damen und Herren.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620532,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":32,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"In den Erhalt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":33,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Die zweite S\u00e4ule des Investitionshochlaufs ist die St\u00e4rkung der Nutzerfinanzierung. Wir sind auf dem Weg, die Lkw-Maut auszuweiten.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":34,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wo denn?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":35,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Das dauert ein bisschen lange! Wir brauchen das Geld jetzt, und jetzt senken Sie!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":36,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"- Ich wei\u00df gar nicht, warum Sie sich da so aufregen. Wir wollen, dass die Unternehmen, die mit ihren Lkw einen Nutzen aus den deutschen Stra\u00dfen ziehen und erheblich zum Verschlei\u00df der Infrastruktur beitragen, st\u00e4rker an den Kosten beteiligt werden. Was ist denn die Kritik, die Sie daran haben? Wer nutzt, der zahlt - das ist die Aufgabe, die wir hier erledigen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":37,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es doch nicht! Das ist doch Quatsch! Das wissen Sie doch auch! Sie kriegen es nicht gebacken!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":38,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Deswegen werden wir im n\u00e4chsten Jahr sowohl die Lkw zwischen 7,5 und 12 Tonnen in die Nutzerfinanzierung mit einbeziehen","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":39,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Und 3,5- bis 7,5-Tonner bleiben mautfrei!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":40,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"als auch die Lkw-Maut auf weitere 1 000 Kilometer vierspurige Bundesstra\u00dfen ausweiten. Das ist doch ein richtiges Konzept.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620542,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":42,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir werden in den n\u00e4chsten Wochen noch einmal aktiv \u00fcber die Infrastrukturabgabe, die sogenannte Pkw-Maut, diskutieren.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":43,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"\u201eSogenannte Pkw-Maut\u201c hei\u00dft sie inzwischen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":44,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen sagen, dass die Infrastrukturabgabe eine hohe Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung hat,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620546,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":46,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"weil es um Gerechtigkeit bei der Finanzierung unserer Stra\u00dfen geht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":47,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Laut DeutschlandTrend ist die Mehrheit dagegen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":48,"sitzung":52,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"In welcher Welt leben Sie denn? Das nennt man Wahrnehmungsst\u00f6rung! Die nordrhein-westf\u00e4lische CDU ist einstimmig dagegen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":49,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Als Erstes muss die Gerechtigkeitsl\u00fccke geschlossen und daf\u00fcr gesorgt werden, dass all die, die auf unseren Stra\u00dfen fahren, f\u00fcr die Nutzung zahlen; das ist die Realit\u00e4t.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620551,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":51,"sitzung":52,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"61 Abgeordnete aus NRW, CDU, alle dagegen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":52,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Die Infrastrukturabgabe ist erstens fair und zweitens sinnvoll.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":53,"sitzung":52,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"\u201eGro\u00dfe Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung\u201c? Fahren Sie mal in die Grenzregionen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":54,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Fair ist sie, weil es in fast allen unseren Nachbarl\u00e4ndern auch so praktiziert wird. Gerade in den vergangenen Ferienwochen konnten sicherlich viele feststellen, dass sie in unseren Nachbarl\u00e4ndern einen Anteil an den Kosten f\u00fcr die Nutzung der Stra\u00dfe erbringen m\u00fcssen. Auch ich habe in den letzten Wochen ein paar Tage in Italien verbracht, vier Stunden von meiner Heimat entfernt. \u00dcber \u00d6sterreich bin ich nach Italien gefahren. Mein Anteil an der Finanzierung der Infrastruktur in diesen L\u00e4ndern betrug 64 Euro.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":55,"sitzung":52,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00f6ren wir jetzt schon zum f\u00fcnften Mal!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":56,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ich finde, es ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass ich mich mit diesem Beitrag an den Kosten beteilige,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":57,"sitzung":52,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Fahren Sie mal in die Grenzregionen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":58,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"denn ich bin auf einer guten Stra\u00dfe gefahren. Die gleiche Selbstverst\u00e4ndlichkeit erwarte ich von allen anderen, die nach Deutschland kommen und gute Stra\u00dfen nutzen wollen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620560,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":60,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Im Ausland zahlen aber alle, Ausl\u00e4nder wie Inl\u00e4nder!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":61,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Die Infrastrukturabgabe ist deswegen sinnvoll, weil jeder Euro, der zus\u00e4tzlich eingenommen wird, zweckgebunden in den Stra\u00dfenbau investiert wird - 2,5 Milliarden Euro in einer Wahlperiode. Das ist in der Tat keine Kleinigkeit. Wir haben vorher \u00fcber ein 5-Milliarden-Euro-Paket gesprochen - 2,5 Milliarden Euro w\u00e4ren 50 Prozent zus\u00e4tzlich.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":62,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Der Bundesfinanzminister denkt dar\u00fcber aber anders!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":63,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass dieses Thema es allemal wert ist, aktiv dar\u00fcber zu streiten. Ich wei\u00df, dass sich hier Mautbef\u00fcrworter und Mautverweigerer wie seit jeher gegen\u00fcberstehen; das war so zu erwarten. Meine Damen und Herren, wir sind gefordert, Mittel f\u00fcr mehr Investitionen in unsere Stra\u00dfen aufzubringen. Ich kann Ihnen an der Stelle nur sagen: Vor dem Hintergrund all der anderen Vorschl\u00e4ge, die mir gerne unterbreitet werden,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":64,"sitzung":52,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wen meinen Sie? Herrn Sch\u00e4uble?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":65,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"gerade auch in dieser Woche - die einen sagen: \u201eErh\u00f6ht die Steuern, und ihr habt mehr Geld!\u201c, die anderen sagen: \u201eMacht mehr Schulden, und ihr habt mehr Geld!\u201c -, m\u00f6chte ich sagen: Schafft Gerechtigkeit auf den Stra\u00dfen, dann haben wir mehr Geld zum Investieren!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620567,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":67,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Eine h\u00f6here Lkw-Maut w\u00e4re gerecht! Und zwar m\u00f6glichst schnell!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":68,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wie erarbeiten jetzt den Gesetzentwurf. Wir werden diesen Gesetzentwurf dann im Oktober vorstellen und in die Ressortabstimmung geben. Dann hat jeder die Gelegenheit, ausreichend dar\u00fcber mit mir und meinem Haus zu diskutieren.\n\nWenn wir uns die f\u00fcnf Punkte des Investitionshochlaufs anschauen, dann sehen wir, dass wir auf einen Milliardenbetrag kommen, den wir \u00fcber die Jahre sukzessive aufbauen, und wir, was den Anteil des Bundes betrifft, im Jahr 2018 sogar die von Daehre und Bodewig definierte Zielmarke erreichen. Es sei darauf hingewiesen, dass sowohl Bund als auch L\u00e4nder und Kommunen aufgefordert sind, die zus\u00e4tzlichen Investitionen in die Infrastruktur in H\u00f6he von 7,5 Milliarden Euro, die immer im Raum stehen, zu erbringen. Unseren Anteil werden wir mit dem F\u00fcnf-Punkte-Plan \u201eInvestitionshochlauf\u201c erreichen. Das ist ein gutes Signal, vor allem an unsere Partner, die L\u00e4nder und die Kommunen, die auch ihren Anteil erbringen m\u00fcssen, um mehr Investitionen in die Infrastruktur t\u00e4tigen zu k\u00f6nnen, meine Damen und Herren.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620570,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":70,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir werden das private Kapital st\u00e4rker einbinden, als das in der Vergangenheit m\u00f6glich war. Wir haben in den vergangenen Tagen ein Projekt auf den Weg gebracht, bei dem auf der A 7 zwischen Hamburg und Bordesholm in Schleswig-Holstein auf einer Strecke von 60 Kilo-metern Autobahn ein f\u00fcnfter und sechster Fahrstreifen zus\u00e4tzlich gebaut werden soll. Die Gesamtfinanzierungskosten dieses \u00d6PP-Projekts betragen 1,6 Milliarden Euro.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":71,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Wer verdient denn daran?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":72,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Damit klar ist, um welche Summe es geht, wenn wir dar\u00fcber reden, dass wir unsere Autobahnen st\u00e4rken wollen, sage ich Folgendes: Wir haben 13 000 Kilometer Autobahn. F\u00fcr die genannten 60 Kilometer entstehen Kosten in H\u00f6he von 1,6 Milliarden Euro. Die reinen Baukosten betragen 700 Millionen Euro. Uns ist es jetzt zum ersten Mal gelungen, bei so einem \u00d6PP-Projekt durch eine Projektanleihe auch institutionelle Anleger an der Finanzierung zu beteiligen. 400 Millionen Euro kommen aus diesem Bereich.\n\nIch habe in der Vergangenheit nur feststellen k\u00f6nnen, dass wir gute Erfahrungen mit diesen \u00d6PP-Projekten gemacht haben.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":73,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Was sagt der Bundesrechnungshof? Geldverschwendung!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":74,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Fragen Sie einmal den Bundesrechnungshof!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":75,"sitzung":52,"speaker":"Gegenruf des Abg. Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Der hat auch nicht die Weisheit mit L\u00f6ffeln gefuttert!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":76,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Deswegen werden wir eine dritte Staffel \u00d6PP-Projekte auf den Weg bringen, die einen Baubeginn noch in dieser Wahlperiode m\u00f6glich machen. Ich wei\u00df, dass wir in jedem Einzelfall die Wirtschaftlichkeit nachweisen m\u00fcssen. Wir werden dies tun. Wegen der Kritik, die diesbez\u00fcglich immer im Raum steht, will ich es sehr deutlich formulieren: Wer \u00d6PP grunds\u00e4tzlich ablehnt, l\u00f6st die Stauprobleme auf den deutschen Stra\u00dfen nicht, und den gr\u00f6\u00dften volkswirtschaftlichen Schaden verursacht der Stau in Deutschland. Dieses Problem muss gel\u00f6st werden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620578,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":78,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Das ist die teuerste Variante, die Sie da w\u00e4hlen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":79,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Diese Bundesregierung steht f\u00fcr eine aktivierende Mobilit\u00e4tspolitik. Dazu geh\u00f6rt nicht nur, dass wir die Kapazit\u00e4ten im bestehenden Netz erh\u00f6hen, sondern auch, dass wir daf\u00fcr sorgen, dass die moderne Technik st\u00e4rker als bisher mit der Infrastruktur vernetzt wird. Deswegen bauen wir eine digitale Teststrecke auf, auf der die Vernetzung von Fahrzeugen und Stra\u00dfe und von Fahrzeugen mit Fahrzeugen angeboten wird. Mithilfe dieser digitalen Teststrecke kann eine Fahrerunterst\u00fctzung entwickelt werden. Das hei\u00dft, dass, wenn sich auf der Strecke vor Ihnen, die Sie nicht einsehen k\u00f6nnen, etwas ereignet, ein Unfall zum Beispiel, Ihnen dies in Echtzeit in Ihrem Fahrzeug gemeldet wird. Durch diese Warnung in Ihrem Fahrzeug werden Sie in die Lage versetzt, rechtzeitig zu reagieren.\n\nDas ist aber nur mit einem schnellen Internet m\u00f6glich, mit einer schnellen Breitbandtechnologie. Deswegen ist der Breitbandausbau eines der zentralen Elemente der Digitalen Agenda, die die Bundesregierung mit dem Bundesinnenminister, dem Bundeswirtschaftsminister und dem Bundesverkehrsminister vorgestellt hat. Sie haben in der Vergangenheit immer danach gefragt, wie wir den Breitbandausbau in Deutschland unterst\u00fctzen und -finanzieren wollen. Ich habe die Antwort darauf gegeben:","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":80,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Nicht in diesem Haushalt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":81,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir werden die freiwerdenden Funkfrequenzen im n\u00e4chsten Jahr an den Markt bringen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":82,"sitzung":52,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Das geht doch gar nicht! Das ist vollkommen unrealistisch!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":83,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Der Erl\u00f6s wird Milliarden betragen. Damit werden wir daf\u00fcr sorgen, dass die Breitbandtechnologie dort ausgebaut wird, wo wir bisher wei\u00dfe Flecken haben, wo es keinen wirtschaftlichen Ausbau gibt. Damit werden wir daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen \u00fcberall in Deutschland ein schnelles Internet bekommen, liebe Freunde.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620585,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":85,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch nicht! Nicht im Haushalt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":86,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, wenn Sie als Abgeordneter reden w\u00fcrden, w\u00e4re sp\u00e4testens jetzt der Zeitpunkt, um Sie an Ihre Redezeit zu erinnern und Sie darauf aufmerksam zu machen, dass das alles zulasten Ihrer Fraktion geht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":87,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, dass Sie mich darauf aufmerksam gemacht haben. Ich habe es f\u00fcr notwendig gehalten, die Kollegen von den Gr\u00fcnen mit Fakten zu versorgen,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620589,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620590,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":90,"sitzung":52,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"damit sie in die Lage versetzt werden, zu verstehen, wie das mit dem Investitionshochlauf in Deutschland funktioniert.\n\nWir schaffen die Wende im Haushalt, und wir schaffen den Investitionshochlauf.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620592,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":92,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfer Klamauk, Herr Dobrindt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":93,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Roland Claus, Fraktion Die Linke.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620595,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":95,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe den Eindruck, dass der Bundesverkehrsminister st\u00e4ndig zulasten seiner Fraktion unterwegs ist.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620597,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":97,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Und zulasten des Landes!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":98,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Wir tragen ihn aber gern!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":99,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Bundesminister Dobrindt, wenn Sie einem regul\u00e4ren Job nachgehen w\u00fcrden, h\u00e4tten Sie, glaube ich, l\u00e4ngst die eine oder andere Abmahnung bekommen. Sie haben ein Hobby mit vier Buchstaben, das Sie mit Ihrem Parteivorsitzenden teilen. Ja, ich meine die Maut. Eines kann ich nicht verstehen: Warum l\u00e4sst man Ihnen durchgehen, dass Sie Ihrem Hobby w\u00e4hrend der Arbeitszeit nachgehen?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620601,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":101,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Weiter noch: Warum l\u00e4sst die Kanzlerin zu, dass Sie Ihren regul\u00e4ren Job als Infrastrukturminister nicht erledigen? Ich finde, das ist nicht in Ordnung.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620603,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":103,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Mindestens in der Sch\u00e4rfe, wie es die Opposition vorgetragen hat, gab es auch Kritik aus der Schwesterpartei CDU. Jetzt muss man sich einmal anschauen, mit welcher Sprache Horst Seehofer, der Parteivorsitzende der CSU, darauf reagiert hat. Horst Seehofer hat gesagt: Wenn die Landtagswahlen durch sind, ist das Ende der Schonzeit erreicht. Wenn ich das richtig verstehe, handelt es sich hier um einen Begriff aus dem Jagdwesen. Nach der Schonzeit darf abgeschossen werden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620605,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":52,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":105,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Wenn das Schwesternliebe ist, na dann gute Nacht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620607,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":107,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Da kann man ja einmal mehr heilfroh sein, nicht Mitglied der CDU zu sein.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":108,"sitzung":52,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Weil die Linke gar keine Probleme hat!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620610,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":52,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Lesen Sie einmal das interne Papier!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":110,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Man muss Ihnen das einmal vorrechnen: Gesetzt den Fall, wir w\u00fcrden dieses Monster Pkw-Maut in der Tat einf\u00fchren, w\u00fcrde das 2 Prozent des Verkehrsetats ausmachen. Wieso, frage ich mich, darf es sein, dass ein Mitglied der Bundesregierung nur 2 Prozent Leistung bringt gegen\u00fcber 98 Prozent Arbeitsverweigerung? Das darf man nicht durchgehen lassen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620612,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":112,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Die gesamte Verkehrsinfrastruktur des Bundes ist Ihr Job, also auch die digitale Infrastruktur, aber diese gibt es in Ihrem Haushalt noch nicht, Herr Minister. Ich bin auch f\u00fcr den Etat des Bundeswirtschaftsministers zust\u00e4ndig. In seinem Etat ist eine Reihe von F\u00f6rderprogrammen zur digitalen Wirtschaft vorhanden. Ich hatte den Eindruck, dass sich nach der ganzen Umsortierung in der Bundesregierung das eine oder andere jetzt im Verkehrsetat wiederfinden w\u00fcrde. Das ist nicht der Fall; das bleibt alles sch\u00f6n im Wirtschaftsetat. So war nat\u00fcrlich das, was Sie, Herr Minister, hier zum Thema digitale Infrastruktur vorgetragen haben, ausdr\u00fccklich nichts anderes als d\u00fcnne Suppe.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620614,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":114,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Ich will eine kleine Tour \u00fcber Ihre Baustellen machen. Ich beginne mit der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung. Vier Jahre lang wurde unter dem Druck der FDP in der Vorg\u00e4ngerregierung versucht, sie zu privatisieren. Sechs Berichte der Bundesregierung liegen uns inzwischen zur Wasser- und Schifffahrtsverwaltung vor. Wenn man sich den sechsten Bericht anschaut, bekommt man den Eindruck, dass wir alles wieder auf Start setzen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":115,"sitzung":52,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht, Herr Kollege!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":116,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Nun k\u00f6nnte man sagen: Es ist ja vielleicht nicht so schlimm. Trotzdem muss man nat\u00fcrlich die Folgen beachten: Es gibt enorme Bauverz\u00f6gerungen am Nord-Ostsee-Kanal. Sie haben eine uns\u00e4gliche Generaldirektion der Schifffahrtsverwaltung in Bonn geschaffen, und die Wasserstra\u00dfen im Osten der Republik haben Sie als Restwasserstra\u00dfen klassifiziert. Sie haben also bleibende Sch\u00e4den angerichtet.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620618,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":118,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Stichwort Lkw-Maut. Noch immer sind die Schadenersatzleistungen von Toll Collect, die vor vielen, vielen Jahren bei der Einf\u00fchrung der Maut - oder besser: der Nichteinf\u00fchrung - aufgelaufen sind, nicht eingeklagt. Hier bleiben dem Bund Milliardensummen vorenthalten. Das kann man doch nicht hinnehmen. Die Aufgabe, nun endlich einmal die Frage nach der zuk\u00fcnftigen Betreibergesellschaft zu beantworten - wer wird diese Aufgabe wahrnehmen, nachdem die Vertr\u00e4ge ausgelaufen sind? -, l\u00f6sen Sie nicht. Sie sitzen es aus. Das werden wir als Parlament Ihnen nicht durchgehen lassen.\n\nNat\u00fcrlich haben wir die Sanierung von Stra\u00dfen, Br\u00fccken und Schienenwegen als gemeinsame Aufgabe zu schultern. Wir brauchen eine zukunftsf\u00e4hige Infrastruktur. Wenn wir uns ehrlich in die Augen schauen, m\u00fcssen wir sagen: Kein Haushalt des Bundes k\u00f6nnte diesen riesigen Stau beim Investitionsbedarf rasch \u00fcberwinden. Aber eine Politik des Weiter-so wird die Probleme auch nicht l\u00f6sen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620620,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":120,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Nun sagen die Minister Gabriel und Dobrindt, dass Sie privates Kapital heranziehen wollen. Die Linke sagt: Das geht in Ordnung. Da gibt es nur einen kleinen Unterschied zwischen uns: Sie wollen bei den Privaten betteln gehen oder mit denen Gesch\u00e4fte machen. Wir sagen: Lassen Sie uns \u00fcber Einnahmen reden! F\u00fchren wir eine gerechte Besteuerung ein, dann haben wir auch die M\u00f6glichkeiten, seitens des Bundes eine vern\u00fcnftige Infrastruktur zu schaffen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620622,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":122,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Der gr\u00f6\u00dfte Investetat des Bundes und ein Riesendurcheinander in diesem Ministerium - das beweist einmal mehr: Sie k\u00f6nnen nicht mit Geld umgehen und schon gar nicht mit viel Geld.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620624,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620625,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":125,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt jetzt Bettina Hagedorn das Wort.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620627,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":127,"sitzung":52,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Guten Morgen! Herr Minister, Sie haben hier Ihren Etat vorgestellt, der der gr\u00f6\u00dfte Investitionsetat innerhalb unseres Bundeshaushalts ist. Er umfasst \u00fcber 23 Milliarden Euro. Das ist eine gro\u00dfe Summe, und gemeinsam strengen wir uns an - Sie haben darauf hingewiesen -, diese Summe zu erh\u00f6hen. Wir wollen diese Summe deshalb erh\u00f6hen, weil wir alle wissen, dass wir die Infrastruktur in diesem Land als Teil der Daseinsvorsorge nicht vernachl\u00e4ssigen d\u00fcrfen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620629,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":129,"sitzung":52,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Darin sind wir uns einig. Das ist die eine Seite.\n\nDie andere Seite ist - auch darin sind wir uns einig -, dass wir daf\u00fcr noch mehr Geld brauchen. Wie das Geld zu beschaffen ist, ist eine andere Frage. Sogar mit den Gr\u00fcnen - so habe ich gelesen - sind wir darin einig. Denn ihr Verkehrsminister Winfried Hermann, der ja lange unser Kollege war, hat auf dem 2. Welt-Infrastrukturgipfel j\u00fcngst verk\u00fcndet, dass 7,2 Milliarden Euro pro Jahr zus\u00e4tzlich ben\u00f6tigt werden. Das ist das Ergebnis der Bodewig-Kommission. Das brauchen wir.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":130,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Unstrittig!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":131,"sitzung":52,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Darin sind wir uns einig. Aber woher nehmen und nicht stehlen?\n\nHerr Minister, Sie haben hier gerade ein paar Stichworte angesprochen, die aus Ihrer Sicht hilfreich sein k\u00f6nnen. Ein Stichwort ist PPP. Wir haben in der Vergangenheit h\u00e4ufig dar\u00fcber gesprochen. Ich will das heute nicht allzu sehr vertiefen. Denn unser Koalitionsvertrag gilt. Das haben Sie gesagt. Sie haben auch gesagt, dass Sie das im Einzelfall nachweisen werden.\n\nSie haben auch das Beispiel der j\u00fcngsten PPP-Vergabe im Volumen von 1,6 Milliarden Euro angesprochen. Der Wahrheit geschuldet ist aber, dass genau dieses Projekt in dem Bericht des Bundesrechnungshofs, der im Mai ver\u00f6ffentlicht worden ist, noch mit 1,2 Milliarden Euro angegeben war. Vor dem Hintergrund werden wir uns genau anschauen m\u00fcssen, dass es im Einzelfall auch wirklich nicht teurer wird. Denn das w\u00e4re nicht im Sinne unserer Kinder und Enkel und w\u00e4re nicht generationengerecht. Volkswirtschaftlich klug w\u00e4re es schon einmal gar nicht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620633,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":133,"sitzung":52,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Dann liegt das Kind schon im Brunnen! Wir m\u00fcssen es vorher entscheiden!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":134,"sitzung":52,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Dazu muss man wissen, dass es bei diesem Streit, bei dieser Auseinandersetzung immer um Wirtschaftlichkeitsbetrachtungen geht. Dazu hat das Verkehrsministerium in der Vergangenheit eine andere Auffassung als der Bundesrechnungshof gehabt. Da ich Rechnungspr\u00fcfungsausschussvorsitzende bin, will ich Ihnen allen aber nicht vorenthalten, dass sich das Finanzministerium in der Vergangenheit auf die Seite des Bundesrechnungshofs gestellt hatte.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":135,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"So war es!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":136,"sitzung":52,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Insofern werden wir dar\u00fcber noch genau reden m\u00fcssen.\n\nSie haben das Stichwort Lkw-Maut genannt. Das will ich hier ausdr\u00fccklich auch tun. Denn in den letzten f\u00fcnf Jahren hat die Lkw-Maut mit Einnahmen von 22 Milliarden Euro zur Verstetigung der notwendigen Investitionen beigetragen. Darum ist gerade die Lkw-Maut ein Instrument, bei dem wir uns zu Recht im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt haben, dass wir da erheblich nachlegen wollen.\n\nSie haben angek\u00fcndigt - das ist ein erster Schritt; wir sind uns da einig -, die Ausweitung um zus\u00e4tzliche 1 000 Kilometer Bundesfernstra\u00dfe, die Absenkung auf 7,5 Tonnen - super! -, aber verst\u00e4ndigt haben wir uns auf die Ausweitung auf 41 000 Kilometer Bundesfernstra\u00dfe. Zum Hintergrund: Wir sind jetzt bei 13 000 Kilometern. Da ist also noch eine Menge Luft.\n\nUm das hinzukriegen - das Thema Toll Collect wurde hier schon angesprochen -, spielt genau der Vertrag mit Toll Collect, der bisher das nicht abdeckt, was wir uns gemeinsam vorgenommen haben, eine wesentliche Rolle. Herr Minister, wir wissen, dass Sie bis zum 15. Februar Zeit haben, um dort die Call Option zu ziehen. Wir haben von Ihnen noch nicht wirklich geh\u00f6rt, ob Sie das eigentlich tun werden","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":137,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":138,"sitzung":52,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"oder welchen Plan B Sie verfolgen.\n\nWeil wir grunds\u00e4tzlich \u00fcber eine Verstetigung der Einnahmen in Ihrem Etat ab 2017\/2018 um roundabout 2 Milliarden Euro reden, und zwar auf Dauer und nachhaltig, kann ich Ihnen nur sagen: Wir sind koalitionstreu, und wir haben ein hohes Interesse daran, dass auch dieser Passus unseres Koalitionsvertrages erf\u00fcllt wird. Dabei unterst\u00fctzen wir Sie.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620640,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":140,"sitzung":52,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Wenn man wenig Geld hat, dann geht es immer auch darum, dass man mit dem, was man haben k\u00f6nnte, schlau umgeht. Da will ich den Blick auf eine andere Einnahmequelle lenken: Das sind die EU-F\u00f6rdert\u00f6pfe. Verkehrskommissar Kallas hat gerade den Aufruf zur n\u00e4chsten EU-F\u00f6rderperiode ver\u00f6ffentlicht. Der Kuchen - so will ich mal salopp formulieren - ist in dieser F\u00f6rderperiode sehr viel gr\u00f6\u00dfer als in der Vergangenheit: Mit 26 Milliarden Euro hat er sich nahezu verdreifacht. Somit sind auch die Chancen Deutschlands, an diesem F\u00f6rdertopf zu partizipieren, gestiegen; denn als Transitland und gro\u00dfe Exportnation im Herzen Europas haben wir zu Recht sehr viele Verkehrswege - insbesondere die Schiene und die Wasserwege sind hier in den Fokus zu nehmen -, f\u00fcr die wir F\u00f6rdermittel einwerben k\u00f6nnten.\n\nSie haben angek\u00fcndigt, dass Sie - ich nenne, man mag es mir nachsehen, jetzt ein Beispiel aus dem Land, aus dem ich komme, aus Schleswig-Holstein; aber glauben Sie mir: man k\u00f6nnte viele andere Beispiele aus der ganzen Republik nennen - die 485 Millionen Euro, die der Haushaltsausschuss dieses Jahr f\u00fcr den Neubau der f\u00fcnften Schleusenkammer des Nord-Ostsee-Kanals zur Verf\u00fcgung gestellt hat, f\u00fcr die EU-F\u00f6rderperiode anmelden. Das freut uns. Im Hinblick auf die 265 Millionen Euro f\u00fcr die Begradigung der Oststrecke gibt es allerdings noch keine Festlegung. Das verwundert uns, Herr Minister. Denn f\u00fcr diese zusammen 750 Millionen Euro k\u00f6nnte man 200 bis 300 Millionen Euro CEF-Mittel aus Europa einwerben.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":141,"sitzung":52,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Scheint alles doch nicht so glatt zu gehen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":142,"sitzung":52,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Wir ermuntern Sie ausdr\u00fccklich, dies zu tun, und freuen uns darauf, dass Sie uns vorlegen werden, wie Ihr Plan an dieser Stelle aussieht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620644,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":144,"sitzung":52,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Nun komme ich zu einem Punkt, den man, wenn man \u00fcber knappes Geld redet, auch in den Blick nehmen muss: Es geht darum, mit dem zur Verf\u00fcgung stehenden Geld zielgenau umzugehen. Auch dazu trifft unser Koalitionsvertrag richtungsweisende Aussagen: dass wir gerade bei den Neubauten - da meine ich jetzt die Stra\u00dfe - 80 Prozent der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel auf priorit\u00e4re Ma\u00dfnahmen - auf Knoten, auf Engp\u00e4sse; viele andere Beispiele sind genannt worden - richten und nur 20 Prozent f\u00fcr regional wirksame Verkehrsprojekte ausgeben wollen. Schon bei den Verhandlungen \u00fcber den Koalitionsvertrag haben wir erkannt, dass wir da manche bittere Pille verteilen m\u00fcssen; denn nicht alles, was in den L\u00e4ndern gew\u00fcnscht wird, kann verwirklicht werden.\n\nIch will das hier vorab vortragen, weil wir als -Haushaltsausschuss leider konfrontiert wurden mit der Tatsache, dass Sie im Sommer ohne Beteiligung des Haushaltsausschusses und der Fachpolitiker f\u00fcr 1,645 Milliarden Euro 27 Neubauprojekte in ganz Deutschland freigegeben haben, indem Sie sie in den Stra\u00dfenbauplan neu aufgenommen haben.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":145,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Gro\u00dfer Skandal!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":146,"sitzung":52,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00f6rt sich aber nicht gut an!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":147,"sitzung":52,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Ich kann verstehen, dass jeder einzelne Abgeordnete, der in einem Wahlkreis lebt, der von einem dieser Projekte profitiert, sich freut, ebenso die Menschen vor Ort; das kann ich alles nachvollziehen. Es geht - das will ich ausdr\u00fccklich sagen - nicht um eine Neiddebatte. Diese Entscheidung von Ihnen ist final, das hei\u00dft, wir werden sie nicht zur\u00fcckholen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen aber dar\u00fcber reden, ob das eigentlich - auch im Sinne unseres Koalitionsvertrages - der richtige Schritt war und das richtige Signal.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620649,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":149,"sitzung":52,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Denn damit sind 1,645 Milliarden Euro festgelegt, wodurch sie vielen anderen priorit\u00e4ren Projekten, die uns allen am Herzen liegen und die f\u00fcr unser Land wichtig sind, entzogen werden.\n\nGrunds\u00e4tzlich sind die Haush\u00e4lter sich einig: Sollten wir in den n\u00e4chsten Jahren neue Gestaltungsspielr\u00e4ume gewinnen - im Moment l\u00e4sst sich das nicht sagen -, dann wollen wir sie der Infrastruktur zugutekommen lassen. Das setzt aber nicht nur ein vertrauensvolles Verh\u00e4ltnis zu den Haush\u00e4ltern und den Fachpolitikern voraus, sondern auch, dass Sie uns bei der politischen Steuerung, bei der Kontrolle und bei der Transparenz besser beteiligen als bisher.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620651,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":151,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Sven-Christian Kindler, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":152,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister Dobrindt! Ich muss schon sagen, ich mache mir nach Ihrer Rede ernsthafte Sorgen. Sie haben hier behauptet, dass Sie \u00fcber die Fakten reden w\u00fcrden. Sie haben sich f\u00fcr diesen Haushalt gelobt. Sie haben behauptet, Sie h\u00e4tten nur gute Erfahrungen mit \u00d6PP gemacht, obwohl der Bundesrechnungshof etwas v\u00f6llig anderes sagt. Sie haben behauptet, dass die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung die CSU-Maut unterst\u00fctzen w\u00fcrde. Da frage ich mich schon: In welcher Parallelwelt leben Sie eigentlich?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620654,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":154,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das sieht alles nach einer gro\u00dfen Wahrnehmungsst\u00f6rung aus. Da mache ich mir gro\u00dfe Sorgen, Herr Dobrindt.\n\nEine Parallelwelt herrscht bei Ihnen auch bei der digitalen Infrastruktur. Die Digitale Agenda ist wenig konkret. Es gibt viele \u00dcberschriften, aber es passiert nichts. Es herrscht ein gro\u00dfes Kompetenzwirrwarr in der Bundesregierung. Auch bei der Versteigerung der Lizenzen ist wenig klar, und es gibt keine Einigung mit den L\u00e4ndern. Es ist nicht klar, wann sie kommen soll. Was klar ist - so viel zu Haushaltsklarheit und Haushaltswahrheit -: Im Haushalt 2015 steht nichts zum Breitbandausbau. Damit versch\u00e4rfen Sie die digitale Spaltung unserer Gesellschaft.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620656,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":156,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Traurig! Traurig!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":157,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie versagen nicht nur bei der digitalen Infrastruktur. Auch beim Erhalt von Verkehrswegen gibt es nichts. Auch da ist ein gro\u00dfes Versagen festzustellen.\n\nWor\u00fcber diskutiert dieses Land seit Monaten? \u00dcber die unsinnige Schwachsinns-Pkw-Maut der CSU! Auch in der Regierung wird munter diskutiert. Der Innenminister h\u00e4lt sie f\u00fcr verfassungsrechtlich problematisch. Der Finanzminister bef\u00fcrchtet Verluste. Der Wirtschaftsminister ist mal daf\u00fcr, mal dagegen; er wei\u00df nicht, was er will. Horst Seehofer droht schon jetzt mit dem Ende der Schonzeit - Kollege Claus hat gesagt, danach komme die Jagdzeit - und wirft dem Finanzminister Sabotage vor. Die Kanzlerin duckt sich weg, wird sie aber am Ende durchsetzen. Dieser Klamauk, diese Posse erinnert mich sehr stark an das Jahr 2010. Das erinnert sehr stark an Schwarz-Gelb und \u201eGurkentruppe\u201c.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620659,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":159,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Dabei ist schon jetzt klar: Die Pkw-Maut wird ein gro\u00dfes B\u00fcrokratiemonster. Sie wird nicht zu mehr Einnahmen f\u00fchren; da teilen wir die Ansicht des Finanzministers.\n\nWas ich fatal finde - das kommt in der Debatte h\u00e4ufig zu kurz -, ist, dass Sie als CSU sich am europ\u00e4ischen Gedanken vers\u00fcndigen. Diese Woche hat der polnische Staatspr\u00e4sident hier im Deutschen Bundestag geredet. 25 Jahre nach dem Fall des Eisernen Vorhangs wollen Sie als CSU die Schlagbaummentalit\u00e4t in Europa in Deutschland wieder einf\u00fchren.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":160,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"Unfug!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":161,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ich fordere Sie auf: H\u00f6ren Sie auf mit dieser ausl\u00e4nderfeindlichen, dieser europafeindlichen Stimmungsmache! H\u00f6ren Sie auf mit dieser geistigen Brandstiftung!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620663,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/georg-nuslein\/archive\/214992","sequence":163,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":"1718","speaker_party":"cducsu","text":"So ein Unfug! Also wirklich!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":164,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Beerdigen Sie diese CSU-Maut! Stoppen Sie diese CSU-Maut! Sie bringt nichts au\u00dfer \u00c4rger f\u00fcr die Koalition. Sie k\u00f6nnen die CSU-Maut gerne f\u00fcr Miniaturautos in der Bayerischen Staatskanzlei einf\u00fchren. Aber auf deutschen Stra\u00dfen hat sie nichts zu suchen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620666,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Halina Wawzyniak [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":166,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Die Alternative ist doch klar: die Ausweitung der Lkw-Maut. Jetzt zu den Fakten, Herr Dobrindt.\n\nErstens. Die Einnahmen aus der Lkw-Maut sinken in dieser Legislaturperiode; sie steigen nicht. Der Grund daf\u00fcr ist ein gro\u00dfes Versagen von Herrn Ramsauer, der da nicht vorgesorgt hat.\n\nZweitens ist es so, dass Sie da gro\u00dfe Probleme haben; auch darauf haben Kollege Claus und Kollegin Hagedorn hingewiesen. Es gibt ein Problem mit Toll Collect; das ist ein Milliardenproblem, mit dem sich die Gerichte besch\u00e4ftigen. Wir wissen nicht, wie es mit der Lkw-Maut weitergehen soll. Meine Bef\u00fcrchtung ist: Sie lassen sich von den Konzernen erpressen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":167,"sitzung":52,"speaker":"Reinhold Sendker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Wie bitte? Das ist ja eine Frechheit!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":168,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen die Call-Option nicht ziehen. Da gibt es riesige Risiken f\u00fcr die Einnahmeseite. Damit muss endlich Schluss sein. Wir brauchen eine konsequente Ausweitung der Lkw-Maut.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620670,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":170,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Im \u00dcbrigen finde ich dieses Sommertheater um die CSU-Maut auch nicht lustig, wie es manche in der SPD tun.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":171,"sitzung":52,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Wir finden das \u00fcberhaupt nicht lustig!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":172,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ich denke, es lenkt von den zentralen und ernsthaften strukturellen Problemen ab, die wir bei der Verkehrsinfrastruktur haben. Jeden Tag verliert die Infrastruktur im Bereich der Bundesfernstra\u00dfen 3,6 Millionen Euro an Wert. Jede zweite Br\u00fccke ist marode. Als Beispiele nenne ich die Rader Hochbr\u00fccke, die Br\u00fccke bei Leverkusen und die Br\u00fccken an der Sauerlandlinie. Wir wissen: Jede dritte Eisenbahnbr\u00fccke ist marode und muss dringend saniert werden. Es muss f\u00fcr einen Verkehrsminister doch klar sein, was im Fokus stehen muss: Nicht die bescheuerte Pkw-Maut, sondern der Erhalt von Schienen und Stra\u00dfen muss f\u00fcr den Verkehrsminister jetzt im Fokus stehen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620674,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":174,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Aber Ihr Fokus liegt nicht auf dem Erhalt; da kann ich mich Bettina Hagedorn ganz klar anschlie\u00dfen. Im Sommer haben Sie 27 neue Stra\u00dfenprojekte begonnen, am Haushaltsausschuss und am Stra\u00dfenbauplan vorbei. Die Gesamtkosten betragen 1,6 Milliarden Euro. Das muss man sich einmal klarmachen: Elf Vorhaben davon sollten vor dem kommenden Bundesverkehrswegeplan noch gepr\u00fcft werden, aber Sie schaffen einfach Fakten. Niemand wird Ihnen angesichts dieser Politik glauben, dass Sie ernsthaft priorisieren wollen. Niemand wird Ihnen glauben, dass Sie das Motto \u201eErhalt vor Neubau\u201c wirklich ernst nehmen, da es eine riesige Bugwelle maroder Stra\u00dfen und Schienen gibt, die wir vor uns herschieben, Sie aber immer neue Milliarden in neue Stra\u00dfen pumpen. Das ist doch komplett absurd.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620676,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":176,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Verantwortungslos!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":177,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Was auch keine L\u00f6sung ist, ist \u00d6PP. Der Bundesrechnungshof hat es klar gesagt: \u00d6PP ist eine milliardenschwere Verschwendung von Steuergeldern und eine Umgehung der Schuldenbremse. Im Rechnungspr\u00fcfungsausschuss hat in der letzten Legislaturperiode auch das Finanzministerium nicht zugestimmt. Ich kann Bettina Hagedorn also nur unterst\u00fctzen.\n\nDas Konzept von \u00d6PP von Herrn Dobrindt ist falsch. Aber auch \u00d6PP 2.0 von Herrn Sch\u00e4uble und Herrn Gabriel ist falsch. Denn die privaten Konzerne werden viel h\u00f6here Zinskosten als der Bund haben. Die Versicherungskonzerne werden nachher eine riesige Rendite verlangen, die wir dann aus Steuergeldern bezahlen m\u00fcssen.\n\nF\u00fcr uns Gr\u00fcne ist klar: Diese Schattenhaushalte und diese Privatisierung \u00f6ffentlichen Eigentums lehnen wir ab. Das ist eine milliardenschwere Verschwendung von Steuergeldern.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620679,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":179,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wir treten jetzt in die Haushaltsberatungen ein. Wir werden Ihnen klare Alternativen vorlegen und Ihnen zeigen, wie man Erhalt im Haushalt umsetzen kann, wie man vom Neubau in den Ausbau umschichtet, wie man die Lkw-Maut ausweiten, wie man die Schiene st\u00e4rken und wie man daf\u00fcr sorgen kann, dass wir endlich eine Verkehrswende in Deutschland bekommen. Ich hoffe, Sie kehren von Ihrem Wahnsinnskurs noch ab.\n\nVielen Dank.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620681,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":181,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Arnold Vaatz.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620683,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":183,"sitzung":52,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Frau, Hagedorn, da ich Ihre Kritik nicht ganz nachvollziehen konnte, habe ich mich eben noch schnell schlaugemacht und bin zu dem Ergebnis gekommen, dass das Recht der Bundesregierung, den Stra\u00dfenbauplan von 2014 unterj\u00e4hrig fortzuschreiben, auf einer klaren Rechtsgrundlage beruht, die im \u00dcbrigen bereits seit dem Jahr 1960 existiert.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":184,"sitzung":52,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":"1593","speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":185,"sitzung":52,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Diese korrespondiert mit einem Haushaltsvermerk, n\u00e4mlich dem Vermerk Nummer 5 aus dem Kapitel 1209, den Sie mit beschlossen haben. Das wollte ich zur Erg\u00e4nzung Ihrer Ausf\u00fchrungen, liebe Frau Hagedorn, kurz mitteilen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620687,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":187,"sitzung":52,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das macht die Sache nicht besser!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":188,"sitzung":52,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wer hat Ihnen denn das gerade aufgeschrieben?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":189,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben beantragt, ihn zu streichen. Nur zu Ihrer Info, Herr Vaatz!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":190,"sitzung":52,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen sich gerne anschlie\u00dfen das n\u00e4chste Mal!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":191,"sitzung":52,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Wir reden in diesem Haushalt grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Position der Bundesregierung zu einem elementaren Funktionsprinzip der Gesellschaft, n\u00e4mlich zu dem Prinzip Mobilit\u00e4t. Wir wissen, dass die Mobilit\u00e4t eine der absolut grundlegenden Voraussetzungen f\u00fcr Wachstum, Wohlstand und eine gute Zukunft ist. Deshalb ist dieser Haushalt auch ein zentraler Teil unserer Arbeit. \u201eMobilit\u00e4t\u201c haben wir im Ministerium nun zum ersten Mal nicht nur als Mobilit\u00e4t f\u00fcr Personen und f\u00fcr G\u00fcter, sondern auch als Mobilit\u00e4t f\u00fcr Informationen verstanden. Diese Zusammenfassung halte ich f\u00fcr sehr sinnvoll.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620693,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":193,"sitzung":52,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Wie ist diese Mobilit\u00e4t zu gestalten? Wir m\u00fcssen sie bezahlbar, sicher und umweltvertr\u00e4glich gestalten. Sie muss eine hohe Qualit\u00e4t haben. Das hei\u00dft, sie muss nachhaltig gestaltet werden, sodass auch morgen und \u00fcbermorgen noch Mobilit\u00e4t m\u00f6glich ist. Dazu brauchen wir eine Menge Investitionen.\n\nWir alle in diesem Hause stellen \u00fcbereinstimmend fest: Bei der Finanzierung unserer Mobilit\u00e4tsinfrastruktur liegt manches im Argen. Wir sind etwas unterfinanziert.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620695,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":195,"sitzung":52,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb z\u00e4hlt es zu unseren zentralen Aufgaben, dass wir uns im Hinblick auf unsere Finanzierungsprinzipien umsehen, welche M\u00f6glichkeit wir haben, um erstens mit Geld rationeller umzugehen und zweitens unsere Aufgaben so pr\u00e4zise zu formulieren, dass ein sehr guter Preis-Leistungs-Effekt herauskommt. Ich glaube, an der Stelle sind wir tats\u00e4chlich weitergekommen.\n\nZum Ersten. Wir werden selbstverst\u00e4ndlich weiter unsere konventionellen Mittel, unsere Budgetmittel, die \u00f6ffentlichen Mittel, f\u00fcr den Ausbau der Verkehrsinfrastruktur nutzen m\u00fcssen, und zwar effizient. Der Kollege Eckhardt Rehberg wird in seinem abschlie\u00dfenden Beitrag darauf hinweisen, wie wir mit den Mitteln, die wir hatten, teilweise wirklich umgegangen sind. Dann \u00fcberlasse ich es Ihnen, festzustellen, ob man das nicht auch etwas g\u00fcnstiger h\u00e4tte gestalten k\u00f6nnen.\n\nZum Zweiten. Neben den Haushaltsmitteln m\u00fcssen wir uns auch noch nach anderen Finanzierungsquellen umsehen, und deshalb r\u00fcckt das Thema Nutzerfinanzierung nat\u00fcrlich immer st\u00e4rker in den Fokus.\n\nWir haben hier in den letzten Jahren einiges getan, aber ich glaube, dass wir hier noch st\u00e4rker voranschreiten m\u00fcssen. Die Nutzerfinanzierung ist kein sensationeller, einmaliger Vorgang, sondern sie hat eine lange Tradition in Europa. Der gr\u00f6\u00dfte Teil unserer Nachbarstaaten geht diesen Weg seit langem. Wir grenzen an Polen, an Tschechien, an \u00d6sterreich, an die Schweiz und an Frankreich. All diese L\u00e4nder praktizieren die Nutzerfinanzierung, zu der wir mit Fahrzeugen, die in der Bundesrepublik Deutschland zugelassen sind, \u00fcbrigens schon seit langem beitragen.\n\nDeshalb kann es kein derart kritikw\u00fcrdiges Beginnen sein, wenn wir uns darum bem\u00fchen, zu erreichen, dass auch Fahrzeuge, die aus diesen L\u00e4ndern kommen und f\u00fcr die in diesen L\u00e4ndern Steuern gezahlt werden, bei uns zur Nutzerfinanzierung beitragen, und zwar nach M\u00f6glichkeit im selben Ma\u00dfe, wie wir das dort tun. Ausl\u00e4nderfeindliches Reden oder eine Stimmungsmache gegen unsere Nachbarn kann ich darin nicht erkennen. Ich glaube, das ist ein weit \u00fcberzogener Vorwurf.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620697,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":197,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Fragen Sie einmal die Nachbarn! Fragen Sie einmal die Grenzregionen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":198,"sitzung":52,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Fragen Sie einmal den stellvertretenden CDU-Bundesvorsitzenden Armin Laschet!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":199,"sitzung":52,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine grunds\u00e4tzliche Frage der Gerechtigkeit, und man muss die M\u00f6glichkeit haben, das zu diskutieren, ohne st\u00e4ndig in die Ecke gestellt zu werden, was dazu dienen soll, die Emp\u00f6rungsindustrie in diesem Land anzukurbeln.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":200,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das ist wirklich gemein!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":201,"sitzung":52,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Warum beschimpfen Sie Herrn Laschet?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620703,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":52,"speaker":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"Weitere  vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"weitere-vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":203,"sitzung":52,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Die n\u00e4chste Frage, die sich uns stellt, lautet: Werden wir auch privates Kapital akquirieren k\u00f6nnen, um unsere Infrastrukturfinanzierung voranzubringen? Zu dem Thema \u00d6PP wird der Kollege Sendker gleich unsere Vorstellungen f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit vortragen. Ich denke, auch das sind ganz wichtige M\u00f6glichkeiten zur Erg\u00e4nzung unseres gesamten Finanzierungskomplexes.\n\nMeine Damen und Herren, zum ersten Mal wird in Deutschland jetzt ein wichtiges Verkehrsinfrastrukturprojekt mit Projektanleihen finanziert, die durch die Projektgesellschaft ausgegeben werden. Neu daran ist, dass erstmals nicht eine reine Kreditfinanzierung stattfindet, sondern dass sich institutionelle Anleger - Versicherungen, F\u00f6rderbanken usw. - an einem langfristigen Engagement in Deutschland interessiert zeigen, sich auch tats\u00e4chlich engagieren und an unserer Infrastrukturfinanzierung beteiligen.\n\nAuch die Europ\u00e4ische Investitionsbank hat ein Instrument zur Verbesserung der Kreditw\u00fcrdigkeit bereitgestellt, n\u00e4mlich die EU-Projektanleiheninitiative. Sie wird erstmals in Deutschland eingesetzt. Seitens der Europ\u00e4ischen Investitionsbank wurde hier eine Garantie gegeben, wodurch die Finanzierungsmargen f\u00fcr den Bund deutlich gesenkt werden konnten.\n\nDas alles sind kleine, aber wichtige Schritte zur Verbesserung unserer Infrastrukturfinanzierung.\n\nDie Verkehrsinfrastruktur - daran darf kein Zweifel aufkommen - wird in der \u00f6ffentlichen Hand bleiben. Niemand denkt daran, sie zu privatisieren.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":204,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Niemand!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":205,"sitzung":52,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Gysi hat sich ja mit dem Gedanken getragen, zur Verewigung seines Namens eine Stra\u00dfe zu kaufen. Das wird nicht funktionieren.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":206,"sitzung":52,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das kann nur eine kleine Sackgasse sein!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":207,"sitzung":52,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich kann mir allerdings vorstellen, dass sich in Deutschland irgendwann eine Sackgasse oder vielleicht ein Kreisverkehr finden wird, die bzw. den man nach Gysi benennen k\u00f6nnte. Das ist kein Problem; das sind Sachen, die wir ohne Weiteres ertragen k\u00f6nnen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620709,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":209,"sitzung":52,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das geht nur in England; es muss ja Linksverkehr sein!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":210,"sitzung":52,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Die \u00f6ffentliche Infrastruktur bleibt aber in \u00f6ffentlicher Hand. Herr Gysi braucht sich da also \u00fcberhaupt nicht zu bewerben.\n\nMeine Damen und Herren, ein Punkt ist mir noch ganz besonders wichtig: Nicht nur der Bund hat Infrastrukturaufgaben, sondern auch die L\u00e4nder haben Infrastrukturaufgaben. Wir haben im Augenblick noch keine Entscheidung dar\u00fcber getroffen, wie es hier weitergeht. Es gibt drei zentrale Finanzierungsinstrumente, n\u00e4mlich erstens die GVFG-Mittel, zweitens die Entflechtungsmittel und drittens die Regionalisierungsmittel.\n\n\u00dcber die Zukunft dieser Zuwendungen m\u00fcssen wir in dieser Legislaturperiode eine Entscheidung f\u00e4llen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620712,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":52,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist richtig!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":212,"sitzung":52,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Entscheidung sollten wir in gro\u00dfer Eintracht und mit gro\u00dfer Verantwortung f\u00e4llen; denn an dieser Stelle entscheidet sich die Zukunft in unseren Kommunen. Es geht auch um die Frage, wie bezahlbar die Mobilit\u00e4t f\u00fcr die B\u00fcrger in Zukunft sein wird. Das halte ich f\u00fcr eine ganz wichtige Sache.\n\nEs ist eine Aufgabe und ein klarer Vorsatz der Regierung und unserer Fraktion, die Fortschreibung dieser Mittel in angemessenem Ma\u00dfe zu garantieren. Das bedeutet nat\u00fcrlich auch, dass dann die entsprechende Infrastrukturfinanzierung in den Kommunen erforderlich sein wird, was wir unterst\u00fctzen wollen. Das bedeutet, dass die L\u00e4nder, die im Augenblick die Anwendung der GVFG-Mittel noch nicht gesetzlich fixiert haben, diese Fixierung nach M\u00f6glichkeit so schnell wie m\u00f6glich vornehmen sollen.\n\nBei der digitalen Netzinfrastruktur - dazu eine letzte Bemerkung - ist es besonders unbefriedigend, dass es in der Breitbandversorgung ein sp\u00fcrbares Ost-West-Gef\u00e4lle gibt. Da muss Abhilfe geschaffen werden. Die Internet-erreichbarkeit ist existenziell f\u00fcr die Zukunft der R\u00e4ume, besonders der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. Sie wird Arbeitspl\u00e4tze schaffen, auch dezentral.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":213,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Vaatz.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":214,"sitzung":52,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank f\u00fcr den Hinweis; ich h\u00f6re gleich auf. - Das sind wir den Menschen schuldig. Ich glaube, wir haben auch in dieser Hinsicht einen guten Haushalt vorgelegt und damit noch bessere strategische Voraussetzungen f\u00fcr morgen geschaffen.\n\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620716,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":216,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Vaatz, es war nicht geplant, dass Sie sich so mehr als eine Minute Redezeit zus\u00e4tzlich verschaffen. So ist die Regel nicht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":217,"sitzung":52,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Ich dachte schon!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":218,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sabine Leidig, Fraktion Die Linke.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620720,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":220,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich will einen Punkt herausgreifen, den Gregor Gysi in der Generaldebatte mit \u201eEntstaatlichung\u201c \u00fcberschrieben hat. Wir haben gerade schon von dem Infrastrukturfonds geh\u00f6rt, und genau darum geht es.\n\nSie haben eine heilige Kuh, und sie hei\u00dft \u201eDie schwarze Null\u201c. Deshalb verzichten Sie seit Jahren darauf, die notwendigen Investitionen f\u00fcr die Reparatur von Stra\u00dfen, f\u00fcr Schienen, Bahnh\u00f6fe und Schulen aufzubringen. Das ist die eine Seite der Medaille. Die andere Seite ist: \u201eEuropas Banken ertrinken in Geld\u201c, so titelte die Tageszeitung Die Welt am 30. August dieses Jahres. Die S\u00fcddeutsche Zeitung schreibt: \u201eBanken sollen am Stra\u00dfenbau verdienen\u201c.\n\nMeine Prognose ist, dass Sie mit diesem Konzept, mit diesem gro\u00dfen Deal f\u00fcr gro\u00dfe Banken, vor allen Dingen gro\u00dfe Stra\u00dfen und gro\u00dfe Autobahnprojekte bauen, ausgef\u00fchrt von gro\u00dfen Konzernen. Aber das ist eigentlich genau das Gegenteil von dem, was wirklich n\u00f6tig ist.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620722,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":222,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Was ist geplant? Wirtschaftsminister Gabriel will einen Fonds aufbauen, dem Banken und Versicherungen Geld leihen, um damit in Beton zu investieren - \u00d6PP: \u00f6ffentlich-private Partnerschaft. Ich hoffe, Kollegin Hagedorn, dass Sie es als Vorsitzende des Rechnungspr\u00fcfungsausschusses schaffen, den M\u00e4nnerseilschaften, die hinter diesem Projekt stehen, in die Quere zu kommen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620724,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":224,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Auf den ersten Blick scheint \u00d6PP eine clevere Idee zu sein: Da ist Geld im \u00dcberfluss vorhanden, und hier fehlt uns Geld. Auf den zweiten Blick aber ist es wieder ein Milliardengesch\u00e4ft f\u00fcr Banken und Versicherungen auf Kosten der Allgemeinheit. Warum? Weil diese Kapitalanleger h\u00f6here Zinsen vom Staat und noch dazu Garantien bekommen sollen, dass diese h\u00f6heren Zinsen der -Finanzwirtschaft \u00fcber Jahre hinweg gezahlt werden. Ein Aufschlag von 1 bis 2 Prozentpunkten auf die Verzinsung von normalen Staatsanleihen wird von der Regierung in Aussicht gestellt: h\u00f6here Ausgaben also f\u00fcr den Staat und damit auch h\u00f6here Steuern und Abgaben f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\nW\u00fcrden wir in einer normalen Welt leben, dann w\u00fcrden Bund, L\u00e4nder und Kommunen die rekordniedrigen Zinsen selbst nutzen, um ordentlich Kredite aufzunehmen und in nachhaltige Infrastruktur und damit in die Zukunft zu investieren, so wie es jedes gute Unternehmen tut.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620726,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":226,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Im Gegensatz zu privaten Unternehmen braucht der Staat keine Renditeanreize, wenn er eine Stra\u00dfenbahn baut oder eine Br\u00fccke repariert.\n\nDas alles geht aber nicht, weil Sie mehrheitlich eine Schuldenbremse beschlossen haben, die verbietet, dass der Staat selbst Kredit f\u00fcr \u00f6ffentliche Zukunftsinvestitionen aufnimmt. So wird ein Goldesel f\u00fcr die Finanzwirtschaft geschaffen, die vor wenigen Jahren noch mit Steuermilliarden gerettet wurde, und die Allgemeinheit zahlt wieder drauf.\n\nDie Linke hat sich als einzige Partei gegen diese verkehrte Politik gestellt, und jetzt verlangen wir, dass mit gerechten Steuern und Abgaben wenigstens ein Teil dieser gewaltigen privaten Geldverm\u00f6gen zum Wohl der Allgemeinheit abgesch\u00f6pft wird.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620728,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":228,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das ist auch notwendig f\u00fcr eine demokratische, soziale und \u00f6kologische Infrastrukturpolitik.\n\nDas Umweltbundesamt hat gerade eine Studie pr\u00e4sentiert, die zeigt, wie eine Strategie f\u00fcr nachhaltige Mobilit\u00e4t in Deutschland aussehen kann. Von der CDU\/CSU-Fraktion war niemand bei der Pr\u00e4sentation und aus dem zust\u00e4ndigen Ministerium wohl auch keiner. Dabei wissen Sie so gut wie wir, dass der Verkehrssektor als -Ganzes der sch\u00f6nen Nachhaltigkeitsstrategie der Bundesregierung komplett zuwiderl\u00e4uft. Was fehlt, sind vern\u00fcnftige Ziele zur Reduzierung von sch\u00e4dlichem Verkehr, zur Verlagerung auf den \u00f6ffentlichen Nahverkehr, zur F\u00f6rderung von Fu\u00df- und Radverkehr.\n\nEs fehlt die Beteiligung von Kommunen, von Stadtplanerinnen und Stadtplanern, von Sozialpolitikern, von Umweltverantwortlichen und anderen gesellschaftlichen Gruppen. Die Studie sagt auch: Viele kleinere Ma\u00dfnahmen, die in die richtige Richtung gehen, n\u00fctzen der Allgemeinheit mehr als megateure Gro\u00dfprojekte. - Das jedenfalls sagt das Umweltbundesamt, und wir k\u00f6nnen dem nur zustimmen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620730,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":230,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Die Weichen werden heute schon f\u00fcr 2050 gestellt. Ich bitte Sie: H\u00f6ren Sie endlich auf, mit aller Gewalt in die falsche Richtung zu ziehen!\n\nZum Schluss kann ich Ihnen einen Sparvorschlag nicht ersparen, der sich auf ein solches Megaprojekt bezieht. Die Bagger und Tunnelbohrer graben schon, aber es ist nach wie vor unklar, ob Stuttgart 21 jemals in Betrieb gehen kann.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":231,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Oh nein!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":232,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Es gibt bisher kein genehmigtes Brandschutzkonzept - der Skandalflughafen Berlin l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen! Von den 4,5 Milliarden Euro, die als absolute Obergrenze galten, sind die Kosten jetzt schon auf 6,8 Milliarden Euro gestiegen. Das kann noch mehr werden. Bisher ist v\u00f6llig offen, wer die Mehrkosten tr\u00e4gt. Alle Beteiligten weigern sich, aber sie k\u00f6nnen noch aussteigen. Jeder der Vertragspartner - Stadt, Land, Bahn und Bund - kann den Ausstieg in die Wege leiten. Hauptverantwortlich waren und sind die Bundeskanzlerin und der Verkehrsminister. Als Eigent\u00fcmer der Bahn muss der Bund Schaden f\u00fcr Bahn und B\u00fcrger abwenden.\n\nWir Linken sagen glasklar: Schluss mit dem teuren Unsinn!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620734,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":234,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Sorgen Sie daf\u00fcr, dass aus dem privaten Kapital\u00fcberschuss \u00f6ffentlicher Wohlstand wird, wie es das Grundgesetz verlangt! Legen Sie nachhaltige Ziele f\u00fcr die Verkehrspolitik fest, und lassen Sie in den Kommunen dar\u00fcber entscheiden, was daf\u00fcr notwendig ist! Denn die sozial\u00f6kologische Verkehrswende geht nur mit mehr Demokratie.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620736,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":236,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist S\u00f6ren Bartol, SPD-Fraktion.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620738,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":238,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eine gute Verkehrsinfrastruktur und eine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit schnellem Internet sichern die Mobilit\u00e4t und die Wirtschaftskraft in unserem Land.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620740,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":240,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Gut ausgebaute Stra\u00dfen und - man muss es in dieser Debatte sagen - Schienenwege sind die Voraussetzung daf\u00fcr, dass Unternehmen Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland schaffen. Der Breitbandanschluss an das schnelle Internet entscheidet inzwischen h\u00e4ufig \u00fcber den Standort, an dem sich Unternehmen ansiedeln. Damit sind Investitionen in Verkehrswege und das schnelle Internet gleichzeitig auch Investitionen in die wirtschaftliche Zukunft.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620742,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":242,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, alle klugen Ideen und Pl\u00e4ne f\u00fcr die weitere Digitalisierung unserer Gesellschaft werden wir nicht umsetzen k\u00f6nnen, wenn wir auf der Datenautobahn im Stau stecken bleiben. Angesichts der zu erwartenden gro\u00dfen Datenmengen wird der weitere Ausbau des Breitbandnetzes \u00fcber den Erfolg oder das Scheitern der Digitalen Agenda der Bundesregierung entscheiden.\n\nBei der fl\u00e4chendeckenden Versorgung mit schnellem Internet bis 2018 setzen wir auf eine intelligente Kombination von mehr privaten Investitionen und zus\u00e4tzlichen F\u00f6rdermitteln der \u00f6ffentlichen Hand. In strukturschwachen Regionen gibt es eine Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke, die wir schlie\u00dfen m\u00fcssen. Das erreichen wir teilweise durch eine bessere Regulierung und nat\u00fcrlich auch durch die Erschlie\u00dfung von Synergiepotenzialen. Am Ende brauchen wir jedoch zus\u00e4tzliche Mittel aus dem Bundeshaushalt, um den Breitbandausbau voranzutreiben. Bundesminister Dobrindt plant, durch die Versteigerung von Mobilfunkfrequenzen ungef\u00e4hr 1 Milliarde Euro zus\u00e4tzlich zu erl\u00f6sen und in den Breitbandausbau zu investieren. Das ist ein erster Schritt, den ich unterst\u00fctze. Dar\u00fcber hinaus erwarte ich aber auch weitere Ideen, wie wir mehr staatliche F\u00f6rdergelder mobilisieren k\u00f6nnen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620744,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":244,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn sich aktuell drei Bundesminister Gedanken \u00fcber die Frage der zuk\u00fcnftigen Investitionen in die Infrastruktur machen, so zeigt das zumindest eins: Der Zustand unserer Stra\u00dfen, Schienen und Wasserwege steht bei dieser Koalition ganz oben auf der Agenda.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620746,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":246,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Ich sage es ganz deutlich: Der ist bei dieser Koalition auch in guten H\u00e4nden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620748,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":248,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ha, ha, ha, S\u00f6ren! Da musst du ja selber lachen, S\u00f6ren!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":249,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Es geh\u00f6rt zur Wahrheit der vergangenen Jahrzehnte dazu, dass, egal welche Partei in Regierungsverantwortung war, zu wenig in die Verkehrsinfrastruktur investiert worden ist. SPD, CDU und CSU haben das erkannt und beschlossen, bis 2017 die Investitionen in die Verkehrswege auf 12 Milliarden Euro pro Jahr zu erh\u00f6hen. Das sind im Vergleich zu 2013 dann immerhin 2 Milliarden Euro mehr pro Jahr.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620751,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":251,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Uns ist bewusst, dass das nicht ausreicht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":252,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Opposition kannst du besser!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":253,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Daher sind wir fest entschlossen, neben der Steuerfinanzierung die Nutzerfinanzierung bei den Verkehrsinvestitionen auszubauen. Dabei sollten wir die Diskussion nicht darauf verengen, ob sich am Ende Ausl\u00e4nder an der Finanzierung deutscher Stra\u00dfen beteiligen oder nicht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":254,"sitzung":52,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Tun wir aber!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":255,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen ein neues Finanzierungskonzept, das sich nach meiner Meinung auf drei S\u00e4ulen st\u00fctzen muss: erstens eine klare Priorit\u00e4tensetzung, wo wir investieren, zweitens eine verl\u00e4ssliche Steuer- und Nutzerfinanzierung, bei der wir uns selber verpflichten, sp\u00e4testens ab 2017 die 12 Milliarden Euro im Jahr zu investieren, und drittens brauchen wir eine zus\u00e4tzliche Mobilisierung privaten Kapitals; denn mit Steuer- und Mautmitteln allein werden wir es am Ende nicht schaffen. Mit einem Ausbau der Nutzerfinanzierung k\u00f6nnen wir notwendige Mehreinnahmen f\u00fcr mehr Investitionen in die Verkehrswege mobilisieren. Diese m\u00fcssen dann aber auch umgehend wieder zweckgebunden investiert werden. Ich glaube, nur das wird Akzeptanz beim Autofahrer schaffen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620757,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":257,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Es gibt aber auch noch andere Menschen als Autofahrer!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":258,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Die im Koalitionsvertrag vereinbarte Ausweitung der Lkw-Maut auf alle Bundesfernstra\u00dfen bringt uns jedes Jahr zus\u00e4tzlich 2 Milliarden Euro. Das Bundesverkehrsministerium muss so schnell wie m\u00f6glich alle rechtlichen und organisatorischen Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen. Ich glaube, ein weiteres Abwarten w\u00e4re geradezu fahrl\u00e4ssig.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620760,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":260,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Die Ausweitung auf weitere vierspurige Bundesfernstra\u00dfen und auf Fahrzeuge ab 7,5 Tonnen kann nur der erste Schritt sein.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bei der Pkw-Maut gibt es keinen Zweifel an der Vertragstreue der SPD.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620762,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":262,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Voraussetzung f\u00fcr unsere Zustimmung ist jedoch, dass der Bundesfinanzminister und der Bundesverkehrs-minister \u00fcberzeugende Gesetzentw\u00fcrfe vorlegen, die die vielfach bestehenden Zweifel auch ausr\u00e4umen. Entscheiden wird am Ende der Deutsche Bundestag. Dabei gelten f\u00fcr uns die Kriterien des Koalitionsvertrages: Kein deutscher Autofahrer darf zus\u00e4tzlich belastet werden, und die Regelung muss am Ende mit europ\u00e4ischem Recht vereinbar sein.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620764,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":264,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Damit auch das klar gesagt ist: Es ist f\u00fcr mich eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass eine Pkw-Maut nennenswerte Einnahmen bringt","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":265,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Wird sie aber nicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":266,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"und nicht am Ende durch B\u00fcrokratiekosten wieder aufgefressen wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, private Anleger wie Versicherungen, aber auch Kleinsparer suchen angesichts der geringen Zinsen nach neuen Anlagem\u00f6glichkeiten. Gleichzeitig - das sagte ich schon - werden wir den Investitionsstau allein mit Mitteln aus dem Bundeshaushalt wohl nicht aufl\u00f6sen k\u00f6nnen. Ich finde es gut, dass Bundeswirtschaftsminister Sigmar Gabriel sich des Themas annimmt und zusammen mit Experten und Wirtschaftsvertretern beide Dinge zusammenbringen will. Dabei wird es aber nicht um eine schlichte Ausweitung von sogenannten \u00d6PP-Projekten gehen. Hierzu gibt es ganz klare Vereinbarungen im Koalitionsvertrag. Eine Beschaffung unter der Beteiligung von privaten Unternehmen erfolgt nur dann, wenn der Bau dadurch f\u00fcr den Steuerzahler auch wirklich g\u00fcnstiger wird.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620768,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":268,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das passiert aber nicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":269,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Das muss dann in jedem Einzelfall von unabh\u00e4ngiger Seite gepr\u00fcft werden. Wenn jetzt der Bundesverkehrs-minister seine dritte Staffel vorlegt, werden wir bei -jedem einzelnen Projekt darauf achten. Ich finde, wir sollten sowohl die Methodik wie auch die Wirtschaftlichkeitsuntersuchung f\u00fcr jedes Projekt ver\u00f6ffentlichen. Ich glaube, nur Transparenz an dieser Stelle schafft am Ende auch h\u00f6here Akzeptanz.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620771,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":271,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, SPD, CDU und CSU sind sich einig, dass der Erhalt unserer Verkehrswege die absolut erste Priorit\u00e4t hat.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":272,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Davon sieht man leider nichts im Haushalt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":273,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Alles andere w\u00e4re gegen\u00fcber den nachfolgenden Generationen unverantwortlich.\n\nInsbesondere bei der Schiene m\u00fcssen wir mehr tun.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620775,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":275,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Dazu m\u00fcssen wir z\u00fcgig mit der Deutschen Bahn eine neue Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung abschlie\u00dfen. Der Finanzierungsbeitrag f\u00fcr die Sanierung zum Beispiel von Eisenbahnbr\u00fccken des Bundes muss steigen. Im Gegenzug erwarte ich aber von der Deutschen Bahn, dass sie ihre Investitionen in den Erhalt ebenfalls verst\u00e4rkt und das Geld am Ende nach den Vorgaben des Eigent\u00fcmers verwandt wird.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":276,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Der Rechnungshof pr\u00fcft das!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":277,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben in der Koalition fest vereinbart, dass das Geld der Steuer- und Mautzahler nicht wahllos nach Himmelsrichtung und Herkunft von Abgeordneten und Ministern","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":278,"sitzung":52,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Und Staatssekret\u00e4ren!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":279,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"verteilt wird, sondern beim Neubau vorrangig in Projekte mit \u00fcberregionaler nationaler Bedeutung investiert wird. Mit dem neuen Bundesverkehrswegeplan muss genau dieses System um- und durchgesetzt werden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620781,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":281,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als direkt gew\u00e4hlter Wahlkreisabgeordneter bekenne auch ich mich trotz vielfacher W\u00fcnsche der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort - ich kenne das - zu diesem Grundsatz. Und ich kann auch in diesem Forum nur sagen: Ich appelliere wirklich an jeden einzelnen Abgeordneten - unabh\u00e4ngig davon, ob er den Koalitionsfraktionen oder der Opposition angeh\u00f6rt -,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":282,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"Bei mir hat das keinen Sinn!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":283,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"dieses gemeinsame Ziel der Priorisierung endlich ernst zu nehmen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620785,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":285,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Wir sind alle gemeinsam dem Anspruch verpflichtet, das Geld der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sinnvoll zu investieren. Dazu - und das geht nur so - braucht es die Unterst\u00fctzung aller. Das hei\u00dft am Ende aber auch: Nicht -jeder Wunsch in diesem Hause ist finanzierbar und umsetzbar.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":286,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Das ist wohl wahr!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":287,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Investitionen in die Infrastruktur sind keine Frage der Ideologie, sondern eine Frage der Notwendigkeit. In diesem Sinne w\u00fcnsche ich mir konstruktive Beratungen des jetzt vorliegenden Haushaltsentwurfs.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620789,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":289,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nDas Wort hat Matthias Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":290,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Wissen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, wissen Sie, Herr Minister, was der Vorname Alexander bedeutet? - \u201eAlexander\u201c kommt aus dem Griechischen und hei\u00dft so viel wie \u201eder Verteidiger\u201c.\n\nIch finde, dieser Name passt zu Ihnen, Herr Minister. Sie verteidigen Ihr Mautmodell gegen den Rest der Welt, gegen die EU-Kommission, gegen den ADAC, gegen die IHK, gegen den Koalitionspartner SPD, zunehmend auch gegen die Schwesterpartei CDU und gegen die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620792,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":292,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"An diesem Mautmodell gibt es aber nichts zu verteidigen. Ob es mit dem Europarecht vereinbar ist, wei\u00df ich nicht. Mit der Vernunft ist diese Maut jedenfalls nicht vereinbar.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620794,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":294,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Die CSU-Maut bringt viel B\u00fcrokratie und wenig Einnahmen. Gegen den weiteren Zerfall der Verkehrsinfrastruktur kann diese Maut nichts ausrichten; sie ist ein Tropfen auf den l\u00f6chrigen Asphalt.\n\nF\u00fcr den Erhalt der Stra\u00dfen, Schienen und Wasserwege werden j\u00e4hrlich zus\u00e4tzlich 7,2 Milliarden Euro ben\u00f6tigt - der Bedarf f\u00fcr die Br\u00fccken ist darin noch gar nicht ber\u00fccksichtigt. Bei den Br\u00fccken ist die Situation aber besonders dramatisch. Deutschlandweit befinden sich 1 000 Br\u00fccken in einem so schlechten Zustand, dass nichts anderes \u00fcbrigbleibt, als sie abzurei\u00dfen und neu aufzubauen. Den Fahrg\u00e4sten drohen mehr Langsamfahrstrecken und l\u00e4ngere Fahrtzeiten, dem G\u00fcterverkehr lange und teure Umwege. Da braucht sich niemand dar\u00fcber zu wundern, dass das Weltwirtschaftsforum festgestellt hat, dass die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands unter diesem Zerfall der Verkehrswege leidet.\n\nUnd was macht diese Bundesregierung?\n\nErstens. Sie veranschlagt eine Bahndividende in Rekordh\u00f6he als Einnahme in ihrem Haushalt. Gleichzeitig ist das, was die Bahn vom Bund f\u00fcr den Erhalt der Infrastruktur bekommt, aber bei weitem nicht ausreichend.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620796,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":296,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Die Bundesregierung erteilt noch vor der Priorisierung im Bundesverkehrswegeplan Baufreigaben f\u00fcr neue Stra\u00dfen, anstatt bestehende Verkehrswege hinreichend zu unterhalten.\n\nDrittens. Die Bundesregierung m\u00f6chte im Stra\u00dfenbau verst\u00e4rkt auf \u00d6PP setzen. Wir Gr\u00fcnen teilen die Auffassung des Bundesrechnungshofs, dass uns all dies sehr teuer zu stehen kommt. Denn private Investoren wollen Rendite sehen. Werte, die von Generationen geschaffen wurden, verlottern unter einer solchen Politik weiter.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620798,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":298,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Minister, wie w\u00e4re es mit dem Titel \u201eAlexander, der Verteidiger der bestehenden Verkehrsinfrastruktur\u201c? Gegen uns m\u00fcssten Sie sich dann nicht mehr verteidigen. Sie h\u00e4tten uns an Ihrer Seite.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":299,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Uns auch!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":300,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"- Super. - Ich f\u00fcrchte aber, dass Sie eines Tages als der Minister in die Geschichtsb\u00fccher eingehen, der sich ewig mit einer unsinnigen Maut besch\u00e4ftigt hat, dar\u00fcber hinaus aber viele wichtige und dr\u00e4ngende Themen vernachl\u00e4ssigte. Sie sind der Minister f\u00fcr Mobilit\u00e4t, der f\u00fcr den Stillstand steht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620802,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":302,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Wann kommt Bewegung in den L\u00e4rmschutz auf der Schiene? Ein Drittel der Menschen sieht sich Schienenverkehrsl\u00e4rm ausgesetzt. Doch im Haushalt 2015 werden die Mittel daf\u00fcr gek\u00fcrzt, und vor allem steht zu wenig f\u00fcr den L\u00e4rmschutz auf der Schiene zur Verf\u00fcgung, um dem enormen Nachholbedarf gerecht zu werden.\n\nDas Ziel, den Schienenl\u00e4rm bis 2020 zu halbieren, ist so nicht zu erreichen. Wir alle reden davon, dass wir mehr G\u00fcter auf die Schiene verlagern wollen. Das setzt aber die Akzeptanz der Anwohnerinnen und Anwohner voraus, und daf\u00fcr m\u00fcssen wir mehr Geld in die Hand nehmen, um einen guten und effizienten L\u00e4rmschutz auf der Schiene, vor allem den aktiven L\u00e4rmschutz, zu -finanzieren.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620804,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":304,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, wann kommt Bewegung in die F\u00f6rderung des Radverkehrs? Im Nationalen Radverkehrsplan ist ein Ziel definiert. Der Radverkehrsanteil soll 15 Prozent betragen. Dieses Ziel war schon nahezu erreicht, als es festgelegt wurde. Wo bleiben neue und ehrgeizige Ziele f\u00fcr die Entwicklung des Radverkehrs, und wo bleiben die konkreten Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620806,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":306,"sitzung":52,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Er h\u00f6rt gar nicht zu!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":307,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Notwendig f\u00fcr den Radverkehr sind ausreichend ausgebaute Radwegeverbindungen, auch entlang der Bundesfernstra\u00dfen. Aber nur 40 Prozent dieser Stra\u00dfen haben einen begleitenden Radweg. Dennoch h\u00e4lt die GroKo am gek\u00fcrzten Etatansatz f\u00fcr den Radwegeausbau im Bundesetat fest. Dabei ist klar, was zu mehr Radverkehr f\u00fchrt: gut ausgebaute Wege und sichere Abstell-anlagen. Der Bund k\u00f6nnte sich au\u00dferdem daf\u00fcr starkmachen, dass die Fahrradmitnahme in den Z\u00fcgen einfacher wird als bisher.\n\nWann kommt Bewegung in die Finanzierung des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs? Das GVFG l\u00e4uft 2019 aus. Die Kommunen sind ohne eine Nachfolgeregelung nicht in der Lage, die notwendigen Investitionen in die Infrastruktur von S-Bahnen und Stra\u00dfenbahnen zu stemmen.\n\n\u00c4hnlich sieht es mit den Regionalisierungsmitteln aus. Deren Niveau entwickelt sich weit unter den tats\u00e4chlichen Kostensteigerungen f\u00fcr den Schienennahverkehr. F\u00fcr beides haben Sie L\u00f6sungen im Koalitionsvertrag vereinbart. Wir warten darauf. Die Zeit dr\u00e4ngt.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620809,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":309,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Minister, liebe GroKo, lassen Sie das mit der CSU-Maut sein! Weiten Sie stattdessen die Lkw-Maut aus, und setzen Sie die Mehreinnahmen f\u00fcr den Erhalt der Verkehrsinfrastruktur ein! Gehen Sie den L\u00e4rmschutz auf der Schiene an! Schaffen Sie die Grundlage f\u00fcr mehr Radverkehr! Sichern Sie die Finan-zierungsgrundlage f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr! -Beenden Sie den Stillstand! Leiten Sie endlich eine werteerhaltende und ressourcensparende Mobilit\u00e4tspolitik ein!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620811,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":311,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat Reinhold Sendker, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620813,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":313,"sitzung":52,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es sind schon gewaltige Herausforderungen, vor denen unser Land und unsere Volkswirtschaft in der Verkehrsinfrastruktur in der Zukunft stehen. Dabei wirken die 5 Milliarden Euro zus\u00e4tzliche Mittel, die im Koalitionsvertrag vereinbart wurden, weiterhin sehr -positiv.\n\nSo steigt gegen\u00fcber 2014 die Investitionslinie im Jahr 2015 um 352 Millionen Euro auf 10,8 Milliarden Euro. Zum Ende der Legislaturperiode - das wurde eben schon angesprochen - werden wir dann etwa 12 Milliarden Euro erreicht haben. Das entspricht im Schnitt einer halben Milliarde Euro pro Jahr mehr f\u00fcr unsere Verkehrs-infrastruktur. Sachlich gesehen ist das also eine sehr -positive Verstetigung der Investitionslinie.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620815,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":315,"sitzung":52,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Aber - das muss mit Blick in die Zukunft auch gesagt werden - allein f\u00fcr die Erhaltung und Sicherung der Bestandsnetze fehlen Milliardenbetr\u00e4ge. Blicken wir einmal zur\u00fcck auf den Zeitraum von 2001 bis 2013: In diesen zw\u00f6lf Jahren gab es bei unseren Bestandsnetzen einen Gesamtbedarf von 83 Milliarden Euro. 60 Milliarden Euro sind in etwa investiert worden. Bei diesem Defizit w\u00e4re es allerdings vermessen, nur Kritik zu \u00fcben. Denn erstens ist in dieser Zeit tats\u00e4chlich enorm viel investiert worden. Zweitens wollen wir nicht \u00fcbersehen, dass die entstandene Leistungsdifferenz in all den Jahren aufgebaut wurde, und drittens war eine Haushaltskonsolidierung nach den Jahren der weltweiten Finanz- und Wirtschaftskrise zwingend erforderlich. Die Konsolidierung hat nun mit dem ersten Haushaltsausgleich nach 45 Jahren durch unsere Koalition ein ganz herausragendes Ergebnis erreicht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620817,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":317,"sitzung":52,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Es bleibt die Perspektive, durch Optionen in der zuk\u00fcnftigen Haushaltsfinanzierung oder in der Nutzerfinanzierung Mehreinnahmen zu erzielen. Vor allem bewahren wir durch eine gut aufgestellte Infrastruktur die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Volkswirtschaft. Deshalb kann es nur unser Ziel sein, im internationalen Ranking nicht weiter zur\u00fcckzufallen, sondern diesen so wichtigen Standortfaktor erneut zu st\u00e4rken.\n\nDeutschland ist zudem das gro\u00dfe Drehkreuz f\u00fcr Personen- und G\u00fcterverkehre in Europa, Logistikweltmeister und Wachstumsmotor. Die Erf\u00fcllung des Anspruchs, dass das so bleibt, verlangt auch im Hinblick auf den prognostizierten Verkehrsaufwuchs in den n\u00e4chsten Jahren eine verbesserte Mittelausstattung. Die Bemautung aller Bundesstra\u00dfen wird in Zukunft dazu beitragen. Ferner weist der Bundeswirtschaftsminister auf den Einsatz privaten Kapitals hin; das ist in der Tat ein sehr -diskussionsw\u00fcrdiger Vorschlag. Aktuell bleibt es aber dabei: Wir verf\u00fcgen erstens \u00fcber zu wenige Investitionsmittel, und zweitens ist und bleibt f\u00fcr uns die \u00d6ffentlich-Private-Partnerschaft eine starke Option. Da schaue ich aktuell auf den Ausbau der A 9 in Th\u00fcringen mit einer Bauzeit von nur knapp drei Jahren. Wir k\u00f6nnen das \u00fcberall beobachten: \u00d6PP-Projekte im Stra\u00dfenbau gehen deutlich schneller vonstatten. Das schafft volkswirtschaftlichen Nutzen. Genau darauf kommt es an.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620819,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":319,"sitzung":52,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Das sieht das Deutsche Verkehrsforum \u00fcbrigens genauso - ich zitiere -:\n\nNur den Zinsnachteil von privaten Unternehmen gegen\u00fcber der \u00f6ffentlichen Hand zu betrachten und aus diesen h\u00f6heren Finanzierungskosten die Unwirtschaftlichkeit von \u00d6PP-Projekten abzuleiten, ist polemisch und falsch.\n\nVielmehr seien alle Effekte einzubeziehen: die Qualit\u00e4t, die Bauzeit, die Folgekosten \u00fcber den gesamten Lebenszyklus sowie ferner der volkswirtschaftliche Nutzen. Folglich besteht mit dieser Beschaffungsvariante die Chance, in der laufenden Legislaturperiode netto mehr f\u00fcr unsere Verkehrsanlagen zu erreichen.\n\nVerehrter Herr Kollege Kindler, die Menschen erleben keine Parallelwelt, sondern, dass sie jeden Morgen stundenlang im Stau stehen. Angesichts dessen sollen wir ihnen sagen, dass sie noch 12 oder 14 Jahre l\u00e4nger warten sollen, obwohl ein schnellerer Ausbau erreichbar ist? Nach unserem Koalitionsvertrag hat diese Beschaffungsvariante eine faire Chance im Wirtschaftlichkeitsvergleich verdient.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620821,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":321,"sitzung":52,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber hinaus sind bei dringend notwendigen Erhaltungsinvestitionen f\u00fcr Autobahnbr\u00fccken und Bundesstra\u00dfen Beschleunigungsverfahren sehr sinnvoll. Ich nenne als Beispiel die Br\u00fccke auf der A 1 bei Leverkusen. Lieber Herr Minister, was Sie dort vor Ort mit Herrn Landesminister Groschek aus Nordrhein-Westfalen vereinbart haben, spart uns m\u00f6glicherweise anderthalb Jahre; das ist bemerkenswert. Vielen herzlichen Dank daf\u00fcr!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620823,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":323,"sitzung":52,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"Ein anderes Thema ist die Verbesserung der Transparenz in der haushalterischen Erfassung. Hier leistet die Verkehrsinfrastrukturfinanzierungsgesellschaft, die VIFG, in der Bewirtschaftung der Lkw-Mautmittel mit tages-aktuellen und projektbezogenen Informationen, die wir sonst nirgendwo bek\u00e4men, sehr gute Arbeit. Insofern freue ich mich auf die Diskussion mit den Vertretern der VIFG in der n\u00e4chsten Ausschusssitzung.\n\nDer vorliegende Etatentwurf 2014 enth\u00e4lt auch einige On-top-Positionen, darunter den Betriebsdienst \u201eStra\u00dfe\u201c oder das Bundeseisenbahnverm\u00f6gen mit Blick auf mehr Bedarfe in der Tarifrunde. Erfreulich ist auch, dass der erh\u00f6hte Ansatz f\u00fcr unsere Radwege aus dem Jahr 2014 auf 2015 \u00fcbertragen wird.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":324,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"80 Millionen statt 100 Millionen wie fr\u00fcher! Das ist weniger! Das ist eine K\u00fcrzung!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reinhold-sendker\/archive\/214696","sequence":325,"sitzung":52,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":"1319","speaker_party":"cducsu","text":"- Es stimmt, es sind 80 Millionen Euro.\n\nSo fasse ich zusammen: Erstens. Der Einzelplan 12 ist nach wie vor mit Abstand der gr\u00f6\u00dfte Investitionshaushalt des Bundes. Zweitens. Unser Koalitionsvertrag hat der Infrastruktur weitere Mittel zugef\u00fchrt. Drittens. Um der vorhandenen Unterfinanzierung wirkungsvoll entgegenzutreten, unterst\u00fctzen wir mit Nachdruck unseren Minister beim Einwerben zus\u00e4tzlicher Investitions- und Finanzmittel.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620827,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":327,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Andreas Rimkus, SPD-Fraktion.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":328,"sitzung":52,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":"1406","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der britische Science-Fiction-Autor Arthur C. Clarke hat einmal gesagt:\n\nWas heute als Science-Fiction-Roman begonnen wird, wird morgen als Reportage beendet.\n\nWenn dies gelingen soll, brauchen wir schon heute Investitionen in Technologien von morgen. Dazu geh\u00f6rt eine gesicherte Finanzierung der Projekte, die den Verkehr von morgen gestalten sollen. Gute Verkehrspolitik ist insofern kein Selbstzweck; sie ist f\u00fcr die Menschen da. Mobilit\u00e4t ist doch eigentlich ein Grundbed\u00fcrfnis, und es gilt, die damit verbundenen sozialen, \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Themenbereiche verl\u00e4sslich zu gestalten. Fossile Brennstoffe sind endlich, und ihr Einsatz belastet unsere Umwelt. Es ist deshalb Aufgabe der Politik, die Energiewende gerade im Verkehrssektor zum Erfolg zu f\u00fchren.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620830,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":330,"sitzung":52,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":"1406","speaker_party":"spd","text":"Ein besonderes Anliegen ist mir die F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t. F\u00fcr eine zuverl\u00e4ssige und ausk\u00f6mmliche Finanzierung von F\u00f6rderprojekten im Bereich der Elektromobilit\u00e4t sollte der Energie- und Klimafonds die Grundlage sein. Diese Verl\u00e4sslichkeit kann er allerdings nicht bieten. Wie auch der Bundesrechnungshof bereits am 31. M\u00e4rz dieses Jahres feststellte, sind die unsicheren Einnahmen \u00fcber den Emissionshandel - ich zitiere - \u201enicht geeignet, um die politisch gew\u00fcnschten zus\u00e4tzlichen Ausgaben f\u00fcr die Energiewende und den Klimaschutz dauerhaft verl\u00e4sslich zu finanzieren\u201c.\n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir offen reden; denn wir haben ja ein gemeinsames Interesse an der erfolgreichen Weiterf\u00fchrung der laufenden Projekte.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620832,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":332,"sitzung":52,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":"1406","speaker_party":"spd","text":"Dazu z\u00e4hlen beispielsweise das F\u00f6rderprogramm \u201eSchaufenster Elektromobilit\u00e4t\u201c und die Modellregionen, aber auch das Nationale Innovationsprogramm, das sogenannte NIP, zu dessen Weiterf\u00fchrung sich Union und SPD im Koalitionsvertrag bekannt haben. Mit dem NIP haben wir ein Programm etabliert, das Leuchtturmprojekte im Bereich der Brennstoffzellen- und der Wasserstofftechnologie vorantreibt. Die f\u00fcr das NIP zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel sollten daher \u00fcber den gesamten F\u00f6rderzeitraum stabil bleiben. Ich finde es folgerichtig, erfolgreich etablierte Strukturen und Expertisen innerhalb dieser Projekte zu erhalten und nicht abzubauen; denn diese m\u00fcssten wir im n\u00e4chsten F\u00f6rderzeitraum erst wieder m\u00fchsam aufbauen. Daran k\u00e4men wir nicht vorbei.\n\nEine gesicherte Finanzierung des NIP bedeutet also nicht nur, die Zukunft unserer Mobilit\u00e4t zu gestalten, sondern sie bedeutet auch Investitionen in zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze und den Standort Deutschland.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620834,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":334,"sitzung":52,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":"1406","speaker_party":"spd","text":"Nicht ohne Grund ist der Verkehrsetat der gr\u00f6\u00dfte Investitionshaushalt des Bundes. Die Infrastruktur zu -erhalten und bedarfsgerecht auszubauen, ist eine der wichtigsten Aufgaben unserer Zeit. Um den immer komplexer werdenden Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnissen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gerecht zu werden und unseren Wirtschaftsstandort zu st\u00e4rken und zu sichern, d\u00fcrfen wir bei den Innovationen aber nicht zur\u00fcckbleiben.\n\nDas gilt auch f\u00fcr die Raumfahrt. Ich kann mich noch gut daran erinnern, wie ich als kleiner Junge gespannt vorm Fernseher sa\u00df und den Start der Apollo 11 verfolgt habe. Heute sind die Errungenschaften der Raumfahrt in unserem Leben angekommen. Satelliten weisen uns den Weg. Sie sagen uns, ob, wann und wo es regnen wird. Sie geben uns Aufschluss \u00fcber Umweltsch\u00e4den. F\u00fcr die Verkehrspolitik sind satellitengeleitete Verkehrsstr\u00f6me l\u00e4ngst keine Vision mehr, sondern zukunftsf\u00e4hige Konzepte, an denen kluge K\u00f6pfe in Unternehmen und Forschungseinrichtungen bereits tagt\u00e4glich arbeiten.\n\nErst k\u00fcrzlich konnte ich mich in Bremen bei einem Mittelst\u00e4ndler von den hervorragenden und herausragenden Leistungen der Ingenieure \u00fcberzeugen. Ich habe dort Einblick in die Werkshallen bekommen, in denen die Galileo-Satelliten zusammengebaut werden. Wir gestalten mit Galileo ein GPS-System, das die Navigation insgesamt verbessern soll. Das ist so, auch wenn man vielleicht den Eindruck hat, es br\u00e4uchte geradezu ein solches Satellitensystem, um die Satelliten in der richtigen Umlaufbahn abzusetzen.\n\nWie auch immer: Am Ende sind telematische Verkehrsleitung, -lenkung und -steuerung oder auch autonomes Fahren nicht mehr Teil von Science-Fiction-Romanen, sondern reportagenreif. Anhand eines Modellprojekts am Frankfurter Flughafen sehen wir beispielsweise, wie auch im Luftverkehr durch genaue Standortbestimmung Flugzeuge verl\u00e4sslicher auf definierte Flugrouten gesteuert werden k\u00f6nnen und somit eine L\u00e4rmreduktion f\u00fcr die Anwohner m\u00f6glich sein wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Infrastruktur braucht Akzeptanz. Akzeptanz w\u00e4chst durch Vertrauen. Vertrauen w\u00e4chst durch eine gute Geschichte. Lassen Sie uns diese schreiben, eine Geschichte der guten Infrastruktur, der modernen Mobilit\u00e4t, die wenige Ressourcen verbraucht und wenige Emissionen verursacht.\n\nDer Astronaut Edwin Aldrin sagte einmal: Wer auf dem Mond gewesen ist, f\u00fcr den gibt es auf der Erde keine Ziele mehr. - Ich war noch nie auf dem Mond, also bleibe ich doch eher bei den irdischen Herausforderungen, von denen ich einige wenige angesprochen habe.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620836,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":336,"sitzung":52,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":"1406","speaker_party":"spd","text":"Eine ganz pers\u00f6nliche Herausforderung war meine erste Rede hier in diesem Hause. Es war mir eine Freude. Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Ich habe noch eine Minute Redezeit; ich hoffe, sie wird Ihnen gutgeschrieben.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620838,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":338,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Rimkus, Sie waren vorbildlich, was die Redezeit angeht. Wir alle gratulieren Ihnen ganz herzlich zu Ihrer ersten Rede hier im Plenum des Deutschen Bundestages.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620840,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":340,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Jetzt freut sich die Kollegin Veronika Bellmann, wenn Sie ihrer Rede lauschen. - Bitte sch\u00f6n, Frau Bellmann.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620842,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":342,"sitzung":52,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":"1869","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Auch wenn Deutschlands konjunkturelle Aussichten nach wie vor gut sind, so zeigt uns die fragile politische und wirtschaftliche Lage um uns herum, dass eine gute wirtschaftliche Entwicklung keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist. Wir m\u00fcssen uns sehr darum bem\u00fchen, dass Deutschland Stabilit\u00e4tsanker in Europa bleibt. Ein wichtiger Beitrag dazu ist ein Haushalt ohne Neuverschuldung. Der Einzelplan 12 hat sich diesem Ziel unterzuordnen.\n\nEin weiterer wichtiger Beitrag sind zukunftsorientierte Investitionen. Zukunftsorientierte Investitionen finden wir in unserem Haushalt in den Bereichen Verkehr und digitale Infrastruktur. Sie sind eine gro\u00dfe Herausforderung, ohne Zweifel. Bei der Digitalen Agenda \u00fcberwiegen im Wechselspiel von Chancen und Risiken vielleicht eher die Chancen, die Chancen hinsichtlich der Entstehung neuer Arbeitspl\u00e4tze, der Entwicklung l\u00e4ndlicher Regionen, der medizinischen Versorgung usw.\n\nBei der Verkehrsinfrastruktur schieben wir einen sehr gro\u00dfen Investitionsbedarf aufgrund vieler alter Risiken vor uns her. Auch wenn der Einzelplan 12 mit Abstand der gr\u00f6\u00dfte Investitionshaushalt des Bundes ist, besteht hier doch ein erheblicher Nachholbedarf. Wir m\u00fcssen ganz entschieden den Substanzverzehr stoppen. Ja, die Politik h\u00e4tte fr\u00fcher gegensteuern k\u00f6nnen, wenn sie gewollt h\u00e4tte, wenn sie zeitig genug erkannt h\u00e4tte, welche gro\u00dfe Bedeutung Verkehrsinfrastruktur f\u00fcr die Entwicklung der Volkswirtschaft hat. Sp\u00e4testens in den 90er-Jahren, als die Verkehrsprojekte \u201eDeutsche Einheit\u201c im -Wesentlichen auf den Weg gebracht waren, h\u00e4tte man das machen k\u00f6nnen. Aber wir hatten Rot-Gr\u00fcn; das geht vielleicht an Ihre Adresse, Herr Kindler.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":343,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Na, na, na! Das ist totaler Quatsch! Das ist ein bisschen einfach!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":344,"sitzung":52,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":"1869","speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen uns noch alle an die damaligen Slogans erinnern wie \u201eRasen f\u00fcr die Rente\u201c.\n\nIch m\u00f6chte die Welt vom 3. September zitieren. Da hei\u00dft es:\n\nNichts lag der damaligen rot-gr\u00fcnen Koalition ferner, als das zus\u00e4tzliche Geld f\u00fcr die Sanierung von Stra\u00dfen und Br\u00fccken zu verwenden. Wenn daher heute Stra\u00dfen und Br\u00fccken marode sind, dann ist das nicht die Folge einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Nutzung durch Pkw- und Lkw-Fahrer \u2026 Es ist vielmehr die Folge einer Umverteilung ihrer Steuern in infrastrukturfremde Bereiche \u2026 Der Sozialstaat frisst den Infrastrukturstaat.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":345,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Das ist ein sehr differenzierter Beitrag!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":346,"sitzung":52,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":"1869","speaker_party":"cducsu","text":"Diesem Missverh\u00e4ltnis gegenzusteuern, das gelingt uns seit 2009 zunehmend; damals unter Verkehrsminister Ramsauer und jetzt unter Verkehrsminister Dobrindt. Die Verkehrsminister seit 1998, M\u00fcntefering, Klimmt, Stolpe, Tiefensee, Bodewig - er hat immerhin in einer Kommission, die seinen Namen trug, die eigenen Vers\u00e4umnisse festgestellt - haben zu diesem Investionsstau das Ihrige beigetragen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":347,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Was h\u00e4lt die denn f\u00fcr eine Rede? Was soll das denn jetzt?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":348,"sitzung":52,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":"1869","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist das 5-Milliarden-Euro-Paket zus\u00e4tzlicher Verkehrsinvestitionen bis 2017 als Verpflichtung aus dem Koalitionsvertrag zumindest ein Schritt in die richtige Richtung.\n\nEs ist gut, dass die Verkehrsinfrastruktur in der Priorit\u00e4tenliste ganz nach oben aufgestiegen ist. Ein umfassender Dialog ist angesto\u00dfen. Es gibt auch zunehmend Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr eine Reform der Finanzierung der Verkehrsinfrastruktur. Wann hat es das schon gegeben, dass dem Wort \u201eReform\u201c jemals mit Akzeptanz begegnet wurde?\n\nRichtig und wichtig ist es, Denkanst\u00f6\u00dfe zu geben und keine Denkverbote auszusprechen. Kontroverse Diskussionen sind durchaus erw\u00fcnscht. Tabu ist die Neuverschuldung; tabu ist auch die zus\u00e4tzliche Belastung in-l\u00e4ndischer Autofahrer. Es ist nicht einfach, aber der Paradigmenwechsel ist m\u00f6glich: hin zu niedrigeren Verkehrssteuern, hin zu zweckgebundener Nutzerfinanzierung, hin zu gr\u00f6\u00dferer Einbeziehung privater Kapitalgeber und privater Beteiligungsgesellschaften, hin aber auch zur Kostenreduktion und zu mehr Kostentransparenz; denn nicht jede Kostensteigerung ist nur auf die Steigerung von Baupreisen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Wir m\u00fcssen uns \u00fcber die Qualit\u00e4t der Standards, \u00fcber Planungsbeschleunigung, \u00fcber die konsequente Einsetzung von Kosten-Nutzen-Bewertungen bei Projekten aus dem Bundesverkehrswegeplan, aber auch \u00fcber die Neuorganisation der Aufgabentr\u00e4gerschaft und Auftragsverwaltung zwischen Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden unterhalten. In dieser Legislatur legen wir den Grundstein daf\u00fcr. Das, was der Koalitionsvertrag hergibt und was dar\u00fcber hinaus haushalterisch m\u00f6glich ist, sollten wir tun.\n\nDer Einzelplan 12 zeigt mit dem zus\u00e4tzlichen Finanzpaket von 5 Milliarden Euro und vor allem mit dem Mitteleinsatz, der flexibilisiert wird - Stichwort \u00dcberj\u00e4hrigkeit -, in die richtige Richtung. Hier k\u00f6nnte ich mir auch eine echte Mehrj\u00e4hrigkeit vorstellen, in deren Rahmen Projekte \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum als ein bis zwei Jahre ausfinanziert werden.\n\nIn den Ausschussberatungen zum Bundeshaushalt - Einzelplan 12 - gibt es noch viel zu tun. Auch hier gilt das Struck\u2019sche Gesetz: Keine Vorlage geht so aus dem Parlament heraus, wie sie hineingekommen ist. Pr\u00e4misse aller unserer Entscheidungen sollte sein: Mobilit\u00e4t ist ein hohes Gut. Stra\u00dfen, Schienen, Wasserwege und Luftverkehrswege sind die Lebensadern unserer Wirtschaft und unseres Wohlstandes.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":349,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":350,"sitzung":52,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":"1869","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten uns darauf konzentrieren, beides zu erhalten, nicht nur im politischen Reden, sondern auch im politischen Handeln.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":351,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Denken Sie bitte an Ihre Redezeit.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/veronika-bellmann\/archive\/214749","sequence":352,"sitzung":52,"speaker":"Veronika Bellmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Veronika Bellmann","speaker_fp":"veronika-bellmann","speaker_key":"1869","speaker_party":"cducsu","text":"Mit Mut und Kreativit\u00e4t schaffen wir das auch im Haushaltsjahr 2015.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620854,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":354,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Ich darf alle noch einmal daran erinnern, dass wir die Redezeiten gemeinsam vereinbaren. Wenn jeder auch nur eine Minute l\u00e4nger spricht, warten die nachfolgenden Redner oder irgendwann wird die Redezeit gek\u00fcrzt. Dann l\u00e4uft das Plenum nicht so, wie wir es vereinbart haben.\n\nDie n\u00e4chste Rednerin ist Dr. Birgit Malecha-Nissen f\u00fcr die SPD-Fraktion. Sie kann jetzt mit gutem Beispiel vorangehen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620856,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":356,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Immer. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Preiswert, effizient, klimafreundlich: Kein anderes Verkehrsmittel f\u00fcr den G\u00fctertransport ist so effizient und klimaschonend wie der Schiffsverkehr. Rund 10 Cent kostet zum Beispiel der Transport eines iPads oder Tablets, die wir hier immer auf den Tischen sehen, auf dem \u00fcber 20 000 Kilometer langen Seeweg von Schanghai bis Hamburg. Seeschifftransporte sind umwelt- und klimafreundlich, weil eine gro\u00dfe G\u00fctermenge \u00fcber gro\u00dfe Distanzen transportiert wird. Laut Seeverkehrsprognose 2030 des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur wird der Umschlag der deutschen Seeh\u00e4fen von 2010 bis 2030 um 74 Prozent steigen. Deshalb sind unsere See- und Binnenh\u00e4fen, unsere Bundeswasserstra\u00dfen, ganz besonders der Nord-Ostsee-Kanal, von zentraler Bedeutung f\u00fcr den Industriestandort Deutschland.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620858,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":358,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Es ist gut, dass das Geld f\u00fcr den Ausbau und den Neubau der Schleuse des Nord-Ostsee-Kanals zur Verf\u00fcgung steht.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":359,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Bravo!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":360,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Jetzt muss vom Ministerium dringend ein klarer zeitlicher Ausbauplan vorgelegt werden. Sonst drohen durch Zeitverlust weitere Kostensteigerungen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620862,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":362,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir wissen: F\u00fcr den reibungslosen Verkehr auf den Bundeswasserstra\u00dfen ist die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes zust\u00e4ndig. Sie hat die notwendige Fach- und Regionalkompetenz. Und hier lag das Problem: Jahrelang haben unausgegorene Reformpl\u00e4ne zu einem dramatischen Stellenabbau gef\u00fchrt; allein von 2010 bis 2014 waren es 1 300 Stellen. Das hatte vor Ort einen eklatanten Mangel an Fachpersonal zur Folge.\n\n2013 konnten 40 Prozent der Gelder f\u00fcr den Ausbau unserer Bundeswasserstra\u00dfen nicht genutzt werden. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir, die SPD und ich, ganz ausdr\u00fccklich den 6. Bericht des BMVI zur Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620864,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":364,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Der Bericht best\u00e4tigt unsere jahrelangen Forderungen. Viele Punkte, f\u00fcr die sich die SPD im Sinne der Besch\u00e4ftigten eingesetzt hat, sind jetzt ber\u00fccksichtigt. Besonders positiv ist, dass die Besch\u00e4ftigten, die Personalr\u00e4te in den Reformprozess eingebunden sind.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620866,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":366,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Es wird keinen weiteren Personalabbau geben. In den Haushaltsberatungen 2014 wurde die Kehrtwende bereits durch den Haushaltsausschuss eingeleitet und eine Einstellungsoffensive gestartet. Als erster Schritt wurden 35 zus\u00e4tzliche Planstellen geschaffen. F\u00fcr 2015 sind nun 50 weitere Planstellen vorgesehen.\n\nAuch unsere Forderung, die regionale Kompetenz zu erhalten, wurde ber\u00fccksichtigt - wenn man schon einmal bei den Wasser- und Schifffahrts\u00e4mtern am Nord-Ostsee-Kanal war, wei\u00df man, wie dringend die Bitte war, die an uns herangetragen wurde -: Es werden k\u00fcnftig 18 \u00fcbergeordnete Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrts\u00e4mter geschaffen, bei Erhalt der bisherigen 39 Standorte. Damit ist das Konzept im Vergleich zu fr\u00fcheren Vorschl\u00e4gen stark optimiert worden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620868,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":368,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Es besteht nun die Chance, dass die auch in dieser Legislaturperiode f\u00fcr die Wasserstra\u00dfe zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stehenden 350 Millionen Euro auch eingesetzt werden k\u00f6nnen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, die Effizienz und die positive Klimabilanz der Schifffahrt stehen und fallen mit einer gut funktionierenden Hinterlandanbindung f\u00fcr unsere See- und Binnenh\u00e4fen. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der H\u00e4fen h\u00e4ngt entscheidend von einer bedarfsgerechten Transport- und Logistikkette ab. Laut Verkehrsprognose 2030 des Ministeriums wird der G\u00fcterverkehr gegen\u00fcber 2010 insgesamt um 38 Prozent zunehmen. Unsere Infrastruktur steht somit vor erheblichen Belastungsproben und Investitionserfordernissen. Nur durch den Aus- und Neubau der Schiene und die Ert\u00fcchtigung bestehender Anlagen k\u00f6nnen wir den wachsenden G\u00fcterverkehr k\u00fcnftig bew\u00e4ltigen. Nur so k\u00f6nnen wir einen Verkehrskollaps auf unseren Stra\u00dfen verhindern.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620870,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":370,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Nicht zuletzt mit Blick auf die im Koalitionsvertrag vereinbarten Ziele zum Klimaschutz kann die Devise bei weiteren Transportwegen nur lauten: Weg von der Stra\u00dfe, hin zur Schiene!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620872,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":372,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Deswegen ben\u00f6tigen wir dringend die Neuauflage des Programms Seehafen-Hinterland-Anbindung, das 2015 beginnen und f\u00fcnf Jahre dauern soll.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, unsere See- und Binnenh\u00e4fen mit ihrer Hinterlandanbindung, unsere Bundeswasserstra\u00dfen, ganz besonders der Nord-Ostsee-Kanal, haben f\u00fcr den Industriestandort Deutschland eine herausragende Bedeutung. Denn eines ist klar: Ohne unsere H\u00e4fen im Norden bleiben auch die Regale der Superm\u00e4rkte in Bayern leer.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620874,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":374,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Eckhardt Rehberg, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620876,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":376,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben Wort gehalten. Erstens: Trotz aller Unkenrufe haben wir nun die \u00dcberj\u00e4hrigkeit, die Mehrj\u00e4hrigkeit.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":377,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Stimmt doch gar nicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":378,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege, mit Kabinettsbeschluss, mit Erlass vom BMF haben wir im zweiten Haushaltsjahr die \u00dcberj\u00e4hrigkeit, die Mehrj\u00e4hrigkeit. Jeder Cent, jeder Euro, der nicht verbraucht wird, wird beim Einzelplan 12 nicht abgezogen, sondern aus dem Gesamthaushalt finanziert. Das Geld bleibt erhalten f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":379,"sitzung":52,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht bei dem entsprechenden Bundesland! Das ist der Unterschied!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":380,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet Investitionssicherheit.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620882,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":382,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben Wort gehalten beim Aufwuchs. Dieses Jahr gibt es aus dem 5-Milliarden-Euro-Programm 1 Milliarde Euro mehr. Ich glaube, es ist gut und richtig - Kollege Bartol ist auf das eine oder andere eingegangen -, dass wir eine schwarze Null haben. Wenn wir diese schwarze Null in den n\u00e4chsten Jahren halten wollen - wir m\u00fcssen sie halten, mit Blick auf Nachhaltigkeit und Generationengerechtigkeit -, m\u00fcssen wir uns Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir im Bereich der Verkehrsinfrastruktur zu mehr Geld kommen.\n\nKollege Bartol, nat\u00fcrlich gab es S\u00fcndenf\u00e4lle. Als die Maut eingef\u00fchrt worden ist, hat Rot-Gr\u00fcn die Steuermittel f\u00fcr diesen Bereich gek\u00fcrzt. Als wir den sogenannten Mautkreislauf Stra\u00dfe eingef\u00fchrt haben, hat Schwarz-Gelb die Steuermittel gek\u00fcrzt. Anfang der 2000er-Jahre hatten wir Steuermittel in H\u00f6he von 4,6 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung, und heute haben wir knapp 5 Milliarden Euro f\u00fcr die Stra\u00dfe insgesamt. Das hei\u00dft, wenn wir in Zukunft \u00fcber Nutzerfinanzierung sprechen, muss klar sein, dass dieses Geld obendrauf kommt. Im Gegenzug d\u00fcrfen keine Steuermittel eingespart werden. Das muss in diesem Haus der Grundkonsens sein.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620884,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":384,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":385,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Noch ein Wort an uns alle und an das Bundesfinanzministerium: Bei der Maut ist die mittelfristige Finanzplanung um 200 Millionen Euro nach unten korrigiert worden. Grund ist die Verkehrsmengenminderung und die Reduzierung der Maut f\u00fcr Euro-6-Lkws. Dies fehlende Geld soll nicht ausgeglichen werden. Ich glaube, es ist eine gemeinsame sportliche Aufgabe von Verkehrspolitikern und Haushaltspolitikern, daf\u00fcr zu sorgen, dass wir wieder zur alten Finanzplanung zur\u00fcckkommen. Es bedarf einer gemeinsamen Anstrengung, dass die 200 Millionen Euro, die im kommenden Jahr fehlen und nur teilweise ausgeglichen werden, wieder obendrauf kommen. Die alte Finanzplanung muss die Basis f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre sein.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620887,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":387,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"N\u00e4chster Punkt. Wir haben Wort gehalten bei \u201eErhalt vor Neubau\u201c. Eine kleine Gedankenst\u00fctze: Rot-Gr\u00fcn hat im Jahr 2000 920 Millionen Euro in den Erhalt und 2,5 Milliarden Euro in den Ausbau investiert. Im letzten Jahr von Rot-Gr\u00fcn, 2005, waren es 3 Milliarden Euro f\u00fcr den Neubau und 1 Milliarde Euro f\u00fcr den Erhalt. Heute, 2014 - das sind die Fakten; das ist ein Paradigmenwechsel, eingeleitet von Bundesverkehrsminister Dobrindt -, werden 2,6 Milliarden Euro in den Erhalt und 1,4 Milliarden Euro in den Neubau gegeben. F\u00fcr das n\u00e4chste Jahr, f\u00fcr 2015, stehen im Sollansatz 2,8 Milliarden Euro f\u00fcr den Erhalt und 1,4 Milliarden Euro f\u00fcr den Neubau. Im Jahr 2018 wird das Verh\u00e4ltnis so aussehen: 3,1 Milliarden Euro f\u00fcr den Erhalt und 2 Milliarden Euro f\u00fcr den Neubau. Wir haben mit Dobrindt in der deutschen Verkehrspolitik einen Paradigmenwechsel vollzogen. Es wird deutlich mehr f\u00fcr den Erhalt ausgegeben und weniger f\u00fcr den Neubau.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620889,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":389,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind die Fakten. Der eine oder andere Blick in den Bundeshaushalt hilft.\n\nLiebe Bettina Hagedorn, es ist seit 54 Jahren ge\u00fcbte Praxis - das ist niedergelegt in der Bundeshaushaltsordnung und in den entsprechenden Haushaltsvermerken -, dass man als Ministerium unterj\u00e4hrig Neubeginne in den Stra\u00dfenbauplan aufnehmen kann. Das hat Stolpe gemacht, und das hat Tiefensee gemacht. Insbesondere nach einer Wahl, wenn eine J\u00e4hrlichkeit der Haushaltsberatungen nicht m\u00f6glich ist, ist das wichtig. Diese 27 Projekte sind im Investitionsrahmenplan priorisiert.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":390,"sitzung":52,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Nein! Das stimmt nicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":391,"sitzung":52,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Nicht alle!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":392,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"- Sie sind priorisiert. Sie haben Baurecht. Das geht nicht nach Himmelsrichtungen. Die 182 Projekte, \u00fcber die der Minister gesagt hat, dass sie unterfinanziert sind,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":393,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Elf sollten noch einmal neu hinzukommen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":394,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"sind im Stra\u00dfenbauplan zu finden.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":395,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht alle! Das stimmt nicht!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":396,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Eines muss ich an die Adresse der Kolleginnen und Kollegen sagen, die beklagen, dass in ihren Bundesl\u00e4ndern keine Neubeginne m\u00f6glich sind. Beispiel Schleswig-Holstein: In Schleswig-Holstein gibt es kein -Stra\u00dfenbauvorhaben, das planfestgestellt ist und das Baurecht hat, kein einziges. Wenn Sie nachschauen, werden Sie feststellen, dass das bei dem einen oder anderen Bundesland ebenso ist. Wenn ich kein Baurecht habe, kann ich auch keine Neubeginne vornehmen.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620898,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":398,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Eine letzte Bemerkung zum Thema \u00d6PP. Ich bedanke mich bei Ihnen, Herr Kollege Hartmann, f\u00fcr die sachliche Leitung der Arbeitskreise, die sich in den letzten Tagen mit dem Bundesrechnungshof und mit der VIFG unterhalten haben und weiter unterhalten werden. Wie glaubw\u00fcrdig ist eigentlich ein Bundesrechnungshof, der bei Gesamtkosten von 5,1 Milliarden Euro f\u00fcr f\u00fcnf \u00d6PP-Projekte feststellt, dass man konventionell um 1,9 Milliarden Euro kosteng\u00fcnstiger gebaut h\u00e4tte? Wie glaubw\u00fcrdig ist so ein Bundesrechnungshof an dieser Stelle?","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":399,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sehr glaubw\u00fcrdig! Er hat es sehr gut nachgewiesen und sehr gut dargestellt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620901,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":52,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Nirgendwo nachgewiesen!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":401,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Ein Zweites will ich Ihnen auch noch gesagt haben. Eine Aussage des Bundesrechnungshofs letzte Woche lautete: Das Projekt A 7 h\u00e4tte au\u00dfer der bayerischen Landesbauverwaltung und au\u00dfer der DEGES wohl keine weitere Landesbauverwaltung stemmen k\u00f6nnen. Denn die L\u00e4nder haben in den letzten Jahren eines gemacht: Sie haben massiv Personal, besonders Ingenieurpersonal, abgebaut und auf die DEGES \u00fcbertragen. Wenn ich hinter verschlossenen T\u00fcren die Aussage h\u00f6re, dass das Projekt A 7, so wie es heute konzipiert ist, konventionell, also \u00fcber die Landesbauverwaltung, einen Planungs- und Bauzeitraum von zehn bis zw\u00f6lf Jahren erfordert,","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620903,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":52,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":403,"sitzung":52,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"sage ich nur: Gute Nacht, Deutschland! Dann stehen wir in zehn Jahren noch genauso im Stau wie heute.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620905,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":405,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Weitere Wortmeldungen zu diesem Einzelplan liegen nicht vor.\n\nWir kommen damit zur Schlussrunde.\n\nWenn jetzt der Pl\u00e4tzetausch z\u00fcgig vonstatten geht, erteile ich dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Steffen Kampeter das Wort. - Bitte sehr, Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620907,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP Epl 12 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":14026,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620908,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein bisschen irref\u00fchrend ist der Titel dieser Debatte schon: Schlussrunde. Wer glaubt, dass wir jetzt Schluss machen mit vern\u00fcnftiger Haushaltspolitik, der ist falsch gewickelt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":408,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"So ist es ja leider! Ihr habt ja noch nicht einmal angefangen! Erst mal anfangen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620910,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir machen weiter. Das ist die Ansage zu Beginn dieser Debatte.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620911,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620912,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wachstumsfreundliche Konsolidierung ist nicht nur ein Ein-Tages-Gesch\u00e4ft, sondern eine kontinuierliche Entwicklung. Die Kombination eines robusten, nicht anf\u00e4lligen Haushaltsausgleichs mit strukturellen Anpassungen ist ein besonderes Anliegen der von Angela Merkel gef\u00fchrten Gro\u00dfen Koalition. Wir bringen diesen robusten Haushaltsausgleich ohne Steuererh\u00f6hungen zustande - auch ohne Steuersenkungen -, und wir machen deutlich, dass wir den Anspruch haben, mit dem Geld, das die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger uns nach der geltenden Rechtslage zur Verf\u00fcgung stellen, auszukommen. Wir m\u00fcssen zwischen dem, was ganz, ganz wichtig ist, und dem, was vielleicht nicht ganz so wichtig ist, unterscheiden. Diese Priorisierung ist ein Markenkern unserer Finanzpolitik. Verl\u00e4sslichkeit, Ma\u00df und Mitte, robuster Haushaltsausgleich - daran halten wir fest.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620913,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620914,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich will ganz klar sagen: Das ist kein Selbstzweck, sondern die notwendige Voraussetzung f\u00fcr die Aufrechterhaltung politischer Handlungsf\u00e4higkeit auf allen Ebenen. Wir machen das nicht nur aus statistischen, sondern vor allen Dingen aus politischen Gr\u00fcnden. Das gilt international, das gilt national, das gilt f\u00f6deral und auch lokal. Wir haben in den vergangenen Jahren in Europa erleben m\u00fcssen, dass einige Staaten nicht mehr politisch handlungsf\u00e4hig waren, weil ihre Finanzen aus dem Ruder gelaufen sind. Wir hatten auch in Deutschland schon einmal diese Entwicklung. Wir waren S\u00fcnder vor dem europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tspakt. Wolfgang Sch\u00e4uble hat seine Zeit als Finanzminister mit Prognosen von \u00fcber 80 Milliarden Euro neuen Schulden in einem Jahr begonnen. Diese hat er kontinuierlich abgebaut.\n\nEs passiert immer einmal etwas, das nicht vorhergesehen ist. Ich will an dieser Stelle hervorheben: Als die Flutkatastrophe kam und wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern auf diese nationale Herausforderung eine Antwort finden mussten, haben wir einen nationalen Nothilfefonds aufgelegt.\n\nWir haben sogar die Kosten der L\u00e4nder vor\u00fcbergehend \u00fcbernommen, ohne die Schuldenregel zu verletzen. Robuster Haushaltsausgleich bedeutet auch gute Vorsorge, wenn es einmal nicht so l\u00e4uft, wie man es geplant hat. Das, meine sehr verehrten Damen und Herren, sollte auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre Ma\u00dfstab sein.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620915,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620916,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dass Schulden nicht die L\u00f6sung von Problemen bringen, sondern deren Ursache sind, zeigt ein Blick auf den F\u00f6deralismus. Ich bin Nordrhein-Westfale.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":416,"sitzung":52,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Jetzt kommt es!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":417,"sitzung":52,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Bisher ging es!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620919,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"In Nordrhein-Westfalen haben wir Schwierigkeiten mit dem Haushalt; das mag mit der Regierung zusammenh\u00e4ngen. Auf jeden Fall haben wir in Nordrhein-Westfalen gro\u00dfe Schwierigkeiten. Regelm\u00e4\u00dfig muss das Verfassungsgericht die Regierung zur Ordnung rufen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":419,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Schwarz-gelbe Folge! Schweres Erbe!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620921,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wenn hier gesagt wird, wegen der schwarzen Null w\u00fcrde es bei den Schulen nicht mehr anst\u00e4ndig laufen - es gibt noch weitere Argumente, die hier vorgetragen worden sind -, will ich Ihnen erwidern: In Nordrhein-Westfalen haben wir gerade Haushaltssperre.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":421,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Wir haben auch -gerade Haushaltssperre!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620923,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Da werden Sozialprojekte gestoppt, da werden Schulreisen nicht mehr durchgef\u00fchrt, da wird in diesem Zusammenhang sogar die Sanierung des K\u00f6lner Doms eingestellt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620924,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":52,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Skandal\u00f6s!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620925,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das zeigt: Wenn du zu viele Schulden hast, dann kannst du nicht mehr handeln. Wenn du den Haushaltsausgleich schaffst, dann kannst du auch bei unvorhergesehenen Ereignissen das Notwendige tun. Daran muss man sich messen lassen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620926,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620927,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kahrs, ich muss ein zweites Beispiel bringen. Es gibt ja auch andere Fl\u00e4chenl\u00e4nder, vergleichbar mit meinem Heimatland, zum Beispiel das Land, aus dem der Bundesverkehrsminister kommt, Bayern.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620928,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Thomas Oppermann [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620929,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bayern hat einen ausgeglichenen Haushalt. Die denken \u00fcber die R\u00fcckf\u00fchrung von Schulden nach.\n\nJetzt lassen Sie uns einmal nach Bayern gucken. S\u00f6ren Bartol hat vorhin in seiner Rede die digitale Infrastruktur angesprochen. F\u00fcr die L\u00e4nder gibt es rund 2 Milliarden Euro F\u00f6rdermittel f\u00fcr digitale Infrastruktur. Das ist auch nach meiner Auffassung eine wichtige Zukunftsinfrastruktur. Da muss man auf L\u00e4nderebene auch handeln. 1,5 Milliarden Euro von diesen rund 2 Milliarden Euro F\u00f6rdermitteln f\u00fcr den Ausbau der Breitbandinfrastruktur werden in Bayern eingesetzt.\n\nSie sehen: Ausgeglichener Haushalt und Schwerpunktsetzung geht auch bei einem Fl\u00e4chenland in Deutschland zusammen. Liebe Freunde, wir sollten uns insgesamt - Bund, L\u00e4nder und Gemeinden - an diesen Beispielen orientieren und alle gemeinsam im f\u00f6deralen Bereich ausgeglichene Haushalte anstreben, weil wir handlungsf\u00e4hig bleiben wollen. Darum geht es.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620930,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620931,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ein weiterer wichtiger Punkt in dieser Debatte war die Rolle von Investitionen. Da konnte man ja gelegentlich den Eindruck gewinnen, hier in Deutschland ginge es drunter und dr\u00fcber. Beispielsweise die Insolvenzverwalter des real existierenden Sozialismus haben die Investitionsqualit\u00e4t in Deutschland ausgesprochen negativ gemalt. Und bei manchen Reden von den Gr\u00fcnen habe ich mich gewundert, wie sehr sie jetzt pl\u00f6tzlich f\u00fcr Stra\u00dfen und Br\u00fccken eintreten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620932,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":432,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr den Erhalt, Herr Kampeter!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620934,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"In 24 Jahren Parlamentszugeh\u00f6rigkeit kann ich mich nicht daran erinnern, dass diese Fraktion oder Vertreter dieser Partei f\u00fcr irgendeine Infrastrukturentscheidung auf die Stra\u00dfe gegangen sind. In der Regel sind sie dagegen gewesen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620935,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620936,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":436,"sitzung":52,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Ach, Herr Kampeter!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620938,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Aber in einer solchen Debatte muss es ja gelegentlich noch \u00dcberraschungen geben. Durch manche Reden haben Sie von den Gr\u00fcnen sich direkt f\u00fcr die Automobilindustrie als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer vorgeschlagen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":438,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das ist billig!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620940,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Tatsache ist, meine sehr verehrten Damen und Herren: Die Investitionen in Deutschland sind in den vergangenen Jahren relativ stabil bei 17 Prozent unserer wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit gewesen. In Europa ist das Bild sehr differenziert. Viele europ\u00e4ische Staaten haben in den vergangenen Jahren ihre Investitionen zur\u00fcckgefahren. Das bedeutet: Nicht Deutschland ist das Problem bei den Investitionen in Europa, sondern Europa insgesamt.\n\nDeswegen ist es auch richtig, dass wir auf der heute beginnenden Tagung des Ecofin - ich darf hier Wolfgang Sch\u00e4uble deswegen auch entschuldigen, der ansonsten gern an dieser Debatte teilgenommen h\u00e4tte - eine deutsch-franz\u00f6sische Initiative f\u00fcr mehr Investitionen in Europa starten. Das deutsch-franz\u00f6sische Papier verbindet das Bekenntnis zur wachstumsfreundlichen Konsolidierung mit Wegen zur weiteren Mobilisierung insbesondere von privatem, aber auch von m\u00f6glichem \u00f6ffentlichen Kapital f\u00fcr die Infrastruktur und f\u00fcr andere wichtige Zwecke in Europa.\n\nEs geht dabei um rechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr private Investitionen. Da kann man im Bereich der Telekommunikationsinfrastruktur oder beim Abbau von B\u00fcrokratie in Europa das eine oder andere noch verbessern.\n\nWeiter geht es darum, dass wir die finanziellen Voraussetzungen f\u00fcr die Finanzierung von Wachstum durch private Investitionen verbessern. Bei dem Vorschlag zur Bankenunion, an dem wir im Finanz- und im Haushaltsausschuss in vielen Sitzungen gearbeitet haben, geht es um nichts anderes als darum, ein stabiles Finanzsystem zu garantieren, das auch f\u00fcr private Investitionen f\u00fcr mehr Wachstum insbesondere in der Peripherie sorgen kann. Es geht auch um die Verbriefung von Krediten, damit wir Kapital in den finanziellen Institutionen freibekommen. Das ist ein sehr differenzierter Ansatz, den eines auszeichnet: Er wird nicht zu mehr Defiziten f\u00fchren. Anders als hier in der Debatte gelegentlich behauptet wird, kann man nicht auf Dauer durch mehr Schulden mehr Investitionen f\u00f6rdern. Stattdessen m\u00fcssen wir schauen, dass wir das private Kapital, das derzeit h\u00e4nderingend nach Anlagem\u00f6glichkeiten sucht, dahin lenken, wo es den gr\u00f6\u00dften Wachstumsbeitrag leisten kann; das ist die Herausforderung f\u00fcr die europ\u00e4ische und die deutsche Politik. Man kann nicht einfach mit Schulden Wachstum finanzieren; das ist in der Vergangenheit schiefgelaufen, das wird in der Zukunft schieflaufen. Das intelligentere Konzept ist ein differenzierter Ansatz, wie wir ihn heute in Mailand vorgestellt haben, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620941,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620942,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, man muss auch einmal an die Beschl\u00fcsse der Vergangenheit in Sachen Investitionen erinnern: Wir haben die Europ\u00e4ische Investitionsbank mit zus\u00e4tzlichem Kapital ausgestattet, damit sie mehr europ\u00e4ische Gro\u00dfprojekte finanziert. Da ist noch Raum nach oben f\u00fcr die Europ\u00e4ische Investitionsbank, das Geld ist noch nicht vollst\u00e4ndig ausgegeben. Wir haben viele EU-Mittel - die Strukturfonds wurden aufgestockt; wir haben in diesem Bereich Treffsicherheit -, sodass wir ohne zus\u00e4tzliches Geld, durch eine bessere Umsetzung mehr f\u00fcr Investitionen in Wachstum in Europa tun k\u00f6nnen. Lassen Sie uns nicht jede Woche so tun, als w\u00fcrden wir das Rad neu erfinden oder als sei in Deutschland alles in einer schlechten Verfassung! Nutzen wir die vorhandenen Mittel! Wir haben in den vergangenen Monaten den Wachstumsbeitrag von Investitionen in den Mittelpunkt der europ\u00e4ischen Politik gestellt. Deutschland ist dabei, andere sind dabei: Gemeinsam werden wir mehr Wachstum durch private und \u00f6ffentliche Investitionen in Europa schaffen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620943,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620944,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Schl\u00fcssel bleiben jedoch die privaten Investitionen. \u00d6ffentliche Investitionen k\u00f6nnen nur Vorleistungen sein. Alexander Dobrindt hat es f\u00fcr den Verkehrsetat gesagt: Die Investitionen steigen. - Auch die Investitionen im Etat insgesamt steigen. Wir stellen 5 Milliarden Euro f\u00fcr die Infrastruktur zur Verf\u00fcgung. Wenn Sie in die Zeitungen blicken, werden Sie feststellen, dass sich auch im privaten Bereich einiges tut: Die Ausr\u00fcstungsinvestitionen, viele private Investitionen gehen mit zweistelligen Steigerungsraten nach oben. Das gibt Vertrauen in die Zukunft. Das mag an der Bundesregierung liegen - ich wei\u00df es nicht -; auf jeden Fall steigen die Investitionen. Noch nie ist privat so viel f\u00fcr Forschung und Entwicklung ausgegeben worden wie im vergangenen Jahr. Das sind positive Signale, die deutlich machen: Es gibt auch in Deutschland ein Miteinander von \u00f6ffentlichen und privaten Investitionen. Trotz robuster Null, trotz klarem Haushaltsausgleich, werden wir in dem Bereich \u201eBildung und Forschung\u201c noch eine kr\u00e4ftige Schippe drauflegen. Frau Wanka, Sie sind diejenige, die da eine gro\u00dfe Verantwortung tr\u00e4gt f\u00fcr das Geld der Steuerzahlerinnen und Steuerzahler. Gemeinsam mit den L\u00e4ndern investieren wir in die K\u00f6pfe, aber eben im Verbund von privater und \u00f6ffentlicher Hand. Das ist ein intelligentes Konzept, das ist unsere Finanzpolitik, daf\u00fcr sollten wir werben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620945,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620946,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Im Rahmen unserer wachstumsorientierten Konsolidierung stellen wir auch den Gemeinden mehr Mittel zur Verf\u00fcgung. Wenn Sie sich einmal die \u00f6ffentliche Statistik anschauen, sehen Sie, dass gerade die Gemeinden derzeit eine Schippe bei den kommunalen Investitionen drauflegen. Das steht in einem gewissen Widerspruch zu der Klage, dass die Gemeinden zu wenig Geld h\u00e4tten. Von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden sind aber zurzeit die Gemeinden diejenigen mit den gr\u00f6\u00dften \u00dcbersch\u00fcssen. Wenn wir die Finanzlage der Gemeinden verbessern, dann steigern wir auch ihre Investitionskapazit\u00e4ten; man muss auf diesen Zusammenhang einmal hinweisen. \u00dcbernimmt der Bund Sozialkosten, haben die Gemeinden mehr M\u00f6glichkeiten, in die kommunale Infrastruktur zu investieren. Das hei\u00dft, man kann nicht einfach sagen: Wir steigern die Sozialausgaben. - Nein, wir steigern gleichzeitig auch die Investitionskapazit\u00e4ten der Gemeinden. Das wollen wir. Da ist \u00fcberhaupt die gr\u00f6\u00dfte Investitionskraft im \u00f6ffentlichen Bereich. Das werden wir weiterf\u00fchren. Wir sind eine kommunalfreundliche und damit investitionsfreundliche Bundesregierung.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620947,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620948,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben auch verhandelt, dass die L\u00e4nder mehr Geld bekommen, insbesondere f\u00fcr den Bereich \u201eBildung und Forschung\u201c. Wir wollen aber, dass das Geld auch dort ausgegeben wird. Es hat in dieser Haushaltsdebatte an der einen oder anderen Stelle auch Fragen gegeben: Wird es tats\u00e4chlich daf\u00fcr ausgegeben, wof\u00fcr es vorgesehen war? - Ich appelliere nachdr\u00fccklich an die L\u00e4nder: Wir k\u00f6nnen sicherlich viele Stra\u00dfen bauen, die Breitbandversorgung verbessern und \u00c4hnliches mehr. Aber das Wichtigste in einem schrumpfenden Land, in dem die Menschen immer \u00e4lter werden, sind Investitionen in unsere Schulen und Kinderg\u00e4rten, in unsere Hochschulen, in die Bildungs- und Forschungseinrichtungen. Wenn ich an der einen oder anderen Stelle sehe, dass die Gelder, die daf\u00fcr vorgesehen sind, in den Haushalten der 16 Bundesl\u00e4nder versickern, dann stelle ich fest: Das ist eine S\u00fcnde an den Zukunftsinteressen Deutschlands. Deswegen sollten wir nicht nur formal und auf dem Papier sagen: \u201eWir geben Geld an die L\u00e4nder f\u00fcr mehr Bildung und Forschung\u201c, sondern wir sollten auch gemeinsam deutlich machen: Wir wollen, dass es auch da landet. Verl\u00e4sslichkeit und Vertrauen sind f\u00fcr diese Zukunftsinvestitionen wichtig und notwendig.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620949,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620950,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, Investitionen sind der Schl\u00fcssel f\u00fcr mehr Wachstum. Sie stellen eine Unterst\u00fctzung privater Investitionen dar und sichern gute Rahmenbedingungen. Wir brauchen dieses wirtschaftliche Wachstum, um die robuste Finanzpolitik fortzusetzen. Die Haushaltspolitik allein hat nicht in allen Bereichen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten. Sie muss flankiert sein von stabilit\u00e4tsorientierter Sozialpolitik. Wir sind darauf angewiesen, dass in vielen anderen Politikbereichen in der mittelfristigen Perspektive auf mehr Wachstum umgeschaltet wird. Nur wenn Deutschland stark bleibt - wir sind zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt stark -, werden wir auch die Herausforderungen der n\u00e4chsten Jahre bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Ein robuster, ausgeglichener Haushalt ist eben kein Selbstzweck. Er ist eindeutig die Grundvoraussetzung daf\u00fcr, dass wir handeln k\u00f6nnen. Wir wollen handeln, wir k\u00f6nnen handeln, und wir werden weiter handeln.\n\nIn diesem Sinne: Herzlichen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620951,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":451,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Kampeter. - Sch\u00f6nen guten Morgen von mir!\n\nN\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Dr. Gesine L\u00f6tzsch f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":620953,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":453,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Am Mittwoch fand vor dem Bundestag eine gro\u00dfe Demonstration statt. 62 Linienbusse aus dem ganzen Land waren nach Berlin gekommen. Die Verkehrsunternehmen \u00fcbergaben eine Resolution an Bundestagsvizepr\u00e4sident Singhammer, der sie dann an mich weitergab, verbunden mit freundlichen Worten f\u00fcr den Haushaltsausschuss. - Wir werden dieses Problem ja l\u00f6sen m\u00fcssen.\n\nIn jedem Jahr m\u00fcssen die \u00f6ffentlichen Verkehrsunternehmen mehr Fahrg\u00e4ste bef\u00f6rdern. Aber die \u00f6ffentlichen Mittel sind seit Jahren r\u00fcckl\u00e4ufig. Ich wei\u00df nicht, meine Damen und Herren, ob jemand aus der Ministerriege einmal im Berufsverkehr S-Bahn gefahren ist. Wenn nicht, sollten Sie das unbedingt einmal tun.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620955,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":455,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Wann die S-Bahn kommt, ist nie ganz sicher. Wenn sie dann kommt, ist sie so \u00fcberf\u00fcllt, dass viele aus diesem zweifelhaften Fahrerlebnis die Schlussfolgerung ziehen, wieder mit dem Auto zu fahren. Das ist eine fatale Entwicklung, die wir unbedingt stoppen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620957,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":457,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Wir alle wissen, dass nicht nur der Nahverkehr unter der schwarzen Null des Finanzministers leidet. Auch der Fernverkehr ist von der anhaltenden Investitionsverweigerung der Bundesregierung betroffen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":458,"sitzung":52,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":"1593","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr den Verkehr sind die L\u00e4nder zust\u00e4ndig!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":459,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Im Musterland Bayern, das sich ja immer besonders positiv darstellt, sind 175 Bahnbr\u00fccken so besch\u00e4digt, dass eine Instandsetzung gar nicht mehr m\u00f6glich ist. In Baden-W\u00fcrttemberg sind es 101 Br\u00fccken, die nicht mehr repariert werden k\u00f6nnen. Man k\u00f6nnte diese Aufz\u00e4hlung fortsetzen; das will ich hier nicht tun. Es geht aber auch um die Sanierung von Schulen, von Stromnetzen, ja auch von Stra\u00dfen. Denn ganz ohne Stra\u00dfen - das wissen auch Linke und, wie ich sch\u00e4tze, auch Gr\u00fcne - geht es in unserem Land nicht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620961,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":461,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, das Institut f\u00fcr Makro\u00f6konomie und Konjunkturforschung hat errechnet, dass in den Jahren 2003 bis 2013 der Substanzverlust der Infrastruktur 35 Milliarden Euro betragen hat. Das hei\u00dft nichts anderes, als dass das Land zulasten einer schwarzen Null auf Verschlei\u00df gefahren wurde. Das ist nicht verantwortungsbewusst. Wir m\u00fcssen den Investitionsstau endlich aufl\u00f6sen, um nicht die Zukunft unseres Landes zu verspielen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620963,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":463,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Der Finanzminister hat in seiner Einbringungsrede zum Haushalt h\u00e4ufig das Wort \u201eVerl\u00e4sslichkeit\u201c benutzt. Aber dabei dachte er augenscheinlich weniger an die 27 Millionen Menschen, die jeden Tag mit dem \u00f6ffentlichen Nahverkehr zur Arbeit oder zur Schule fahren. Diese Menschen erwarten eine verl\u00e4ssliche Bundes-regierung, die sich darum k\u00fcmmert, dass auch der Nahverkehr verl\u00e4sslich ist. Das ist eine der wichtigsten -Fragen, betrifft sie doch immerhin ein Viertel der Bev\u00f6lkerung. Ihr gegen\u00fcber ist die Bundesregierung nicht verl\u00e4sslich. Das muss sich \u00e4ndern, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620965,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":465,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Herr Sch\u00e4uble - er ist nicht anwesend - bezog das Wort \u201eVerl\u00e4sslichkeit\u201c auch auf die Finanzm\u00e4rkte. Ich frage: Warum k\u00f6nnen wir uns sechs Jahre nach der gr\u00f6\u00dften Finanzkrise in der j\u00fcngeren Geschichte immer noch nicht auf die Finanzm\u00e4rkte verlassen? Warum d\u00fcrfen auf den Finanzm\u00e4rkten wieder Produkte gehandelt werden, die diese Krise mitverursacht haben? Das ist nicht in Ordnung, und das muss beendet werden!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620967,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":467,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde es gut finden, wenn wir uns auf einen gut regulierten Finanzmarkt verlassen k\u00f6nnten, einen -Finanzmarkt, der keine Gl\u00fccksspiele veranstaltet, sondern einen Beitrag zur Finanzierung unserer verschlissenen Infrastruktur leistet. Das w\u00e4re der richtige Weg. Ich erinnere Sie alle nur an die Finanztransaktionsteuer, die schon 2010 Bestandteil des Zukunftspaketes war. 2 Milliarden Euro sollten ab 2012 in die Bundeskasse flie\u00dfen. Bis heute ist davon kein einziger Cent angekommen.\n\nHerr Sch\u00e4uble hat jetzt einen bemerkenswerten Vorschlag gemacht: Er will den Wegfall des Solidarit\u00e4tszuschlages durch die Erh\u00f6hung der Einkommensteuer ausgleichen. Da fragen wir doch: Warum hat er denn die fehlenden Einnahmen aus der Finanztransaktionsteuer nicht zum Beispiel durch eine h\u00f6here Besteuerung von Dividenden ausgeglichen? Allein die Familien Porsche und Pi\u00ebch haben 2014 eine Dividendenaussch\u00fcttung von 335 Millionen Euro erhalten. W\u00e4re es nicht die Pflicht einer Regierung, an der die SPD beteiligt ist, diesen \u00fcberbordenden Reichtum endlich zu begrenzen?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620969,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":469,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Aber zur\u00fcck zum Solidarit\u00e4tszuschlag. Die Idee von Herrn Sch\u00e4uble und Herrn Scholz ist es, die Einkommensteuer zu erh\u00f6hen und die kalte Progression abzuschaffen. So weit, so gut. Aber im Ergebnis soll es f\u00fcr den Steuerzahler ein Nullsummenspiel werden. Das wiederum ist nicht gut.\n\nIch sehe in der Abschaffung des Solidarit\u00e4tszuschlages allerdings zwei Vorteile:\n\nErstens besteht die Chance, dass wir endlich einmal die Gelegenheit ergreifen, unser Steuersystem sozial gerechter zu gestalten.\n\nZweitens - das ist f\u00fcr mich das Entscheidende - besteht die Chance, der allgemein verbreiteten Auffassung zu begegnen, die Gelder aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag seien Mittel, die aus dem Westen in den Osten flie\u00dfen. Das ist schon lange nicht mehr der Fall. Darum sollten wir auch mit diesem falschen Namen endlich aufh\u00f6ren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620971,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":471,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Zurzeit speisen sich die Einnahmen aus dem Solidarit\u00e4tszuschlag zu 67 Prozent aus Lohnsteuerzahlungen. Ich denke, bei einer Neuregelung sollten endlich einmal die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer steuerlich entlastet werden. Es w\u00e4re an der Zeit, die Verm\u00f6gensteuer wieder einzuf\u00fchren, eine Million\u00e4rssteuer zu erheben und endlich die Erbschaftsteuer zu erh\u00f6hen. Dann h\u00e4tten wir auch mehr Geld in der Kasse.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620973,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":473,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, Herr Sch\u00e4uble machte in seiner Rede deutlich, dass er doch bereit ist, \u00fcber h\u00f6here Investitionen nachzudenken. Das ist gut. Nicht gut ist aber, dass diese h\u00f6heren Investitionen in erster Linie als Renditen f\u00fcr Kapitaleigner gedacht waren. Der Bundesrechnungshof - das hat heute schon mehrfach eine Rolle gespielt - hat Projekte, die in \u00d6ffentlich-Privater-Partnerschaft durchgef\u00fchrt wurden, genau unter die Lupe genommen und kam zu dem Schluss, dass kommerzielle Unternehmen eben nicht wirtschaftlicher arbeiten als \u00f6ffentliche Unternehmen. Im Gegenteil: Der Staat kann gerade zurzeit viel einfacher an billiges Geld kommen als kommerzielle Unternehmen.\n\nEs gibt eine lange Liste von Public-private-Partnership-Projekten, die zum Nachteil von St\u00e4dten, L\u00e4ndern und Kommunen waren. Wir m\u00fcssen uns alle nur an Folgendes erinnern: Wie war es denn mit der Maut und Toll Collect? Toll Collect, ein Konsortium von Deutscher Telekom und Daimler-Benz, schuldet dem Staat noch heute Unsummen an Geld.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roland-claus","sequence":474,"sitzung":52,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":"1848","speaker_party":"linke","text":"5 Milliarden Euro!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":475,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"- Es sind 5 Milliarden Euro, ruft mein Kollege Claus dazwischen. - Allein die Anwaltskosten f\u00fcr das Schiedsverfahren betrugen f\u00fcr den Bund bisher 66,4 Millionen Euro. Davon h\u00e4tte man eine Menge Schulen sanieren k\u00f6nnen. Ich glaube, das w\u00e4re eine bessere Verwendung f\u00fcr dieses Geld gewesen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620977,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":477,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"PPP-Projekte - so kann man zusammenfassen - sind ein Fass ohne Boden und durch Parlamente eben nicht zu kontrollieren. Darum raten wir als Linke Ihnen: Lassen Sie endlich die H\u00e4nde von diesem Unsinn!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620979,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Swen Schulz [Spandau] [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":479,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Der Finanzminister hat das Wort \u201eVerl\u00e4sslichkeit\u201c noch an einer anderen Stelle in seiner Rede verwendet, und zwar ging es um das Wahlversprechen der Union, auf Steuererh\u00f6hungen zu verzichten. Er sagte, das geh\u00f6re zu den verl\u00e4sslichen Rahmenbedingungen f\u00fcr private Investoren. Ich glaube, hier muss er sich noch ein bisschen mehr \u00fcberlegen; denn der Chef des DIW, des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung, der gleichzeitig neuer Investitionsbeauftragter von Herrn Gabriel ist, sprach von 500 Milliarden Euro, die bei deutschen Unternehmen auf der hohen Kante liegen und eben nicht investiert werden. Ich glaube, hier m\u00fcssen Sie t\u00e4tig werden. Diese Investitionen werden in unserem Land sehr dringend gebraucht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620981,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":481,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Es gibt aber auch immer mehr wohlhabende Menschen, die erkennen, dass sie einen gr\u00f6\u00dferen Beitrag f\u00fcr unser Land leisten m\u00fcssen. Ich finde, darauf sollten wir auf keinen Fall verzichten. Allerdings erkennen dies nicht alle. Steuerhinterziehung ist noch immer ein Sport der Verm\u00f6genden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":482,"sitzung":52,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Na, na! Was hat das mit Sport zu tun?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":483,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Trotz der gro\u00dfen Steuerskandale der letzten Jahre sagt der Finanzminister, die strafbefreiende Selbstanzeige habe sich bew\u00e4hrt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bartholomaus-kalb","sequence":484,"sitzung":52,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":"1593","speaker_party":"cducsu","text":"Hat sich auch bew\u00e4hrt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":485,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Es ist doch absurd, dass sich Steuerhinterzieher freikaufen k\u00f6nnen, w\u00e4hrend sogenannte Schwarzfahrer wegen Bef\u00f6rderungserschleichung im Gef\u00e4ngnis landen. Das ist ein Zustand, den wir nicht mehr l\u00e4nger hinnehmen wollen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620987,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":487,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"In dieser Woche ist sehr viel \u00fcber Au\u00dfenpolitik gesprochen worden - zu Recht. \u00dcber Waffenlieferungen in Krisengebiete wurde h\u00e4ufig kontrovers diskutiert. Meiner Meinung nach haben wir aber zu wenig \u00fcber die Ebolaepidemie gesprochen. 2 097 Tote - so viele Opfer hat die Ebolaepidemie laut Weltgesundheitsorganisation allein in den drei am schwersten betroffenen L\u00e4ndern Guinea, Liberia und Sierra Leone bisher gefordert. Die Experten der Weltgesundheitsorganisation rechnen mit einer sehr viel gr\u00f6\u00dferen Dunkelziffer, und eine positive Tendenz ist bisher nicht in Sicht.\n\nDas ist doch wirklich eine humanit\u00e4re Katastrophe. Ich finde, hier reicht es nicht, nur wenige Krankenschwestern und \u00c4rzte hinzuschicken, hier m\u00fcssen wir mehr tun. Das Mindeste ist auf jeden Fall, dass wir im Einzelplan des Gesundheitsministeriums die K\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr internationale Aufgaben zur\u00fccknehmen. Wir m\u00fcssen uns hier mehr engagieren und d\u00fcrfen nicht immer nur \u00fcber Waffenlieferungen in Krisengebiete reden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620989,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":489,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Ich will es Ihnen ganz deutlich sagen: Meine Fraktion wird sich nie damit abfinden, dass Waffenlieferungen in Krisengebiete f\u00fcr diese Bundesregierung immer eine h\u00f6here Priorit\u00e4t haben als die direkte humanit\u00e4re Hilfe. Wir stehen f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe und gegen Waffenlieferungen in Krisengebiete.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620991,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":491,"sitzung":52,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch Quatsch, was Sie da sagen! Ein solcher Quatsch!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":492,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"- Herr Kauder, wenn Sie sich so erregen, dann kann das, was ich sage, ja nicht ganz falsch sein; das ist ja wohl ganz logisch.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620994,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":494,"sitzung":52,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ich rege mich \u00fcberhaupt nicht auf! Ich wundere mich nur \u00fcber manches dumme Geschw\u00e4tz!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":495,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, der Haushalt 2015 sollte aus Sicht der Linken einen Beitrag daf\u00fcr leisten, die soziale Spaltung in unserer Gesellschaft, in Europa und in der Welt zu verringern und unsere gemeinsame Zukunft zu sichern. Bisher erf\u00fcllt dieser Haushaltsentwurf diesen Anspruch nicht. Wir werden uns in den Haushaltsberatungen daf\u00fcr einsetzen, dass die Menschen, die von Arbeitslosigkeit betroffen sind, die eine bessere Bildung wollen und die sich f\u00fcr ihre Gesundheit eine solide Grundlage w\u00fcnschen, von uns unterst\u00fctzt werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620997,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":620998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":497,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Diese Menschen machen sich nicht in allererster Linie Sorgen um die schwarze Null.\n\nUm es ganz klar zu sagen: Wir als Linke wollen keine neuen Schulden; wir sind f\u00fcr den Schuldenabbau. Aber - -","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":620999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":498,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Ach!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":499,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Aber?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":500,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"- Ich erkl\u00e4re Ihnen das \u201eAber\u201c gleich, weil ich Ihnen sagen werde, wie wir uns das vorstellen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":501,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Aber nicht mehr so lange, Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":502,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Ich bin sofort fertig. Durch die Zwischenrufe wurde meine Redezeit ja etwas verl\u00e4ngert.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621004,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":504,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Das ist eine neue Interpretation!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":505,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Ich bin aber sofort fertig.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":506,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":507,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Wir wollen endlich ein gerechtes Steuersystem. Dann ist unsere Zukunft auch zu sichern. Wir wollen, dass wir mit einem gerechten Steuersystem gen\u00fcgend Einnahmen haben, um unsere Zukunft f\u00fcr alle und nicht nur f\u00fcr einige wenige sozial gerecht zu sichern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621009,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":509,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Johannes Kahrs f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621011,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":511,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da h\u00e4tten bei der CDU\/CSU eben ein paar mehr klatschen k\u00f6nnen, nicht wahr, Norbert Barthle, Bartholom\u00e4us Kalb?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":512,"sitzung":52,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Ich hab geklatscht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":513,"sitzung":52,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Mal schauen, ob es sich lohnt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":514,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Bei der Linken?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":515,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"- Jetzt rede ich, da k\u00f6nnten alle zuh\u00f6ren.\n\nWir haben in den letzten Tagen geh\u00f6rt, wie sich die Opposition diesen Haushalt vorstellt. Zur Erinnerung - kleiner Sprung zur\u00fcck -: Am Dienstag haben wir eine grunds\u00e4tzliche Debatte gef\u00fchrt. Da gab es zwischen allen hier vertretenen Fraktionen Einigkeit dar\u00fcber, dass wir keine neuen Schulden machen wollen. Ich fand das gut, ich fand das bemerkenswert; da haben wir alle geklatscht. Dann habe ich mir die anderen Tage angeguckt: Mittwoch, Donnerstag und heute. In jeder dieser Debatten hat die Opposition erkl\u00e4rt, wof\u00fcr sie dringend mehr Geld ausgeben m\u00f6chte.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621017,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":517,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Ehrlich gesagt kann ich das teilweise sogar nachvollziehen; ich finde das alles gut. Es gibt immer gute Begr\u00fcndungen, mehr Geld f\u00fcr Bildung, f\u00fcr Schulen, f\u00fcr Kitas und f\u00fcr Entwicklungshilfe auszugeben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":518,"sitzung":52,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht auf Ihrem Niveau!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":519,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Im Einzelfall f\u00e4llt mir immer eine gute Begr\u00fcndung daf\u00fcr ein. Am Ende gibt es stets viele Gr\u00fcnde, Schulden zu machen. Die Frage ist: Will man am Ende Schulden machen? Diese Frage sollte man ehrlich beantworten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":520,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":521,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Wenn man keine neuen Schulden machen will, dann kann man nicht am Dienstag und auch am Freitag sagen, man wolle keine neuen Schulden machen,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":522,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Dazu sage ich gleich etwas!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":523,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"aber in der Diskussion \u00fcber jeden Einzelplan tr\u00e4nenreich, mit etwas Pathos in der Stimme und mit viel Elan mehr Geld fordern. Das passt nicht; das ist unglaubw\u00fcrdig.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621025,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":525,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Oh! Dazu sage ich gleich etwas!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":526,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"- Dass der Kollege Kindler jetzt mit \u201eOh\u201c anf\u00e4ngt, ist sch\u00f6n. Aber Kollege Kindler, Ihre Gr\u00fcnen waren hierbei vorneweg, und Sie werden h\u00f6chstwahrscheinlich gleich auch nichts anderes sagen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":527,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben eine Gegenfinanzierung!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":528,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Sie sind diejenigen, die regieren!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":529,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Es ist doch so: Die Bundesregierung, wir alle, SPD und CDU\/CSU, haben einen Haushalt vorgelegt, der im Kern solide ist, der viele Aufgaben beinhaltet und der durchfinanziert ist.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":530,"sitzung":52,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur im Kern, sondern er ist grundsolide!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":531,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"- Auch grundsolide! Ich lasse den Kampfwert meiner Rede gern durch Anregungen des Koalitionspartners steigern, vom Kollegen Kauder sowieso gerne.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":532,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":533,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Also, der Haushalt ist grundsolide. Da sind wir uns doch wieder einmal einig. So\n\neinfach geht das in der Koalition. Davon k\u00f6nnte sich Herr Dobrindt einmal eine Scheibe abschneiden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621035,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":535,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Im Ergebnis ist es so: Wir haben einen grundsoliden Haushalt. Jetzt wird beklagt, dass wir hier und da nicht mehr Geld ausgeben. Ich kann hier klar sagen: Es ist nicht so, dass wir nur gespart haben; wir haben auch investiert. Das ist immer der Zweiklang. Es sind Investitionen in H\u00f6he von 23 Milliarden Euro vorgesehen, und am Dienstag habe ich durchdekliniert, wof\u00fcr wir dieses Geld vern\u00fcnftig und sinnvoll ausgeben und was wir in diesem Jahr in den entsprechenden Jahresscheiben daf\u00fcr tun. Ich glaube, das hat auch jeder verstanden. Dieser Regierung kann man deswegen positiv ins Stammbuch schreiben, dass sie einen grundsoliden Haushalt aufstellt und dass sie gleichzeitig da investiert, wo es notwendig ist.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621037,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":537,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich kann man immer noch mehr verlangen. Das verstehe ich; das hat die Opposition auch gemacht. Aber das war ein fades Gemeckere. Angesichts der Presse-resonanz kann man feststellen: So richtig gejubelt haben die Zeitungen nicht, und so richtig nachvollziehbar fanden sie das Gemecker auch nicht. Man muss sich diesen Haushalt einfach ansehen, durchlesen - ein Blick ins Gesetz erleichtert die Rechtsfindung - und kann dann feststellen: Alles in Ordnung!\n\nDa ich aber meinen gesch\u00e4tzten Koalitionspartner immer lobe,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":538,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Zu Recht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":539,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"mit Norbert Barthle sehr gut zusammenarbeite","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":540,"sitzung":52,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":541,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"und auch die Reden von Steffen Kampeter immer gern h\u00f6re,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621043,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":543,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"sei es mir jedoch erlaubt, dass ich die Stellen, an denen es schwierig wird, aufgreife. Der Kollege Brinkhaus hat wie viele seiner Kolleginnen und Kollegen in den letzten Tagen Nordrhein-Westfalen kritisiert.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":544,"sitzung":52,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":"1526","speaker_party":"cducsu","text":"Zu Recht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":545,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Er hat gesagt, dass die dortige Haushaltspolitik schwierig sei.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":546,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":547,"sitzung":52,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das war noch sehr freundlich!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":548,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Auch der Kollege Steffen Kampeter hat das heute gemacht und erkl\u00e4rt, dass es in NRW eine Haushaltssperre als Ausweis f\u00fcr unsolides Wirtschaften gebe.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":549,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":550,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Kollege Steffen Kampeter hat aber eine Haushaltssperre f\u00fcr den Bund f\u00fcr das Jahr 2014 durchgesetzt, unter der alle Ministerien leiden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":551,"sitzung":52,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":552,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Selbst der Kollege Ole Schr\u00f6der kriegt gerade das Grinsen nicht aus dem Gesicht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621054,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":554,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft also: Wenn man argumentiert, Steffen Kampeter, dann muss man sauber argumentieren. Halte Dich an uns. Wir k\u00f6nnen das.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621056,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":556,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Im Ergebnis muss man einfach einmal klar sagen: Nur weil die Kolleginnen und Kollegen von CDU\/CSU die Niederlage in NRW immer noch nicht verschmerzt haben","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":557,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":558,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"und weil sie sehen, was Rot-Gr\u00fcn dort macht - es wird ein solider Haushalt aufgestellt und die Misswirtschaft von f\u00fcnf Jahre Schwarz-Gelb wird korrigiert -,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621060,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621061,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":52,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":561,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"und weil klar ist, dass Norbert Walter-Borjans einen guten Job macht, m\u00fcssen sie nicht jedes Mal eine gute Rede dadurch versauen, dass sie einen koalitionsfeindlichen Schlenker einbauen. Das kann doch keiner wollen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":562,"sitzung":52,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Wir machen keinen verfassungswidrigen Haushalt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":563,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Deswegen bitten wir inst\u00e4ndig, diesen Unsinn zu lassen, damit wir weiterhin v\u00f6llig konstruktiv im Bund zusammenarbeiten k\u00f6nnen, was wir immer gerne wollen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":564,"sitzung":52,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Als Theater war das gut!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":565,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Der Kollege Steffen Kampeter - wenn er in Fahrt kommt, kommt er halt in Fahrt - hat gesagt, dass Private alles das machen m\u00fcssen, was man sich so w\u00fcnscht. Ehrlich gesagt - auch du warst einmal ein anst\u00e4ndiger Haush\u00e4lter -, das alles kann man tun. Das Problem bei der Sache ist nur: Am Ende muss es sich rechnen. Beim Rechnen darf man nie ganz vergessen: Wenn Private investieren, dann wollen sie meistens eine Rendite von 3 bis 4 Prozent. Die sei jedem geg\u00f6nnt.\n\nMan kann sich aber auch fragen, wie viele Zinsen der Bund zahlt, wenn er Geld aufnimmt. Wenn es am Ende stimmt, worauf sich CDU, CSU und SPD geeinigt haben, n\u00e4mlich dass sich betriebswirtschaftlich f\u00fcr den Bund jede einzelne Ma\u00dfnahme rechnen muss, dann sollte man jetzt nicht mit gro\u00dfem Get\u00f6se etwas ank\u00fcndigen oder wie ein Tiger losspringen, nur um am Ende als Bettvorleger zu landen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns das genau anschauen, wir m\u00fcssen genau nachrechnen. Ich pers\u00f6nlich finde es gut, wenn wir das hinbekommen; aber wir m\u00fcssen genau aufpassen, dass alles solide ist. Ansonsten bekommen wir einen Haufen \u00c4rger.\n\nIn den letzten Tagen gab es - das war zu h\u00f6ren und zu lesen - einen Haufen Scheindebatten. Es wird gesagt, Sch\u00e4uble wolle den Soli abschaffen und daf\u00fcr anderweitig Steuereinnahmen erzielen. Heute wird ihm unterstellt, er habe gesagt, die Schuldenbremse aufweichen zu wollen. Man kann dazu feststellen, dass weder der Bundesfinanzminister noch sein getreuer Knappe hier","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621067,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":567,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"je irgendetwas Zitierbares zu diesem Thema gesagt haben. Das hei\u00dft, die Presse schreibt irgendetwas, ohne dass es belegt ist. Das hei\u00dft, wir sind im Stadium der Spekulation.\n\nDer Hintergrund ist allerdings ernsthafter. Wir m\u00fcssen die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen neu sortieren. Dar\u00fcber sind wir gerade in ersten Gespr\u00e4chen. Deshalb halte ich es f\u00fcr unsch\u00f6n, wenn immer wieder kleine Versuchsballons gestartet werden, um zu schauen, \u00fcber wessen Kopf sie denn zerplatzen. Deswegen ist es in Ordnung, dass das Finanzministerium ganz sauber spielt und weder der Finanzminister noch der gesch\u00e4tzte Kollege Steffen Kampeter irgendetwas zu dem Thema sagen. Vielmehr werden wir intern eine Debatte vorbereiten, die am Ende f\u00fcr Bund und L\u00e4nder gleicherma\u00dfen vern\u00fcnftige Ergebnisse zeitigen muss; denn wir alle wissen, dass die L\u00e4nder und die Kommunen Finanzprobleme haben.\n\nDer Bund hat sie aber auch. Wenn man sich den Bundeshaushalt anschaut, dann stellt man fest: Der ist grundsolide. Aber auch grundsoliden Dingen wohnen manchmal Risiken inne. Schauen wir uns doch einmal die momentanen Zinsen an, und \u00fcberlegen wir uns, wie hoch die Zinsen vielleicht in drei, vier oder f\u00fcnf Jahren sind. Wenn sie dann so hoch sind, wie es im Durchschnitt der vergangenen 20 Jahre \u00fcblich war, dann bekommen wir ein Problem mit unserem Bundeshaushalt.\n\nGleichzeitig m\u00fcssen wir in Rechnung stellen, dass auch die wirtschaftliche Entwicklung nicht immer gut verl\u00e4uft. Das hei\u00dft, bei all dem, was wir hier tun, m\u00fcssen wir immer darauf achten, dass wir nicht nur die W\u00fcnsche der Kommunen und der L\u00e4nder befriedigen, sondern dass der Bund auch seine Handlungsf\u00e4higkeit bewahren muss. Das ist etwas - das haben wir alle gesagt -, was wir richtig und wichtig finden. Deswegen muss die Debatte, die in diesem und im n\u00e4chsten Jahr zu f\u00fchren ist, hochseri\u00f6s und ernsthaft gef\u00fchrt werden; denn wenn man dem Bund zu viele Lasten aufb\u00fcrdet und der Bund am Ende handlungsunf\u00e4hig ist, dann ist das weder f\u00fcr die L\u00e4nder noch f\u00fcr die Kommunen gut.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621069,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":569,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Abschlie\u00dfend sei mir noch eine Bemerkung erlaubt: Wir alle, die wir hier sitzen, egal in welcher Partei wir sind, kennen die L\u00e4nderhaushalte unserer Bundesl\u00e4nder. Die meisten sind einmal kommunal aktiv gewesen, wir alle kennen Kommunalhaushalte. Wir alle kennen Ministerpr\u00e4sidenten oder Erste B\u00fcrgermeister, die einem sagen, was sie so erwarten. Wichtig ist, dass man als Bundestagsabgeordneter nicht vergisst, dass man in erster Linie eine Verantwortung f\u00fcr den Bund hat. Ich glaube, das ist etwas, was hier keiner vergessen darf, bei aller Sympathie f\u00fcr Kommunen und f\u00fcr L\u00e4nder. Wir haben die verdammte Pflicht und Schuldigkeit, diesen Haushalt dauerhaft grundsolide aufzustellen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621071,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":571,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. Auch dass Sie grund-solide Ihre Redezeit eingehalten haben, ehrt Sie.\n\nN\u00e4chster Redner in der Debatte: Sven-Christian Kindler f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":572,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind hier zwar im Deutschen Bundestag, aber wir haben eine Gesamtverantwortung f\u00fcr den Bund, f\u00fcr die L\u00e4nder und f\u00fcr die Kommunen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621074,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":574,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das bedeutet dann eben auch, Johannes Kahrs, dass man f\u00fcr gerechte Finanzbeziehungen zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen sorgen muss.\n\nNat\u00fcrlich hat Herr Sch\u00e4uble einen Testballon in Richtung Solidarit\u00e4tszuschlag gestartet. Das macht doch nicht ein einfacher Verwaltungsbeamter im BMF. Nat\u00fcrlich wurde das von Herrn Sch\u00e4ubles Pressestelle an die S\u00fcddeutsche Zeitung gegeben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":575,"sitzung":52,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Das glaube ich nicht! Das war nicht sein Interesse!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":576,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage auch klar: Das ist eine Debatte zur falschen Zeit. Das ist eine Scheindebatte, eine Nebelkerze. Auch in der Substanz ist der Vorschlag wenig aussagekr\u00e4ftig. 4 Milliarden Euro entsprechen einem Verschuldungsspielraum von 0,15 Prozent f\u00fcr die L\u00e4nder. Das ist weniger als das, was Sie den Kommunen bis 2018 bei der Eingliederungshilfe versprochen haben. Das ist sehr wenig.\n\nDar\u00fcber hinaus muss man sich doch fragen: Wie kann man diese Finanzbeziehungen ordentlich regeln? Wie kann man daf\u00fcr sorgen, dass L\u00e4nder entlastet und strukturschwache Regionen richtig unterst\u00fctzt werden? Dabei geht es auch um die Problematik der Altschulden, f\u00fcr deren Tilgung der Soli in Zukunft genutzt werden muss, gerade im Hinblick auf die Zinskosten. Das w\u00e4re ein richtiger Vorschlag f\u00fcr die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621078,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":578,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Die gut gewirtschaftet haben, sind die Dummen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":579,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie als Gro\u00dfe Koalition haben sich in dieser Woche in den Debatten die ganze Zeit f\u00fcr Ihren Haushalt gelobt. Es gab viel Selbstlob. Davon, dass man es oft wiederholt, wird es nicht wahrer, liebe Kolleginnen und Kollegen. Man muss immer noch feststellen: Sie nehmen zwar keine neuen Schulden bei der Bank auf, aber Sie nehmen immer noch Schulden auf bei den Krankenversicherungen. Sie nehmen Schulden auf bei der Rentenversicherung.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":580,"sitzung":52,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben \u00dcbersch\u00fcsse! Keine Schulden","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":581,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie nehmen Schulden auf bei der Infrastruktur, bei den Investitionen. Das ist nicht generationengerecht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621083,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":583,"sitzung":52,"speaker":"Norbert Barthle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Da haben wir milliardenschwere \u00dcbersch\u00fcsse!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":584,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Stichwort \u201eInvestitionen\u201c. Man hat ja an den Reden der Kollegen Kampeter und Kahrs gemerkt, dass der Angriff ordentlich getroffen hat. Obwohl Sie Einzelpl\u00e4ne genannt haben, bei denen Sie kleine und mittlere Summen draufpacken, konnten Sie nicht erkl\u00e4ren, warum der Bund von 2014 bis 2018 in der Summe 111 Milliarden Euro mehr Steuern einnimmt, die Ausgaben um rund 10 Prozent auf rund 330 Milliarden Euro steigen, aber gleichzeitig die Investitionsquote von 10 auf 8 Prozent sinkt. Wieso? Wieso versickert das Geld im Etat? Warum wird da nicht investiert? Das ist doch ein Armutszeugnis f\u00fcr Ihre Haushaltspolitik.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621086,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":586,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ja, es ist richtig, es geht nat\u00fcrlich auch um private Investitionen, die wir anregen m\u00fcssen. Da muss man sich aber auch einmal fragen: Was macht diese Bundesregierung eigentlich sonst noch? Viele private Investitionen sind in den letzten Jahren vor allen Dingen in die St\u00e4rkung der erneuerbaren Energien bzw. in die Energiewende geflossen. Von 2000 bis 2012 waren es 166 Milliarden Euro. 370 000 neue Arbeitspl\u00e4tze wurden geschaffen. Was haben Sie gemacht? Sie haben einen riesigen Anschlag auf das EEG ver\u00fcbt und fahren die Energiewende mit Ihrem Kohlekurs an die Wand. Da kann ich einfach nur sagen: Das ist nicht nur \u00f6kologisch, sondern vor allen Dingen auch wirtschafts- und finanzpolitisch sch\u00e4dlich.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621088,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":588,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Auch Subventionen sind Schulden!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":589,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen, glaube ich, diese Debatte zur Haushaltspolitik im europ\u00e4ischen Kontext sehen; darauf hat Herr Kampeter ja auch abgezielt. Man muss aber sagen: Die Initiativen der Bundesregierung haben in den letzten Jahren nicht dazu gef\u00fchrt, dass in Europa oder auch in Deutschland Investitionen gesteigert wurden, sondern dazu, dass sie gesunken sind.\n\nWir haben schwierige Probleme in der Euro-Zone. Diese muss man sehr differenziert betrachten. Ich kann nicht auf alles im Einzelnen eingehen. Wir wissen auch: Es gibt eine Stagnation in der Euro-Zone. Es gibt eine gro\u00dfe Massenarbeitslosigkeit. Es gibt gerade eine Investitionsschw\u00e4che in der Euro-Zone, aber auch in Deutschland. Nat\u00fcrlich muss Deutschland nicht alle diese Probleme allein l\u00f6sen, aber Deutschland kann als gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft in der W\u00e4hrungsunion seinen Teil tun, indem man gerade jetzt Investitionen f\u00f6rdert und sich anschaut, was eigentlich mit dem Leistungsbilanz\u00fcberschuss passiert. Deutsche Ersparnisse in H\u00f6he von 400 Milliarden Euro wurden in den letzten Jahren im Ausland verbrannt, weil sie schlecht angelegt waren. Das ist weder gut f\u00fcr die deutschen Sparer noch f\u00fcr -Europa. Was wir in der jetzigen Krise brauchen, ist eine konkrete sozial-\u00f6kologische Investitionsstrategie. Da muss Deutschland noch viel mehr machen - auch im eigenen Land.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621091,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":591,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ich will noch etwas zu den privaten Investitionen im Verkehrsbereich sagen. Herr Kampeter, der Finanzminister hat unsere Unterst\u00fctzung, wenn er diese unsinnige Ausl\u00e4ndermaut torpediert. Die bringt nichts. Die geh\u00f6rt gestoppt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621093,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621094,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":52,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Wir arbeiten konstruktiv zusammen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":594,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"- Ja, wir arbeiten konstruktiv zusammen, Kollege Kampeter; das ist sch\u00f6n.\n\nAber der Alternativplan - das ist ja das Problem - von Herrn Sch\u00e4uble ist noch viel schlimmer. Sie wollen fl\u00e4chendeckend eine allgemeine Pkw-Maut f\u00fcr alle Autofahrer einf\u00fchren und fl\u00e4chendeckend die Infrastruktur bei Verkehrswegen privatisieren. Dabei wissen wir schon jetzt: \u00d6PP im Verkehrsbereich - das hat der Bundesrechnungshof klar aufgezeigt - ist ein Milliardengrab, eine milliardenschwere Verschwendung von Steuergeldern. Das wird auch bei \u00d6PP 2.0 von Herrn Gabriel und Herrn Sch\u00e4uble so sein. Denn die gro\u00dfen Versicherungskonzerne erwarten eine hohe Rendite, aber haben viel h\u00f6here Zinskosten als der Bund. Diese milliardenschwere Verschwendung von Steuergeldern ist nicht die richtige Antwort auf den Investitionsstau in Deutschland.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621096,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":596,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Konkret, Kollege Kahrs: Man kann Investitionen in die Zukunft solide finanzieren und das auch konkret im Haushalt darstellen, n\u00e4mlich mit einer Gegenfinanzierung. Gehen Sie doch einmal an die Ausgaben ran! Streichen Sie 2015 1 Milliarde Euro beim Betreuungsgeld! Und was ist mit der Verschwendung durch R\u00fcstungsprojekte? - Da sind Milliarden zu holen. Und was ist mit einem Subventionsabbau im umweltsch\u00e4dlichen Bereich? - Der Staat gibt jedes Jahr 50 Milliarden Euro f\u00fcr umweltsch\u00e4dliche Subventionen aus. Um 8 Milliarden Euro k\u00f6nnte man sie sofort abbauen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621098,"profile_url":null,"sequence":597,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":598,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Was denn zum Beispiel?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":599,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"- Konkret: In den Bereichen stoffliche Nutzung von Erd\u00f6l, schwere Dienstwagen, Flugindustrie, Agrardiesel, Ausnahmen bei der \u00d6kosteuer ist sehr viel zu holen. Da m\u00fcssen Sie rangehen! Trauen Sie sich endlich auch an den Subventionsabbau!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621101,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":601,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Redezeit!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":602,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Auch auf der Einnahmeseite besteht Potenzial; zum Beispiel geh\u00f6rt die ungerechte Abgeltungsteuer abgeschafft. Wir wollen Kapitaleinkommen endlich wieder progressiv wie Arbeitseinkommen besteuern. Das ist gerecht, und das ist notwendig.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621104,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":604,"sitzung":52,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Punkt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":605,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wir werden Ihnen gute, solide und gegenfinanzierte Alternativen f\u00fcr Zukunftsinvestitionen vorlegen. Wir freuen uns auf die Haushaltsberatungen. Hoffentlich folgen Sie unseren Vorschl\u00e4gen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621107,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":607,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Kindler. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Dr. Peter Tauber f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621109,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":609,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man das grundsolide Zahlenwerk des Bundeshaushalts 2015 in den Blick nimmt, dann kann man es machen wie der Kollege Kindler und sich im Klein-Klein verlieren","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":610,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Tauber!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":611,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Das war grundsolide, was er vorgetragen hat!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":612,"sitzung":52,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja ein bisschen billig!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":613,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"oder aber zun\u00e4chst einmal einen Schritt zur\u00fcck machen. In der Tat muss man mit gro\u00dfen Worten immer vorsichtig sein; aber wenn man einen Schritt zur\u00fcck geht und dann auf diesen Haushaltsentwurf schaut, stellt man fest, dass der Begriff \u201ehistorisch\u201c angebracht ist.\n\nIch will Ihnen auch sagen, warum. Ich bin vor kurzem 40 geworden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621115,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":52,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":615,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"Als Kind dieser Republik habe ich nicht erlebt, dass es die im Bundestag verantwortlichen Parteien bzw. die Bundesregierung geschafft haben, einen Haushalt vor-zulegen, der auf neue Schulden verzichtet hat. In \u00fcber 40 Jahren ist das nicht gelungen. Das hat gar nichts mit parteipolitischen Vorw\u00fcrfen in die eine oder andere Richtung zu tun. Alle tun gut daran, sich an die eigene Nase zu fassen; zu den Kollegen von den Gr\u00fcnen komme ich an entsprechender Stelle noch. Es ist historisch, dass wir es im Jahr 2015 schaffen, denen, die k\u00fcnftig entscheiden, Spielr\u00e4ume zu er\u00f6ffnen, und denen, die durch ihre Arbeit und ihre Steuern das Gemeinwesen finanzieren, nicht noch zus\u00e4tzliche Lasten aufzub\u00fcrden. Erstmals seit 1969 steht die schwarze Null im Bundeshaushalt. Das ist eine gro\u00dfe Leistung, die man gemeinsam wertsch\u00e4tzen darf. Auch das hat nichts mit partei-politischen Bewertungen zu tun.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621117,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":617,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann und will aber nicht verhehlen, dass wir als Christdemokraten stolz darauf sind, dass wir mit Wolfgang Sch\u00e4uble als Bundesfinanzminister und Angela Merkel als Bundeskanzlerin daran einen ma\u00dfgeblichen Anteil haben. Denn zur Wahrheit geh\u00f6rt, dass es in der Vergangenheit eben nicht gelungen ist, diesen Kurswechsel herbeizuf\u00fchren. Auch da mag sich der eine oder andere hier im Hause an die eigene Nase fassen.\n\nAuf der Homepage vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen steht geschrieben - ich darf das zitieren -:\n\nDer Haushalt 2015 ist gepr\u00e4gt von der Mut- und Ideenlosigkeit der Bundesregierung.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621119,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":619,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Bravo! Lesen Sie weiter! Gutes Papier!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":620,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihnen sagen - und das mag Sie nicht verwundern -, dass ich zu einer v\u00f6llig anderen Interpretation komme: Dieser Bundeshaushalt ist im besten Sinne des Wortes ein konservativer Haushalt; denn er zeichnet sich durch einen ma\u00dfgeblichen Wert aus, durch Ausgabendisziplin. Wir haben n\u00e4mlich in dieser Gro\u00dfen Koalition darauf verzichtet, bei st\u00e4ndig steigenden Steuereinnahmen st\u00e4ndig mehr Geld auszugeben. Das ist f\u00fcr sich genommen nichts Besonderes, aber es ist diesmal gelungen. Anderen, die jetzt laute Reden halten, ist das nicht gelungen, als sie Verantwortung hatten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":621,"sitzung":52,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":622,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen mahne ich immer ein bisschen zur Zur\u00fcckhaltung.\n\nWir k\u00f6nnen noch einmal zur\u00fcckblicken: Wie war es, als die Gr\u00fcnen Verantwortung f\u00fcr einen Bundeshaushalt hatten?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":623,"sitzung":52,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das war sicher schrecklich!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":624,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Gott sei Dank schon eine Weile her; es war im Jahr 2005. Damals hatten Sie in Regierungsverantwortung einen Bundeshaushalt zu verantworten, der eine Neuverschuldung von sage und schreibe 31,4 Milliarden Euro umfasste.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":625,"sitzung":52,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wahnsinn!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":626,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf daran erinnern: 2005 war von der Euro-Krise und der Finanz- und Wirtschaftskrise noch nicht die Rede. Sie haben es einfach so geschafft, diesen Schuldenbatzen noch auf den bereits existierenden Schuldenberg obendrauf zu packen. Wenn man das in 10-Euro-Noten umrechnet - damit das, was Sie damals gemacht haben, einmal visualisiert wird -, dann kommen diese 10-Euro-Noten auf ein Gewicht von 2 260 Tonnen. Wenn man sie aufeinanderstapelt, dann erreicht dieser Stapel von 10-Euro-Noten eine H\u00f6he von 314 Kilometern. Das entspricht dem, was Sie damals ohne einen erkennbaren, nennenswerten Grund im letzten Jahr Ihrer Regierungsverantwortung an neuen Schulden mit auf den Weg gebracht haben. Deswegen w\u00e4re ich an Ihrer Stelle ein bisschen leiser, wenn es darum geht, kleinzureden, dass wir auf neue Schulden verzichten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621128,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":628,"sitzung":52,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Was sagen Sie zur Investitionsquote?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":629,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie machen doch andere Schulden","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621131,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"bei der Rentenversicherung, bei der Infrastruktur!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":631,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"Andrea Nahles singt hier ganz gerne. Ich verkneife mir das, weil ich \u00e4hnlich gut singe wie sie. Sie h\u00e4tten damals gesungen - das war Ihr Motto -: \u201eWir versaufen unser Oma ihr klein H\u00e4uschen\u201c. - Wir verzichten auf das Singen. Wir machen lieber eine grundsolide Haushaltspolitik.\n\nWozu f\u00fchrt es, dass wir jetzt auf neue Schulden verzichten? Das zeigt erstens, dass wir in Europa ein verl\u00e4sslicher Partner sind, ein Land, in dem man investieren kann, weil die \u00f6ffentliche Hand selbst auf ihre Ausgabenpolitik achtet. Deswegen sind wir in Europa eben auch an der Stelle, wo wir derzeit stehen. Das ist hart erarbeitet worden. Das muss man verteidigen und bewahren, und das f\u00fchrt wiederum dazu, dass andere in unserem Land investieren. Damit kommen wir zum zweiten Signal: Obwohl wir keine neuen Schulden aufnehmen, investieren wir selbst.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":632,"sitzung":52,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Wenig! Das wissen Sie doch auch mittlerweile!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":633,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"Auch das gef\u00e4llt Ihnen vielleicht nicht in jedem Punkt. Die Investitionen in Bildung und Forschung waren noch nie so hoch wie jetzt, und wir schaffen das ohne neue Schulden. Das sind echte Investitionen in die Zukunft.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621135,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":635,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"Die CDU hat bereits 2007 in ihrem Grundsatzprogramm beschlossen, dass wir ein Neuverschuldungsverbot einf\u00fchren wollen. Keine zwei Jahre sp\u00e4ter haben wir diese Forderung im Grundgesetz verankert, und sie greift jetzt. Das ist eine echte politische Leistung, und es ist die Grundlage f\u00fcr all das, was wir k\u00fcnftig erreichen wollen. Sie haben recht - an der Stelle sind wir nicht weit auseinander -: Sparen ist kein Selbstzweck. Darauf zu verzichten, neue Schulden zu machen, ist nur dann sinnvoll, wenn man die Spielr\u00e4ume f\u00fcr Investitionen in die Zukunft nutzt, und zwar gerade f\u00fcr Investitionen in Bildung und Forschung, wie wir es aktuell tun. Es ist auch deswegen sinnvoll, weil dadurch Vertrauen in die wirtschaftliche Stabilit\u00e4t und in die Zukunftschancen w\u00e4chst.\n\nVolker Kauder hat es schon gesagt. F\u00fcr die Union als tragende S\u00e4ule dieser Koalition gilt: Um k\u00fcnftig Spielr\u00e4ume zu haben, m\u00fcssen wir darauf achten, dass es, wie es Manfred Rommel einst formuliert hat, mehr um die Bestellung der Felder als um die Verteilung der Ernte geht. Deswegen investieren wir. Deswegen fragen wir uns, was wir tun m\u00fcssen, um unsere Infrastruktur auf Dauer zu sichern und aufrechtzuerhalten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":636,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie fragen sich, haben aber keine Antworten!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":637,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"- Doch, dieser Haushalt ist eine Antwort darauf, Herr Kindler.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":638,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Nein, ist er nicht! Gucken Sie sich die Investitionsquote doch mal an! Sie finden sie im Haushalt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":639,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen habe ich Ihnen geraten, einen Schritt zur\u00fcckzugehen und das Ganze in den Blick zu nehmen, statt sich im Klein-Klein zu verlieren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621141,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":641,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"Dass Ihnen das nicht gef\u00e4llt, weil wir die Probleme l\u00f6sen, kann ich verstehen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":642,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Gucken Sie sich die Investitionsquote an! Sie sinkt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-tauber\/archive\/214783","sequence":643,"sitzung":52,"speaker":"Dr. Peter Tauber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Peter Tauber","speaker_fp":"peter-tauber","speaker_key":"1375","speaker_party":"cducsu","text":"Aber auch dabei gilt f\u00fcr Sie: Der Erfolg der P\u00e4dagogik liegt in der Wiederholung. Ich erkl\u00e4re es Ihnen gerne noch einmal fernab der Rede. Wir k\u00f6nnen uns nachher gerne noch einmal zusammensetzen.\n\nEs geht also bei diesem Haushalt nicht um blindes Sparen, sondern um verantwortungsvolle Haushaltspolitik und um vorausschauendes Investieren. Ich sage Ihnen auch als Generalsekret\u00e4r der CDU ganz ehrlich: Nat\u00fcrlich macht mich das ein St\u00fcck weit stolz. Daf\u00fcr, dass wir das alles ohne neue Schulden schaffen, danke ich Wolfgang Sch\u00e4uble und den anderen Mitgliedern der Bundesregierung, aber auch den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den Ministerien, die mit spitzer Feder dazu beitragen.\n\nIch bleibe bei dem, was ich eingangs gesagt habe: Dieser Haushalt wird in die Geschichte eingehen. Ich finde es sehr sch\u00f6n, dass die CDU dazu einen Beitrag geleistet hat.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621145,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":645,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Ekin Delig\u00f6z f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":646,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie wiederholen immer wieder, die Opposition k\u00f6nne sich nicht \u00fcber den Konsolidierungskurs im Haushalt freuen. Ich kann das schon. Ich finde das richtig. Ich finde das sehr anerkennenswert. Das erfordert Disziplin. Das ist eine gute Leistung. Ich w\u00e4re eine schlechte Haush\u00e4lterin, wenn ich das nicht gut finden w\u00fcrde. Aber gerade deshalb finde ich es komisch, dass Sie nun \u00fcber das Aufweichen der Vorgaben der Schuldenbremse reden. Das passt nicht zusammen. Konsolidierung und Schuldenbremse geh\u00f6ren zusammen. Keines der beiden d\u00fcrfen wir aufgeben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621148,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":648,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Als gute Haush\u00e4lterin rede ich nicht nur \u00fcber das Ob, sondern auch \u00fcber das Wie. Wir m\u00fcssen immer fragen: Wer bezahlt das eigentlich, diese Haushaltskonsolidierung? Auf wessen Kosten geht das eigentlich? Woher kommt das Geld? Das sind berechtigte Fragen. Herr Tauber, ich glaube nicht, dass Sie etwas von Landwirtschaft und Ernte verstehen; da k\u00f6nnen Sie Herrn Rommel noch so oft zitieren. Ich wei\u00df aber, dass Sie Star-Wars-Fan sind. Deshalb \u00fcbersetze ich Ihnen das in die Sprache der Jedis, damit auch Sie verstehen, wor\u00fcber wir eigentlich reden. Ihre vielzitierte schwarze Null - das ist so etwas wie die schwarze Macht - wirft einen langen schwarzen Schatten. Dieser Schatten senkt sich auf die Sozialversicherungen, die Bildungsst\u00e4tten und die Verkehrswege. Das ist das Problem, das wir haben. Das, was Sie hier machen, hat nichts mit dem zu tun, was Han Solo gemacht hat, und entspricht auch nicht den Grunds\u00e4tzen des Jedi-Rittertums. Selbst Jabba the Hutt w\u00fcrde das besser machen als Sie. H\u00f6ren Sie auf, solche geschw\u00e4tzigen Reden zu halten!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621150,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":650,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Sie wollen diesen Schatten irgendwie verstecken. Deshalb kommen Sie mit dem Lichtschwert der Haushaltskonsolidierung. Wir nehmen aber den Schatten wahr; er ist da. Er wird uns etwas kosten. Heute, morgen und \u00fcbermorgen wird diese Gesellschaft daf\u00fcr bezahlen. Das ist das Problem.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621152,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":652,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Sie nehmen Geld aus der Rentenkasse. Sie nehmen Geld aus dem Gesundheitsfonds. Sie nehmen Geld, wo wir eigentlich investieren m\u00fcssten. Sie nehmen Geld aus den R\u00fccklagen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit. Dann legen Sie auch noch einen Haushalt vor, der auf Sand gebaut ist und bei der kleinsten Krise zusammenbrechen wird. Das sehen wir als Opposition. Da wir alle st\u00e4ndig und \u00fcberall \u00fcber Generationengerechtigkeit sprechen: Wir hinterlassen unseren Kindern nicht nur einen Haushalt, sondern auch die Infrastruktur.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621154,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":654,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Selbstverst\u00e4ndlich ist es wichtig, dass wir heute f\u00fcr morgen investieren. Wenn es in Schulen hineinregnet, wenn viele Frauen nicht erwerbst\u00e4tig sein k\u00f6nnen, weil Ganztagskindergarten- und Ganztagsschulpl\u00e4tze fehlen, und wenn Ausbildung nicht mehr finanziert wird und wir deshalb morgen unter einem Fachkr\u00e4ftemangel leiden, dann ist das ein Problem, dessen wir uns annehmen m\u00fcssen. Da k\u00f6nnen wir uns nicht hinter Ihrem Lichtschwert verstecken. Das w\u00e4re unverantwortlich und hie\u00dfe, zu kurz zu springen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621156,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":656,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir \u00fcber Investitionen reden, meinen wir nicht nur Stra\u00dfen. Nichtsdestotrotz reden wir auch - zu Recht - \u00fcber Stra\u00dfen. Ich will Ihnen auch sagen, warum. Wir sind auch gegen Geldverschwendung. Wir k\u00f6nnen im Haushaltsausschuss noch nicht einmal so schnell zwinkern, wie Sie die Mittel f\u00fcr Berlin freigeben, ohne ein einziges Mal zu hinterfragen, was mit diesem Geld passiert und wie wir das besser kontrollieren k\u00f6nnen. Ja, wir sind f\u00fcr den Erhalt der Infrastruktur, auch von Stra\u00dfen. Aber wir sind auch gegen die Verschwendung von Geld. Beides geh\u00f6rt zusammen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621158,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":658,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Sie reden \u00fcber die Anerkennung der Lebensleistung und haben entsprechende \u00c4nderungen bei der Rente vorgenommen. Sie lassen das aber vorsichtshalber nur von den Beitragszahlern und nicht von den Steuerzahlern finanzieren. Ihnen geht es nicht um eine echte Solidarisierung, sondern nur um eine Teilsolidarisierung. Wor\u00fcber Sie aber nicht reden, ist die Armut in diesem Land. Eine Diskussion \u00fcber Kinderarmut oder alte Menschen, die noch nicht einmal eine Rente beziehen k\u00f6nnen, findet bei Ihnen nicht mehr statt. Wir reden nicht nur \u00fcber Investitionen, sondern auch \u00fcber Reformen. Wir Gr\u00fcne sind f\u00fcr eine Garantierente, weil wir heute schon die Probleme der Zukunft erkennen und heute der beste Zeitpunkt ist, darauf zu reagieren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621160,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":660,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Bildung halten wir alle f\u00fcr wichtig. Die 6 plus 3 Milliarden Euro, die Sie da investieren, sind eine stolze Summe. Die fr\u00fchkindliche Bildung f\u00e4llt dabei aber leider hinten herunter. Gestern musste die Ministerin Schwesig hier die doppelte Quadratur des Kreises hinzulegen versuchen, um zu erkl\u00e4ren, wie sie \u00fcberhaupt auf die vielbeschworene zus\u00e4tzliche 1 Milliarde Euro kommt. Sie hat diese zus\u00e4tzliche 1 Milliarde Euro einfach nicht; sie hat noch nicht einmal die H\u00e4lfte davon bekommen.\n\nIhr Kollege hat hier gesagt, bei Ihnen z\u00e4hle die berufliche Bildung genauso viel wie die Hochschulausbildung. Was machen Sie? Sie k\u00fcrzen bei der beruflichen Bildung. Ehrlichkeit geh\u00f6rt zu einer ehrlichen Haushaltsplanung. Stehen Sie dazu: Sie sind an dieser Stelle nicht ehrlich.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621162,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":662,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, dass wir zwar von einer Gro\u00dfen Koalition reden k\u00f6nnen, aber nicht \u00fcber einen gro\u00dfen Durchsetzungswillen. Sie machen die Politik des kleinsten gemeinsamen Nenners. Nachdem ich jetzt die Vorrednerin und Vorredner der Koalition geh\u00f6rt habe, komme ich zu dem Ergebnis, dass Ihnen nicht viel anderes \u00fcbrig bleibt, als hier vorne Klamauk aufzuf\u00fchren und die heute-show in den Vormittag zu verlagern; denn Ihnen f\u00e4llt an dieser Stelle einfach nichts Besseres ein.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621164,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":664,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, eines versprechen Ihnen die Gr\u00fcnen definitiv: Wir machen Politik f\u00fcr \u00f6kologische Nachhaltigkeit, f\u00fcr Generationengerechtigkeit und f\u00fcr die Zukunft. Das alles werden Sie an unseren Vorschl\u00e4gen wiedererkennen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621166,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":666,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin Delig\u00f6z. - N\u00e4chster Redner in dieser Debatte ist Martin Gerster aus Biberach f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621168,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":668,"sitzung":52,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, wir haben in dieser Woche eine intensive Beratung hinter uns gebracht. Es war eine gute, ja, eine sehr gute Woche hier im Plenum des Deutschen Bundestages - mit einer Ausnahme: F\u00fcr die Opposition war es keine gute Woche. Denn das, was wir, die Gro\u00dfe Koalition aus CDU\/CSU und SPD auf den Weg bringen, diesen neuen Haushalt, kann sich wahrlich sehen lassen. Es ist eine Erfolgsgeschichte; es ist historisch: Erstmals seit fast 50 Jahren liegt ein ausgeglichener Haushalt auf dem Tisch. Wir werden nun in die Beratungen dar\u00fcber einsteigen.\n\nWie wichtig das ist, habe ich gestern gemerkt, als ich eine Gruppe von 50 jungen Leuten aus meinem Wahlkreis, aus Biberach und Umgebung, zu Besuch hatte, die verschiedenen Jugendorganisationen angeh\u00f6ren. Diese jungen Leute haben gestaunt und gesagt: Toll, dass ihr keine weiteren Schulden mehr macht. - Das mag daran gelegen haben, dass diese Gruppe aus Oberschwaben kam. Ich glaube aber, dass es bei der jungen Generation bundesweit gut ankommt, dass wir nicht zu ihren Lasten Politik machen, sondern ganz gezielt vorgehen, um unsere Ziele zu erreichen.\n\nNat\u00fcrlich haben wir das auch einer relativ g\u00fcnstigen Wirtschaftsentwicklung, einer f\u00fcr den Bundeshaushalt guten Zinslage und den vielen flei\u00dfigen Menschen in diesem Land, die ehrlich ihre Steuern zahlen, zu verdanken. An dieser Stelle muss man einmal klar benennen, dass wir nur die Chance haben, einen ausgeglichenen Haushalt zu verabschieden, weil es so viele flei\u00dfige Leute gibt, die bereit sind, ihren Beitrag f\u00fcr unsere Gesellschaft zu leisten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621170,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":670,"sitzung":52,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6rt aber auch eine kluge Politik. Deswegen will ich an dieser Stelle noch einmal sagen: Selbstverst\u00e4ndlich ist ein solcher Haushalt nicht. Bei den Beratungen \u00fcber die einzelnen Etats merken wir schon, dass nicht alle W\u00fcnsche erf\u00fcllbar sind, dass zur schwarzen Null hier und da ein d\u00fcnner Rotstift geh\u00f6rt. Trotzdem glaube ich, dass die Opposition diese Woche und auch insgesamt einen recht schweren Stand hat. Da wird hier und da gen\u00f6lt und gemeckert. Gleichzeitig sagt man aber: Ja klar, auch wir wollen einen ausgeglichenen Haushalt. Konkrete Ver\u00e4nderungen haben wir nicht wahrnehmen k\u00f6nnen. - Das war insgesamt alles.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":671,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":672,"sitzung":52,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"Ich jedenfalls bin gespannt darauf, was in den Beratungen im Haushaltsausschuss an \u00c4nderungsantr\u00e4gen eingehen wird. Dar\u00fcber werden wir dann in den Beratungen sprechen. Aber ich glaube nicht, dass das, was uns die Opposition letztendlich vorlegen wird, substanziell anders sein wird.\n\nIch denke, wir tun viel Gutes. Es ist doch nicht so, wie es jetzt von einigen an die Wand gemalt wird, dass wir alles kaputtsparen w\u00fcrden. Nein, im Gegenteil: Wir haben, wenn man die ersten Monate der Gro\u00dfen Koalition Revue passieren l\u00e4sst, viel Gutes getan, auch f\u00fcr den sozialen Zusammenhalt in unserer Gesellschaft. Ich denke an die Einf\u00fchrung des fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Mindestlohns, an die Rente mit 63 oder die Mietpreisbremse. Wir haben im Haushalt - um es ganz -konkret zu sagen - die Mittel f\u00fcr das Zentrale Innovationsprogramm Mittelstand um 30 Millionen Euro aufgestockt; dar\u00fcber redet die Opposition nat\u00fcrlich nicht. Aus dem Bereich \u201eFamilie, Senioren, Frauen und Jugend\u201c will ich das Thema Mehrgenerationenh\u00e4user nennen. Hier ein herzliches Dankesch\u00f6n an die Ministerin Manuela Schwesig daf\u00fcr,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621174,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":674,"sitzung":52,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"dass die 450 Mehrgenerationenh\u00e4user in Deutschland weiter finanziert werden. In meinem Wahlkreis in Biberach an der Ri\u00df habe ich feststellen k\u00f6nnen, dass in diesen H\u00e4usern hervorragende Arbeit gemacht wird. Sie sind ein Dreh- und Angelpunkt im Stadtteil. Es wird Integration bef\u00f6rdert. Das ist der soziale Kitt. Das ist eine richtig gute Sache. Ich bin froh, dass es gelungen ist, dieses Programm fortzuschreiben. Danke daf\u00fcr an die beiden Haush\u00e4lter Uli Gottschalck und Alois Rainer. Das ist ein Beispiel, an dem wir zeigen k\u00f6nnen, dass die Gro\u00dfe Koalition gut zusammenarbeitet zum Wohle vieler Projekte in Deutschland, insbesondere im sozialen Bereich.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621176,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":676,"sitzung":52,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"Ich will gerne konkret auf den Haushalt des Innern eingehen, f\u00fcr den ich als Berichterstatter zust\u00e4ndig bin, und ein paar Beispiele nennen, die zeigen, dass die Gro\u00dfe Koalition einfach gut unterwegs ist. Wir stehen im Bereich des Innenministeriums vor gro\u00dfen Herausforderungen. Es gibt zum Beispiel eine gro\u00dfe Zahl von Menschen, die einen Integrationskurs belegen wollen; das ist doch eine sehr positive Entwicklung.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":677,"sitzung":52,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re etwas f\u00fcr die Linken!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":678,"sitzung":52,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"Ich finde es gut, dass sofort nachgesteuert wird und im Haushalt 244 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stehen, damit auch im n\u00e4chsten Jahr die vielen Interessenten einen Integrationskurs besuchen k\u00f6nnen. Ich finde, das ist eine gute Sache; das w\u00e4re doch einmal ein Lob wert. Bei der Beratung zu diesem Einzelplan wurde das sogar noch kritisiert, weil der Kollege Volker Beck den Haushaltsplan nicht richtig lesen kann.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621180,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":680,"sitzung":52,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"Das muss einmal erw\u00e4hnt und entsprechend gew\u00fcrdigt werden.\n\nIch nenne ein weiteres Beispiel. Uns stellt sich im Bereich des Einzelplans 06 die gro\u00dfe Herausforderung, dass man in diesem Jahr mit einer sehr hohen Zahl an Erstantr\u00e4gen auf Asyl rechnet; sie werden die Marke von 200 000 wahrscheinlich \u00fcberschreiten. Ich finde es von der Bundesregierung klug und sehr vorausschauend, f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge wieder entsprechend mehr Stellen einzuplanen. Im letzten Haushalt haben wir 300 Stellen zus\u00e4tzlich auf den Weg gebracht; jetzt stehen noch einmal 50 drin. Ich meine, wir m\u00fcssten dar\u00fcber beraten, ob wir \u00fcber die Zahl von 50 Stellen noch etwas hinausgehen k\u00f6nnen. Denn ich bin schon der Meinung, dass wir es hinbekommen m\u00fcssen, dass jeder einzelne Antrag individuell gepr\u00fcft wird, dass aber die Menschen, die den Antrag stellen, nicht bis zu einem Jahr warten m\u00fcssen, bis sie die Entscheidung mitgeteilt bekommen. Wir wollen - das haben wir im Koalitionsvertrag entsprechend verankert - die Bearbeitungszeit auf drei Monate dr\u00fccken. Deshalb steuern wir jetzt bei der Stellenausstattung f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge entsprechend nach.\n\nSo setzt sich das fort bis in den Bereich des Sports, in dem wir letztendlich auch wieder einen Mittelaufwuchs haben. Zum Beispiel wird die Nationale Anti Doping Agentur entsprechend finanziell ausgestattet. So kann man den ganzen Haushalt durchdeklinieren.\n\nIch bin auf die \u00c4nderungsantr\u00e4ge von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und von den Linken gespannt. So viel Spielraum wird da nicht sein.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":681,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Abwarten!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ekin-deligoz\/archive\/215303","sequence":682,"sitzung":52,"speaker":"Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ekin Delig\u00f6z","speaker_fp":"ekin-deligoz","speaker_key":"1846","speaker_party":"gruene","text":"Wir kriegen das schon hin!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-gerster\/archive\/217055","sequence":683,"sitzung":52,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":"1819","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, wir sind insgesamt gut unterwegs. Die Gro\u00dfe Koalition arbeitet gut. Der vorgelegte Haushalt ist prima. Es war eine sehr gute Woche f\u00fcr SPD und Union und eine schlechte Woche f\u00fcr die Opposition. Das spiegelt sich in den Medien entsprechend wider. Mit diesen Eindr\u00fccken k\u00f6nnen wir alle ins Wochenende gehen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621185,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":685,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Carsten K\u00f6rber f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621187,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":687,"sitzung":52,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In den vergangenen Wochen und Monaten hat sich die politische Weltkarte rasant ver\u00e4ndert. Wir erleben heute neue dramatische Konflikte. Das f\u00fchrt auch bei uns in Deutschland zu Verunsicherung. Bislang sind wir im eigenen Land durch diese Krisen mit all ihrer brutalen Gewalt nur mittelbar und indirekt betroffen. Wir sind eines der sichersten L\u00e4nder der Welt. Sicherheit entzieht sich aber einer objektiven Bewertung. Sie ist immer auch Vertrauenssache. In wirtschaftlicher Hinsicht ist Vertrauen die Voraussetzung f\u00fcr Investitionen und Wachstum. Es geht um Vertrauen in unsere Gesellschaft, Vertrauen in unseren Staat und Vertrauen in unsere Werte. Als gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft Europas tragen wir hier eine ganz besondere Verantwortung. Wir m\u00fcssen dieses Vertrauen nicht nur erhalten. Nein, wir m\u00fcssen es st\u00e4rken und weiter f\u00f6rdern.\n\nDiese Pr\u00e4misse muss sich auch in unserer Haushaltspolitik niederschlagen, und ich sage Ihnen: Das tut sie. Wir legen einen ausgeglichenen Haushalt vor, den ersten seit 45 Jahren. Das ist eine historische Z\u00e4sur. Die schwarze Null aber ist kein Selbstzweck, sondern Voraussetzung f\u00fcr Vertrauen. Unsere stabilit\u00e4tsorientierte Politik ist der richtige Weg f\u00fcr Deutschland. Sie ist der richtige Weg f\u00fcr Europa.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621189,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":689,"sitzung":52,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Die Fakten strafen all jene L\u00fcgen, die fordern, Investitionen \u00fcber zus\u00e4tzliche Schulden zu finanzieren.\n\nVor wenigen Tagen war ich mit einer Delegation der IHK in China. Dort schaut man voller Optimismus in die Zukunft, und dort schaut man auch auf Deutschland. Wir sind Vorbild. Ich will, dass das auch so bleibt. Aber wir haben keine Rohstoffe. Wir haben eine alternde Gesellschaft, und wir haben eine Gesellschaft, die schrumpft. Wie also k\u00f6nnen wir diesen Vorsprung halten? Wachstum durch Innovation, das muss unser Weg bleiben - heute, morgen und auch in Zukunft. Unser aller Wohlstand h\u00e4ngt davon ab. Deshalb brauchen wir auch in unserer Haushaltspolitik einen starken Fokus auf Investitionen. Die Welt wartet nicht auf uns. Sie \u00e4ndert sich rasant. Das habe ich in China gesehen. Wir haben keine Zeit, uns auszuruhen. Wir haben auch keine Zeit, uns auf die Schultern zu klopfen.\n\nInvestitionen in die Schl\u00fcsselbereiche Bildung, Wissenschaft, Forschung, Entwicklung und Verkehrsinfrastruktur sind entscheidend f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Volkswirtschaft. Wollen wir morgen noch mit an der Spitze stehen, so m\u00fcssen wir in unsere Infrastruktur investieren und sie nicht nur in Schuss halten, sondern auch stetig ausbauen und modernisieren. Hier darf der Status quo kein Ma\u00dfstab sein, nicht heute, nicht morgen und auch nicht in Zukunft. Das wei\u00df unsere Kanzlerin, das wei\u00df unser Finanzminister, und das wei\u00df auch die Regierung. Deshalb hat sie einen soliden Etatentwurf vorgelegt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621191,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":52,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Grundsolide!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":691,"sitzung":52,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"- Einen grundsoliden. Vielen Dank f\u00fcr den Hinweis. - Wir st\u00e4rken die Infrastruktur, wir st\u00e4rken Investitionen in Forschung und Entwicklung, wir st\u00e4rken Bildung. Wir tun dies, weil dies richtig und wichtig ist. Wir erh\u00f6hen die Mittelans\u00e4tze dort, wo es den nat\u00fcrlichen Ressourcen in unserem Land, dem Wissen und den F\u00e4higkeiten der Menschen, am meisten n\u00fctzt.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621193,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":693,"sitzung":52,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Gerade als noch einigerma\u00dfen junger Haush\u00e4lter sage ich: Wir d\u00fcrfen diesen Weg nicht verlassen. Im Gegenteil: Wir m\u00fcssen ihn noch energischer und mit noch gr\u00f6\u00dferer Bestimmtheit weitergehen, heute, morgen und auch in Zukunft.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":694,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Das ist hier kein CDU-Parteitag!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-korber-0","sequence":695,"sitzung":52,"speaker":"Carsten K\u00f6rber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Carsten K\u00f6rber","speaker_fp":"carsten-korber","speaker_key":"1454","speaker_party":"cducsu","text":"Je solider und vern\u00fcnftiger unsere Haushaltspolitik, desto mehr Sicherheit und Vertrauen schaffen wir innerhalb der Europ\u00e4ischen Union.\n\nViele Nationen der Welt nehmen sich an uns ein Beispiel. Unser Wirtschaftssystem, vor allem aber auch unsere offene, freiheitliche Gesellschaft, unser Lebensmodell entfalten weltweit eine ungeheure Anziehungskraft. Doch es gibt auch andere, r\u00fcckw\u00e4rtsgewandte Kr\u00e4fte: 25 Jahre nach dem Ende des Kalten Krieges m\u00fcssen wir wieder erleben, dass die Welt leider doch nicht so friedlich ist, wie wir es in Europa seit dem Fall der Mauer lange glauben wollten. Fukuyamas These vom Ende der Geschichte ist falsch. Der Totalitarismus ist nicht am Ende. Nein, ein Blick auf die Weltkarte lehrt uns, dass dieser sich wieder auszubreiten beginnt - wenn, ja, wenn man ihm nicht entschlossen entgegentritt.\n\nUnser Fraktionsvorsitzender Volker Kauder zitiert gerne den gro\u00dfen Sozialdemokraten Kurt Schumacher, wenn er sagt: Politik beginnt mit dem Betrachten der Wirklichkeit. - Tun wir das, so m\u00fcssen wir eben feststellen, dass es auf der Welt Menschen gibt, die von Terror, Unterdr\u00fcckung und Unfreiheit bedroht sind. Sie m\u00fcssen um Leib und Leben f\u00fcrchten, nur weil sie frei und unabh\u00e4ngig sein wollen, so wie wir, oder weil sie einfach ihre Werte und ihren Glauben leben wollen, so wie wir. Wir m\u00fcssen zusammen mit unseren europ\u00e4ischen und internationalen Partnern Antworten auf die Herausforderungen unserer Zeit finden. Einen Schritt in diese Richtung haben wir im Deutschen Bundestag vergangene Woche getan.\n\nFreiheit ist niemals kostenlos; sie hat ihren Preis. Ich habe die Sorge, dass dieser Preis aktuell wieder steigt. Wir m\u00fcssen uns in unserer Politik, auch in unserer Haushaltspolitik, fragen, wie wir auf diese Herausforderungen reagieren wollen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621197,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":697,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege K\u00f6rber. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte: Doris Barnett.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621199,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-barnett-0","sequence":699,"sitzung":52,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":"1875","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu guter Letzt ist er eingebracht, der erste Haushalt ohne Neuverschuldung, zum ersten Mal seit 1969. Dabei h\u00e4tten wir es ganz bestimmt schon in der letzten Gro\u00dfen Koalition geschafft, wenn uns nicht die Lehman-Pleite dazwischengekommen w\u00e4re.\n\nDie daraus erwachsene Finanzkrise, die auch Europa ganz sch\u00f6n ersch\u00fcttert hat und unter der viele EU-L\u00e4nder heute noch leiden, hat uns aber gezeigt, dass eine gute Vernetzung auch das Gegenteil von \u201egut\u201c sein kann: Weil unsere Volkswirtschaften so gut miteinander verwoben sind, gab es diesen Dominoeffekt. Aber wir haben daraus auch Konsequenzen gezogen, n\u00e4mlich dass die Banken nicht nur relevant sind, sondern auch mithaften sollen. Die Finanztransaktionsteuer w\u00e4re ein probates Mittel, um aus der computergesteuerten Raffgier und Wettleidenschaft etwas Positives zu ziehen. Ich f\u00fcrchte aber, dass wir darauf leider noch etwas warten m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":700,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Das trifft die Falschen!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-barnett-0","sequence":701,"sitzung":52,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":"1875","speaker_party":"spd","text":"Zur\u00fcck zur schwarzen Null im Haushalt 2015. Keine neuen Schulden - dar\u00fcber sollten wir uns eigentlich freuen, wurde doch in allen Jahren vorher in den Haushaltsdebatten das Schuldenmachen, die Belastung der n\u00e4chsten Generationen, gegei\u00dfelt. Jetzt machen wir einen Haushalt ohne Schulden, und wieder ist es nicht recht. Jetzt hei\u00dft es: Dass wir keine Schulden machen, ist schlecht f\u00fcr die nachfolgenden Generationen. - Ja, was soll es denn jetzt, bitte sch\u00f6n, sein: Schuldenmachen oder Kaputtsparen?\n\nIch wei\u00df sehr wohl, dass man mit viel mehr Geld auch viel mehr machen kann,","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":702,"sitzung":52,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Viel mehr -Unsinn!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-barnett-0","sequence":703,"sitzung":52,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":"1875","speaker_party":"spd","text":"zum Beispiel ein paar Ortsumgehungen mehr au\u00dferhalb Bayerns bauen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":704,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Was hei\u00dft das denn?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-barnett-0","sequence":705,"sitzung":52,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":"1875","speaker_party":"spd","text":"Aber da unser Finanzminister nicht die Goldmarie ist, sollten wir unsere W\u00fcnsche genau pr\u00fcfen. Schlie\u00dflich gibt es Begehrlichkeiten und Notwendigkeiten, und um Letztere sollten wir uns k\u00fcmmern.\n\nAngesichts der Krisen und menschlichen Katastrophen in der Welt ist es notwendig, dass wir uns schon in diesem Jahr um mehr Geld f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe bem\u00fchen. Erst recht gilt das f\u00fcr den viel zu gering ausgefallenen Haushaltsansatz f\u00fcr 2015, den uns das Finanzministerium vorgegeben hat. Hier kann unser Au\u00dfenminister sicher sein, dass er die Unterst\u00fctzung des ganzen Hauses hat. Ich bin der Meinung, dass die Regierung insgesamt wei\u00df, dass hier mehr Geld zur Verf\u00fcgung gestellt werden muss.\n\nEs ist dringend angezeigt, dass wir mehr Geld in die gesamte Infrastruktur stecken, haben wir doch einen erheblichen Investitionsstau. Nicht nur die Autobahnen und Bundesstra\u00dfen gleichen streckenweise eher \u201eMogelpisten\u201c, sondern auch die kommunalen Stra\u00dfen haben einen hohen Sanierungsbedarf. In meiner Heimatstadt Ludwigshafen ist die Hochstra\u00dfe, die an die A 650 anschlie\u00dft, dringend sanierungsbed\u00fcrftig. Knapp 300 Millionen Euro kostet das, Stand heute. Baubeginn ist 2018, und es ist eine achtj\u00e4hrige Bauzeit vorgesehen. Die Stadt, die die Baulast tragen muss, kann das gar nicht aus eigener Kraft stemmen. Gott sei Dank hat das Land Rheinland-Pfalz sich verpflichtet, 25 Prozent der Kosten zu tragen, und zwar unabh\u00e4ngig von der H\u00f6he. Jetzt ist es am Bund, sich zu verpflichten. Ich wei\u00df aber auch, dass Ludwigshafen nicht die einzige Stadt am Rhein ist, die Hilfe f\u00fcr ihre Br\u00fccken vom Bund braucht.\n\nDa fragt sich der k\u00fchle Rechner - nicht nur die schw\u00e4bische Hausfrau -, woher das Geld kommen soll. Klar, die Maut k\u00f6nnte L\u00f6cher stopfen helfen. Bevor wir aber das Pkw-Maut-Kind, das gerade geboren wurde, gleich mit dem Bade wieder aussch\u00fctten, sollten wir es wenigstens einmal richtig das Licht der Welt erblicken lassen. Entweder es geht an seinen Kinderkrankheiten ein, was ja auch sein kann, oder es entwickelt sich doch vern\u00fcnftig und gerecht. Der gro\u00dfe Bruder, die Lkw-Maut, bringt da schon mehr mit auf die Waage. Das sollten wir nutzen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621207,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-barnett-0","sequence":707,"sitzung":52,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":"1875","speaker_party":"spd","text":"Au\u00dferdem - das hat mein Fraktionsvorsitzender schon vorgetragen - sollten wir in Sachen Verkehrsinfrastruktur wenigstens mal \u00fcberlegen, die alten Trampelpfade zu verlassen. Wir k\u00f6nnten ja einmal neue, kreative Wege finden, wie das reichlich vorhandene Geld in unserem Land statt h\u00f6chst riskant h\u00f6chst relevant angelegt werden kann.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":708,"sitzung":52,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Das haben wir doch schon gemacht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-barnett-0","sequence":709,"sitzung":52,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":"1875","speaker_party":"spd","text":"Zur Beruhigung der Gem\u00fcter will ich das wiederholen, was Thomas Oppermann bereits gesagt hat: Autobahn und Schiene bleiben in \u00f6ffentlicher Hand, und \u00d6PP kommt nur dann infrage, wenn dieser Weg eindeutig der wirtschaftlich bessere ist.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621211,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-barnett-0","sequence":711,"sitzung":52,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":"1875","speaker_party":"spd","text":"Damit meine ich nicht die privaten Billigheimer, die ihre Arbeitnehmer so schlecht bezahlen, dass sie zum Sozialamt gehen m\u00fcssen.\n\nDeshalb w\u00e4re es praktisch, wenn auch der Bund auf Tariftreue achten k\u00f6nnte, statt weiterhin als zweites Lohnb\u00fcro zu agieren. Klar, wir haben den Mindestlohn, aber Tarifl\u00f6hne sind besser, und sie sind auch ein Signal. Schlie\u00dflich sollen die jungen Menschen in der Schule wissen, dass sich Anstrengung lohnt, dass das eine gute Investition in sie selbst, in ihre eigene Zukunft ist. Deshalb ist es gut, wenn es mehr Tarifvertr\u00e4ge gibt, und es ist richtig, dass wir daf\u00fcr sorgen wollen, dass jeder mit einem Abschluss die Schule verl\u00e4sst und nicht, wie bisher, jedes Jahr 50 000 junge Menschen ohne Abschluss und somit ohne Perspektive von der Schule gehen. Wir werden alle brauchen, M\u00e4nner und Frauen ohne und mit Migrationshintergrund. Fachkr\u00e4fte wachsen nun einmal nicht auf den B\u00e4umen, und auch Arbeitsministerin Nahles hat sie nicht auf Abruf im Schrank. Deshalb ist es notwendig und richtig, den L\u00e4ndern mehr Mittel f\u00fcr Bildung an die Hand zu geben. Deshalb tr\u00e4gt der Bund n\u00e4chstes Jahr alleine die Kosten f\u00fcr das BAf\u00f6G, das wir dar\u00fcber hinaus auch noch erh\u00f6hen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621213,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-barnett-0","sequence":713,"sitzung":52,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":"1875","speaker_party":"spd","text":"Es ist auch wichtig, dass die Kommunen entlastet werden. Das machen wir bei den Kosten der Grundsicherung, den Kosten der Unterkunft und mit 1 Milliarde Euro im Vorgriff auf das Bundesteilhabegesetz; denn die Menschen wohnen nicht im Bund, sondern in St\u00e4dten und Gemeinden. Dort wird f\u00fcr den Zusammenhalt gesorgt, f\u00fcr die Gemeinschaft, f\u00fcr das menschliche Miteinander.\n\nIn den Kommunen wird auch ehrenamtliches Engagement gelebt. Ich nenne hier ganz bewusst THW, Freiwillige Feuerwehren und Rettungsdienste.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621215,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-barnett-0","sequence":715,"sitzung":52,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":"1875","speaker_party":"spd","text":"Sie sind Teil des unverzichtbaren Zivil- und Katastrophenschutzes, und das, wie gesagt, im Ehrenamt. Darum sollten wir alles tun, damit dieses Ehrenamt trotz Abschaffung oder Einstellung - wie auch immer man es sagen m\u00f6chte - der Wehrpflicht nicht versiegt und der Dienst attraktiv bleibt. Die Ausstattung, also der Fuhrpark, sollte keine Oldtimersammlung sein; denn die Mannschaften sollen ja Leben retten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621217,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-barnett-0","sequence":717,"sitzung":52,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":"1875","speaker_party":"spd","text":"Deshalb gebe ich den Hinweis an das Finanz- und an das Innenministerium, die zugesagten, vom Parlament beschlossenen Mittel endlich freizugeben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621219,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-barnett-0","sequence":719,"sitzung":52,"speaker":"Doris Barnett (SPD)","speaker_cleaned":"Doris Barnett","speaker_fp":"doris-barnett","speaker_key":"1875","speaker_party":"spd","text":"Preiswerter als durch diese Organisationen k\u00f6nnen wir Menschen und ihr Hab und Gut kaum sch\u00fctzen.\n\nAll das und mehr wollen wir stemmen, ganz ohne neue Schulden. Das ist ein ehrgeiziges Ziel, aber wer sich kein Ziel setzt, der strengt sich auch nicht an. Wir m\u00fcssen uns aber anstrengen; denn es geht schlie\u00dflich um die Menschen in unserem Land. Sie erwarten zu Recht, dass wir Politiker daf\u00fcr sorgen, dass sie und auch ihre Kinder sicher und gut leben k\u00f6nnen und ihre Kinder in ihrer Zukunft auch noch etwas zum Gestalten haben. Das ist jetzt jede M\u00fche wert.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621221,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":721,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Doris Barnett. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Dr. Hans Michelbach f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621223,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":723,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Vor gut sechs Jahren, im Jahr des Ausbruchs der internationalen Finanz- und Wirtschaftskrise, schien das, was hier heute zur Beratung vorliegt, wie eine ferne Illusion: ein Haushalt ohne neue Schulden, ohne Steuererh\u00f6hungen. Jetzt ist Wirklichkeit geworden, was die Union versprochen hat. Das ist ein Meilenstein, ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr unser Land. Das sollten wir heute noch einmal betonen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621225,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":725,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Die Union und die SPD, Herr Kolle-ge!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":726,"sitzung":52,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Aber versprochen habt ihr es nicht!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":727,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Haushalt 2015 ist vorbildlich, historisch und zukunftsorientiert. Er ist das Ergebnis von Konsolidierung, Wachstum und einer enormen Kraftanstrengung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Arbeitgeber und der Arbeitnehmer in unserem Land. Dank an unsere flei\u00dfigen Menschen, Dank an die Leistungstr\u00e4ger, Dank an unsere Steuerzahler!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621229,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":729,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Wir ernten die Fr\u00fcchte einer soliden Finanz- und Haushaltspolitik, die im Koalitionsvertrag vereinbart wurde. Wir halten gemeinsam Kurs. Wir haben auch gemeinsam Kurs gehalten, als andere noch nach dem s\u00fc\u00dfen Gift von mehr Schulden riefen. Die Unbelehrbaren in der Opposition - das haben wir heute wieder geh\u00f6rt - tun es leider immer noch. Die Gr\u00fcnen haben die Neuverschuldung in der Vergangenheit stets kritisiert.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":730,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie zugeh\u00f6rt in der Debatte?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":731,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt gibt es die Neuverschuldung nicht mehr. Prompt fordern sie Mehrausgaben auf allen Ebenen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":732,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben eine Gegenfinanzierung vorgeschlagen! Haben Sie zugeh\u00f6rt?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":733,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unglaubw\u00fcrdig und paradox. Stra\u00dfenbau ist nat\u00fcrlich keine Geldverschwendung. Merken Sie eigentlich, dass Sie inzwischen nur noch die gr\u00fcne Partei der Widerspr\u00fcche sind? Sie sollten sich wirklich einmal darauf konzentrieren und einigen, in welche Richtung Sie gehen wollen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621235,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":735,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist klar, dass wir auch Antworten geben, wie es in der Zukunft weitergehen muss. Die Aufgabe hei\u00dft jetzt, neues Wachstum in der Konsolidierung und neue Gestaltungsfreir\u00e4ume zu schaffen. Neues Wachstum in der Konsolidierung ist das Rezept. Diese Konzeption wird jetzt verfolgt. Ich halte es f\u00fcr wichtig, dass wir Impulse setzen. Wachstumsimpulse sind notwendig.\n\nErstens. Wir brauchen Verl\u00e4sslichkeit und eine Vertrauensbasis f\u00fcr Investoren f\u00fcr eine erfolgreiche Investitionsoffensive. Ohne diese Vertrauensbasis geht es nicht.\n\nZweitens. Die Erhaltung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Die Grunddynamik der deutschen Wirtschaft darf nicht durch neue Regulierungen und Belastungen geschw\u00e4cht werden. Volker Kauder hat zu Recht gesagt: Es soll nun mal gut sein. - Das ist genau das Richtige. Diese Botschaft brauchen die Investoren und braucht die deutsche Wirtschaft in dieser Zeit.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621237,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":737,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Neue Wertsch\u00f6pfungsketten sind durch die F\u00f6rderung von Neugr\u00fcndungen, Wagniskapital sowie sicherlich auch durch ein Freihandelsabkommen mit den USA zu erreichen. Auch dieses wird zur Schaffung neuer Wertsch\u00f6pfungsketten ben\u00f6tigt.\n\nViertens. Die Erhaltung der Generationenbr\u00fccke f\u00fcr Betriebe, Stichworte sind Erbschaftsteuer und Verfassungsklage. Wir m\u00fcssen den \u00dcbergang im Betriebsverm\u00f6gen sichern, um auch hier Vertrauen zu schaffen und das Einsetzen von Eigenkapital f\u00fcr Investitionen zu erreichen.\n\nF\u00fcnftens. Nat\u00fcrlich keine Steuererh\u00f6hungen; Steuervereinfachung und Steuerbremse m\u00fcssen auf der Agenda bleiben. Das erwarten die Menschen von uns. Nat\u00fcrlich bedarf es hierzu neuer Spielr\u00e4ume, neuer Freir\u00e4ume. Es ist richtig, wenn der bayerische Finanzminister in der n\u00e4chsten Woche noch einmal einen Gesetzentwurf aus der Schublade holt, bei dem es letztlich um den Abbau der kalten Progression geht. Ich glaube schon, dass wir diese Spielr\u00e4ume mit der Verfolgung unserer Konzeption erreichen werden. Es ist ja jetzt bewiesen: Niedrige Steuern bedeuten Steuermehreinnahmen. Das ist doch der Beweis, dass es eben zu Wachstum kommt, wenn man Anreize schafft, und damit auch zu Steuermehreinnahmen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621239,"profile_url":null,"sequence":738,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":739,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte nichts davon - das ist ja auch nicht best\u00e4tigt -, im Rahmen der L\u00e4nderfinanzausgleichsverhandlungen gleichzeitig noch \u00fcber eine Erh\u00f6hung der Einkommensteuer und der K\u00f6rperschaftsteuer zu sprechen. Wir wollen keine Steuererh\u00f6hungen. Ich glaube, es ist wichtig, dass wir dies auch verdeutlichen.\n\nSechstens. Die weitere Aufarbeitung der Finanzkrise mit stabilen Banken f\u00fcr ein stabiles Europa ist notwendig. Die europ\u00e4ische Staatsschuldenkrise fordert weiter erhebliche Anstrengungen. Das alles ist noch nicht vorbei. Mit Haushaltsdefiziten gibt es kein h\u00f6heres Wachstum, und es bedarf Reformen und Ausgabendisziplin in ganz Europa, meine Damen und Herren. Die EZB-Rettungsversprechen und Aufk\u00e4ufe von Kreditverbriefungen d\u00fcrften dazu f\u00fchren, dass der Druck zu Reformen in Europa nachl\u00e4sst. Das w\u00e4re genau der falsche Weg, das w\u00fcrde in Italien und in Frankreich nicht zu den notwendigen Reformen f\u00fchren.\n\nDie neueste Forderung der EZB nach Garantie\u00fcbernahmen durch die L\u00e4nder und damit durch die Steuerzahler ist sicherlich kein Weg, den wir guthei\u00dfen, den wir unterst\u00fctzen wollen. Wir wissen, die EZB ist unabh\u00e4ngig. Wir m\u00fcssen aber deutlich machen, dass wir geldpolitische Ma\u00dfnahmen verlangen und keine Staats-finanzierung. Es darf keine neue Sozialisierung der Risiken durch Finanztitel zur Staatsfinanzierung in Europa geben, weil das ein Irrweg ist. Deutschland hat bewiesen, dass es anders geht, dass es erfolgreicher geht und dass mit Konsolidierung Wachstum zu erreichen ist. Das k\u00f6nnen wir mit diesem Haushalt ganz deutlich beweisen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621241,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":741,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Zentraler Punkt f\u00fcr solides Wachstum bleibt die Regulierung des Finanzsektors, bleibt der Kampf gegen die Zocker im Finanzgewerbe. Man muss das so deutlich sagen; denn es gibt ja schon wieder viele, die zocken.\n\nWir haben auf diesem Weg sicherlich vieles erreicht, 40 Ma\u00dfnahmen in den vergangenen Jahren. Wir m\u00fcssen hier weiter vorangehen und jetzt zum ersten Mal die Bankenunion umsetzen. K\u00fcnftig werden die europ\u00e4ischen Banken besser \u00fcberwacht. Gefahren f\u00fcr die -Finanzstabilit\u00e4t werden fr\u00fchzeitig erkannt. Das macht unser europ\u00e4isches Finanzsystem sicherer. Selbst systemrelevante Banken k\u00f6nnen abgewickelt werden. Das geh\u00f6rt zur Marktwirtschaft. Auch Banken m\u00fcssen pleitegehen k\u00f6nnen, ohne dass der Steuerzahler die Zeche zahlt, meine Damen und Herren.\n\nEs gibt jetzt in der Bankenunion die Regelung, dass erst einmal die Eigent\u00fcmer und die Gl\u00e4ubiger haften, wie sich das in einem marktwirtschaftlichen System geh\u00f6rt. Deswegen ist die Bankenunion ein richtiger Weg in die Zukunft. Deswegen m\u00fcssen wir das in den n\u00e4chsten Wochen auch beschlie\u00dfen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621243,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":743,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt gerade auch mit Blick auf den einheitlichen europ\u00e4ischen Abwicklungsfonds. Da ist es uns nat\u00fcrlich wichtig, dass das deutsche Drei-S\u00e4ulen-Modell Ber\u00fccksichtigung findet, dass die deutschen Sparkassen, die Genossenschaftsbanken nicht \u00fcber Geb\u00fchr belastet werden. Denn sie finanzieren den Mittelstand. Es bedarf dieser Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Mittelstand.\n\nIch glaube, wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich insgesamt im Bereich der Schattenbanken neue Regulierungen durchf\u00fchren. Wir m\u00fcssen den Schattenbankensektor auch transparent machen. Es kann nicht so sein, dass alles in die Hedgefonds flie\u00dft und dass Intransparenz die Systeme gef\u00e4hrdet. Wir m\u00fcssen Wettbewerbsverzerrungen zulasten der mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft wegnehmen. Das sind alles richtige Antworten -","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":744,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Und wir m\u00fcssen die Redezeit einhalten.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":745,"sitzung":52,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"- zum Thema \u201eWachstum in der Konsolidierung\u201c, sehr geehrte Damen und Herren.\n\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Alles Gute!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621247,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":747,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Das w\u00fcnsche ich Ihnen auch. Danke sch\u00f6n, Herr Dr. Michelbach.\n\nLetzte Rednerin in der Debatte ist Kerstin Radomski f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621249,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":749,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir haben es geschafft: Wir machen keine neuen Schulden. Darauf sind wir als Koalition stolz; das haben wir - Herr Kahrs hat es angedeutet - schon Anfang der Woche betont. Stolz sind, glaube ich, wir alle, auch die Opposition. Es ist gut, wenn wir keine neuen Schulden machen; das bedeutet n\u00e4mlich, dass wir unseren Kindern und Enkelkindern nicht l\u00e4nger die Handlungsspielr\u00e4ume beschneiden, sondern sie ein St\u00fcck von den Fesseln befreien, die wir ihnen in der Vergangenheit durch immer mehr Schulden auferlegt haben.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621251,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":751,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"Nur auf dieser Grundlage werden kommende Generationen \u00fcberhaupt in der Lage sein, ihr Leben nach den eigenen Vorstellungen zu gestalten. Insofern trifft zu, was mein Fraktionskollege Norbert Barthle gesagt hat: Es handelt sich um eine historische Zeitenwende.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621253,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":753,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Politik ohne Schulden wirkt sich nicht erst in ferner Zukunft aus. Wir haben in den vergangenen Jahren \u00fcberdeutlich erlebt, was es bedeutet, wenn Staaten aufgrund von Verschuldung in die Abh\u00e4ngigkeit der -Finanzm\u00e4rkte geraten: Ihnen wird dann auch jede Gestaltungsm\u00f6glichkeit genommen. In diesem Zusammenhang senden wir mit unserem ausgeglichenen Haushalt ein wichtiges Signal nach Europa: Es ist m\u00f6glich, ohne neue Schulden auszukommen.\n\nSchlie\u00dflich ist es auch ein Gebot der Verantwortung, mit dem Geld, das die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwirtschaften, sorgf\u00e4ltig umzugehen. Politiker sind Treuh\u00e4nder der Steuergelder und als solche dazu verpflichtet, darauf zu achten, dass Gelder sinnvoll ausgegeben werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621255,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":755,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"W\u00e4hrend es lange Zeit als normal, fast schon unvermeidlich galt, dass der Staat sich immer weiter verschuldet, haben diese Bundesregierung und diese Koalition es geschafft, die eigentliche Normalit\u00e4t wiederherzustellen, die Normalit\u00e4t, die wir unseren Kindern als verantwortungsvollen Umgang mit Geld beibringen, n\u00e4mlich nicht mehr Geld auszugeben, als zur Verf\u00fcgung steht.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621257,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Bettina Hagedorn [SPD]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":757,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Haushaltsentwurf nutzen wir vorhandene Verschuldungsspielr\u00e4ume nicht aus und wahren gegen\u00fcber der rechtlich m\u00f6glichen Verschuldung einen Sicherheitsabstand. Mit unserer Haushaltspolitik \u00fcbernimmt die Koalition Verantwortung f\u00fcr nachfolgende Generationen und f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unseres Landes.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":758,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":759,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"Wir verzichten nicht nur auf neue Schulden, wir investieren auch.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":760,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Die Mittel f\u00fcr Investitionen werden gesenkt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":761,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"- Wir investieren in Bildung und Forschung, Herr Kindler. Der Etat des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung wird 2015 noch einmal um 1,3 Milliarden Euro steigen. In der laufenden Legislatur stellen wir f\u00fcr Bildung und Forschung insgesamt 9 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung. Ab dem kommenden Jahr \u00fcbernimmt der Bund - es ist mehrfach gesagt worden - die Finanzierung des BAf\u00f6Gs. Mit den L\u00e4ndern ist vereinbart - und wir hoffen, dass sich alle daran halten -, dass die freiwerdenden Mittel vollst\u00e4ndig f\u00fcr Schulen und Hochschulen eingesetzt werden.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621263,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Ekin Delig\u00f6z [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621264,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":52,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Unbedingt!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":764,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"Die positiven Auswirkungen unserer F\u00f6rderpolitik im Bildungsbereich k\u00f6nnen wir auch in den Wahlkreisen ganz konkret beobachten. In meinem Wahlkreis etwa erh\u00e4lt die Hochschule Niederrhein bis 2018 voraussichtlich 87 Millionen Euro zus\u00e4tzlich und konnte bzw. kann damit in den Jahren 2011 bis 2015 Studienpl\u00e4tze f\u00fcr 4 350 Studierende schaffen. Das, meine Damen und Herren, ist ganz konkrete Unterst\u00fctzung f\u00fcr Bildung vor Ort und f\u00fcr unser aller Zukunft.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621266,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":766,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Gute Landesregierung!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621268,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":52,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Bundesregierung!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":768,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kahrs, das sind zum gro\u00dfen Teil Bundesmittel. Die Landesregierung gibt auch etwas dazu; aber der Anteil schwindet, k\u00f6nnte man sagen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/helmut-heiderich","sequence":769,"sitzung":52,"speaker":"Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":"1798","speaker_party":"cducsu","text":"Leider, -leider!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":770,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"Vor zwei Wochen durfte ich gemeinsam mit Staatssekret\u00e4r Rachel der Hochschule Niederrhein einen F\u00f6rderbescheid \u00fcber 2 Millionen Euro \u00fcbergeben f\u00fcr das Projekt \u201eWissenschaftliche Weiterbildung und Wissenstransfer f\u00fcr die Region\u201c. Es soll deutlich werden, dass wir im Bereich \u201eBildung\/universit\u00e4re Ausbildung\u201c nicht nur die jungen Leute f\u00f6rdern wollen. Bei diesem Projekt geht es darum, Berufst\u00e4tige zu f\u00f6rdern und Menschen mit Familienpflichten, die wieder in den Arbeitsmarkt einsteigen und sich auf den Stand der Zeit bringen wollen. Es sind Programme, die die Innovationsf\u00e4higkeit unseres Landes erhalten.\n\nUm die Zukunft unseres Wirtschaftsstandortes zu sichern, hat das Bundeskabinett zudem vor kurzem eine Hightech-Strategie verabschiedet. Daf\u00fcr stellen wir 14 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Sie sehen: Im Bildungs- und Forschungsetat geben wir Geld f\u00fcr - man k\u00f6nnte fast sagen - verschiedene Generationen aus. Es sind nicht nur die Jungen, die davon profitieren, sondern alle Generationen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621272,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":772,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann unm\u00f6glich alle Ma\u00dfnahmen und Projekte, die zukunftsweisend sind, in einer Rede darstellen. Ich bin nicht einmal in der Lage, alle Ma\u00dfnahmen und Projekte, die den Bildungsetat betreffen, zu erl\u00e4utern. Aber eines k\u00f6nnen Sie erkennen: Wir schauen mit Augenma\u00df darauf, welche Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Menschen in unserem Land richtig und zukunftsweisend sind und welche Ma\u00dfnahmen wir ohne neue Verschuldung umsetzen k\u00f6nnen.\n\nGute Haushaltspolitik ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. An dieser Stelle wird Johannes Kahrs sicherlich ganz interessiert zuh\u00f6ren - ich nenne jetzt nur die Fakten -: Landesregierungen ohne CDU-Beteiligung f\u00e4llt es manchmal schwer, eine so gute Haushaltspolitik zu machen, wie wir es im Bund tun.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621274,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":774,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Na, na, na! Bisher war die Rede ja gut!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":775,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"- Es geht weiter.\n\nIch komme aus NRW; Sie haben das vorhin angesprochen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":776,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":777,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"Dort hat der Finanzminister trotz steigender Steuereinnahmen j\u00fcngst eine Haushaltssperre verh\u00e4ngen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":778,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Wir auch!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":779,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"Trotz massiver Verschuldung steigt der Forschungsetat - damit komme ich auf das urspr\u00fcngliche Thema zur\u00fcck - nicht. Das, meine Damen und Herren, ist kein Ausdruck verantwortungsvoller Politik an dieser Stelle.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621281,"profile_url":null,"sequence":780,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":781,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Wir sind hier nicht im Landtag NRW! Wir sind hier im Bundestag!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":782,"sitzung":52,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Schwarz-gelbes Elend!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":783,"sitzung":52,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das war ein schwarz-gelber Schuldenhaushalt davor unter R\u00fcttgers!","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":621285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":784,"sitzung":52,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Kommen Sie bitte zum Ende?","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":621286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-radomski\/archive\/214666","sequence":785,"sitzung":52,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":"1408","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden in den Haushaltsberatungen genau pr\u00fcfen, wo wir Ausgaben reduzieren k\u00f6nnen und welche Investitionen zum Wohle der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland und auch zum Wohle der nachfolgenden Generationen sind.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":621287,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":52,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Schlussrunde Haushaltsgesetz 2015","top_id":14027,"type":"poi","wahlperiode":18}]