[{"id":657615,"profile_url":null,"sequence":0,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nInterfraktionell ist vereinbart, die heutige Tagesordnung um eine Vereinbarte Debatte mit dem Thema \u201eDeutschlands Beitrag zur Eind\u00e4mmung der Ebolaepidemie\u201c zu erweitern und diese im Anschluss an die Fragestunde als Zusatzpunkt 1 mit einer Debattendauer von einer Stunde aufzurufen. Gibt es dagegen Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Ich sehe, Sie sind damit einverstanden. Dann verfahren wir so.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Jahresbericht der Bundesregierung zum Stand der deutschen Einheit.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Frau Iris Gleicke. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":1,"sitzung":53,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident! - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute auf den Tag genau vor 25 Jahren, am 24. September 1989, wird die Botschaft der Bundesregierung in Prag zum Sammelpunkt f\u00fcr fast 900 DDR-Fl\u00fcchtlinge; 200 Kinder waren darunter. Einen Tag sp\u00e4ter, am 25. September 1989, fordern mehrere Tausend Demonstranten auf der Montagsdemo in Leipzig demokratische Reformen und die Zulassung des Neuen Forums. Stasivizechef Mittig ruft am 26. September 1989 die Chefs der MfS-Bezirksverwaltungen zusammen und fordert, die \u201efeindlich-oppositionellen Zusammenschl\u00fcsse\u201c mit dem Ziel der Zerschlagung \u201eoperativ zu bearbeiten\u201c. Auf Grundlage eines Honecker-Befehls zur - ich zitiere - \u201eVerhinderung von Provokationen unterschiedlicher Art\u201c zum 40. Jahrestag der DDR bringt Verteidigungsminister Ke\u00dfler vorsorglich die NVA f\u00fcr den Einsatz in Ostberlin in Stellung. - So viel zu den Tagen im September vor 25 Jahren. Heute klingt das wie ein Bericht aus einer fernen Welt oder aus einem anderen Zeitalter.\n\nDer vorliegende Jahresbericht zum Stand der deutschen Einheit w\u00fcrdigt in besonderer Weise die mutigen Proteste und Demonstrationen im Herbst 1989 in Leipzig und in vielen anderen St\u00e4dten der DDR. Die Demonstranten haben mit ihrer Zivilcourage den Grundstein f\u00fcr Freiheit und Demokratie in Ostdeutschland gelegt. Indem sie die Mauer niedergerissen haben, haben sie die Einheit unseres Landes erm\u00f6glicht.\n\nDie Aufarbeitung der Diktatur in der DDR, die W\u00fcrdigung und Rehabilitierung der Opfer der Diktatur bleiben \u00fcber den Tag hinaus auf der Tagesordnung.\n\nDie Ann\u00e4herung der Lebensverh\u00e4ltnisse zwischen Ost und West in den letzten 25 Jahren ist weitgehend gelungen. Denken Sie an die Modernisierung der Infrastruktur, den Wiederaufbau vieler Innenst\u00e4dte, die Verbesserung der Wohnsituation, die Beseitigung der verheerenden Umweltverschmutzung, den Aus- und Neubau eines modernen Verkehrsnetzes. Und: Die ostdeutsche Wirtschaft steht auf einem breiten Fundament. Aber wir m\u00fcssen heute feststellen: Der wirtschaftliche Aufholprozess der neuen L\u00e4nder im Verh\u00e4ltnis zu Westdeutschland ist in den vergangenen Jahren nur noch sehr langsam vorangeschritten. Deshalb ist die weitere St\u00e4rkung der Wirtschaftskraft unbedingt erforderlich. Denn das sichert und schafft Arbeitspl\u00e4tze, verbessert die Steuerkraft der L\u00e4nder und hat positive Auswirkungen auf die L\u00e4nderhaushalte.\n\n2019 l\u00e4uft der Solidarpakt II aus. Vor diesem Hintergrund kommt der Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen f\u00fcr die Zeit ab 2020 eine \u00fcberragende Bedeutung zu. Eines ist klar: Eine reine Ostf\u00f6rderung kann und wird es ab 2020 nicht mehr geben. Wir m\u00fcssen die bisherige F\u00f6rderung weiterentwickeln zu einem System der F\u00f6rderung strukturschwacher Regionen in ganz Deutschland. Wir brauchen ein festes B\u00fcndnis der strukturschwachen Regionen in Ost und West.\n\nMeine Damen und Herren, fast 25 Jahre nach der Wiedervereinigung brauchen wir endlich ein einheitliches Rentenrecht in ganz Deutschland. Hier soll entsprechend der Koalitionsvereinbarung mit Ende des Solidarpakts II, wenn die Lohn- und Gehaltsangleichung weiter fortgeschritten sein wird, in einem letzten Schritt eine vollst\u00e4ndige Angleichung erfolgen. Die Bundesregierung wird 2016 pr\u00fcfen, ob ein Zwischenschritt erforderlich ist.\n\nZum Arbeitsmarkt. Im Jahresdurchschnitt 2013 wurde die niedrigste Arbeitslosenzahl seit der Wiedervereinigung registriert. Aber auch hier gibt es ein gro\u00dfes \u201eAber\u201c; denn gegen\u00fcber der Arbeitslosenquote West mit 6,0 Prozent ist die Arbeitslosenquote Ost mit 10,3 Prozent im Jahresdurchschnitt 2013 noch immer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoch. Die Jugendarbeitslosigkeit ist in den letzten Jahren deutlich zur\u00fcckgegangen. Sie lag im Jahr 2013 in Ostdeutschland bei 9,6 Prozent und damit im europ\u00e4ischen Vergleich auf einem niedrigen Niveau.\n\nAuch die Binnenwanderungsverluste zwischen Ost und West sind in den letzten Jahren deutlich zur\u00fcckgegangen. Nach Projektionen des Statistischen Bundesamtes wird die Bev\u00f6lkerungszahl in den ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern allerdings weiter abnehmen. Dies wirkt sich auf alle Lebensbereiche aus. Beim Umgang mit den dadurch verursachten Ver\u00e4nderungen vor Ort leisten die ostdeutschen L\u00e4nder in Bezug auf intelligente Modelle der Daseinsvorsorge seit Jahren Pionierarbeit. Der Osten ist hier Avantgarde.\n\nMein Damen und Herren, Sie finden in diesem Bericht einen Satz, der mir sehr wichtig ist: \u201eDer ganz gro\u00dfen Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\u201c der DDR \u201eging es darum, ein anst\u00e4ndiges Leben zu f\u00fchren.\u201c Dies gilt es zu erkennen, zu akzeptieren und in einem solidarischen Miteinander zu verbinden. Wir brauchen einen unverkrampften Umgang miteinander, wie ihn die junge Generation heute schon so erfreulich vorlebt.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657617,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die erste Frage hat der Kollege Wolfgang Tiefensee, SPD-Fraktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657618,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":53,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Frau Staatssekret\u00e4rin, ganz herzlichen Dank f\u00fcr den Vortrag und f\u00fcr die Vorlage des Berichtes. Liebe Kolleginnen und Kollegen, zun\u00e4chst konstatiere ich: Der Bericht tr\u00e4gt eindeutig die Handschrift des Vizekanzlers und seiner Beauftragten. Die Situation wird sehr kritisch beschrieben, es werden aber auch die Vorteile aufgezeigt. Vor allen Dingen wird erstmalig das Engagement der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor 1989 dezidiert gew\u00fcrdigt.\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, wir haben eine gute Entwicklung bez\u00fcglich des Bruttoinlandsproduktes und der Arbeitslosigkeit, auch wenn wir hier sicherlich noch Nachholbedarf haben. Meine Fragen:\n\nErstens. Es gibt F\u00f6rderprogramme wie zum Beispiel INNO-KOM und ZIM. Ich w\u00fcnschte mir, dass bei INNO-KOM nicht gek\u00fcrzt wird. Warum k\u00fcrzen wir da um 500 000 Euro, von 65,5 Millionen Euro auf 65 Millionen Euro?\n\nZweitens. Sie haben die Angleichung der Rentensysteme angesprochen. Reden wir nach wie vor auch dar\u00fcber, dass es einen H\u00e4rtefallfonds geben k\u00f6nnte?\n\nSchlie\u00dflich: Mich interessiert, wenn es um die Arbeitslosigkeit geht: Wenden Sie sich auch ganz besonders der Langzeitarbeitslosigkeit zu, und was ist dort geplant?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":4,"sitzung":53,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Zum Thema Arbeitslosigkeit: Es ist so, dass die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales auch und gerade mit den ESF-Mitteln, die jetzt zur Verf\u00fcgung stehen, ein Programm auflegen will, das in diesem Jahr beschlossen werden soll, damit im n\u00e4chsten Jahr F\u00f6rderungen erm\u00f6glicht werden, um gerade unter dem Aspekt der Altersarmut die Langzeitarbeitslosigkeit zu bek\u00e4mpfen und um den Menschen, die dem Arbeitsprozess schon lange nicht mehr zur Verf\u00fcgung gestanden haben, eine Perspektive zu erm\u00f6glichen.\n\nZu den verschiedenen F\u00f6rderprogrammen. Sie wissen, dass wir die F\u00f6rderkulisse der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c schon zu einer gesamtdeutschen umgestaltet haben. Die Pr\u00e4ferenz ist aufgrund der Wirtschaftsdaten nach wie vor in Ostdeutschland gegeben. Es flie\u00dfen also nach wie vor mehr Mittel nach Ostdeutschland.\n\nProgramme wie das Zukunftsinvestitionsprogramm Mittelstand, INNO-KOM-Ost usw. liegen uns besonders am Herzen und entfalten eine besondere Wirkung f\u00fcr Ostdeutschland, die wir auch erhalten wollen. Deshalb haben wir beispielsweise beim Zukunftsinvestitionsprogramm 30 Millionen Euro draufgelegt, wir haben bei den IKT etwas draufgelegt, finanziert aus den Mitteln in H\u00f6he von 3 Milliarden Euro, die im Bundeshaushalt zus\u00e4tzlich f\u00fcr Forschungs- und Entwicklungsma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nZum Thema Rente. Wir haben in den Koalitionsverhandlungen vereinbart, die Rentenangleichung bis zum Jahr 2019, also bis zum Auslaufen des Solidarpakts, zu schaffen. Sie kennen meine pers\u00f6nliche Meinung aus der Zeit, als ich noch auf der anderen Seite des Parlaments gesessen habe, und wissen, dass ich immer f\u00fcr die Einrichtung eines H\u00e4rtefallfonds gestritten habe. Dieser ist aber in der Koalitionsvereinbarung nicht enthalten. Deshalb ist nat\u00fcrlich die Frage, ob und inwieweit sich die Koalitionsfraktionen zum Beispiel \u00fcber einen solchen Mechanismus verst\u00e4ndigen k\u00f6nnten. Aber ich bitte ganz herzlich um Verst\u00e4ndnis: Das ist im Moment nicht vorderste Aufgabe der Bundesregierung, sondern eine Parlamentsangelegenheit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657620,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Abgeordneten Stephan K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":6,"sitzung":53,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin, auch ich m\u00f6chte auf die Zeit zu sprechen kommen, als Sie auf der Abgeordnetenseite sa\u00dfen. Da haben wir gemeinsam davor gewarnt, diesen Bericht zu einem reinen Routinebericht verkommen zu lassen, der sozusagen nur den Status quo beschreibt, und waren uns einig: Wenn man sich die Arbeit macht, einen solchen Bericht zu erstellen, dann muss er wirklich neue Ideen und Impulse enthalten. Da wir noch nicht die Gelegenheit hatten, den Bericht zu studieren, m\u00f6chte ich die Frage stellen: Welche zentralen Impulse und Ideen enth\u00e4lt der Bericht?\n\nDie Frage, die sich daran anschlie\u00dft, ist mit der Formulierung verkn\u00fcpft, Ostdeutschland sei Avantgarde, oder anders ausgedr\u00fcckt: Ostdeutschland ist f\u00fcr die Transformationsprozesse sozusagen das Labor. Ganz entscheidend ist die Frage der Rahmenbedingungen daf\u00fcr, dass - so wurde es im letzten Bericht genannt - noch nicht genutztes Potenzial f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement gehoben werden kann, sprich: welche Rahmenbedingungen die Leute vor Ort haben, um Eigeninitiative ergreifen und die zuk\u00fcnftige Entwicklung selber in die Hand nehmen zu k\u00f6nnen. Welche Instrumente schlagen Sie da in dem neuen Bericht jetzt vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":7,"sitzung":53,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst: Wenn ich \u00fcber Modellprojekte oder dar\u00fcber rede, dass Ostdeutschland an vielen Stellen Avantgarde ist, weil eben versucht wird, mit weniger Mitteln den gesetzlichen Vorschriften zur \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge nachzukommen und sie auch aufrechtzuerhalten, dann denke ich dabei nicht zuerst an Laborm\u00e4use.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":8,"sitzung":53,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Ich auch nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":9,"sitzung":53,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Ich will einfach sagen: Es geht uns nicht darum, irgendeine Grundsicherung zu schaffen, sondern darum, Lebensqualit\u00e4t zu schaffen und daf\u00fcr zu sorgen, dass es auch in strukturschwachen Regionen Perspektiven gibt. Das hat sehr viel mit dem zweiten Teil Ihrer Frage zu tun.\n\nNat\u00fcrlich geht es uns darum, Menschen zu aktivieren, sodass sie sich zum Beispiel selbstst\u00e4ndig machen. Wir fangen schon bei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern an; wir wollen mit Projekten an Schulen tats\u00e4chlich den Gr\u00fcndergeist st\u00e4rken. Wir versuchen, gerade auch die Potenziale von Frauen zu heben. Das ist insgesamt eine wichtige Aufgabe. Denn der Fachkr\u00e4ftemangel in Ostdeutschland wird aufgrund der demografischen Entwicklung und der Wanderungsverluste der letzten Jahre einen viel h\u00f6heren Stellenwert bekommen.\n\nEs ist heute schon so, dass die ostdeutschen Unternehmen - die ostdeutsche Wirtschaft ist nach wie vor von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen gepr\u00e4gt - h\u00e4nderingend nach F\u00fchrungspersonal suchen. Insofern wollen wir den Mittelstand unterst\u00fctzen, damit er weiter wachsen kann. Dazu braucht er entsprechendes F\u00fchrungspersonal. Wir wollen nat\u00fcrlich \u00fcberall daf\u00fcr werben. Sie kennen wahrscheinlich die Th\u00fcringer Initiative, die sich an R\u00fcckkehrer wendet: \u201eTh\u00fcringen braucht dich.\u201c - Das sind Dinge, von denen ich glaube, dass sie wirklich zum Erfolg f\u00fchren. An der Stelle wollen wir ansetzen.\n\nDazu geh\u00f6rt aber auch eine ordentliche Wirtschaftsf\u00f6rderung - gar keine Frage -, damit das Gr\u00f6\u00dfenwachstum der kleinteiligen ostdeutschen Wirtschaft weiter voranschreiten kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657625,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin die Abgeordnete Annalena Baerbock, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":11,"sitzung":53,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Gleicke, f\u00fcr den kurzen Bericht. Es ist nat\u00fcrlich wirklich bedauerlich, dass die Koalitionsfraktionen schon einen Blick darauf werfen konnten, die Opposition aber nicht. Deswegen kommen wahrscheinlich auch mehr Fragen von unserer Seite.\n\nIch kn\u00fcpfe an das an, was mein Kollege K\u00fchn schon zur Neustrukturierung des Berichts gesagt hat; Sie haben es ganz kurz angesprochen. Insbesondere \u00fcber die finanzielle Ausstattung nach dem Auslaufen der Solidarpaktmittel haben wir mit Ihnen im Zusammenhang mit dem letzten Bericht intensiv diskutiert. Wir haben damals in der Debatte auch die Korb-II-Mittel angesprochen und gefragt, wo sie sich in der neuen Finanzgestaltung wiederfinden k\u00f6nnten. K\u00f6nnten Sie vielleicht einen Satz dazu sagen, ob bereits entsprechende \u00dcberlegungen in dem Bericht enthalten sind? Die Investitionsmittel f\u00fcr Ostdeutschland werden ja nach wie vor noch anders bemessen.\n\nWir hatten auch bereits gemeinsam festgestellt, dass insbesondere die Ausstattung der Kommunen - gerade viele ostdeutsche Gebiete haben ja strukturell eine andere Pr\u00e4gung - bisher nicht in den Berichten aufgetaucht ist. Daran ankn\u00fcpfend m\u00f6chte ich Sie fragen, inwieweit im jetzt vorliegenden Bericht ein Schwerpunkt auf die Situation der Kommunen gelegt wird und inwieweit auf Kassenkredite und weitere Fragen eingegangen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":12,"sitzung":53,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Frau Baerbock, die von Ihnen angesprochenen Themen kommen in dem Bericht in beschreibender Weise vor. Wir weisen dabei darauf hin, dass die Ausstattung der Kommunen von zentraler Bedeutung ist, wenn es darum geht, \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge auch in strukturschwachen Regionen zu erhalten. Sie finden dazu im Bericht ein paar kurze Ausf\u00fchrungen. Wir sagen allerdings ganz klar: In der Diskussion \u00fcber die Bund-L\u00e4nder--Finanzbeziehungen muss es uns auch darum gehen, eine entsprechende Ausstattung f\u00fcr die finanzschwachen L\u00e4nder hinzubekommen, damit die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge wirklich erhalten werden kann. Das ist mir ganz wichtig. Das ist im Endeffekt auch die Quintessenz des vorliegenden Berichtes. Wir brauchen in Ostdeutschland also auch nach 2019 eine besondere F\u00f6rderung.\n\nIch habe an dieser Stelle zwar haupts\u00e4chlich die Situation in Ostdeutschland im Blick, sehe aber auch die Probleme in den alten Bundesl\u00e4ndern. Deshalb sage ich: Wir brauchen ein F\u00f6rdersystem, durch das die strukturschwachen Regionen in Ost und West gleicherma\u00dfen gef\u00f6rdert werden, damit wir da vorankommen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657628,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Karin Binder, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":14,"sitzung":53,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Liebe Kollegin Gleicke, Sie haben die Ann\u00e4herung zwischen Ost und West als weitgehend gelungen bezeichnet. Ich muss sagen: Da haben wir doch eine unterschiedliche Sicht der Dinge. Ich sehe nach wie vor Unterschiede bei der Rente, ich sehe nach wie vor unterschiedliche L\u00f6hne und Geh\u00e4lter, ich sehe nach wie vor unterschiedliche Lebensstandards. Ich glaube, dass wir noch einiges zu tun haben.\n\nWas ich gar nicht verstehen kann, ist, dass auch 25 Jahre nach der deutschen Einheit von dieser Bundesregierung immer noch unterschiedliche M\u00fctterrenten f\u00fcr Ost und West beschlossen werden. Wir erkl\u00e4ren Sie das im Zusammenhang mit dem Bestreben, ein einheitliches Rentenrecht zu schaffen?\n\nIch habe noch eine andere Frage: Wird in Ihrem Bericht endlich auch einmal die Rolle der Treuhand ordentlich beleuchtet? Ich glaube, dass die Treuhand eine wesentliche Rolle im Zusammenhang mit der meiner Auffassung nach noch nicht stattgefundenen Ann\u00e4herung zwischen Ost und West spielt. Ich glaube schon, dass die Politik, die die Treuhand mit ihrem Ausverkauf der Ost-Bundesl\u00e4nder betrieben hat, in diesem Zusammenhang von entscheidender Bedeutung ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":15,"sitzung":53,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Binder, zum Thema M\u00fctterrente. Ganz klar: Die unterschiedlichen Werte bei der M\u00fctterrente entstehen dadurch, dass wir ein unterschiedliches Rentensystem in Ost und West haben. Deshalb ist es das erkl\u00e4rte Ziel der Bundesregierung, ab 2019 gleiches Rentenrecht zu verankern. Es wurde also nicht beschlossen, die M\u00fctterrente in Ost oder West unterschiedlich zu gestalten, sondern das resultiert aus den unterschiedlichen Rentenwerten.\n\nIm Bericht ist kein Kapitel explizit zur Treuhandanstalt enthalten. Es gab ja nach Abschluss der Arbeit der Treuhandanstalt einen Untersuchungsausschussbericht, dessen L\u00e4nge, glaube ich, fast einen Meter im B\u00fccherregal umfasst und der eine ganze Menge Hinweise enth\u00e4lt bzw. deutlich macht, was gut oder was weniger gut gelaufen ist.\n\nWir sind darauf eingegangen, was die Deindustrialisierung Anfang der 90er-Jahre f\u00fcr das zuk\u00fcnftige Wachstum in Ostdeutschland bedeutete, n\u00e4mlich dass eine Kleinteiligkeit bei den Unternehmen entstanden ist. Das ist ja im Kern das Problem, weil uns nat\u00fcrlich die Headquarters mit entsprechenden Forschungs- und Entwicklungsabteilungen fehlen und eben auch die Konzernzentralen, die aufgrund der Wertsch\u00f6pfungskette Steuereinnahmen f\u00fcr die L\u00e4nder generieren w\u00fcrden. Insofern ist es an der Stelle unsere Hauptaufgabe, dass wir weiter am Transformationsprozess arbeiten.\n\nIch bin auf die unterschiedlichen Renten eingegangen. Ich bin auch auf die unterschiedlichen L\u00f6hne eingegangen. Die Lohnh\u00f6he ist nach wie vor ein gro\u00dfes Problem. Wir reden \u00fcber einen durchschnittlichen Abstand von 20 Prozent zwischen den L\u00f6hnen in Ost und West. Wir wissen, dass der Abstand in einzelnen Branchen sehr viel gr\u00f6\u00dfer ist, in anderen Branchen aber auch kleiner. Wenn wir uns das genau anschauen - damit komme ich noch einmal auf die Fragen von Herrn K\u00fchn und Frau Baerbock zur\u00fcck - und uns insbesondere dem -Aspekt Fachkr\u00e4fte zuwenden, dann wird klar, dass das Thema Einkommen im Zusammenhang mit der Gewinnung von Fachkr\u00e4ften und F\u00fchrungspersonal in Ostdeutschland ganz entscheidend ist. Wer gute Ingenieurinnen und Ingenieure in Ostdeutschland halten will, der wird sie auch gut bezahlen m\u00fcssen. Insbesondere in der Gro\u00dfindustrie bzw. in gr\u00f6\u00dferen Betrieben manifestiert sich dieses Problem. Das Einkommensniveau liegt in diesem Bereich erst bei 73 Prozent des Westniveaus. Entscheidend ist, dass wir in diesem Bereich hinsichtlich der Angleichung der Einkommensverh\u00e4ltnisse weiter vorankommen.\n\nAnsonsten m\u00f6chte ich noch einmal Folgendes betonen: Wenn ich mich in meiner Th\u00fcringer Heimat umschaue, sehe ich sehr wohl, wie sich der Lebensstandard aller Menschen und nicht nur der, die ein h\u00f6heres Einkommen beziehen, an das Westniveau angeglichen hat. Ich glaube - das wird auch deutlich, wenn man sich die aktuellen Umfrageergebnisse ansieht -, dass die Ostdeutschen durchaus sehen und anerkennen, dass sich viel getan hat. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir nicht weiter danach schauen, wo es nach wie vor die gro\u00dfen Abers und Probleme gibt. Gerade das tut diese Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657631,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Wolfgang Gehrcke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":17,"sitzung":53,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin, ich will Sie ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. Ich finde es gut, dass Sie in Ihrem Bericht nicht nur die harten Fakten genannt haben, die nat\u00fcrlich wichtig sind - Arbeitslosigkeit, soziale Standards -, sondern auch auf das kulturelle Umfeld der Ver\u00e4nderungen aufmerksam gemacht haben. Das ist ein neuer Ton; den finde ich sehr gut.\n\nFinden Sie nicht auch, dass der Umstand, dass in Th\u00fcringen m\u00f6glicherweise ein Mitglied der Linken zum Ministerpr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt wird, ein Ausdruck daf\u00fcr ist, dass sich das kulturelle Umfeld in diesem Land im positiven Sinne entwickelt hat? Es handelt sich um ein westdeutsches Mitglied.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657633,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":19,"sitzung":53,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Mit Sicherheit nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":20,"sitzung":53,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehrcke, die Th\u00fcringer SPD wird sich in Sondierungsverhandlungen mit der CDU und auch mit den Linken und den Gr\u00fcnen unterhalten. Wenn Sie den - so sage ich es einmal - Zuwanderer Bodo Ramelow ansprechen,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657636,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":22,"sitzung":53,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"sage ich: Wir freuen uns \u00fcber Zuwanderung nach Ostdeutschland. Wir sind sehr froh dar\u00fcber, dass sich au\u00dfer den vielen Studentinnen und Studenten, die in den letzten Jahren gekommen sind, auch eine ganze Menge anderer aufgrund der verbesserten Lebensqualit\u00e4t Ostdeutschland zuwenden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":23,"sitzung":53,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657639,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Daniela Kolbe, SPD-Fraktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":25,"sitzung":53,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin! Vielen Dank f\u00fcr die Vorlage des Berichts zum Stand der deutschen Einheit. Er kommt zum rechten Zeitpunkt. Er wird nicht nur rechtzeitig zu den 25-Jahr-Feiern vorgelegt, zum Beispiel anl\u00e4sslich der Gro\u00dfdemonstration in Leipzig am 9. Oktober 1989, sondern auch in einer spannenden Phase der Verhandlungen \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen. Ich denke, dass in dem Bericht einige spannende Fakten zur Steuerkraft der ostdeutschen Wirtschaft und zu den Steuereinnahmen sowie zur Wirtschaftskraft und Wirtschaftsstruktur in den neuen Bundesl\u00e4ndern zu finden sind.\n\nIch habe zwei Fragen:\n\nErstens. Diese Bundesregierung hat einen gesetzlichen Mindestlohn von 8,50 Euro eingef\u00fchrt, der insbesondere in den neuen Bundesl\u00e4ndern greifen wird. K\u00f6nnen Sie mir darlegen, welche Auswirkungen dieser Mindestlohn Ihrer Einsch\u00e4tzung nach haben wird, wom\u00f6glich auch auf die Angleichung der Rentensysteme in Ost und West?\n\nMeine zweite Frage stelle ich angesichts der niedrigen Wahlbeteiligung bei den Landtagswahlen: Inwiefern halten Sie Programme f\u00fcr eine lebendige Demokratie weiter f\u00fcr notwendig? K\u00f6nnen Sie noch einmal darlegen, was diesbez\u00fcglich geplant ist?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":26,"sitzung":53,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Was Programme f\u00fcr mehr Demokratie und Teilhabe angeht: Da wurde einiges auf den Weg gebracht. Verschiedene H\u00e4user sind beteiligt und engagieren sich auf diesem Gebiet. Das Ministerium von Frau Schwesig zum Beispiel oder auch die BKM bem\u00fchen sich immer wieder, durch Programme deutlich zu machen, wie Demokratie und Teilhabe funktionieren. Der Engagementbericht hat ja gezeigt, dass sich immer mehr Menschen in Ostdeutschland engagieren und in den verschiedensten Vereinen einbringen. Ich glaube, auch das geh\u00f6rt ein St\u00fcck weit zur ver\u00e4nderten Lebensqualit\u00e4t dazu. Ich bin jetzt nicht in der Lage, im Einzelnen die Programme herunterzurattern, aber wir werden sicherlich im Ausschuss und in den Fraktionen Gelegenheit haben, dar\u00fcber zu diskutieren. Es gibt ja einiges, was an ganz verschiedenen Stellen schon auf den Weg gebracht wurde.\n\nThema Mindestlohn. Nat\u00fcrlich wird der Mindestlohn in Ostdeutschland eine positive Wirkung haben. Denn \u00fcberproportional viele Ostdeutsche, die bisher deutlich weniger als 8,50 Euro pro Stunde verdient haben, werden davon profitieren. Ich glaube, dass sich dann auch der Lohnabstand in den normalen Tarifbereichen verringern wird. Dazu geh\u00f6rt, dass wir f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere und st\u00e4rkere Tarifbindung in Ostdeutschland werben; sie ist dort deutlich geringer als in den alten Bundesl\u00e4ndern. In diesem Zusammenhang muss ich auch sagen, dass das getrennte Rentenrecht an dieser Stelle von Vorteil f\u00fcr Ostdeutschland ist. Denn dadurch, dass mehr Ostdeutsche vom Mindestlohn profitieren, wird es in der Folge eine gr\u00f6\u00dfere Steigerung der Renten in Ostdeutschland geben. Dadurch wird die L\u00fccke ein St\u00fcck weiter geschlossen. Insofern profitieren auch die ostdeutschen Rentnerinnen und Rentner vom Mindestlohn. Wir wollen nat\u00fcrlich trotzdem ein einheitliches Rentenrecht schaffen; aber im Moment sieht die Analyse so aus.\n\nSie haben vollkommen recht: L\u00f6hne und Einkommen haben nat\u00fcrlich auch Auswirkungen auf die L\u00e4nderhaushalte. Sie sprachen die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen an. Man muss rekapitulieren, dass Ostdeutschland nur 62 Prozent der Steuerkraft der vergleichbaren finanzschwachen Fl\u00e4chenl\u00e4nder in Westdeutschland hat. Das muss man einfach zur Kenntnis nehmen, wenn man jetzt in die Verhandlungen geht. Uns muss es darum gehen, ein wirklich solidarisches System der Bund-L\u00e4nder--Finanzbeziehungen zu schaffen. Ich bin ganz zuversichtlich, dass Herr Schneider uns da helfen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657642,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Der Abgeordnete Stephan K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, hat sich zu einer weiteren Frage gemeldet. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":28,"sitzung":53,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich wollte noch auf die Themen Engagementbereitschaft und Initiative vor Ort zu sprechen kommen. Wie kann man Eigeninitiative st\u00e4rken, sozusagen eine Kultur der Selbstst\u00e4ndigkeit entwickeln? Der vorletzte zust\u00e4ndige Minister, Thomas de Maizi\u00e8re, hatte in der zur\u00fcckliegenden Legislaturperiode ja Regionalbudgets vorgeschlagen, um die Verantwortung ein St\u00fcck weit an die Regionen abzugeben; von Berlin aus wissen wir ja nicht, was das Beste und Richtige ist. Er wollte auch in diesem Bereich die Rahmenbedingungen so ver\u00e4ndern, dass die Leute selber entscheiden k\u00f6nnen. Wie ist Ihre Position dazu? Gibt es in der Regierung \u00dcberlegungen dazu? Findet da in dieser Legislaturperiode noch Regierungshandeln statt?\n\nDie zweite Frage. Das Programm \u201eStadtumbau Ost\u201c l\u00e4uft 2016 aus. Ob man 25 Jahre nach der Wende Stadtumbauprogramme noch nach Ost und West, also nach Himmelsrichtungen, benennen muss, sei dahingestellt. Aber klar ist: Die Aufgabe Stadtumbau steht unver\u00e4ndert an, Revitalisierung der Innenst\u00e4dte, R\u00fcckbau etc. Das Thema ist also 2016 nicht erledigt. Daher frage ich: Was wird aus dem Programm, wenn es 2016 planm\u00e4\u00dfig ausl\u00e4uft? Wird es verl\u00e4ngert? Wie geht es damit weiter?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":29,"sitzung":53,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst zum Thema Engagement. Ich glaube, dass die Finanzausstattung von L\u00e4ndern und Kommunen eine zentrale Voraussetzung ist, um auch in l\u00e4ndlich struk-turierten Regionen, die nicht immer, aber sehr h\u00e4ufig strukturschwache Regionen sind, Engagement zu f\u00f6rdern. Deshalb ist f\u00fcr mich im Moment die zentrale Frage: Was passiert bei den Verhandlungen zu den Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen? Schaffen wir es, an der Stelle f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Ausstattung zu sorgen?\n\nOb sich Programme daraus entwickeln lassen, will ich dahingestellt sein lassen. Ich pers\u00f6nlich finde es spannend, \u00fcber Regionalbudgets nachzudenken. Wir haben auch schon im Kulturbereich \u00fcber solche Projekte nachgedacht. Dies muss sich aber noch ergeben. Herr K\u00fchn, nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, aber heute kann ich f\u00fcr die Bundesregierung keine Aussage dazu treffen, weil wir dies nat\u00fcrlich auch in unterschiedlichen Ressorts zu bewerten und zu entwickeln haben. Da bitte ich herzlich um Verst\u00e4ndnis.\n\nDas Programm \u201eStadtumbau Ost\u201c hat seit 1999 - seitdem gibt es das Programm - eine gigantische Aufgabe erf\u00fcllt. Ich bin sehr stolz darauf, dass ich pers\u00f6nlich einen Anteil daran gehabt habe, dass es zu einem solch erfolgreichen Programm geworden ist. Wir haben in den Koalitionsverhandlungen vereinbart, die Bezeichnungen \u201eStadtumbau Ost\u201c und \u201eStadtumbau West\u201c abzuschaffen - wir hatten das Programm ja sp\u00e4ter auch f\u00fcr Westdeutschland eingef\u00fchrt - und die Benennung zu vereinheitlichen. Dabei werden wir aber eine besondere F\u00f6rderung f\u00fcr Ostdeutschland, weil die Aufgaben dort noch gr\u00f6\u00dfer sind, beibehalten. Wir haben im Koalitionsvertrag festgehalten, dass diese Vereinheitlichung unter Beibehaltung der Intention des Korbs II, also der \u00fcberproportionalen Ausgaben, erfolgt.\n\nWir werden sicherlich dar\u00fcber zu reden haben - ich bin gespannt, was dazu in den Fachaussch\u00fcssen diskutiert wird; es liegt ja nicht in unserem Ressort -, wie es weitergeht. Eine Aufgabe bleibt die, ich will es mal so sagen, Anpassung an ver\u00e4nderte Bedingungen, was die Zuwanderung bzw. die Abwanderung betrifft. Wir haben ja St\u00e4dte, die Zuwanderung erfahren, Dresden zum Beispiel; diese St\u00e4dte stehen unter einem ganz anderen Druck, was beispielsweise den Wohnungsneubau angeht. Auf der anderen Seite haben wir nach wie vor Regionen, die sich entleeren. Diesen Befund gibt es \u00fcbrigens in Westdeutschland genauso. Deshalb muss man nat\u00fcrlich schauen, dass man entsprechende F\u00f6rderinstrumentarien zur Verf\u00fcgung stellt. Bei sich entleerenden Regionen ist der Anpassungsdruck sicherlich deutlich gr\u00f6\u00dfer; denn dort muss die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge von den wenigen B\u00fcrgern, die dann noch dort leben, -finanziert werden k\u00f6nnen. Dar\u00fcber werden wir uns unterhalten m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657645,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Abgeordnete Annalena Baerbock hat sich auch noch zu einer Frage gemeldet. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":31,"sitzung":53,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Im letzten Bericht hat die Energiewirtschaft eine gro\u00dfe Rolle gespielt, weil die ostdeutschen L\u00e4nder hier Vorreiter waren, insbesondere beim Ausbau der erneuerbaren Energien. Wir hatten schon damals festgestellt, dass es aufgrund der \u00c4nderungen im EEG vor allen Dingen im Bereich der Solarwirtschaft zu einem massiven Einbruch und auch zu einer Abwanderung von Firmen gekommen ist. Liegt Ihnen eine Analyse vor, wie sich die jetzigen \u00c4nderungen des EEG auswirken werden - wieder ist der Bereich Photovoltaik stark betroffen -, gerade im Hinblick auf die Arbeitspl\u00e4tze in der Region?\n\nDer zweite Punkt. Die Stromkosten sind in Ostdeutschland tendenziell ein St\u00fcck h\u00f6her, weil der Ausbau der erneuerbaren Energien vorangetrieben wurde und die Modernisierung der Energienetze vor allen Dingen \u00fcber die Netzentgelte bezahlt wird. Es gibt Initiativen aus den L\u00e4ndern - auch aus dem Bundesland, aus dem ich komme, aus Brandenburg -, \u00fcber die Netzentgelte zu sprechen. In welcher Form greifen Sie das als auch daf\u00fcr zust\u00e4ndiges Ministerium auf, und wie wollen Sie diesem aus meiner Sicht berechtigten Anliegen der ostdeutschen L\u00e4nder nachkommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":32,"sitzung":53,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Frau Baerbock, Sie haben vollkommen recht: Die Erzeugung von Strom aus erneuerbaren Energien ist in Ostdeutschland ein ganz wichtiger Wirtschaftszweig geworden. In Brandenburg hat sich das Verh\u00e4ltnis zwischen Braunkohle und erneuerbaren Energien in den letzten Jahren zugunsten der erneuerbaren Energien ver\u00e4ndert. Das ist ein positiver Befund, gar keine Frage.\n\nWir sehen es nicht so, dass wir mit der Novelle des EEG den erneuerbaren Energien sozusagen den Stecker ziehen. Wir verhelfen den erneuerbaren Energien mit den klaren Vorgaben, die im Erneuerbare-Energien-Gesetz festgelegt wurden, auch in Zukunft zu einem vern\u00fcnftigen Ausbau.\n\nWichtig ist aber auch, dass wir die Kostendynamik, die durch die EEG-Umlage entstanden ist, brechen mussten. Das ist nicht nur f\u00fcr die westdeutsche Wirtschaft wichtig gewesen, sondern gerade auch f\u00fcr die ostdeutsche Wirtschaft, die nat\u00fcrlich durch die hohen Strom- bzw. Energiepreise belastet wird.\n\nNun haben Sie einen besonderen Punkt angesprochen: Tats\u00e4chlich sind die Netzentgelte in Ostdeutschland deutlich h\u00f6her. Das hat etwas damit zu tun, dass Anfang der 90er-Jahre eine Sanierung der maroden In-frastruktur anstand. Diese Sanierungsleistungen werden nach wie vor auf die regionalen Stromkunden umgelegt. Hinzu kommt, dass das Mehr an Energie, das in Ostdeutschland produziert, aber nicht verbraucht wird und somit in andere Bundesl\u00e4nder transportiert werden muss, einen gewissen Netzausbau erforderlich macht, welcher auch haupts\u00e4chlich regionale Stromkunden trifft. Deshalb steht in dem Bericht auch ganz klar, dass das System der Netzentgelte \u00fcberpr\u00fcft werden soll und gegebenenfalls im Zuge der Energiewende an die gewandelten Rahmenbedingungen angepasst werden muss. Wir m\u00fcssen nur - das ist auch ganz klar - darauf achten, dass Ostdeutschland an dieser Stelle nicht doppelt bezahlt; schlie\u00dflich sind wir da einen ganzen Schritt vorangekommen.\n\nIch glaube, dass die Aussagen im Bericht insgesamt zum EEG Ihr besonderes Interesse finden sollten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657648,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir sind zwar schon fast am Ende der Befragung der Bundesregierung; aber ich lasse noch die Frage vom Kollegen Harald Petzold, Fraktion Die Linke, zu. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":34,"sitzung":53,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich w\u00fcrde gerne auf die gerade gestellte Frage zur\u00fcckkommen. Denn eigentlich haben Sie nicht beantwortet, wie Sie mit den Vorschl\u00e4gen der Bundesl\u00e4nder, was die Ungerechtigkeit der Umlage der Netzausbaukosten lediglich auf diejenigen Stromkunden betrifft, in deren Bereich das Netz ausgebaut wird, umgehen wollen. Die ostdeutschen L\u00e4nder schlagen seit mindestens 2009 beispielsweise vor, dass die Kostenw\u00e4lzung gesamtdeutsch erfolgen muss. Welche Position vertritt die Bundesregierung hier?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":35,"sitzung":53,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Die Position der Bundesregierung steht auf Seite 33 des Berichtes. Da hei\u00dft es:\n\nDas System der Netzentgelte soll daher \u00fcberpr\u00fcft und ggf. an die im Zuge der Energiewende gewandelten Rahmenbedingungen angepasst werden.\n\nEs ist auch Aufgabe dieses Berichtes, dies zu dokumentieren. Wir kennen den Befund in Ostdeutschland nat\u00fcrlich; gleichwohl ist es nicht Aufgabe des Berichtes, Bundesratsverhandlungen sozusagen vorwegzunehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657651,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Gibt es weitere Fragen zu anderen Themen der Kabinettssitzung oder sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich diesen Tagesordnungspunkt.\n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 2:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/2567\n\nIch rufe die m\u00fcndlichen Fragen in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung steht Frau Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer bereit.\n\nDie Fragen 1 und 2 hat der Abgeordnete Wolfgang Gehrcke, Fraktion Die Linke, gestellt.\n\nIch rufe die Frage 1 des Kollegen Gehrcke auf:\n\nWelche Haltung vertritt die Bundesregierung zu den, nach mir vorliegenden Informationen, auf der Beratung des Ausschusses der St\u00e4ndigen Vertreter der Mitgliedstaaten, AStV, am 10. September 2014 erhobenen Forderungen, dass die -Europ\u00e4ische Union mit einer Listung von Journalistinnen und Journalisten auf die neue \u201eunkonventionelle Art der Kriegsf\u00fchrung\u201c antworten m\u00fcsse?\n\nFrau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":37,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Bundesregierung hat sich in der genannten Sitzung im Rahmen einer allgemeinen Aussprache zur m\u00f6glichen Listung von Journalisten und Propagandisten mit Blick auf Bedenken im Hinblick auf eine m\u00f6gliche Einschr\u00e4nkung der Meinungsfreiheit zur\u00fcckhaltend ge\u00e4u\u00dfert.\n\nEine Listung soll aus Sicht der Bundesregierung grunds\u00e4tzlich nur dann erfolgen, wenn einer Person die Beteiligung an Aktivit\u00e4ten, die den EU-Listungskriterien entsprechen, gerichtsfest nachgewiesen werden kann. Dies betrifft beispielsweise die aktive Unterst\u00fctzung der Destabilisierung der Ukraine. Eine Listung allein aufgrund der Tatsache, dass eine Person journalistisch t\u00e4tig ist, schlie\u00dft sich f\u00fcr die Bundesregierung aus. Die vollst\u00e4ndige \u00dcbersicht der aktuellen Listungskriterien findet sich im EU-Ratsbeschluss vom 8. September 2014.\n\nDarf ich die Antwort auf die zweite Frage gleich anschlie\u00dfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657653,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich auch die Frage 2 des Kollegen Wolfgang Gehrcke auf:\n\nIst es zutreffend, dass die Bundesregierung eine Listung von Journalistinnen und Journalisten nicht mit dem Verweis auf das Grundgesetz generell abgelehnt hat, sondern nur auf die Schwierigkeit einer \u201eUnterscheidung zwischen Journalismus und Propaganda\u201c verwiesen hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":39,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Es handelte sich um eine grunds\u00e4tzliche Aussprache zur m\u00f6glichen Listung von Journalisten oder Propagandisten, die an Aktivit\u00e4ten beteiligt sind, die den Listungskriterien der Europ\u00e4ischen Union entsprechen. Solche Aktivit\u00e4ten betreffen beispielsweise die aktive Unterst\u00fctzung der Destabilisierung der Ukraine, wie ich bereits ausgef\u00fchrt habe.\n\nDie Einlassung Deutschlands erfolgte zu einem Zeitpunkt, als unter anderem der Vertreter des EAD bereits klargestellt hatte, dass eine Einschr\u00e4nkung der Meinungsfreiheit nicht hinnehmbar sei - eine Position, zu der in der EU ohnehin Einigkeit besteht. Die Linie des EAD wurde im Raum allgemein unterst\u00fctzt. Deutschland hat, wie andere Partner, erg\u00e4nzend darauf hingewiesen, dass eine Differenzierung zwischen Journalisten und Propagandisten oft nur schwer m\u00f6glich ist. Deutschland hat zudem betont, dass mit Blick auf eine m\u00f6gliche Listung in jedem Fall eine Einzelfallpr\u00fcfung und eine gerichtsfeste Listenbegr\u00fcndung erforderlich sind. Eine Listung allein aufgrund der Tatsache, dass eine Person journalistisch t\u00e4tig ist, schlie\u00dft sich aus Sicht der Bundesregierung aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657655,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Abgeordnete Gehrcke hat jetzt das Recht auf vier Nachfragen. Das hei\u00dft nicht, dass er sie alle stellen muss; aber er darf sie stellen. - Ihre erste Nachfrage, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":41,"sitzung":53,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, das konnte ich ja eben fast wie eine Aufforderung verstehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657657,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das war ein Hinweis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657658,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":44,"sitzung":53,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank. - Frau Staatsministerin, finden Sie es nicht in einem gewissen Umfang befremdlich, dass im 21. Jahrhundert in einem Leitungsgremium der Europ\u00e4ischen Union \u00fcberhaupt \u00fcber die Listung von Journalisten debattiert wird? Ich habe das Protokoll gelesen. -Einige haben sich ja sehr deftig f\u00fcr die Listung ausgesprochen. Ich stimme Ihnen zu: Die Bundesregierung war etwas zur\u00fcckhaltend. Aber ich denke, es ist berechtigt, zu fragen: Passt das aus Sicht der Bundesregierung ins 21. Jahrhundert, oder passt das nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":45,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Kollege Gehrcke, ich glaube, das hat nichts mit dem 21. Jahrhundert zu tun, sondern es geht um die entsprechenden Aktivit\u00e4ten. Ich betone noch einmal sehr deutlich, dass die blo\u00dfe T\u00e4tigkeit als Journalist auf keinen Fall ein hinreichendes Kriterium ist. Ein Journalist kann aber auch anders als journalistisch handeln, und darum geht es hier.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657661,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":47,"sitzung":53,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Genau f\u00fcr den Fall, dass zu Gewalt oder \u00c4hnlichem aufgerufen wird, gibt es das Strafrecht. Das hat ja nichts mit diesem Bereich zu tun.\n\nDie Bundesregierung will, dass zwischen Propagandisten und Journalisten unterschieden wird. Eine solche Unterscheidung w\u00e4re \u00fcbrigens, wenn man so manchen Artikel liest, zum Teil auch in der Innenpolitik gut. Welche Auswirkungen wird die Festlegung, dass eine solche Unterscheidung vorgenommen werden soll, nach Meinung der Bundesregierung auf osteurop\u00e4ische Journalisten in Deutschland haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":48,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich wiederhole gerne das, was ich schon gesagt habe - auf Ihre Fragen habe ich Ihnen bereits eine Antwort gegeben -: Wir haben sehr deutlich gesagt, dass es Listungskriterien gibt, die sich im EU-Ratsbeschluss wiederfinden, und wir legen gro\u00dfen Wert darauf, dass entsprechende Aktivit\u00e4ten auch gerichtsfest nachgewiesen werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657664,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie haben noch zwei Zusatzfragen. Jetzt kommt die dritte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":50,"sitzung":53,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ihr Kollege, Herr Staatsminister Roth, war heute im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss sehr viel deutlicher. Er hat gesagt: Es kommt nicht infrage, dass Journalisten gelistet werden. - Ich will Ihre Antwort auch so verstehen. Weil ich m\u00f6chte, dass die russischen und anderen Kollegen, die hier arbeiten, eine gewisse Rechtssicherheit haben - daf\u00fcr muss die Bundesregierung sorgen -, frage ich aber noch einmal: Darf ich Ihre Antwort so verstehen, dass die reine journalistische T\u00e4tigkeit nicht zu einer Listung f\u00fchren wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":51,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Es gibt zwischen meiner Auffassung und der des Kollegen Roth keinen Unterschied; die gesamte Bundes-regierung ist der gleichen Auffassung. Ob Sie jetzt das Wort \u201ereine\u201c oder \u201eblo\u00dfe\u201c benutzen - ich habe es schon einmal gesagt -: Die blo\u00dfe bzw. die reine T\u00e4tigkeit als Journalist ist auf keinen Fall ein hinreichendes Kriterium.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":52,"sitzung":53,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine letzte Frage zu diesem Bereich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657668,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":54,"sitzung":53,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Wie w\u00fcrde man es Ihrer Ansicht nach in Deutschland einsch\u00e4tzen, wenn die russische Regierung \u00fcber eine m\u00f6gliche Listung deutscher Journalistinnen und Journalisten in Russland f\u00fcr den Fall, dass sie dieses oder jenes nicht beachten, \u00fcberhaupt nur debattieren w\u00fcrde? Ich w\u00fcrde so etwas entsetzlich finden, und ich hoffe, die Bundesregierung auch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657670,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":56,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Wir legen selbstverst\u00e4ndlich die gleichen Ma\u00dfst\u00e4be an.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657672,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Wir kommen damit zur Frage 3 des Abgeordneten Harald Petzold (Havelland), Fraktion Die Linke:\n\nBegr\u00fc\u00dft die Bundesregierung die geplante Berufung des ungarischen Au\u00dfenministers Tibor Navracsics zum neuen EU-Kommissar f\u00fcr Bildung, Jugend, Kultur und B\u00fcrger-gesellschaft angesichts seiner \u201eVerdienste\u201c um Demokratie-abbau, die Einschr\u00e4nkung der Pressefreiheit und die staatliche Bevormundung von Kunst und Kultur in seinem Heimatland Ungarn (bitte begr\u00fcnden)?\n\nFrau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":58,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte Ihnen folgende Antwort auf Ihre Frage geben: Die Bundesregierung kommentiert die Nominierung anderer EU-Regierungen f\u00fcr das Amt eines Kommissars nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657674,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Kollege Petzold, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":60,"sitzung":53,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Sie sind sich nat\u00fcrlich dar\u00fcber im Klaren, dass damit jemand berufen wird, der gerade f\u00fcr die Themenbereiche, f\u00fcr die er verantwortlich sein soll, erhebliche Ma\u00dfnahmen mit zu verantworten hat, die von der Bundes-regierung fr\u00fcher durchaus schon einmal kritisiert worden sind. Insofern interessiert mich hier noch einmal Ihre Stellungnahme dazu, inwieweit Sie sich wirklich dar\u00fcber bewusst sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":61,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich bleibe dabei, dass wir das nicht kommentieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657677,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 4 und 5 des Kollegen Kekeritz und die Fragen 6 und 7 des Kollegen Nouripour werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 8 des Abgeordneten Volker Beck (K\u00f6ln), B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nIst der Bundesregierung bekannt, ob der Belgrad Pride genehmigt bzw. mit der Begr\u00fcndung erneut abgesagt wird, dass die Polizei nicht willens oder in der Lage sei, die Teilnehmer vor Gewalt von Homosexuellenfeinden zu sch\u00fctzen, und wie rechtfertigt die Bundesregierung die Einstufung von Serbien als sicheres Herkunftsland, wenn der Staat nicht willens oder in der Lage ist, seine B\u00fcrger vor gewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriffen zu sch\u00fctzen?\n\nFrau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":63,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ja, gerne. - Herr Kollege Beck, der Bundesregierung ist derzeit nicht bekannt, ob die f\u00fcr den 28. September 2014 geplante Pride Parade in Belgrad stattfinden k\u00f6nnen wird. In den vergangenen Jahren - das wissen Sie - erfolgte die Absage jeweils sehr kurzfristig.\n\nDie Bundesregierung hat gegen\u00fcber der serbischen Regierung in verschiedenen Gespr\u00e4chen in den letzten Tagen klar die Erwartung formuliert, die Parade nicht zu verbieten und die Teilnehmer zu sch\u00fctzen. Der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe, Herr Kollege Str\u00e4sser, besuchte Belgrad vom 11. bis 14. September 2014 anl\u00e4sslich einer LGBTI-Konferenz. Er hat dort mit dem Premierminister und dem Innenminister \u00fcber das Thema Pride Parade gesprochen.\n\nSie fragen auch nach sicheren Herkunftsstaaten. Bei sicheren Herkunftsstaaten wird vermutet, dass keine politische Verfolgung existiert. Dies ist im Einzelfall widerlegbar, schlie\u00dft also eine Asyl- oder Fl\u00fcchtlingsanerkennung nicht aus, wenn der Asylbewerber im Einzelfall darlegen kann, dass er Verfolgungsma\u00dfnahmen unterliegt. Dadurch wird eine bessere Fokussierung auf Verfolgungsschicksale erm\u00f6glicht. Bosnien und Herzegowina, Serbien und die ehemalige jugoslawische Republik Mazedonien haben deutliche Fortschritte beim Aufbau demokratischer Strukturen gemacht. Systematische Verfolgung politisch Andersdenkender oder gesellschaftlicher Minderheiten ist dort nicht gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":64,"sitzung":53,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie kennen die Begr\u00fcndung, warum die serbische Regierung seit 2011 alle Paraden untersagt hat: 2010 ist eine Parade in Chaos und in massiver Gewalt untergegangen. - Bislang hat die serbische Regierung die Nichtgenehmigung dieser Parade immer wieder damit begr\u00fcndet, sie k\u00f6nne - in Klammern: sie wolle - diese Veranstaltung nicht vor rechter Gewalt sch\u00fctzen und untersage sie deshalb.\n\nSind Sie als Bundesregierung nicht auch der Auffassung, dass eine solche Argumentation, wenn sie erneut zur Einschr\u00e4nkung der Rechte serbischer B\u00fcrger durch ein Demonstrationsverbot f\u00fchren w\u00fcrde, faktisch nichtstaatlicher Verfolgung nahekommt, da sozusagen die Grundrechte nicht gew\u00e4hrt werden und die Menschen, wenn sie die Grundrechte dennoch wahrnehmen, ungesch\u00fctzt der rechtsradikalen Gewalt auf Belgrads Stra\u00dfen ausgesetzt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":65,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, ich teile die Schlussfolgerung so nicht. Aber ich m\u00f6chte Ihnen sehr deutlich sagen, dass wir uns vonseiten der Bundesregierung - das wissen Sie auch aus verschiedenen Gespr\u00e4chen; wir haben uns dar\u00fcber am Rande auch schon unterhalten - bei der serbischen Regierung sehr daf\u00fcr einsetzen, dass diese Parade stattfinden kann. Ich bin dem Kollegen Str\u00e4sser auch sehr dankbar daf\u00fcr, dass er sich in Gespr\u00e4chen immer wieder so intensiv darum bem\u00fcht. Auch vonseiten der Botschaft erfolgt dies. Die serbische Regierung sagt uns in Reaktion darauf immer wieder, sie werde nur kurzfristig aufgrund der Lageeinsch\u00e4tzung handeln k\u00f6nnen.\n\nIch glaube, es ist wichtig, dass wir auch vonseiten der Bundesregierung deutlich f\u00fcr das Stattfinden dieser Parade eintreten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657681,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":67,"sitzung":53,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich kenne den Einsatz von Herrn Str\u00e4sser gut. Wir waren n\u00e4mlich gemeinsam auf derselben Veranstaltung in Belgrad.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":68,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Sehr sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":69,"sitzung":53,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Diese Veranstaltung war weniger sch\u00f6n, -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":70,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Das meinte ich damit nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":71,"sitzung":53,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"- weil ein deutscher Teilnehmer an dieser Veranstaltung auf den Stra\u00dfen in Belgrad mit einem Aschenbecher angegriffen wurde, hinfiel und danach wegen einer Gehirnblutung nur durch eine Notoperation gerettet werden konnte. Er ist jetzt Gott sei Dank in einer Spezial-klinik in Deutschland, und wir wollen hoffen, dass er das Ganze ohne Sch\u00e4den \u00fcbersteht. Das ist aber \u00fcberhaupt nicht gewiss.\n\nDie Reaktionen der serbischen Beh\u00f6rden waren, dass sie deutschen Stellen gegen\u00fcber im Hinblick auf die Parade argumentiert haben: Angesichts dieser Gewalt k\u00f6nnen wir niemanden sch\u00fctzen.\n\nIch finde, ein Staat, der seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Gewalttaten nicht sch\u00fctzen will und sagt: \u201eBei Veranstaltungen auf der Stra\u00dfe kann kein hundertprozentiger Schutz gew\u00e4hrleistet werden\u201c, erf\u00fcllt nicht die Kriterien eines sicheren Herkunftslandes. Deshalb w\u00fcrde ich Sie, weil ja Bundestag und Bundesrat auf Initiative Ihrer Regierung nun festgestellt haben, dass Serbien ein sicheres Herkunftsland ist, noch einmal fragen, wie Sie denn reagieren werden, sollten die Belgrader Beh\u00f6rden bzw. die serbische Regierung sich jetzt nicht entschlie\u00dfen k\u00f6nnen, diese Veranstaltung zu genehmigen. Ich finde, das k\u00f6nnen Sie jetzt eigentlich nicht mehr hinnehmen; denn Sie haben Verantwortung \u00fcbernommen, indem Sie Bundestag und Bundesrat diese Einstufung vorgeschlagen haben, die nun auch vom Gesetzgeber vollzogen wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":72,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, Sie sprechen hier ja verschiedene Dinge an. Wenn ich eben sagte, wir h\u00e4tten uns kurz ausgetauscht, dann stand das auch im Zusammenhang mit den Angriffen auf diesen jungen Mann. Ich war sehr betroffen, als ich von diesem Vorfall geh\u00f6rt habe. Ich habe mich in unserem Haus noch einmal sehr kundig gemacht, wie vonseiten der deutschen Botschaft vor Ort -reagiert worden ist. Sie wissen, dass der deutsche Botschafter pers\u00f6nlich den Betroffenen im Krankenhaus besucht hat. Wir haben uns also sehr intensiv gek\u00fcmmert. Ich sage nicht, dass das eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, sondern es ist Ausdruck einer besonderen Achtung, dass man sich k\u00fcmmert. Ich hoffe genauso wie Sie, dass er auf dem Weg der Besserung ist und dass keine bleibenden Sch\u00e4den zur\u00fcckbleiben. - Das ist das eine, was uns umtreibt.\n\nDas andere, worauf Sie mit Ihrer Frage eigentlich abzielen, ist die Sache mit den sicheren Herkunftsstaaten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":73,"sitzung":53,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist die Genehmigung dieser Veranstaltung! Ich finde, dass Sie daf\u00fcr jetzt eine politische Verantwortung mit \u00fcbernommen haben, weil Sie diese Einstufung vorgenommen haben!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657689,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":75,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"- Ich habe eben sehr deutlich gemacht, wie die Haltung der Bundesregierung hierzu ist. Ich betone noch einmal, dass wir uns immer wieder und sehr nachhaltig daf\u00fcr einsetzen, dass diese Parade durchgef\u00fchrt werden kann und auch durchgef\u00fchrt wird. Aber ich will trotzdem noch einmal, weil das in Ihrer Frage mitschwingt - Stichwort \u201esicherer Herkunftsstaat\u201c; Sie haben das eben mit angesprochen -, auf die Entscheidung des Bundesrates vom vergangenen Freitag verweisen; auch Sie diskutieren ja innerhalb Ihrer Partei mit dem Ministerpr\u00e4sidenten des Landes Baden-W\u00fcrttemberg dar\u00fcber.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen, was die Frage eines sicheren Herkunftsstaates angeht, die sehr ausf\u00fchrlichen Erl\u00e4uterungen der Bundesregierung in dem Gesetz zur Einstufung weiterer Staaten als sichere Herkunftsstaaten ans Herz legen. Hier wird deutlich, dass diese Einstufung sehr, sehr gr\u00fcndlich gepr\u00fcft wurde und nicht aus der Lam\u00e4ng heraus entschieden worden ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657691,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657692,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Beck, es ist jetzt gut.\n\nDie Frage 9 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel und die Fragen 10 und 11 der Abgeordneten Sevim Da?delen werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 12 des Abgeordneten Andrej Hunko, Fraktion Die Linke, auf:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber die Unterst\u00fctzung des \u201eIslamischen Staats\u201c, IS, oder von mit dem IS verb\u00fcndeten Kr\u00e4ften durch die T\u00fcrkei (beispielsweise aktiv in Form von Waffenlieferungen, R\u00fcstungsg\u00fctern, logistischer, medizinischer oder finanzieller Unterst\u00fctzung oder passiv in Form von Durchreisem\u00f6glichkeiten oder Nichtverfolgung auf t\u00fcrkischem Staatsgebiet), wie dies k\u00fcrzlich auch das Kurdische Zentrum f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Civaka Azad, in Frankfurt am Main berichtete (http:\/\/civaka-azad.org\/ypg-hef tigste-angriffe-auf-kobane), und welche Konsequenzen zieht sie aus derartigen Erkenntnissen oder Berichten f\u00fcr die Beziehungen zum NATO-Partner T\u00fcrkei?\n\nZur Beantwortung, Frau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":78,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Gerne. - Die Bundesregierung, Herr Kollege Hunko, hat diesbez\u00fcglich keine eigenen Erkenntnisse. Der t\u00fcrkische Au\u00dfenminister versicherte bei seinem Besuch in Berlin am 18. September dieses Jahres, dass die T\u00fcrkei potenziellen IS-K\u00e4mpfern die Einreise in die T\u00fcrkei verwehre und bereits etwa 1 000 insoweit verd\u00e4chtige Personen ausgewiesen habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657694,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege Hunko?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":80,"sitzung":53,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Dr. B\u00f6hmer. Dieses sehr aktuelle Thema werden wir auch morgen hier diskutieren. - Vor einigen Tagen wurden t\u00fcrkische Geiseln aus den H\u00e4nden des IS befreit - Gott sei Dank. Haben Sie irgendwelche Erkenntnisse dar\u00fcber, was der Deal hinter dieser Geiselbefreiung war, auf welcher Grundlage die Geiseln pl\u00f6tzlich freigekommen sind? Auch Erdogan hat angedeutet, dass es hier m\u00f6glicherweise Absprachen gegeben hat. Haben Sie dar\u00fcber irgendwelche Erkenntnisse?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":81,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich kenne, wie Sie auch, die Mutma\u00dfungen dazu in der Presse. Aber ich kann Ihnen dazu nicht aus eigener Erkenntnis eine Antwort geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657697,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Kollege Hunko?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":83,"sitzung":53,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Ja, eine Zusatzfrage zum Thema der Fl\u00fcchtlingslager in der T\u00fcrkei. Ich selbst habe Fl\u00fcchtlingslager an der -syrischen Grenze besuchen k\u00f6nnen, die, soweit sie zug\u00e4nglich sind, vom humanit\u00e4ren Standpunkt einen guten Eindruck machen. Es ist eine gro\u00dfe Leistung, so viele Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen.\n\nAllerdings hat man mir von quasioffizieller t\u00fcrkischer Seite signalisiert, dass es auch andere Lager gibt, die f\u00fcr uns nicht zug\u00e4nglich sind und die auch f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von islamischen Dschihadisten genutzt wurden, zum Beispiel in Reyhanli in der Provinz Hatay. Haben Sie dar\u00fcber irgendwelche Erkenntnisse?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":84,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Mir ist dar\u00fcber jetzt nichts bekannt. Aber wenn Sie konkreter werden k\u00f6nnten und nicht nur Vermutungen aussprechen, dann d\u00fcrfen Sie uns das gerne direkt mitteilen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657700,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das darf er jetzt nicht mehr, aber er kann das sicherlich hinterher tun.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Die Frage 13 des Kollegen Hunko soll schriftlich beantwortet werden. Gilt das noch? - Ja.\n\nDann verlassen wir diesen Gesch\u00e4ftsbereich und kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Hier stehen die Staatssekret\u00e4re Lange und Kelber zur Beantwortung zur Verf\u00fcgung. Die Fragen 14, 15, 17 und 18 beantwortet der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Lange, Frage 16 der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Kelber.\n\nDie Frage 14 des Abgeordneten Volker Beck soll schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zur Frage 15 der Abgeordneten Renate K\u00fcnast, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWo und wie genau beabsichtigt der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, Heiko Maas, gel\u00e4uterten Dschihadisten aus dem Irak und aus Syrien zu helfen (vergleiche Leipziger Volkszeitung vom 13. September 2014)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r Lange, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":86,"sitzung":53,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin K\u00fcnast, der Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz hat in einem Interview vom 12. September 2014 zum Problem deutscher Dschihadisten im Irak und in Syrien erkl\u00e4rt - ich zitiere -:\n\nWir haben es mit einem ganz neuen Ph\u00e4nomen zu tun. Fertige Antworten gibt es nicht. Unter den R\u00fcckkehrern sind vielleicht auch solche, die dem Terror abschw\u00f6ren wollen, weil sie erkannt haben, auf welchem Irrweg sie waren. Man wird sich dar\u00fcber unterhalten m\u00fcssen, wie diese wieder den Weg zur\u00fcck in die Realit\u00e4t finden k\u00f6nnen. Denen muss man Angebote machen, Hilfe geben. Wer aber hierher zur\u00fcckkommt mit der Absicht, Straftaten zu begehen, der wird die volle H\u00e4rte des Strafrechts sp\u00fcren.\n\nZitatende.\n\nDer Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz hat damit einen Denkansto\u00df f\u00fcr eine weitere gesamtgesellschaftliche Debatte gegeben, wie \u00fcber bereits bestehende Ausstiegshilfen hinaus R\u00fcckkehrern speziell aus Irak und Syrien, die dem Terror abschw\u00f6ren wollen, geholfen werden und ihre Reintegration in die Gesellschaft vorbereitet werden kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657702,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Abgeordnete.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":88,"sitzung":53,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Ich nehme zur Kenntnis, dass an dieser Stelle wie auch an vielen anderen Stellen der Minister Denkanst\u00f6\u00dfe gegeben oder Ank\u00fcndigungen gemacht hat. - Das Mikro rutscht immer wieder nach unten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657704,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ist absolut eine Einschr\u00e4nkung der Opposition - das sehe ich ein -, aber die Technik wird daf\u00fcr sorgen, dass es bis zum n\u00e4chsten Mal funktioniert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":90,"sitzung":53,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Gut. Aber ich schaffe es noch so lange. Ich halte es einfach fest.\n\nAlso, es gibt eine Menge von Ank\u00fcndigungen. Manchmal vermisse ich, dass der Ank\u00fcndigung dann auch die Umsetzung bzw. eine Vorlage folgt. Wenn jemand einen Denkansto\u00df gibt, dann wird der Denkansto\u00df doch sicherlich schon eine Idee beinhalten. Der Staat sollte ein B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Aussteigerhilfen schn\u00fcren. Das habe ich, glaube ich, bei Spiegel Online als Aussage des Ministers gelesen.\n\nDeshalb frage ich: Was beinhaltet das? Beinhaltet das, dass man zum Beispiel wie fr\u00fcher bei anderen Terrorgruppen entsprechende Anlaufstellen bei Verfassungsschutz\u00e4mtern und Polizeidienststellen hat? Beinhaltet das, dass es ein Aussteigerprogramm gibt wie das Programm Exit f\u00fcr den Bereich Rechtsextremismus, das dann dementsprechend entweder vom Justizministerium oder von anderen Stellen gef\u00f6rdert wird? Beinhaltet das, dass man sich gemeinsam mit den Familien und muslimischen Gemeinden, die sich teilweise auch um ihre Mitglieder sorgen - \u00fcber die Ausnahmen unter ihren Mitgliedern, w\u00fcrde ich sagen -, Gedanken macht und vielleicht auch Ideen hat, wo man ansetzen kann?\n\nIst das alles darin mit enthalten und f\u00fchrt es, weil es ein dringendes Problem ist, noch in der laufenden Haushaltsberatung zu Vorlagen oder Finanzierungsvorhaben f\u00fcr das Jahr 2015? Das muss schlie\u00dflich irgendwie zu der angek\u00fcndigten schwarzen Null passen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657706,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":92,"sitzung":53,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal herzlichen Dank, Frau Kollegin K\u00fcnast, dass Sie in Ihren Worten auf die seitherigen Aktivit\u00e4ten der Bundesregierung hingewiesen haben. Diese m\u00f6chte ich zun\u00e4chst einmal darstellen.\n\nDie Bundesregierung hat verschiedene Ebenen, auf denen ein Gespr\u00e4chsangebot an gel\u00e4uterte Dschihad-R\u00fcckkehrer in Betracht kommen kann. Hier kommen die unterschiedlichen Zust\u00e4ndigkeiten von Bund und L\u00e4ndern zum Tragen. Aus Sicht meines Hauses kommt es hierbei auf ein gutes Zusammenwirken aller verantwortlichen Dienststellen an. Dazu geh\u00f6rt die Zust\u00e4ndigkeit des Ausw\u00e4rtigen Amtes f\u00fcr die konsularische Betreuung von gel\u00e4uterten r\u00fcckkehrwilligen Personen, die sich in den deutschen Auslandsvertretungen melden. Dazu geh\u00f6rt das Ausstiegsprogramm im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Bundesministeriums des Innern. Das ist das Ausstiegsprogramm HATIF: \u201eHeraus aus Terrorismus und islamistischem Fanatismus\u201c. Schlie\u00dflich geh\u00f6ren dazu auch die von den L\u00e4ndern im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Strafvollzug anzustellenden \u00dcberlegungen f\u00fcr eine spezifische Vorbereitung der im Strafvollzug einsitzenden ehemaligen Dschihadisten auf ihre Reintegration in die Gesellschaft.\n\nWas das konkrete Nachdenken angeht, was \u00fcber die bisherigen M\u00f6glichkeiten hinaus zu tun ist: Viele der aus Deutschland ausgereisten Dschihadisten sind jung und unerfahren und wissen wenig \u00fcber die ganz sicherlich wenig romantische Realit\u00e4t in Syrien und im Irak. Diese Realit\u00e4t hat mit der im Internet verbreiteten Dschihadisten-Romantik wenig bis gar nichts zu tun. Der Bundesminister schlie\u00dft es nicht aus - er h\u00e4lt es vielmehr f\u00fcr wahrscheinlich -, dass viele dieser jungen Dschihadisten durch ihre Erfahrungen in Syrien und im Irak ihre Illusionen verlieren, einsichtig werden und lernen, welches hohe Gut der Rechtsstaat mit seinem staatlichen Gewaltmonopol und seiner Rechtssicherheit tats\u00e4chlich f\u00fcr sie pers\u00f6nlich und ihre Familien darstellt.\n\nDer Rechtsstaat ist aus seiner Sicht gut beraten, den Lernprozess aus den Erfahrungen mit zynischen Machtk\u00e4mpfen jenseits aller Ideologien und religi\u00f6sen Bekenntnisse in Syrien und im Irak zur Kenntnis zu nehmen und unter anderem durch Gespr\u00e4che und Hilfsangebote zu unterst\u00fctzen, und die ersten, die wir bereits haben, habe ich Ihnen genannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657708,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":94,"sitzung":53,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657710,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":96,"sitzung":53,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Verstehe ich Sie richtig, dass es in den Haushaltsberatungen 2015 noch keine konkreten Ideen gibt, wenn es um die Frage geht, ob die Programme fortgesetzt bzw. ausgeweitet und entsprechend finanziell unterlegt werden sollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657712,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":98,"sitzung":53,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe Ihnen bereits gesagt, dass es sich hier um einen gesellschaftlichen Denkansto\u00df des Herrn Ministers handelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657714,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zu Frage 16 der Abgeordneten Renate K\u00fcnast, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nWie genau beabsichtigt der Bundesjustizminister Heiko Maas zu erreichen, dass das Unternehmen Google Inc. in Deutschland den Algorithmus offenlegt, der die Suchergebnisse sortiert (vergleiche Financial Times vom 13. September 2014), und welche negativen Auswirkungen hat nach Ansicht der Bundesregierung der derzeitige Zustand, wonach der Suchalgorithmus nicht offengelegt wird?\n\nZur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Kelber bereit. - Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657715,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":53,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kollegin Frau K\u00fcnast, ich darf Ihre Frage wie folgt beantworten: Gegenw\u00e4rtig ist f\u00fcr die Nutzerinnen und Nutzer der Suchmaschine nicht ohne Weiteres nachvollziehbar, welche Kriterien und Informationen f\u00fcr die Bestimmung der Reihenfolge der auf eine Anfrage hin angezeigten Suchergebnisse verwendet werden. Die Bundesregierung wird im Zuge der Digitalen Agenda pr\u00fcfen, wie Nichtdiskriminierung durch Plattformbetreiber und diskriminierungsfreier Zugang zu Inhalten sichergestellt werden k\u00f6nnen. Die berechtigte Erwartung der Verbraucherinnen und Verbraucher, die Kriterien nachvollziehen zu k\u00f6nnen, nach denen Internetplattformen ihnen Suchergebnisse anzeigen, wird hierbei einbezogen. Mehr Transparenz gegen\u00fcber ihren Nutzerinnen und Nutzern ist eine M\u00f6glichkeit, mit der Suchmaschinenbetreiber diesen Erwartungen entsprechen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657716,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":102,"sitzung":53,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ja, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben gesagt, dass im Rahmen der Digitalen Agenda dar\u00fcber beraten wird. Das dauert mir, ehrlich gesagt, zu lang. Schlie\u00dflich geht es um die Frage, welche konkreten Ma\u00dfnahmen jetzt ergriffen werden. Seit 2010 gibt es auf europ\u00e4ischer Ebene ein Wettbewerbsverfahren hinsichtlich der Suchergebnisse. Dabei wurde der Vorwurf erhoben, dass Dienste, die Google selbst betreibt, bei den Such-ergebnissen an viel prominenterer Stelle angezeigt werden als Dienste von Dritten, zum Beispiel bei Flugreisen und Shoppingdiensten. Man schien sich am Anfang des Jahres geeinigt zu haben. Dann ist aber aus Br\u00fcssel erneut Kritik ge\u00fcbt und die Forderung erhoben worden, wie das darzustellen ist.\n\nVor diesem Hintergrund frage ich Sie: Was konkret unternehmen Sie zusammen mit der Wettbewerbsbeh\u00f6rde auf Br\u00fcsseler Ebene, und gibt es Ihrerseits \u00dcberlegungen, hier gesetzliche Regelungen vorzunehmen? Algorithmen bereiten uns an vielen Stellen Probleme, zum Beispiel bei der Schufa; das betrifft das Bundesdatenschutzgesetz. Es ist nicht klar, wie die Schufa zu Ergebnissen und Bewertungen kommt. Daher stellt sich f\u00fcr mich die Frage, was jenseits der Debatte \u00fcber die Digitale Agenda konkret unternommen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657718,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":53,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die Bundesregierung hatte sich mit einem Brief an Kommissar Almunia, der diesen Bereich in der scheidenden Kommission verantwortet hatte, gewandt und dies auch \u00f6ffentlich gemacht. Sie hat dabei darauf gedr\u00e4ngt, den von Almunia angek\u00fcndigten Kompromiss mit Google nicht einzugehen, sondern st\u00e4rker auf ein transparentes Verfahren hinzuwirken; das ist ein Schritt. Au\u00dferdem suchen wir - auch das haben wir in der \u00d6ffentlichkeit dargelegt - direkte Gespr\u00e4che mit den Anbietern, um zu sehen, inwieweit die Bereitschaft zu einem transparenten Verfahren gegeben ist. Ansonsten ist die Digitale Agenda ein Prozess, der nicht nur am Ende ein Ergebnis zeitigen kann, sondern auch zwischendurch, wenn die entsprechenden Gespr\u00e4che, \u00dcberlegungen und Einsch\u00e4tzungen abgeschlossen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657719,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":105,"sitzung":53,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ja, Herr Pr\u00e4sident. - Grunds\u00e4tzlich soll Transparenz f\u00fcr die Nutzer solcher Suchdienste hergestellt werden. Ich bezweifle, dass es sinnvoll ist, mit jedem Betreiber einer Suchmaschine einzeln zu sprechen, nach dem Motto: K\u00f6nntest du bitte bei dir etwas mehr Transparenz herstellen, bis hin zur Offenlegung des Algorithmus, also der Bewertung und der daraus entstehenden Reihenfolge der pr\u00e4sentierten Angebote? - Mich interessiert als Nutzerin, wenn ich beispielsweise eine Schiffsreise nach Alaska buchen m\u00f6chte, in welcher Reihenfolge mir was angeboten wird. Dabei geht es um die entscheidende Frage, ob die Kriterien, die zur Bestimmung der Reihenfolge der angezeigten Suchergebnisse verwendet werden, f\u00fcr mich als Kundin nachvollziehbar sind. Wo ist f\u00fcr Sie die Deadline, ab der Sie darauf dr\u00e4ngen, dass es eine entsprechende rechtliche Regelung gibt, wenn es State of the Art ist, dass nicht alle Betreiber ihre Algorithmen freiwillig ver\u00f6ffentlichen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657721,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657722,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":53,"speaker":"Ulrich Kelber, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Ulrich Kelber","speaker_fp":"ulrich-kelber","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin, parallel versuchen wir, Einfluss auf die Gesetzgebung und die Richtlinienentscheidungen auf europ\u00e4ischer Ebene auszu\u00fcben. Als Beispiel nenne ich die Datenschutz-Grundverordnung, die europaweite Regelungen vorsieht. Man kann hierbei auf unterschiedliche Weise vorgehen. Man kann auf nationaler Ebene entsprechende Erkenntnisse gewinnen, Druck aufbauen und zu Entscheidungen kommen. Aber man muss auch die Partnerinnen und Partner - bis hin zur Europ\u00e4ischen Kommission - \u00fcberzeugen, entsprechend zu handeln. Es ist ein Irrglaube, zu glauben, dass es m\u00f6glich ist, morgen eine rote Linie zu ziehen und dann schnell einen entsprechenden Gesetzentwurf durchzusetzen.\n\nSie haben zum Beispiel bei der Reaktion auf das Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs zu den L\u00f6schberechtigungen gemerkt, dass das zwar f\u00fcr die unmittelbar in Europa angedachten Webseiten durchgesetzt werden konnte, aber jeder Europ\u00e4er, der unmittelbar auf die amerikanischen Angebote geht, bekommt dort die gleichen Informationen, die in Europa nach europ\u00e4ischem Recht gel\u00f6scht werden. Von daher sind gute Entscheidungen besser als schnelle Entscheidungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":108,"sitzung":53,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Morgen ist nicht n\u00f6tig! N\u00e4chste Woche w\u00fcrde mir reichen! Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657724,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Diese Zusatzbemerkung nehmen wir noch friedlich entgegen.\n\nIch rufe die Frage 17 der Abgeordneten Ulle Schauws auf:\n\nWarum hat die Bundesregierung die Pr\u00fcfung, ob und inwieweit sich aus der Umsetzung des Artikels 36 des \u00dcbereinkommens des Europarats zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen und h\u00e4uslicher Gewalt (ETS 210 - -Istanbul-Konvention) gesetzgeberischer Handlungsbedarf bei den \u00a7\u00a7 177, 179 des Strafgesetzbuchs im Hinblick auf die Strafbarkeit nicht einvernehmlicher sexueller Handlungen besteht, noch nicht abgeschlossen, obwohl, wie sich aus der Antwort der Bundesregierung auf meine schriftliche Frage 17 auf Bundestagsdrucksache 18\/1590 ergibt, diese Pr\u00fcfung bereits seit Mai 2014 andauert?\n\nZur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Lange zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":110,"sitzung":53,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Wegen des Sachzusammenhangs m\u00f6chte ich die Fragen 17 und 18 gerne gemeinsam beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657726,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich auch die Frage 18 der Abgeordneten Ulle Schauws auf:\n\nSieht die Bundesregierung jetzt doch Handlungsbedarf f\u00fcr eine \u00c4nderung der \u00a7\u00a7 177, 179 StGB, nachdem dies die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bereits mit ihrem Antrag \u201eArtikel 36 der Istanbul-Konvention umsetzen - Bestehende Strafbarkeitsl\u00fccken bei sexueller Gewalt und Vergewaltigung schlie\u00dfen\u201c auf Bundestagsdrucksache 18\/1969 vom 2. Juli 2014 gefordert hat und nun auch die rechtspolitische Sprecherin der CDU\/CSU-Fraktion, Elisabeth Winkelmeier-Becker, am 17. Juli 2014 erkl\u00e4rt hat, dass die \u201e\u2026 beim Vergewaltigungsparagrafen bestehende Gesetzesl\u00fccke dringend geschlossen werden muss\u201c sowie auch die Abgeordnete Eva H\u00f6gl, SPD, in der Frankfurter Rundschau vom 12. September 2012 erkl\u00e4rt hat: \u201eF\u00fcr mich ist v\u00f6llig klar, dass eine Reform noch diese Legislaturperiode kommt\u201c?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":112,"sitzung":53,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung wird sich unabh\u00e4ngig von der im Detail unterschiedlich beurteilten Frage, ob das genannte Europarats\u00fcbereinkommen tats\u00e4chlich konkreten \u00c4nderungsbedarf im Sexualstrafrecht ausl\u00f6st, der Frage der Strafbarkeit nicht einvernehmlicher sexueller Handlungen grunds\u00e4tzlich und umfassend annehmen.\n\nUm eine m\u00f6glichst weitgehende \u00dcbersicht \u00fcber Regelungsnotwendigkeiten und Regelungsm\u00f6glichkeiten zu erhalten, hat das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz die Landesjustizverwaltungen gebeten, gegebenenfalls konkrete Beispiele aus der strafrechtlichen Praxis mitzuteilen, die auf Probleme bei der Anwendung der gegenw\u00e4rtigen gesetzlichen Regelungen hindeuten. Die Stellungnahmen der Landesjustizverwaltungen werden Ende n\u00e4chsten Monats erwartet und m\u00fcssen dann ausgewertet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657728,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie haben bis zu vier Nachfragen, weil die beiden Fragen zusammen beantwortet wurden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":114,"sitzung":53,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. Sie haben die Fragen jetzt zusammen beantwortet. Meine Frage ist: Warum hat diese Pr\u00fcfung so lange gedauert, und warum ist mir bisher noch keine Information zugegangen? Denn die Frage ist bereits im Mai gestellt worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657730,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":116,"sitzung":53,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen bereits gesagt, dass wir die Landesjustizverwaltungen um Stellungnahme gebeten haben. Wir m\u00fcssen ihnen eine Frist einr\u00e4umen. Diese Frist endet Ende n\u00e4chsten Monats. Danach m\u00fcssen wir auswerten. Wenn wir Auswertungen haben, k\u00f6nnen wir dar\u00fcber berichten. Vorher k\u00f6nnen wir auch nicht informieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657732,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin Schauws?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":118,"sitzung":53,"speaker":"Ulle Schauws (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":"1674","speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcsste gerne, ob Sie dazu noch eine Stellungnahme der Frauenministerin Manuela Schwesig eingeholt haben und deren Stellungnahme in die Beurteilung einbeziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657734,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":120,"sitzung":53,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Wie Sie wissen, spricht die Bundesregierung immer mit einer Zunge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":121,"sitzung":53,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wie geht das denn bei so vielen Leuten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657737,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister bereit.\n\nIch rufe die Frage 19 der Abgeordneten Dr. Valerie Wilms, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWird die Bundesregierung im Haushaltsjahr 2015 die Praxis aus dem Jahr 2014 fortsetzen, nach der bei den Bundes\u00e4mtern die Beh\u00f6rdenausgaben pauschal um 5 Prozent reduziert werden und eventuell nicht verausgabte Mittel den jeweiligen \u00c4mtern zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen - bitte jeweils begr\u00fcnden?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":123,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin Wilms, im Regierungsentwurf zum Haushaltsgesetz 2015, der sich derzeit im parlamentarischen Beratungsverfahren befindet, ist eine vergleichbare Regelung nicht enthalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657739,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage, Frau Dr. Wilms? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":125,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, es ist sch\u00f6n, zu h\u00f6ren, dass Sie diesen Fehler 2015 nicht wieder machen wollen. Zu welchen negativen Auswirkungen f\u00fcr die Beh\u00f6rden f\u00fchrte denn diese Praxis 2014 mit der pauschalen Begrenzung auf 95 Prozent des Haushaltsansatzes? Es interessiert mich insbesondere, welche Folgen das f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Seeschifffahrt und Hydrografie gehabt hat; denn dar\u00fcber ist ausf\u00fchrlich in der Presse berichtet worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657741,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":127,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Wilms, es steht mir als Mitglied der Bundesregierung nicht zu, den Deutschen Bundestag f\u00fcr seine Entscheidungen bei der Haushaltsgesetzgebung zu kritisieren. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass wir in diesem Haushaltsvermerk seitens des Bundestages eine volle Deckungsf\u00e4higkeit zwischen den Haushaltsgruppen 5 bis 8 innerhalb des jeweiligen Kapitels vorgesehen haben, sodass die M\u00f6glichkeit gegeben ist, die gegenseitige Deckungsf\u00e4higkeit herbeizuf\u00fchren. Zudem besteht f\u00fcr jedes Ressort, das von der Sperre betroffen ist, die M\u00f6glichkeit, einen Antrag beim Bundesministerium der Finanzen zu stellen, um eine Aufhebung zu erreichen, wenn erkennbar sein sollte, dass es sachlich oder zeitlich unabweisbar zu einer \u00dcberschreitung der gesetzlichen Obergrenze kommen w\u00fcrde. Ein solcher Antrag liegt uns nach meiner Kenntnis bisher nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657743,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Dr. Wilms, haben Sie noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":129,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Was mich noch interessieren w\u00fcrde - in einem Artikel im Hamburger Abendblatt wurde sehr deutlich gesagt, dass ein Kapit\u00e4n mit seinem Schiff nicht auslaufen konnte, weil nicht gen\u00fcgend Kraftstoff und auch nicht gen\u00fcgend Rettungs-inseln da waren -: Was hat das wirklich f\u00fcr Auswirkungen auf die Sicherheit in der Nordsee und in der Ostsee gehabt? Gerade die Schiffe des BSH sind durchaus dem Havariekommando unterstellt. Hat man da hinsichtlich der Sicherheit nicht ein bisschen sehr nachl\u00e4ssig gehandelt? Insofern wundert es mich, dass Sie diesen Antrag noch nicht bekommen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":130,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Ich habe in meiner vorherigen Antwort darauf hingewiesen, dass es mir als Vertreter der Bundesregierung nicht zusteht, den Deutschen Bundestag f\u00fcr seine Entscheidungen zu kritisieren. Insofern ist die Frage, wer nachl\u00e4ssig gehandelt hat, eine Frage, die Sie anderweitig adressieren m\u00fcssen.\n\nZum Zweiten habe ich darauf hingewiesen, dass es eine Festlegung des Parlaments bez\u00fcglich dieser Haushaltssperre gibt. Jedoch gibt es die M\u00f6glichkeit, innerhalb der Haushaltsgruppen durch eigene Bewirtschaftung Schwerpunkte zu setzen. Wenn man nicht zurechtkommt und der Meinung ist, dass weitere Haushaltsmittel notwendig sind, kann au\u00dferdem durchaus ein Antrag auf Anhebung der Haushaltsmittel gestellt werden. Das ist bisher nicht der Fall.\n\nSehen Sie mir bitte nach, dass das Bundesfinanzministerium nicht im Einzelnen nachvollziehen kann, welches Schiff sachlich oder personell in der Lage ist, auszulaufen oder auch nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657746,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Frage 20 des Abgeordneten Markus Kurth, die Fragen 21 und 22 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn (Dresden), die Fragen 23 und 24 des Abgeordneten Richard Pitterle sowie die Fragen 25 und 26 des Abgeordneten Dr. Axel Troost werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme bereit.\n\nIch rufe die Frage 27 des Abgeordneten Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWelche Vorschl\u00e4ge der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft zur Vereinfachung der passiven Leistungen im Zweiten Buch Sozialgesetzbuch, SGB II, beabsichtigt die Bundesregierung in ihren Referentenentwurf aufzunehmen, und welche zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung in ihrem Referentenentwurf zur Vereinfachung der passiven Leistungen im SGB II?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":132,"sitzung":53,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Herr Strengmann-Kuhn, der Referentenentwurf f\u00fcr ein Neuntes Gesetz zur \u00c4nderung des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch ist hausintern fertiggestellt. Wir befinden uns jedoch noch in weiteren internen Abstimmungsgespr\u00e4chen, sodass ich zu einzelnen Inhalten - ich denke, das beantwortet sowohl Ihre Teilfrage eins als auch Ihre Teilfrage zwei - noch keine Stellung nehmen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657748,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage, Herr Kollege Strengmann-Kuhn? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":134,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gesagt: Der Referentenentwurf ist fertig. - Vielleicht k\u00f6nnen Sie schon zu der Frage Stellung nehmen, ob Bezug genommen wird auf die 36 Punkte aus dem Endbericht der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft oder ob einzelne Punkte davon aus politischen oder aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden gestrichen worden sind. Werden in dem Referentenentwurf Themen behandelt, die von diesen 36 Punkten nicht umfasst sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":135,"sitzung":53,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Ich habe Sie bereits vorhin darauf hingewiesen, dass wir uns in internen Abstimmungsprozessen befinden. Das beinhaltet nat\u00fcrlich, dass einzelne Vorschl\u00e4ge wegfallen und dass andere Vorschl\u00e4ge hinzukommen k\u00f6nnen. Sie werden sich also leider noch etwas gedulden m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657751,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":137,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wie lange wird sich das Parlament da gedulden m\u00fcssen? Wie ist der weitere Zeitplan?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":138,"sitzung":53,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Es ist geplant, dass die Kabinettsbefassung bis Ende des Jahres erfolgen soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657754,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 28, ebenfalls von Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn, auf:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung bei der Reform der Sanktionen im SGB II, und sieht die Bundesregierung verfassungsrechtliche Probleme bei den derzeitigen Sonderregeln bei den Sanktionen im SGB II f\u00fcr die unter 25-J\u00e4hrigen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":140,"sitzung":53,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Auch da kann ich nur auf den Koalitionsvertrag verweisen, in dem steht, dass das Sanktionsregime f\u00fcr die unter 25-J\u00e4hrigen \u00fcberpr\u00fcft werden soll. In diesem \u00dcberpr\u00fcfungsprozess, der nat\u00fcrlich auch Diskussionen beinhaltet, befinden wir uns derzeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657756,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage, Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":142,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Nachfrage, die sich auf den zweiten Teil meiner Frage bezieht. Das BMAS hat sicherlich auch gepr\u00fcft, ob die geplanten Regelungen verfassungsrechtlich problematisch sind. Das Ergebnis dieser Pr\u00fcfungen k\u00f6nnen Sie uns vielleicht mitteilen, weil es ja jenseits des politischen Prozesses ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":143,"sitzung":53,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Zu dieser Frage haben wir Ihnen gegen\u00fcber bereits mehrfach Stellung bezogen. Insoweit ergibt sich kein neues Pr\u00fcfergebnis. Es ist so, dass es bislang keinerlei gerichtliche Entscheidungen, die das Sanktionsregime beanstanden, gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657759,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Es gibt keine weiteren Zusatzfragen dazu.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Annette Widmann-Mauz bereit.\n\nIch rufe die Fragen 29 und 30 der Abgeordneten Maria Klein-Schmeink, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWas gedenkt die Bundesregierung dagegen zu tun, dass zwei Drittel der privat Krankenversicherten bereits innerhalb von drei Tagen einen Facharzttermin erhalten, w\u00e4hrend mehr als zwei Drittel der gesetzlich Krankenversicherten erst innerhalb eines Monats einen Termin erhalten, wie unter anderem eine Erhebung von Bundestagsabgeordneten der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen aus Nordrhein-Westfalen ergab?\n\nSieht die Bundesregierung keinen Handlungsbedarf, wenn gesetzlich Krankenversicherte drei Wochen l\u00e4nger warten als privat Krankenversicherte, solange sie innerhalb eines Monats einen Termin erhalten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":145,"sitzung":53,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Klein-Schmeink, zur Frage unterschiedlicher Wartezeiten f\u00fcr gesetzlich Versicherte und Privatversicherte liegen verschiedene Untersuchungen vor. Unbestritten ist, dass eine angemessen zeitnahe Behandlungsm\u00f6glichkeit Ausdruck eines funktionierenden medizinischen Versorgungssystems ist und daher in Deutschland f\u00fcr alle Versicherten gew\u00e4hrleistet sein muss, unabh\u00e4ngig davon, ob sie gesetzlich oder privat versichert sind.\n\nMit der im Koalitionsvertrag vorgesehenen Regelung zur Reduzierung der Wartezeiten auf einen Facharzttermin sollen die Wartezeiten der gesetzlich Versicherten reduziert werden. Beabsichtigt ist, den Sicherstellungsauftrag der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen insoweit zu konkretisieren, dass diese verpflichtet werden, Terminservicestellen einzurichten. Aufgabe dieser Terminservicestellen wird es sein, gesetzlich Versicherten, die eine \u00dcberweisung zu einem Facharzt haben, innerhalb einer Woche einen Behandlungstermin bei einem Facharzt zu vermitteln. Die Wartezeit auf diesen Behandlungstermin darf im Regelfall vier Wochen nicht \u00fcberschreiten. Kann die Terminservicestelle keinen Termin innerhalb der Vierwochenfrist vermitteln, ist sie - au\u00dfer in medizinisch nicht begr\u00fcndeten F\u00e4llen - verpflichtet, dem Versicherten einen Behandlungstermin in einem Krankenhaus anzubieten. Damit kann sich der Versicherte darauf verlassen, dass er eine fach\u00e4rztliche Behandlung innerhalb von vier Wochen erh\u00e4lt, sei es bei einem niedergelassenen Facharzt oder in medizinisch begr\u00fcndeten F\u00e4llen in einem Krankenhaus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657761,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":147,"sitzung":53,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Meine Frage war etwas genauer gestellt, weil wir in unserer eigenen Untersuchung, die wir k\u00fcrzlich in NRW durchgef\u00fchrt haben - eine solche hatten wir auch schon 2011 durchgef\u00fchrt -, festgestellt haben, dass zwei Drittel aller Privatversicherten innerhalb von drei Tagen einen Termin beim Facharzt erhalten, w\u00e4hrend zwei Drittel aller gesetzlich Versicherten innerhalb von vier Wochen einen solchen Termin erhalten. Das ist eine sehr deutliche Diskrepanz, ein Unterschied von durchschnittlich 23 Tagen. Da frage ich Sie: Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, damit gesetzlich Versicherte nicht so deutlich oder gar nicht benachteiligt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657763,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":149,"sitzung":53,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich weise noch einmal darauf hin, dass angemessen zeitnahe Behandlungsm\u00f6glichkeiten und angemessene Wartezeiten insgesamt Ausdruck eines funktionierenden Versorgungssystems sind und daher f\u00fcr beide Patientengruppen, also gesetzlich Versicherte und Privatversicherte, zu gelten haben. Ich m\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass Unterschiede in den Wartezeiten unterschiedliche Ursachen haben k\u00f6nnen, was in den verschiedenen Untersuchungen nicht unbedingt zum Ausdruck kommt. Ursachen k\u00f6nnen tats\u00e4chliche Versorgungsengp\u00e4sse sein. Da k\u00f6nnen wir Unterschiede insbesondere zwischen l\u00e4ndlichen und st\u00e4dtischen Regionen feststellen. Es kann von der Frequentierung des Arztes abh\u00e4ngen. Auch die Praxisorganisation kann eine Rolle spielen. Deshalb muss es uns insgesamt darum gehen, die Wartezeiten zu verk\u00fcrzen. Das wollen wir in einem der n\u00e4chsten Gesetzgebungsverfahren umsetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657765,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage dazu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":151,"sitzung":53,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich habe noch eine Zusatzfrage. - Hei\u00dft das, dass Sie Wartezeiten von bis zu vier Wochen als zul\u00e4ssig im Sinne einer zeitnahen Behandlung ansehen? Das Verfahren mit den Terminservicestellen und der Termingarantie stellt ja auf vier Wochen ab. Wenn schon jetzt zwei Drittel aller gesetzlich Versicherten innerhalb von vier Wochen einen Termin erhalten, bleibt die gro\u00dfe Frage: Ist es tats\u00e4chlich zeitnah, wenn die Wartezeit drei Wochen und mehr betr\u00e4gt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":152,"sitzung":53,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, welche Wartezeit angemessen ist, ist sehr stark vom individuellen medizinischen Einzelfall abh\u00e4ngig. Deshalb sind pauschale Aussagen dazu nur sehr schwer m\u00f6glich. Aus unserer Sicht bieten Terminservicestellen die M\u00f6glichkeit, eine solche Beurteilung vorzunehmen.\n\nAngesichts der insgesamt guten Versorgungssituation in Deutschland ist allerdings die Zug\u00e4nglichkeit medizinischer Leistungen in unserem Land grunds\u00e4tzlich auf einem hohen Niveau gew\u00e4hrleistet. Das gilt insbesondere auch f\u00fcr dringende medizinische F\u00e4lle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657768,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es gibt dazu eine Frage der Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":154,"sitzung":53,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin Widmann-Mauz, Ihren Antworten entnehme ich, dass die Bundesregierung bestreitet, dass es eine Diskrepanz zwischen den Wartezeiten von Privatversicherten und gesetzlich Versicherten gibt. Ich frage Sie, wie Sie das angesichts der vielen Untersuchungen und auch \u00f6ffentlich immer wieder thematisierten Feststellungen, die in diesem Bereich getroffen wurden, weiterhin behaupten k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":155,"sitzung":53,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich verweise an dieser Stelle ausdr\u00fccklich auf die Beantwortung einer Kleinen Anfrage der Abgeordneten Harald Weinberg, Sabine Zimmermann und anderer, Fraktion Die Linke, worin wir deutlich machen, wie viele unterschiedliche Untersuchungen mit sehr unterschiedlichen Aussagen es zu diesem Thema gibt. Zum Beispiel k\u00f6nnen Sie dieser Kleinen Anfrage entnehmen, dass einer Umfrage der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung aus dem Jahr 2013 zufolge 21 Prozent der GKV-Versicherten mehr als drei Wochen auf einen Termin warten. Das widerspricht den Aussagen, auf die Sie sich in Ihrer Fragestellung beziehen.\n\nEs ist uns wichtig, dass die Menschen, egal ob gesetzlich versichert oder privat versichert, m\u00f6glichst schnell, innerhalb eines angemessenen Zeitraumes von h\u00f6chstens vier Wochen, Zugang zu einem niedergelassenen Facharzt oder der Behandlung in einem entsprechenden Krankenhaus erhalten. Es muss uns gemeinsam daran gelegen sein, dass sich die Situation, unabh\u00e4ngig von der Region und der sonstigen Versorgungssituation, f\u00fcr alle Versicherten in unserem Land verbessert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657771,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Da die Fragen 29 und 30 zusammen beantwortet wurden, stehen Frau Kollegin Klein-Schmeink noch zwei Zusatzfragen zu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":157,"sitzung":53,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich komme jetzt noch einmal auf meine Frage zur\u00fcck: Hei\u00dft das im Endeffekt, dass Sie eine Versorgung von gesetzlich Versicherten innerhalb von vier Wochen als zeitnah und angemessen betrachten, w\u00e4hrend Sie es als normal hinnehmen, dass Privatversicherte in der Regel innerhalb von drei Tagen einen Facharzttermin erhalten? Wollen Sie tats\u00e4chlich nichts gegen diese unterschiedliche Behandlung tun?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":158,"sitzung":53,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Klein-Schmeink, ich weise noch einmal darauf hin, dass die Frage, welche Wartezeit auf einen Arzt- oder Facharzttermin angemessen ist, aus der Situation des konkreten medizinischen Einzelfalls heraus zu beurteilen ist, da es sich einerseits um Notsitua-tionen und andererseits um planbare Facharztbesuche handeln kann, also eine sofortige Behandlung oder eine Behandlung innerhalb von wenigen Tagen nicht notwendig ist.\n\nEs kommt f\u00fcr uns darauf an, dass genau diese medizinische Einzelfallbetrachtung im Vordergrund steht. Wartezeiten auf einen Facharzttermin von mehr als vier Wochen sind f\u00fcr uns nicht akzeptabel, es sei denn, es handelt sich um routinem\u00e4\u00dfige Kontrollen; aber auch das kommt auf den Einzelfall an. In der Regel ist in einem Zeitraum von vier Wochen eine gute medizinische Versorgung m\u00f6glich. Das schlie\u00dft nat\u00fcrlich nicht aus, dass sie deutlich schneller erfolgen muss, wenn es sich um entsprechende Notf\u00e4lle handelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657774,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage? Das w\u00e4re dann Ihre letzte. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":160,"sitzung":53,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben sowieso eine ganz klare Regelung, was in Notf\u00e4llen zu passieren hat. Insofern reden wir jetzt nicht \u00fcber akute Notf\u00e4lle, sondern \u00fcber die Regelversorgung. Dabei geht es zum Beispiel um einen Termin beim Radiologen oder Hautarzt, der eine Kontrolluntersuchung macht, die einen fraglichen Befund mit sich bringt, was f\u00fcr die Patienten mitunter sehr belastend sein kann.\n\nIch frage Sie noch einmal: Wollen Sie als Ma\u00dfstab f\u00fcr eine angemessene, zeitnahe Versorgung tats\u00e4chlich einen Zeitraum von vier Wochen hinnehmen? Das ist n\u00e4mlich der Zeitraum, den ein gesetzlich Versicherter hinzunehmen hat, w\u00e4hrend sich nach etlichen Untersuchungen - im \u00dcbrigen auch der KBV selber - zeigt, dass Privatversicherte innerhalb k\u00fcrzester Zeit - in der Regel innerhalb von drei Tagen; das ist in unserer Studie erneut unterlegt - einen Termin erhalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annette-widmann-mauz","sequence":161,"sitzung":53,"speaker":"Annette Widmann-Mauz, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Annette Widmann-Mauz","speaker_fp":"annette-widmann-mauz","speaker_key":"1304","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Klein-Schmeink, auch wenn Sie es mit einer vierten Nachfrage bei mir versuchen: Wir beurteilen keinen konkreten Zeitraum als Normzeitraum. Er ist vom individuellen medizinischen Einzelfall abh\u00e4ngig. Die Terminservicestellen, die wir in die Verantwortung der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen legen, k\u00f6nnen aufgrund einer \u00dcberweisung des Hausarztes f\u00fcr den Facharzt Beurteilungen vornehmen, inwieweit ein kurzfristiger Termin, zum Beispiel innerhalb einer Woche oder weniger Tage, f\u00fcr eine entsprechende Vermittlung erforderlich ist und wo aus medizinischen Gr\u00fcnden ein Zeitraum von bis zu vier Wochen durchaus akzeptabel sein kann. L\u00e4ngere Wartezeiten sind aus unserer Sicht nur in seltenen medizinisch begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich. Deswegen wollen wir durch die Terminservicestellen insgesamt zu einer deutlichen Beschleunigung und zu mehr Sicherheit f\u00fcr die Patientinnen und Patienten beitragen und generell zu einer Verk\u00fcrzung von Wartezeiten kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657777,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Die Frage 31 des Abgeordneten Dr. Harald Terpe wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Katherina Reiche zur Verf\u00fcgung.\n\nFrage 32 der Abgeordneten Dr. Valerie Wilms wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe Frage 33 der Abgeordneten Dr. Katarina Barley, SPD-Fraktion, auf:\n\nWelche Rolle wird der barrierefreie Aus- und Umbau von Bahnh\u00f6fen in der neuen Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung, LuFV, zwischen Bund und Deutscher Bahn AG spielen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657778,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":53,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin, ich beantworte Ihre Fragen aufgrund des Sachzusammenhangs zusammen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657779,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich zus\u00e4tzlich Frage 34 der Abgeordneten Katarina Barley auf:\n\nWelche Voraussetzungen m\u00fcssen nach der neuen LuFV gegeben sein, um zuk\u00fcnftig Mittel aus der LuFV f\u00fcr den barrierefreien Ausbau von Verkehrsstationen einsetzen zu d\u00fcrfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657780,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":53,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Verhandlungen zur LuFV II sind noch nicht abgeschlossen. Die DB Station & Service AG als Eigent\u00fcmerin und Bauherrin der Verkehrsstationen wird durch die LuFV II erm\u00e4chtigt sein, Bundesmittel aus der LuFV zur Finanzierung von Investitionen in die barrierefreie Ausgestaltung von Bahnstationen einzusetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657781,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":167,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":"1534","speaker_party":"spd","text":"Meine erste Zusatzfrage ist, ob es eine Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr den barrierefreien Umbau von Bahnh\u00f6fen geben wird. Ist dies bereits absehbar?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657783,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":53,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir verhandeln gerade die LuFV II. Insoweit kann ich Ihnen zum konkreten Ausgang derzeit nichts sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657784,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":170,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":"1534","speaker_party":"spd","text":"Gibt es ein mittel- oder langfristiges Ziel, bis wann wie viel Prozent der Bahnh\u00f6fe in Deutschland barrierefrei umgebaut werden sollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657786,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":53,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen in diesem Punkt zwischen Bahnh\u00f6fen mit Fernverkehr und solchen mit Regionalverkehr unterscheiden. Das Bundesverkehrsministerium k\u00fcmmert sich gemeinsam mit der Bahn um den Fernverkehr. Wenn es um einen Ausbau von Bahnh\u00f6fen mit Regionalverkehr geht, sind die L\u00e4nder mit im Boot und in der Pflicht. Wenn Sie einen konkreten Einzelfall vor Augen haben, m\u00fcssten wir dies pr\u00fcfen. F\u00fcr unseren Bereich kann ich sagen, dass alle gro\u00dfen Bahnh\u00f6fe im DB-Fernverkehr barrierefrei umgebaut sind. Dies ist ein ganz wichtiges Ziel. Auch bei den Bahnh\u00f6fen mittlerer Gr\u00f6\u00dfe sind wir sehr weit. Der Umbau von Bahnh\u00f6fen mit bis zu 1 000 Passagieren pro Tag hat begonnen. Noch einmal: Auch Mittel der LuFV II stehen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657787,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":173,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":"1534","speaker_party":"spd","text":"Ja, ich habe tats\u00e4chlich einen konkreten Bahnhof vor Augen und habe eine Nachfrage zu der Messzahl von 1 000 Passagieren pro Tag. Ist es angedacht oder aus Ihrer Sicht denkbar, dass man von dieser willk\u00fcrlich gegriffenen Gr\u00f6\u00dfe von 1 000 Fahrg\u00e4sten abweicht, wenn es in einem konkreten Ort zum Beispiel eine besondere H\u00e4ufung von Einrichtungen f\u00fcr Senioren oder Menschen mit Behinderungen gibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657789,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":53,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich sagen, dass die Zahl von 1 000 Passagieren sicherlich nicht willk\u00fcrlich ist. Es liefen bzw. laufen zwei Programme; einmal von 2005 bis 2010 und jetzt in der Periode von 2010 bis 2015. Es wurden erhebliche Fortschritte gemacht. Wenn Sie einen konkreten Bahnhof im Blick haben, w\u00fcrde ich Sie bitten, sich noch einmal an uns zu wenden, damit wir uns die Situation anschauen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657790,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-katarina-barley-0","sequence":176,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":"1534","speaker_party":"spd","text":"Dann w\u00fcrde es mich interessieren, welche Indikatoren dazu gef\u00fchrt haben, die Zahl 1 000 festzulegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657792,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":53,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Man braucht wie in vielen Bereichen Gr\u00f6\u00dfenordnungen, bis zu denen man priorit\u00e4r baut; die Ma\u00dfnahmen f\u00fcr darunter liegende Gr\u00f6\u00dfenordnungen stellt man zur\u00fcck.\n\nDie LuFV umfasst nicht nur Ma\u00dfnahmen im Bereich des barrierefreien Ausbaus, der - das will ich noch einmal betonen - sehr wichtig ist; sie sieht Finanzinvestitionen in die gesamte Eisenbahninfrastruktur vor. Hier ist es sicherlich nicht un\u00fcblich, bestimmte Grenzen festzulegen -, was nicht hei\u00dft, dass unterhalb dieser Grenze gar nichts passiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657793,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, hat eine Zusatzfrage dazu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":179,"sitzung":53,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Reiche, ich kann mir nicht so richtig vorstellen, was es hei\u00dfen soll, wenn Sie sagen, bei Bahnh\u00f6fen mittlerer Gr\u00f6\u00dfe seien Sie schon relativ weit. Was soll das hei\u00dfen? - Ich bitte Sie, das einmal dem Parlament zu erkl\u00e4ren. Ich kann mir darunter nichts vorstellen.\n\nWenn Sie nicht in der Lage sind, jetzt m\u00fcndlich dazu Stellung zu nehmen, w\u00fcrde ich Sie bitten, uns eine \u00dcbersicht dar\u00fcber zu geben, welche Bahnh\u00f6fe den Standards entsprechen bzw. umgebaut sind und welche noch nicht. Das w\u00fcrde sicherlich uns allen konkretisieren, was es hei\u00dft, wenn Sie sagen, Sie seien bei Bahnh\u00f6fen mittlerer Gr\u00f6\u00dfe relativ weit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657795,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":53,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich verstehe Ihre Frage als Bitte an die Regierung, eine solche \u00dcbersicht zu erstellen; ich bin mir sicher, dass sie im Haus vorhanden ist. Das war aber nicht Gegenstand der Fragen, die an uns gegangen sind. Wenn Sie das interessiert, werden wir Ihnen das Datenmaterial, das uns vorliegt, sicherlich zukommen lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657796,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Florian Pronold bereit.\n\nIch rufe Frage 35 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nTeilt die Bundesregierung die Auffassung des Deutsche-Bank-Experten Caio Koch-Weser, der einen CO2-Preis von 40 Euro als n\u00f6tig erachtet (www.faz.net\/aktuell\/wirtschaft\/wirtschaftspolitik\/expertenbericht-vor-klimagipfel-studie-grue nes-wachstum-ist-moeglich-13154992.html), um der Wirtschaft effektive Signale f\u00fcr mehr Klimaschutz zu geben, und, wenn ja, welche Schlussfolgerungen zieht sie daraus f\u00fcr die anstehende Reform des Emissionshandels?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":182,"sitzung":53,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin, die Frage bezieht sich auf eine Pressemitteilung zur Vorstellung des Expertenberichts im Vorfeld des Klimasondergipfels, der gerade in New York stattgefunden hat. In diesem Bericht beschreiben alle beteiligten Sachverst\u00e4ndigen die zentralen Herausforderungen der kommenden 15 Jahre, um die langfristigen Klimaschutzziele und ein angemessenes Wirtschaftswachstum zu erreichen. Eine der zentralen Forderungen dieses Berichts ist die Schaffung eines internationalen Kohlenstoffmarktes mit robusten und vorhersehbaren Kohlenstoffpreisen\n\nDie Bundesregierung teilt die Vorstellung, dass es einen solchen robusten und vorhersehbaren Kohlenstoffpreis geben muss. Wir ben\u00f6tigen allerdings zuerst ein neues und verbindliches Klimaschutzabkommen auf internationaler Ebene. 2015 in Paris ist der Zeitpunkt, zu dem es dazu kommen soll und muss.\n\nBei der Reform des europ\u00e4ischen Emissionshandels setzt sich die Bundesregierung f\u00fcr die fr\u00fchzeitige Festlegung eines verbindlichen EU-Klimaschutzziels f\u00fcr 2030 ein: Minderung der Treibhausgasemissionen um mindestens 40 Prozent gegen\u00fcber 1990. Wenn wir das erreichen wollen, dann muss der Emissionshandel funktionieren.\n\nIm Hinblick auf die kurzfristige St\u00e4rkung des EU-Emissionshandels unterst\u00fctzt die Bundesregierung den Vorschlag der EU-Kommission, die wegen der Wirtschafts- und Finanzkrise entstandenen Zertifikats\u00fcbersch\u00fcsse in eine Marktstabilit\u00e4tsreserve zu \u00fcberf\u00fchren. Allerdings soll dieser Mechanismus nach unseren Vorstellungen und den Vorstellungen einiger anderer Mitgliedstaaten bereits deutlich fr\u00fcher und konsequenter eingef\u00fchrt werden, damit er funktioniert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657798,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage, Frau Kollegin? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":184,"sitzung":53,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r. Einer der wesentlichen Gr\u00fcnde, warum wir momentan - nicht nur in Deutschland, sondern weltweit - viel zu hohe CO2-Emissionen haben, sind die Kohlekraftwerke. Deshalb gibt es eine Diskussion dar\u00fcber, inwieweit der Bau von Kohlekraftwerken im Ausland weiter mit Hermesb\u00fcrgschaften und durch die KfW unterst\u00fctzt werden kann, wie es momentan noch der Fall ist. In diesem Zusammenhang hat Bundesumweltministerin Hendricks in der Presse angek\u00fcndigt, dass sie eine Abkehr von der internationalen Finanzierung des Baus von Kohlekraftwerken - zum Beispiel durch die KfW, aber auch in anderen Bereichen - erreichen will. Das ist durch die Aussage des Bundeswirtschaftsministeriums relativiert worden. Da h\u00e4tte ich gerne gewusst: Gibt es jetzt eine verbindliche Position der Bundesregierung im Hinblick auf das Auslaufen der Finanzierung von ausl\u00e4ndischen Projekten im Bereich des Kohlekraftwerksbaus? Welche konkreten Schritte sind da geplant, und wann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":185,"sitzung":53,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Die Bundesumweltministerin hat in New York noch einmal bekr\u00e4ftigt, dass dies f\u00fcr die Frage der F\u00f6rderung von Auslandsvorhaben durch die KfW gilt. Wir befinden uns dort in einem guten Abstimmungsprozess innerhalb der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":186,"sitzung":53,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Ich interpretiere Ihre Antwort so, dass es doch keine gemeinsame Positionierung war, die Sie soeben vorgetragen haben.\n\nSie haben den Ban-Ki-moon-Gipfel in New York angesprochen. Teilen Sie die Auffassung - Sie teilen ja nicht die der gesamten Bundesregierung -, dass die Kanzlerin auch deshalb nicht zu diesem Gipfel gefahren ist, weil sie nichts vorzuweisen hat?\n\nDeutschland wird sein Klimaziel einer CO2-Reduktion um 40 Prozent bis 2020 nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen; das hat die Bundesumweltministerin bereits anklingen lassen. Auch sonst steht Deutschland schlecht da: mehr CO2-Emissionen in den letzten zwei Jahren als in den Jahren zuvor. Ist es richtig, dass die CO2-Bilanz so schlecht ist, dass die Kanzlerin entschieden hat, lieber zu einer im gleichen Zeitraum stattfindenden langweiligen BDI-Veranstaltung zu gehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":187,"sitzung":53,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau H\u00f6hn, Sie haben zusammen mit der Fraktion Die Gr\u00fcnen der Terminplanung der Kanzlerin zu diesem Zeitpunkt eine Kleine Anfrage gewidmet. Wir haben diese Kleine Anfrage ausf\u00fchrlich beantwortet.\n\nIch darf darauf verweisen und Ihnen gleichzeitig auch den Hinweis geben - da ich wie auch Sie nicht in New York war, ist mir das nur schriftlich \u00fcbermittelt worden -, dass insbesondere das Engagement Deutschlands - die Bereitschaft, in den Clean Climate Fund einzuzahlen, und viele andere Ma\u00dfnahmen - von vielen Staaten und Nichtregierungsorganisationen sehr positiv bewertet worden ist. Das Engagement der Bundesrepublik Deutschland und unser Engagement im Zuge der Energiewende sind auf ein besonders positives Echo gesto\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657803,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Frage 36 des Kollegen Oliver Krischer wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Stefan M\u00fcller bereit.\n\nDie Frage 37 des Kollegen Oliver Krischer wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 38 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nWelche finanziellen Zusagen wurden bisher vonseiten der Bundesregierung an das US-amerikanische Department of Energy im Zusammenhang mit einem m\u00f6glichen Export der AVR-Brennelemente aus J\u00fclich getroffen - bitte, wenn m\u00f6glich, den Zeitraum angeben -, und f\u00fcr welche Zwecke wurden bzw. werden diese Mittel verwendet?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":189,"sitzung":53,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin Kotting-Uhl, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Bundesregierung hat gegen\u00fcber dem Department of Energy der Vereinigten Staaten von Amerika im Zusammenhang mit einer m\u00f6glichen Verbringung der AVR-Brennelemente und der damit verbundenen R\u00fcckf\u00fchrung des von den USA gelieferten Kernbrennstoffs bisher keine finanziellen Zusagen gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657805,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Abgeordnete?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":191,"sitzung":53,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, das finde ich jetzt verwunderlich. Dem Savannah River Nation Lab, wohin diese abgebrannten Brennelemente verbracht werden sollen, falls der Option US-Export zugestimmt wird, wurden bereits 10 Millionen Dollar zugesprochen, die sich auch im Haushalt f\u00fcr das Jahr 2015 niederschlagen. Unter dem Titel \u201eUS-Option\u201c sind im Haushalt 65,4 Millionen Euro eingestellt. F\u00fcr die Jahre 2016 bis 2018 sind noch einmal 170,9 Millionen Euro veranschlagt. K\u00f6nnen Sie diesen Widerspruch aufkl\u00e4ren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657807,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":193,"sitzung":53,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Ich will es gerne versuchen, Frau Kollegin. Die im Bundeshaushaltsplan entsprechend f\u00fcr die US-Option ausgewiesenen Gesamtausgaben des Bundes in H\u00f6he von rund 246 Millionen Euro beruhen auf Informationen des Forschungszentrums J\u00fclich zu einer vorl\u00e4ufigen Kostenabsch\u00e4tzung zwecks vorsorglicher Sicherung der Finanzierung einer m\u00f6glichen Verbringung der AVR-Brennelemente in die USA. Diese vorl\u00e4ufig und vorsorglich veranschlagten Kosten betreffen Ausgaben f\u00fcr zum Beispiel die Pr\u00fcfung der technischen und rechtlichen Machbarkeit einer Verbringung der hochangereicherten AVR-Brennelemente in die USA - \u00fcbrigens das Herkunftsland dieses uranhaltigen Kernbrennstoffs - oder betreffen Ausgaben f\u00fcr die R\u00e4umung des Beh\u00e4lterzwischenlagers J\u00fclich, den Transport der AVR-Brennelemente und eine schadlose Verwertung der AVR-Brennelemente in den USA. Im Falle einer Realisierung jener Transportoption w\u00e4ren die unmittelbar f\u00fcr das Forschungszentrum J\u00fclich anfallenden Gesamtkosten von Bund und Land Nordrhein-Westfalen als Zuwendungsgeber entsprechend zu tragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657809,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage, Frau Kotting-Uhl?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":195,"sitzung":53,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich bin immer noch verwundert \u00fcber Ihre Aussage, es gebe keine Zusagen an die USA. Das Statement of Intent wurde sowohl von der Bundesregierung, vom zust\u00e4ndigen Ministerium in Nordrhein-Westfalen als auch von der US-Seite unterschrieben.\n\nHier steht unter Punkt II.4:\n\nForschungszentrum J\u00fclich \u2026 is to bear the costs of the preparatory phase work and, if there is a de-cision to proceed with the project, the costs associated with the acceptance, processing, and disposition of the fuel.\n\nAlso alles. Wie k\u00f6nnen Sie angesichts der Tatsache, dass das hier steht - Sie haben das alle unterschrieben - sagen, dass Sie keine Zusagen gemacht haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":196,"sitzung":53,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich weise noch einmal darauf hin: Die Bundesregierung hat gegen\u00fcber dem Department of Energy der Vereinigten Staaten keinerlei Zusagen in finanzieller Hinsicht gemacht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657812,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Ich rufe die Frage 39 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWelche konkreten Schritte bez\u00fcglich der Option der Errichtung eines neuen und erdbebensicheren Zwischenlagers auf dem Gel\u00e4nde des Forschungszentrums J\u00fclich oder in unmittelbarer N\u00e4he sind nach Kenntnis der Bundesregierung bisher unternommen worden, und welche Erkenntnisse haben diese Pr\u00fcfungen erbracht?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":198,"sitzung":53,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin, Ihre Frage will ich gern wie folgt beantworten: Auf Bitten der Regierung des Landes Nordrhein-Westfalen hat der Aufsichtsrat der Forschungszentrum J\u00fclich GmbH vor geraumer Zeit mit entsprechenden Beschl\u00fcssen den Vorstand gebeten, einen geeigneten Standort f\u00fcr den Bau eines neuen Zwischenlagers auf dem Gel\u00e4nde des Forschungszentrums J\u00fclich im Rahmen eines Auswahlverfahrens zu identifizieren und eine Umweltvertr\u00e4glichkeitsuntersuchung durchzuf\u00fchren. Es konnte dabei seinerzeit ein potenziell geeigneter Standort ermittelt werden. Laut Auskunft des Vorstands der Forschungszentrum J\u00fclich GmbH auf der 91. Aufsichtsratssitzung am 20. November 2013 ergaben sich aus dieser Umweltvertr\u00e4glichkeitsuntersuchung keine grunds\u00e4tzlichen Bedenken gegen diesen ausgew\u00e4hlten Standort auf dem Gel\u00e4nde des Forschungszentrums.\n\nSeitdem hat es nat\u00fcrlich \u00c4nderungen gegeben. Mitte des Jahres 2014 ist bekannt geworden, dass nach der Einsch\u00e4tzung des Erdbebengutachtens von Professor -Savidis im Rahmen des Genehmigungsverfahrens zur dreij\u00e4hrigen Verl\u00e4ngerung der Aufbewahrungsgenehmigung der AVR-Brennelemente bei der Annahme eines bestimmten Referenzerdbebens eine Bodenverfl\u00fcssigung am Standort des AVR-Beh\u00e4lterlagers nicht ausgeschlossen werden kann. Dies und die nicht absehbaren Folgen f\u00fcr das Verl\u00e4ngerungsgenehmigungsverfahren hat die atomrechtliche Genehmigungsbeh\u00f6rde in Nordrhein-Westfalen, das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Energie, -Industrie, Mittelstand und Handwerk, am 2. Juli dieses Jahres dazu veranlasst, die unverz\u00fcgliche R\u00e4umung des AVR-Zwischenlagers in J\u00fclich anzuordnen, und es hat das FZJ aufgefordert, ein Konzept hierzu vorzulegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657814,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":200,"sitzung":53,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja. Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, was Sie referiert haben, ist \u00f6ffentlich bekannt. Auch den Inhalt des von Ihnen benannten Gutachtens kenne ich. Meine Frage war: Welche konkreten Schritte werden nach Ihrer Kenntnis unternommen, um die dritte Option zu pr\u00fcfen? Der Auftrag des zust\u00e4ndigen Ministeriums in Nordrhein-Westfalen, das f\u00fcr die Atomaufsicht zust\u00e4ndig ist, war, drei Optionen zu pr\u00fcfen, n\u00e4mlich den Export in die USA, den Export nach Ahaus und die Option - das ist die dritte Option, die aus vielerlei Gr\u00fcnden die zu pr\u00e4ferierende w\u00e4re -, auf dem Gel\u00e4nde des Forschungszentrums J\u00fclich nach einem neuen geeigneten Standort zu suchen. Ich fragte nach konkreten Schritten; denn auf der Homepage des Forschungszentrums J\u00fclich ist nur von der USA-Option die Rede. Von anderen Optionen liest man dort nichts. Ich gehe davon aus, dass der Bundesregierung, die mit 90 Prozent, also zum absolut \u00fcberwiegenden Teil Inhaber des Forschungszentrums J\u00fclich ist, weitere Kenntnisse vorliegen, und um die bitte ich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":201,"sitzung":53,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Sie haben recht. Es gibt drei Optionen, die zur Diskussion gestanden haben. Die erste Option ist die US-Option, \u00fcber die wir schon geredet haben. Die zweite Option ist eine Verbringung der Brennelemente in das TBL Ahaus. Die dritte Option ist die Errichtung eines Zwischenlagers in J\u00fclich. Insbesondere aufgrund der sicherheitsrechtlichen Ver\u00e4nderungen, die sich durch die Untersuchungen im Hinblick auf die Erdbebensicherheit des Standorts ergeben haben, wird die dritte Option derzeit nicht aktiv weiterverfolgt. Ich verweise diesbez\u00fcglich auch auf die Stellungnahme des Landesministers Duin vom vergangenen Montag in der Sitzung der Endlagerkommission.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":202,"sitzung":53,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Landesminister Duin hat in der Sitzung der Endlagerkommission, deren Mitglied ich ja bin, nicht eindeutig Stellung bezogen, sondern er hat die Fakten referiert. Dem ist auch gar nichts hinzuzuf\u00fcgen. Es bleibt aber die Frage offen, warum diese Option, die sowohl aus Sicherheitsgr\u00fcnden wie auch aus vielen anderen Gr\u00fcnden zu pr\u00e4ferieren w\u00e4re, nicht verfolgt wird. Es erschwert uns die Arbeit in der Atomendlagersuchkommission extrem, wenn die Bundesregierung einen Atomm\u00fcllexport ins Ausland vorbereitet, w\u00e4hrend wir versuchen, ein Verfahren zu entwickeln, um einen sicheren Standort f\u00fcr hochradioaktiven M\u00fcll in Deutschland zu finden, der auch von der Gesellschaft akzeptiert wird. Das ist eine ungeheure Erschwernis unserer Arbeit.\n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich Sie noch einmal danach fragen, und ich m\u00f6chte Sie, falls Ihre Antwort \u00e4hnlich ausf\u00e4llt wie die gerade eben gegebene, auffordern, sich f\u00fcr eine ernsthafte Untersuchung dieser Option, die als einzige all diese Gef\u00e4hrdungen ausschlie\u00dft, starkzumachen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":203,"sitzung":53,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ein m\u00f6gliches Zwischenlager in J\u00fclich setzt voraus, dass es aus sicherheitsrechtlichen Gr\u00fcnden keine Bedenken gibt. Diese Bedenken sind jedenfalls nach dem Gutachten zur Erdbebensicherheit am Standort J\u00fclich nicht ausger\u00e4umt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657819,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nZur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 40 des Kollegen Jens Spahn sowie die Fragen 41 und 42 der Kollegin Dr. Julia Verlinden werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zur Frage 43 der Abgeordneten Annalena Baerbock, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWelche konkreten Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung aus dem in New York vorgestellten sogenannten Stern-II-Bericht und der darin formulierten Erkenntnis, dass der Ausstieg aus der Kohleverstromung und ein Ende der Subventionierung von Kohlekraftwerken einzuleiten ist, und welche konkreten Schritte will sie umsetzen (bitte mit Zeitangaben)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":205,"sitzung":53,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Baerbock, die Frage befasst sich ja mit einem Thema, das gerade schon Gegenstand war. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt die internationalen Bestrebungen, sich auf solche einheitlichen Standards f\u00fcr die Finanzierung von Energietechnologien zu verst\u00e4ndigen, die mit dem Ziel einer Begrenzung des globalen Klimawandels auf maximal 2 Grad Celsius vereinbar sind. Vor diesem Hintergrund muss jeder Neubau selbst der effi-zientesten Kohlekraftwerke kritisch gepr\u00fcft werden. Eines der Hauptanliegen hierbei ist die Transformation der Energiesysteme von fossilen hin zu erneuerbaren Energien, um die globale Energieversorgung bis Mitte dieses Jahrhunderts fast vollst\u00e4ndig zu dekarbonisieren.\n\nWeiterhin wird die Bundesregierung in der klima- und entwicklungspolitischen Zusammenarbeit keine Finanzierung f\u00fcr den Neubau von Kohlekraftwerken mehr zur Verf\u00fcgung stellen und die Modernisierung laufender Kohlekraftwerke in diesem Zusammenhang nur noch eingeschr\u00e4nkt nach klar definierten Kriterien finanzieren. Damit schlie\u00dft sich die Bundesregierung der Initiative mehrerer Industriestaaten an. Die genaue Formulierung von Finanzierungskriterien ist essenzieller Bestandteil der laufenden Ressortabstimmung und wird, wie angek\u00fcndigt, noch diesen Herbst im Wirtschaftsausschuss des Deutschen Bundestages vorgelegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657821,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Haben Sie dazu eine Zusatzfrage, Frau Kollegin? Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":207,"sitzung":53,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Das war jetzt zum Teil die Beantwortung der Frage 44. In Frage 43 geht es ja vor allen Dingen um die Schlussfolgerungen aus dem Stern-II-Bericht, also um ein Auslaufen der Nutzung der fossilen Energie und insbesondere um den Ausstieg aus der Kohleverstromung, auch national. Deswegen w\u00fcrde mich jetzt interessieren, was aus Sicht der Bundesregierung die Schlussfolgerungen des Stern-II-Berichtes sind und was sie gedenkt, hinsichtlich der nationalen Ma\u00dfnahmen und des Ausstiegs aus der Kohleverstromung national zu tun. Denn das Bundesumweltministerium hat ja angek\u00fcndigt, einen Vorschlag f\u00fcr den Kraftwerkspark zu machen. Aus Ihrem Hause h\u00f6rt man aber immer, dass sich an dem fossilen Kraftwerkspark mittelfristig nichts \u00e4ndern wird. Was sind Ihre Antworten auf den Stern-II-Bericht konkret bei der nationalen Kohlefrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":208,"sitzung":53,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Das ist ja Teil der Abstimmung, um die es eben schon einmal ging. Deswegen kann ich eigentlich nur wiederholen, was ich eben schon einmal sagte. Wir werden eine Gesamtschau erarbeiten und im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft in diesem Herbst vorstellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657824,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":210,"sitzung":53,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Gut, also haben Sie derzeit nur die Auslandsfinanzierung im Blick?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":211,"sitzung":53,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Genau, generell. Die zwei unterschiedlichen Komponenten, Auslands- und Inlandsfinanzierung, werden beide bearbeitet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":212,"sitzung":53,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Im Inland wird ja nichts direkt finanziert, sondern da geht es darum, den Ausstieg einzuleiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":213,"sitzung":53,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Erneuert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657829,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 44 ebenfalls der Abgeordneten Annalena Baerbock, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nBis wann soll es nach Pl\u00e4nen der Bundesregierung einen verbindlichen Beschluss \u00fcber die von der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Dr. Barbara Hendricks, vor der Bundespressekonferenz am 17. September 2014 angek\u00fcndigten Abkehr von der internationalen Kohlefinanzierung geben, und welche konkrete Positionierung hat das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie zu diesen Pl\u00e4nen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":215,"sitzung":53,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Dabei geht es im Grunde um dieselben Anh\u00f6rungen. Wir haben am 16. September eine Anh\u00f6rung mit Umweltverb\u00e4nden und am 21. August eine Anh\u00f6rung mit der betroffenen Industrie durchgef\u00fchrt. Wir sind jetzt im Abstimmungsprozess zwischen den Ressorts und werden nach Beendigung dieses Abstimmungsprozesses zwischen den Ressorts den Ausschuss informieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657831,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Haben Sie eine Frage dazu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":217,"sitzung":53,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Meine Nachfrage bezieht sich auf die Abstimmung der Ressorts. Es ist verwunderlich, dass das Bundesumweltministerium auf einer internationalen Konferenz schon das Ergebnis verk\u00fcndet, w\u00e4hrend hier im Hause, sowohl vorhin im Umweltausschuss als auch jetzt hier von den beiden Staatssekret\u00e4ren, erkl\u00e4rt wird, man sei noch in der Abstimmung.\n\nInternational ist jetzt nachzulesen, man wolle aus der entwicklungspolitischen und klimapolitischen Kohlefinanzierung aussteigen. Dann bleibt da noch die wirtschaftspolitische Kohlefinanzierung, die zwei Drittel der entsprechenden Finanzierung durch die KfW ausmacht; der andere Teil macht nur ein Drittel aus.\n\nDeswegen stelle ich jetzt ganz konkret die Frage: Wird es bei der Ressortabstimmung auch um den IPEX-Teil der KfW gehen und um die Hermesb\u00fcrgschaften, oder werden Sie sich nur um den Teil - er macht ein Drittel aus - der entwicklungspolitischen Zusammenarbeit k\u00fcmmern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":218,"sitzung":53,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Wir haben mit diesen beiden Aktivit\u00e4ten unter einem Dach, unter dem Dach der KfW, die Sie eben sehr anschaulich geschildert haben, ein internationales Novum; so etwas gibt es sonst nicht. Deswegen glaube ich schon, dass wir bei unserer Abstimmung beide Teile in den Blick nehmen m\u00fcssen. Ob wir dann tats\u00e4chlich zu beiden Teilen Entscheidungen f\u00e4llen, ist aber eine andere Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657834,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":220,"sitzung":53,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":"1670","speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich habe noch eine Frage zu einem Punkt, \u00fcber den es eine internationale Debatte gab. Die KfW h\u00e4ngt auch in der Finanzierung des Kohlehafens nahe des Great Barrier Reefs mit drin. Unter welchen Teil der KfW w\u00fcrde diese Finanzierung fallen, und w\u00fcrden Sie den mit ber\u00fccksichtigen? Schlie\u00dflich geht es hier auch um erhebliche umweltpolitische Auswirkungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":221,"sitzung":53,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Das muss ich Ihnen schriftlich beantworten, Frau Kollegin; das wei\u00df ich schlicht nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657837,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Dann kommen wir zur Frage 45 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nSetzt sich die Bundesregierung daf\u00fcr ein, die in der Europ\u00e4ischen Union verbreitete Definition, gem\u00e4\u00df der Internationalen Energie-Agentur, IEA, von Subventionen, wonach eine Subvention auf der Nachfrageseite dann vorliegt, wenn das inl\u00e4ndische Preisniveau den um Transport- und Distributionskosten bereinigten Weltmarktpreis unterschreitet, breiter zu fassen und auch steuerliche Beg\u00fcnstigungen als Subvention auszuweisen, und welche konkreten Schritte unternimmt sie - auch als Gastgeber des G-7-Gipfels 2015 - selbst, um der im Rahmen der G 20 getroffenen \u00dcbereinkunft zum Abbau fossiler Subventionen Nachdruck zu verleihen?\n\nZur Beantwortung Frau Staatssekret\u00e4rin Zypries bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":223,"sitzung":53,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Die G 20 haben in Pittsburgh im Jahre 2009 beschlossen, ineffiziente Subventionen f\u00fcr fossile Energietr\u00e4ger mittelfristig abzubauen. Dazu z\u00e4hlen die Hilfen f\u00fcr Anbieter fossiler Energietr\u00e4ger, aber eben auch Subventionen f\u00fcr Nachfrager von Energietr\u00e4gern, mit denen die lokalen Preise unter das Weltmarktpreisniveau gedr\u00fcckt werden. Der Gro\u00dfteil dieser Subventionen wird au\u00dferhalb der Industriel\u00e4nder gew\u00e4hrt. Von den in Deutschland gew\u00e4hrten Subventionen fallen nur die Steinkohlebeihilfen in diese Kategorie.\n\nWir verfolgen im Rahmen der Subventionspolitik eigene Leitlinien, die sich auch - selbstverst\u00e4ndlich - an umweltpolitischen Wirkungen orientieren. Der Abbau von Subventionen f\u00fcr fossile Energietr\u00e4ger wird insbesondere in der Gruppe der G 20 diskutiert. Wir setzen uns auch auf dieser Ebene f\u00fcr den Abbau von Subventionen ein. Das gilt nicht nur f\u00fcr die generelle Diskussion in diesen Gremien, sondern auch f\u00fcr bilaterale Kooperationen mit anderen L\u00e4ndern. Aber, Frau H\u00f6hn - weil das ein Teil Ihrer Frage war -, es gibt derzeit keine Initiative, diese Definition von Subventionen zu \u00e4ndern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657839,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau H\u00f6hn?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":225,"sitzung":53,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Ja, habe ich. - Frau Staatssekret\u00e4rin, das Wuppertal-Institut hat bekanntlich den Bereich Braunkohle untersucht und festgestellt, dass im Zusammenhang mit der Braunkohle eine Menge Kosten entstehen, welche die Gesellschaft zu tragen hat, indirekte Subventionen, die auf mehrere Milliarden Euro pro Jahr hochgerechnet wurden. Somit hat, wenn man den Subventionsbegriff des Wuppertal-Instituts zugrunde legt, auch die F\u00f6rderung von Braunkohle hier in Deutschland - es geht jetzt nicht international um Braunkohle - direkte oder indirekte Subventionen bekommen. Habe ich Ihre Antwort eben richtig verstanden, dass Sie genau diese Tatbest\u00e4nde, die das Wuppertal-Institut aufgelistet hat, nicht als Subventionen werten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657841,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":227,"sitzung":53,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Das ergibt sich aus der mir vorliegenden Antwort des Hauses. Aber auf diese konkrete Nachfrage m\u00f6chte ich vorsichtshalber lieber sagen, dass wir das noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen lassen und wir Ihnen dazu schriftlich antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":228,"sitzung":53,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657844,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":230,"sitzung":53,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Ja, ich habe noch eine zweite Zusatzfrage. - Wenn wir, auch im Rahmen des Ban-Ki-moon-Gipfels, jetzt \u00fcber CO2-Reduktionen nachdenken und uns einmal anschauen: \u201eWer sind die gr\u00f6\u00dften Verursacher?\u201c, dann stellen wir - das gilt auch f\u00fcr Deutschland - fest: Das ist insbesondere die Braunkohle, bei deren Nutzung zur Stromerzeugung ungef\u00e4hr 1,5-mal mehr CO2 ausgesto\u00dfen wird als bei der Nutzung von Steinkohle.\n\nDie Bundesumweltministerin k\u00e4mpft f\u00fcr Klimaschutz; aber die Instrumente, mit denen man Klimaschutz erreichen kann, liegen im Bundeswirtschaftsministerium. Wie weit will das Bundeswirtschaftsministerium hier auch Auflagen gegen die Braunkohle machen, um angesichts dieses besonders klimasch\u00e4dlichen Produktionsverfahrens etwas f\u00fcr den Klimaschutz zu tun?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":231,"sitzung":53,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Auch diese Frage, Frau Kollegin, muss ich Ihnen schriftlich beantworten, weil sich das Haus nur mit der Frage der Steinkohle auseinandergesetzt hat; ich kann dazu schlicht nichts sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":232,"sitzung":53,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Okay.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657848,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Frage 46 der Kollegin H\u00e4nsel wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende der Fragestunde. Das ist ein bisschen schade f\u00fcr die vielen Besucherinnen und Besucher, die gerade auf die Besuchertrib\u00fcne gekommen sind. Ich unterbreche n\u00e4mlich jetzt die Sitzung des Deutschen Bundestages, bis wir um 15.35 Uhr zur gemeinsam vereinbarten Debatte \u00fcber die Ebolaepidemie in Afrika kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657849,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":53,"speaker":"Unterbrechung von","speaker_cleaned":"Unterbrechung von","speaker_fp":"unterbrechung","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"14.54 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":235,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Liebe Regierungsvertreterinnen und -vertreter! Ich darf Sie bitten, Platz zu nehmen f\u00fcr den Zusatzpunkt 1, den ich hiermit aufrufe:\n\nVereinbarte Debatte\n\nDeutschlands Beitrag zur Eind\u00e4mmung der Ebolaepidemie\n\nZu dieser Debatte liegen uns ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD sowie je ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. Ich h\u00f6re und sehe keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Debatte und gebe dem Staatsminister Michael Roth das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657851,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14028,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":237,"sitzung":53,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In unserer politischen Arbeit begegnen wir immer wieder tragischen Situationen, die uns bewegen und so schnell nicht mehr loslassen. In diesen Momenten f\u00e4llt es schwer, zur Tagesordnung zur\u00fcckzukehren. Die Meldungen und Bilder, die uns derzeit aus der Krisenregion in Westafrika erreichen, haben auch mich sehr ber\u00fchrt und ersch\u00fcttert.\n\nDas Ebolavirus breitet sich immer schneller aus. Fassungslos blicke ich auf die dramatisch wachsenden Op-ferzahlen in Liberia, Guinea und Sierra Leone. Viele Krankenstationen sind mittlerweile derart \u00fcberf\u00fcllt, dass neue Patienten nicht mehr behandelt werden k\u00f6nnen. Bei diesen Zahlen und Bildern sp\u00fcren wir alle: In Westafrika spielt sich derzeit eine humanit\u00e4re Katastrophe von unvorstellbarem Ausma\u00df ab. F\u00fcr die Bundesregierung ist klar: Wir d\u00fcrfen die Not leidenden Menschen in West-afrika in dieser dramatischen Lage nicht alleinelassen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657853,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":239,"sitzung":53,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Die Ebolaepidemie besitzt eine andere Qualit\u00e4t als die meisten Krisen, die die moderne Welt bislang gesehen hat; sie verlangt andere, neue Antworten. Dies macht die Reaktion auf Ebola eben auch so schwierig. Deswegen hat die Weltgemeinschaft im Kampf gegen das Virus viel Zeit verloren. Das will ich \u00fcberhaupt nicht besch\u00f6nigen.\n\nWir sind derzeit mit einer Vielzahl von humanit\u00e4ren Gro\u00dfkrisen konfrontiert; Sie alle kennen sie: in Syrien, im Nordirak, in der Ostukraine. Hinzu kommen die Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me im Libanon, in Jordanien und in der T\u00fcrkei. Umso wichtiger ist es, dass wir auf diese Krisen koordiniert, z\u00fcgig und entschlossen reagieren.\n\nEine Blaupause zur L\u00f6sung der Ebolakrise haben wir nicht. Einfache Antworten gibt es ebenso wenig wie schnelle Erfolge; denn wir wissen: Trotz all unserer Bem\u00fchungen wird es noch Monate dauern, bis die Epidemie endlich unter Kontrolle ist, und unabh\u00e4ngig von der medizinischen und humanit\u00e4ren Lage wird uns auch der Wiederaufbau der Wirtschaft und der Gesundheitssysteme in den betroffenen Staaten noch lange Zeit fordern.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Ebolaepidemie in Westafrika ist weit mehr als nur eine humanit\u00e4re Katastrophe. Die Verbreitung der Krankheit hat sich auch zu einer massiven Bedrohung von Frieden und Sicherheit in der Welt entwickelt, wie der UNO-Sicherheitsrat k\u00fcrzlich in seiner Resolution 2177 festgestellt hat.\n\nDie betroffenen L\u00e4nder Liberia, Guinea und Sierra Leone werden in ihrer Entwicklung weit zur\u00fcckgeworfen. Die j\u00fcngsten Fortschritte bei Friedenssicherung und Entwicklung drohen durch die Folgen der Epidemie auf einen Schlag zerst\u00f6rt zu werden. Deswegen hat sich die Staatspr\u00e4sidentin Liberias k\u00fcrzlich in einem dramatischen Appell an die Bundeskanzlerin gewandt.\n\n\u00dcber die Region Westafrika hinaus strahlt die Krise auf den gesamten Kontinent aus. Auch deswegen steht die internationale Gemeinschaft in der Verantwortung, z\u00fcgig und entschlossen zu handeln.\n\nMittlerweile bek\u00e4mpfen wir Ebola mit zahlreichen Projekten. Wir sind bereits seit Monaten - insbesondere auch mein Haus - im Kampf gegen die weitere Verbreitung des Ebolavirus aktiv. Seit Ausbruch der Epidemie haben wir Sofort- und Entwicklungshilfe in H\u00f6he von rund 17 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Diese Gelder flie\u00dfen an erfahrene Helferinnen und Helfer, die direkt vor Ort die dringend notwendige Unterst\u00fctzung leisten: die Weltgesundheitsorganisation, \u00c4rzte ohne Grenzen, Welthungerhilfe, das Robert-Koch-Institut und das Bernhard-Nocht-Institut f\u00fcr Tropenmedizin. Ihnen danke ich im Namen der Bundesregierung f\u00fcr ihren unerm\u00fcdlichen und herausragenden Einsatz.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657855,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":241,"sitzung":53,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Die Bundeswehr wird in den n\u00e4chsten Tagen von einem Lufttransportst\u00fctzpunkt in Dakar eine Luftbr\u00fccke in die Krisengebiete aufbauen. Die Bundesregierung wird das Deutsche Rote Kreuz sowohl finanziell als auch logistisch dabei unterst\u00fctzen, ein mobiles Krankenhaus mit mehr als 200 Betten aufzubauen. Auch die Bundeswehr bereitet die Einrichtung einer Krankenstation f\u00fcr bis zu 50 Patienten in Liberia vor.\n\nWir helfen. Viele Projekte sind angelaufen. Bis sie die Menschen in den Ebolagebieten erreichen, wird es allerdings noch Tage oder gar Wochen dauern. Dies liegt daran, dass zun\u00e4chst qualifiziertes medizinisches Personal gewonnen und vorbereitet werden muss. Ebenso m\u00fcssen wir sicherstellen, dass die Helferinnen und Helfer im Falle einer Infizierung mit Ebola schnell und sicher evakuiert werden k\u00f6nnen. Aber seien Sie versichert: Die Bundesregierung arbeitet mit Hochdruck daran.\n\nDeutschland beteiligt sich an den internationalen Hilfsma\u00dfnahmen mit aller Entschiedenheit. Es ist uns allen ein Herzensanliegen, so vielen Menschen wie m\u00f6glich zu helfen. Dabei, liebe Kolleginnen und Kollegen, z\u00e4hlen wir insbesondere auf Ihre Unterst\u00fctzung.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657857,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":243,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Michael Roth. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Kollege Movassat f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657859,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":245,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Vor kurzem sagte Au\u00dfenminister Steinmeier, Deutschland sei Motor im Kampf gegen Ebola. Das muss aber ein Motor sein, bei dem einige Schrauben locker sitzen. Bis letzte Woche ist er gar nicht angesprungen. Viel Starthilfe war n\u00f6tig. Und heute bewegt er sich immer noch im Schritttempo.\n\nViele Hilfsorganisationen weisen schon l\u00e4nger darauf hin, wie ernst die Lage in Westafrika ist, dass ganze Staaten wie Sierra Leone und Liberia vor dem Zusammenbruch stehen. \u00c4rzte ohne Grenzen hat schon am 23. Juni das erste Mal davor gewarnt, dass die Lage au\u00dfer Kontrolle zu geraten droht. Dennoch unternahm die Bundesregierung lange so gut wie nichts. Kollege Brand von der CDU\/CSU, Vorsitzender des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe, hat recht, wenn er im Spiegel sagt:\n\nWenn wir ehrlich zu uns sind, m\u00fcssen wir eingestehen: Wir sind zu sp\u00e4t dran.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657861,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":247,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Deshalb ist nicht Eigenlob angebracht, sondern Selbstkritik.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657863,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":249,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Als die Pr\u00e4sidentin Liberias letzte Woche ihren dramatischen Appell an Frau Merkel schrieb, hatte Deutschland bis dahin gerade einmal 2,7 Millionen Euro zugesagt. Die USA hatten da bereits \u00fcber 140 Millionen Dollar bereitgestellt. Laut Weltgesundheitsorganisation hat den wertvollsten Beitrag zur Ebolabek\u00e4mpfung das arme Kuba zugesagt, die Entsendung von 165 \u00c4rzten und Pflegern. Deutschland aber, die viertgr\u00f6\u00dfte Wirtschaftsnation der Welt, steht immer noch auf der Bremse.\n\nVor wenigen Tagen hat die Bundesregierung ihre konkreten Ma\u00dfnahmen gegen die Ebolaepidemie vorgestellt. Ich lese einmal vor: Das Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe kann bei Bedarf kurzfristig umfangreiche medizinische Ausr\u00fcstung zur Verf\u00fcgung stellen. Das THW wird sich nach Bedarf an der logistischen Unterst\u00fctzung der Hilfsma\u00dfnahmen beteiligen.\n\nLiebe Bundesregierung, \u201ebei Bedarf\u201c und \u201ekann\u201c - in Westafrika tobt die gr\u00f6\u00dfte Ebolaepidemie aller Zeiten. \u00dcber 2 800 Menschen sind schon gestorben. Die Helfer m\u00fcssen Infizierte an den T\u00fcren der Krankenh\u00e4user abweisen, weil es keine freien Betten mehr gibt. Pessimistische Sch\u00e4tzungen sprechen mittlerweile sogar von bis zu 1,4 Millionen Infizierten bis Januar 2015. Zudem droht eine Hungersnot.\n\nDie Weltgesundheitsorganisation vergleicht die Lage mit dem Tsunami 2004 und dem Erdbeben in Haiti. Bei beiden Katastrophen gab es Hunderttausende Tote. Welche Bedarfspr\u00fcfung brauchen Sie noch? Worauf warten Sie? Handeln Sie endlich!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657865,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":251,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen aber auch \u00fcber die grundlegenden Ursachen dieser humanit\u00e4ren Katastrophe sprechen. Dass die Lage in Sierra Leone, Guinea und Liberia derma\u00dfen au\u00dfer Kontrolle geraten konnte, hat auch mit politischen Fehlern Deutschlands zu tun;","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657867,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Charles M. Huber [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":253,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"denn auch deutsche Pharmaunternehmen forschen vor allem an profittr\u00e4chtigen Medikamenten f\u00fcr reiche Industriel\u00e4nder. K\u00e4me Ebola nicht nur in armen afrikanischen Staaten vor, es g\u00e4be seit Jahren einen Impf- oder Wirkstoff gegen das Virus.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657869,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":255,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Nur 10 Prozent der globalen Forschungsausgaben beziehen sich auf Krankheiten, die 90 Prozent zur globalen Krankheitslast beitragen. Die Pharmabranche investiert doppelt so viel Geld in Marketing wie in Forschung. Gesundheit ist aber keine Ware. Wir d\u00fcrfen die Erforschung von lebenswichtigen Medikamenten nicht allein der Privatwirtschaft \u00fcberlassen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657871,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":257,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Zudem f\u00f6rdert Deutschland bis heute Privatisierungen im Gesundheitsbereich auch in Entwicklungsl\u00e4ndern. Das erschwert aber den Aufbau funktionierender staatlicher Gesundheitssysteme. In Nigeria gab es Ebolaf\u00e4lle bereits in der Millionenstadt Lagos, wo eine Ausbreitung des Virus in den Slums eigentlich auf optimale Bedingungen trifft. Dennoch hat es sich dort bisher nicht weit verbreitet. Weshalb? Weil es in Nigeria ein wesentlich besseres staatliches Gesundheitssystem gibt als in Liberia und Sierra Leone. Deshalb: Schluss mit Privatisierungen im Gesundheitsbereich!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657873,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":259,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Es fehlt auch an Geld. Seit Jahren gibt es die Forderung von Nichtregierungsorganisationen, mehr Geld f\u00fcr globale Gesundheit auszugeben. 0,1 Prozent des Bruttoinlandsproduktes sollen reiche Staaten daf\u00fcr aufwenden. Die Ausgaben f\u00fcr globale Gesundheit betrugen seitens Deutschlands zuletzt aber nur 0,03 Prozent. Das ist selbst im europ\u00e4ischen Vergleich nur absolutes Mittelma\u00df.\n\nAu\u00dferdem hat Deutschland seinen Finanzierungsbeitrag f\u00fcr die Weltgesundheitsorganisation WHO immer weiter zur\u00fcckgefahren: von 33 Millionen Euro 2006 auf heute noch 24 Millionen Euro. Insgesamt hat die WHO in den letzten Jahren ein F\u00fcnftel ihrer Finanzmittel verloren. Die WHO hat deshalb f\u00fcr ganz Afrika nur noch drei Spezialisten f\u00fcr Epidemien im Einsatz. Die Zahl der Mitarbeiter f\u00fcr Notf\u00e4lle in der Zentrale ist von 100 auf 34 geschrumpft. W\u00e4re die WHO handlungsf\u00e4higer gewesen, h\u00e4tte die Ebolaepidemie vielleicht rechtzeitig gestoppt werden k\u00f6nnen. Deutschland muss seinen WHO-Beitrag deutlich erh\u00f6hen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657875,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":261,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Die jetzige Krise sagt aber auch einiges \u00fcber die Priorit\u00e4tensetzung der Bundesregierung aus. Seit Monaten h\u00f6ren wir vom Bundespr\u00e4sidenten und von Regierungsmitgliedern viel \u00fcber die gewachsene internationale deutsche Verantwortung. Dass Sie diese Verantwortung vor allem als milit\u00e4rische verstehen, zeigt sich nun wieder; denn jetzt, im historischen Fall einer im 21. Jahrhundert nur wenige Tausend Kilometer von Europa eskalierenden Seuche, h\u00e4tten Sie die Gelegenheit gehabt, wahrhaft internationale Verantwortung zu \u00fcbernehmen: massenhaft Menschenleben zu retten, ohne die Gefahr einzugehen, dabei Unschuldige zu t\u00f6ten.\n\nSie aber liefern lieber f\u00fcr 70 Millionen Euro Waffen in den Irak. Dort werden diese Jahrzehnte im Umlauf sein und Schaden anrichten. F\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Ebola haben Sie in den drei Monaten seit der ersten Katastrophenmeldung nicht einmal die H\u00e4lfte dieser Mittel bereitgestellt, und das auch erst nach langem Z\u00f6gern. Bei den Waffenlieferungen ging alles ganz schnell.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657877,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":263,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Solch eine Au\u00dfenpolitik, die dem Milit\u00e4rischen den Vorrang vor dem Humanit\u00e4ren gibt, kann man nur noch als zynisch bezeichnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657879,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":265,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Sind Sie sicher, dass Sie diese Rede so halten wollten?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":266,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Nun ging ja der Aufruf an Bundeswehrangeh\u00f6rige, sich freiwillig f\u00fcr einen Hilfseinsatz zu melden. Aber wieso ging der Aufruf nur an Bundeswehrangeh\u00f6rige? Die Bundesregierung muss einen Aufruf an das gesamte in staatlichen Einrichtungen besch\u00e4ftigte medizinische Personal richten; denn die Profis, die helfen k\u00f6nnen, sitzen in den Tropeninstituten. Es braucht schnell einsetzbares Personal; denn vor Ort gibt es zu wenig \u00c4rzte und Pfleger.\n\nAls die Seuche ausbrach, gab es f\u00fcr die 10 Millionen Einwohner Liberias und Sierra Leones gerade einmal 170 \u00c4rzte. Wer sich freiwillig meldet, braucht klare und sichere Rahmenbedingungen. Eine zeitlich begrenzte Freistellung und finanzielle Anreize sind wichtig, um die n\u00f6tigen Kr\u00e4fte zu mobilisieren, aber auch die Gew\u00e4hrleistung, ausgeflogen zu werden, falls man sich ansteckt; denn unz\u00e4hlige Helfer haben sich beim Versuch, Leben zu retten, mit Ebola angesteckt und sind selbst gestorben.\n\nIch muss hier eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit deutlich sagen: Humanit\u00e4re Katastrophenhilfe ist nicht Aufgabe der Bundeswehr. Die Hilfsorganisation medico international hat vor kurzem erkl\u00e4rt, dass ziviles Personal leichter das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung gewinnt. Vertrauen ist ein ganz entscheidender Faktor bei einer Erkrankung wie Ebola, die die Menschen bisher nicht kennen und die so massiv Todesopfer fordert.\n\nEs kann nicht sein, dass bei humanit\u00e4ren Katastrophen immer der Ruf nach dem Milit\u00e4r kommt. Soldaten sind keine humanit\u00e4ren Helfer.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657882,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":268,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen deshalb endlich zivile Krisenreaktionskr\u00e4fte, die \u00fcber ausreichende Ressourcen verf\u00fcgen, um jederzeit \u00fcberall auf der Welt helfen zu k\u00f6nnen: mit eigenen mobilen Krankenh\u00e4usern, medizinischem Personal, Flugzeugen, Schiffen, Helikoptern, R\u00e4umger\u00e4ten und allem, was sonst noch dazugeh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":269,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder \u001ebemerkung von Frau Pfeiffer?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":270,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Ja, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":271,"sitzung":53,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":"1711","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Movassat, ich habe nur eine kurze Frage: Meinen Sie nicht, dass es Ihnen, wenn Sie mit Ebola infiziert sind und dringend auf Hilfe warten, v\u00f6llig egal ist, wer Ihnen hilft, ob das ein Bundeswehrsoldat ist oder ob er vielleicht aus einem Krankenhaus wie der Charit\u00e9 kommt? Mir pers\u00f6nlich w\u00e4re das, um ehrlich zu sein, ziemlich egal.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":272,"sitzung":53,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Ein Arzt w\u00e4re schon nicht schlecht, an und f\u00fcr sich!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657888,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":53,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"\u00c4rzte w\u00e4ren schon besser!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":274,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Frau Kollegin Pfeiffer, ich habe nichts dagegen gesagt, dass man den Aufruf in der Bundeswehr gestartet hat. Das habe ich nicht gesagt. Ich habe gesagt, es w\u00e4re richtig, den Aufruf an das gesamte medizinische Personal in allen staatlichen Einrichtungen zu richten. An sie m\u00fcsste der Appell gerichtet werden. Dann habe ich gesagt, dass in der Abw\u00e4gung ziviles Personal, wenn m\u00f6glich, immer besser ist als milit\u00e4risches. Ich habe die Frage beantwortet.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657890,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":276,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Zu dem, was akut zu tun ist, hat die Linke in ihrem Entschlie\u00dfungsantrag viele Vorschl\u00e4ge gemacht. Am wichtigsten ist es derzeit, nach kubanischem Vorbild medizinisches Fachpersonal zu entsenden, au\u00dferdem Isolierstationen zu liefern und zu betreiben und die Finanzzusagen auf 100 Millionen Euro zu erh\u00f6hen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":277,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, denken Sie bitte an Ihre Redezeit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":278,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Ja. - Wenn die pessimistischen Prognosen stimmen sollten, stehen wir vor einer Seuche, wie es sie seit Jahrhunderten nicht gegeben hat. Der Pr\u00e4sident von \u00c4rzte ohne Grenzen sagte heute, dass es nicht mehr um Wochen und Monate, sondern um Stunden und Tage geht. Ich appelliere daher an die Bundesregierung: Handeln Sie jetzt!\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657894,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":280,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Movassat. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Thomas Silberhorn.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657896,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":282,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Ausma\u00df dieser Ebolaepidemie hat in der Tat in Westafrika dramatische Z\u00fcge angenommen. Nahezu 6 000 Menschen sind nach Angaben der Weltgesundheitsorganisation bisher infiziert. Mehr als 2 800 Menschen sind bereits an dieser Krankheit gestorben.\n\nDas eigentlich Beunruhigende ist die hohe Ansteckungsrate. Es muss damit gerechnet werden, dass sich die Zahl der Ebolaf\u00e4lle etwa alle drei Wochen verdoppelt. Es kann also durchaus sein, dass sich in wenigen Monaten die Zahl der Infizierten auf mehr als 100 000 bel\u00e4uft. Damit erleben wir den bei weitem schlimmsten Ausbruch dieses Virus seit seiner Entdeckung vor fast 40 Jahren.\n\nJenseits all des menschlichen Leids, das mit dieser Epidemie verbunden ist, hat diese Krise auch eine Reihe weiterer gravierender Auswirkungen. Die Gesundheitssysteme in Liberia, Guinea und Sierra Leone als den am meisten betroffenen Staaten stehen vor dem vollst\u00e4ndigen Zusammenbruch. Das bedeutet, dass dann auch andere Krankheiten nicht mehr behandelt werden k\u00f6nnen.\n\nEs drohen Versorgungsengp\u00e4sse. Der Ausbruch dieser Epidemie fiel in die Erntezeit. Die Felder k\u00f6nnen jetzt nicht mehr bestellt werden. Die Versorgung ist unterbrochen, weil die Grenzen dicht und die Stra\u00dfen gesperrt sind. Nahrungsmittel werden knapp. Die Preise steigen. Der Handel funktioniert nicht mehr.\n\nEs gibt auch soziale Auswirkungen dieser Ebolaepidemie, die wir noch gar nicht ganz absehen k\u00f6nnen. Es ist eine Reihe von Haushalten unter Quarant\u00e4ne gestellt. Die Schulen sind geschlossen. Das Fu\u00dfballspielen ist den Kindern aus Sorge vor Ansteckung verboten, wie wir heute Morgen im Ausschuss erfahren haben. Kranke drohen stigmatisiert zu werden. Viele Frauen bleiben auf sich allein gestellt. Viele Kinder werden zu Waisen.\n\nDie wirtschaftlichen und die sozialen Auswirkungen werden die betroffenen L\u00e4nder noch lange sp\u00fcren. Damit werden nicht nur die Erfolge unserer Entwicklungszusammenarbeit, die wir m\u00fchsam erreicht haben, wieder gef\u00e4hrdet, sondern es droht auch neues Konfliktpotenzial in einer ohnehin fragilen Region. Deshalb d\u00fcrfen wir uns nicht abwenden von dieser Krise, sondern wir m\u00fcssen uns hinwenden zur Bev\u00f6lkerung. Wir d\u00fcrfen sie nicht im Stich lassen. Wir m\u00fcssen das Virus isolieren, nicht die betroffenen L\u00e4nder.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657898,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":284,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Eine gute Nachricht ist, dass ein \u00dcbergreifen auf weitere Nachbarstaaten bislang weitgehend verhindert werden konnte. In Nigeria und im Senegal gibt es derzeit keine Neuinfektionen. Ein zweiter Ausbruch von Ebola in der Demokratischen Republik Kongo konnte einged\u00e4mmt werden. Er stand aber auch nicht im Zusammenhang mit der Epidemie in Westafrika. Es ist sehr deutlich geworden, dass es sich hier nicht um ein Problem einzelner L\u00e4nder handelt. Vielmehr stehen wir vor der Frage, inwieweit die regionale bzw. sogar die globale Stabilit\u00e4t gef\u00e4hrdet ist. Der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen hat festgestellt, dass die Epidemie eine Bedrohung f\u00fcr den Weltfrieden und die internationale Sicherheit -darstellt. Sie ist eine Herausforderung f\u00fcr die gesamte internationale Gemeinschaft. Wir m\u00fcssen unsere Anstrengungen eng koordinieren. Deshalb begr\u00fc\u00dft die Bundesregierung, dass die Vereinten Nationen am Samstag eine Sondermission eingerichtet haben als Antwort auf den Ebolanotfall, n\u00e4mlich die United Nations Mission for Ebola Emergency Response. Erste Vorausteams sind vorgestern in der Region angekommen.\n\nWir haben uns mit unseren europ\u00e4ischen Partnern darauf verst\u00e4ndigt, dass die Europ\u00e4ische Union 170 Millionen Euro bereitstellt, um diese Ebolaepidemie zu bek\u00e4mpfen. Der deutsche Anteil daran betr\u00e4gt etwa 20 Prozent. Wir leisten zudem einen nationalen Beitrag mit den F\u00e4higkeiten, die wir zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. Das Ausw\u00e4rtige Amt unterst\u00fctzt Hilfsorganisationen, die vor Ort humanit\u00e4re Nothilfe leisten k\u00f6nnen. Das Gesundheitsministerium unterst\u00fctzt deutsche Forschungsinstitute, die bei der Diagnostik und der Ausbildung von Fachpersonal vor Ort helfen. Das Verteidigungsministerium beteiligt sich am Aufbau einer Luftbr\u00fccke und stellt medizinische Hilfe bereit, ebenso wie das Innenministerium. Ich finde, es ist ein bemerkenswertes Zeichen, dass sich bei der Bundeswehr innerhalb von 24 Stunden Hunderte Freiwillige gemeldet haben, die an der Ebolabek\u00e4mpfung mitwirken wollen. Es melden sich t\u00e4glich mehr.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657900,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":286,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Das ist ein beeindruckendes Signal von Hilfsbereitschaft und praktizierter N\u00e4chstenliebe. Wir alle wissen, dass dieser Einsatz mit Risiken verbunden ist. Deswegen m\u00f6chte ich allen, die hier helfen, unsere Hochachtung und unseren Dank aussprechen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657902,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":288,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Ich beziehe in diesen Dank ausdr\u00fccklich die vielen Helferinnen und Helfer von Rettungsorganisationen ein, wie dem Deutschen Roten Kreuz, Caritas und insbesondere \u00c4rzte ohne Grenzen, deren Experten bis zur Ersch\u00f6pfung arbeiten, um vor Ort Menschenleben zu retten. Vielen Dank f\u00fcr dieses Engagement!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657904,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":290,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Auch das Entwicklungsministerium tr\u00e4gt mit seinen Instrumenten dazu bei, diese Epidemie zu bew\u00e4ltigen. Wir unterst\u00fctzen den Krisenplan der Weltgesundheits-organisation mit 10 Millionen Euro. Diese Mittel werden eingesetzt, um die Bev\u00f6lkerung \u00fcber die Krankheit und die Ansteckungsgefahren aufzukl\u00e4ren, um \u00c4rzte und Pflegepersonal weiterzubilden, um zus\u00e4tzliche Behandlungsstationen f\u00fcr Ebolapatienten aufzubauen sowie um Schutzmaterial und Medikamente zu beschaffen. Wir bem\u00fchen uns, wo immer es m\u00f6glich ist, in unseren laufenden Vorhaben vor Ort Mittel so einzusetzen, dass wir helfen k\u00f6nnen. Wir unterst\u00fctzen auf diesem Weg unter anderem \u00c4rzte ohne Grenzen.\n\nIch verhehle nicht, dass wir mit den Partnerstrukturen, die wir vor Ort haben, und den Netzwerken zu lokalen Experten und Hilfsorganisationen durchaus noch mehr tun k\u00f6nnten. Wir sind zusammen mit unseren Partnern durchaus in der Lage, weitere 30 Millionen bis 35 Millionen Euro z\u00fcgig und wirksam zu verwenden. Aber es wird Sie nicht \u00fcberraschen, dass diese Mittel im Haushaltsentwurf noch nicht eingestellt sind; denn dieser stammt aus dem Sommer. Was \u00fcberplanm\u00e4\u00dfig m\u00f6glich ist, m\u00fcssen wir im Kreis der beteiligten Ressorts besprechen und mit dem Deutschen Bundestag verhandeln.\n\nIm Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit k\u00f6nnen wir jetzt unsere Erfahrungen und Strukturen nutzen, um schnell und wirksam zu helfen, denn jetzt geht es darum, Leben zu retten. Aber wir m\u00fcssen auch jetzt schon \u00fcberlegen, wie es danach weitergeht. Wir m\u00fcssen jetzt schon die betroffenen L\u00e4nder dabei unterst\u00fctzen, die Folgen der Krise zu \u00fcberwinden und Strukturen zu schaffen, die die n\u00e4chste Katastrophe vermeiden helfen.\n\nDas Entwicklungsministerium investiert jedes Jahr 700 Millionen Euro in den Aufbau von leistungsf\u00e4higen Gesundheitssystemen. Diese Krise um Ebola zeigt, wie wichtig und \u00fcberlebensnotwendig das ist; denn in den betroffenen L\u00e4ndern fehlt es an funktionierenden Gesundheitsstrukturen, und es fehlt auch an Vertrauen in \u00f6ffentliche Einrichtungen.\n\nWir wollen einen Beitrag leisten, in Liberia, Guinea und Sierra Leone jetzt diese Krise zu \u00fcberwinden, aber wir wollen auch einen Beitrag leisten, damit solche Krisen k\u00fcnftig gar nicht erst entstehen. Wir wollen mit den Instrumenten der Entwicklungszusammenarbeit Strukturen schaffen, damit Vertrauen wieder wachsen kann und damit nachhaltige Entwicklung gelingt.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657906,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":292,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Silberhorn. - N\u00e4chste Rednerin in der Debatte ist Kordula Schulz-Asche f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":293,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Seit nunmehr einem halben Jahr w\u00fctet das Ebolavirus in Westafrika. Wir kommen gerade von dem gemeinsamen Gespr\u00e4ch mit Dr. Sambo, dem Regionaldirektor f\u00fcr Afrika der Weltgesundheitsorganisation, der uns nicht nur eindringlich geschildert hat, wie in den betroffenen L\u00e4ndern die Situation ist, sondern auch zum wiederholten Male an Deutschland den Appell gerichtet hat, Hilfe zu leisten.\n\nBereits am 8. August, also vor sechs Wochen, stufte die Weltgesundheitsorganisation die Ebolaepidemie als internationalen Gesundheitsnotfall ein, und sp\u00e4testens ab da an war klar: Die betroffenen L\u00e4nder k\u00f6nnen den Ausbruch mit ihren vorhandenen Mitteln und den personellen Ressourcen nicht mehr alleine stoppen. Was es braucht, ist eine massive Unterst\u00fctzung von au\u00dfen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657909,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":295,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Doch es vergingen verheerende Wochen, in der die internationale Gemeinschaft weitgehend unt\u00e4tig blieb. Auch Deutschland \u00fcberh\u00f6rte diese Hilferufe fahrl\u00e4ssig.\n\nDer Antrag, den uns die Regierungsfraktionen heute vorgelegt haben, zeigt: Sie haben das Problem immer noch nicht verstanden. Sie bleiben vage, Sie pr\u00fcfen; aber darum geht es nicht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657911,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":297,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man sich Ihren Antrag und das, was Sie vorhaben, anschaut, dann stellt sich f\u00fcr mich die Frage: Wo in Ihrem Antrag steht das Personal, das so dringend von diesen L\u00e4ndern angefordert wird?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657913,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":299,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Das Einzige, was wir bisher wissen, ist, dass seit Montag Frau von der Leyen sozusagen pers\u00f6nlich Freiwillige anwirbt. Aber wo steht in Ihrem Antrag, wer sich um diese Freiwilligen k\u00fcmmert, wer sie ausw\u00e4hlt, wer schaut, wer geeignet ist, und wie diese Leute betreut werden, von denen Sie andauernd reden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657915,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":301,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Nichts dazu steht in Ihrem Antrag. Das ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass Sie einfach nicht zusammenarbeiten. Jeder macht seins. Jeder Gesundheitsdezernent in einer deutschen Kommune wei\u00df, was im Falle einer Epidemie notwendig ist: erstens sofortiges Handeln - Sie haben ein halbes Jahr gewartet - und zweitens koordiniertes Handeln. Da sind Sie immer noch nicht angekommen. Ihr Antrag ist daf\u00fcr der Beweis.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657917,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":303,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Da muss erst ein alarmierender Brandbrief der liberianischen Pr\u00e4sidentin an Frau Merkel kommen, damit das monatelange Vorsichhinwurtschteln in den Ministerien endlich mit dem Staatssekret\u00e4rstreffen vom letzten Freitag beendet wird. Wenn man sich dann den Antrag anschaut, stellt man fest, dass das bestenfalls verbal der Fall ist.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-selle\/archive\/213928","sequence":304,"sitzung":53,"speaker":"Johannes Selle [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Johannes Selle","speaker_fp":"johannes-selle","speaker_key":"1318","speaker_party":"cducsu","text":"Antr\u00e4ge sind -immer verbal!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":305,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns den Antrag an: Ank\u00fcndigungen, nichts Konkretes, keine Geldsummen, keine konkreten Forderungen oder Beschreibungen, wer konkret was \u00fcbernimmt. Es ist keine Systematik zu erkennen, es ist kein Konzept zu erkennen, wie die Epidemie gestoppt werden kann. Das k\u00f6nnen wir nicht l\u00e4nger zulassen. Deswegen m\u00f6chte ich jetzt sagen, was aus meiner Sicht konkret zu tun ist.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657921,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":307,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, nat\u00fcrlich muss mit der Weltgesundheitsorganisation, mit der EU und auch mit der von der UN f\u00fcr den Ebolanotfall eingerichteten Mission kooperiert werden. Aber die Frage ist doch: Was k\u00f6nnen wir in Deutschland tun, um endlich ein gemeinsames, koordiniertes Vorgehen der verschiedenen Ministerien hinzubekommen? Erst am letzten Freitag, am 19. September, hat das erste Treffen auf Ebene der Staatssekret\u00e4re stattgefunden, und seitdem warten die Nichtregierungsorganisationen, aber auch die staatlichen und die staatsnahen Organisationen darauf, zu erfahren, was von ihnen jetzt eigentlich erwartet wird. Das geht doch so nicht weiter. Das ist doch ein Zeichen daf\u00fcr, dass Sie offensichtlich \u00fcberfordert sind.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657923,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":309,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Sie h\u00e4tten l\u00e4ngst, seit Wochen, eine Liste mit den logistischen und technischen Kapazit\u00e4ten, die in Deutschland vorhanden sind, zum Beispiel beim Technischen Hilfswerk, fertigstellen k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten l\u00e4ngst ermitteln k\u00f6nnen, wo qualifiziertes Personal im Bereich der Seuchenbek\u00e4mpfung in Deutschland vorhanden ist - in den zehn spezialisierten Zentren, aber nat\u00fcrlich auch in den Gesundheits\u00e4mtern - und wer sich f\u00fcr Hilfseins\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen w\u00fcrde. Wo ist die entsprechende Liste? L\u00e4ngst h\u00e4tte gefragt werden k\u00f6nnen, welche in Entwicklungsl\u00e4ndern erfahrenen und mit den dortigen Krankheiten vertrauten \u00c4rzte, Krankenpfleger und Laboranten f\u00fcr Eins\u00e4tze freiwillig zur Verf\u00fcgung stehen. Viele von ihnen arbeiten in Nichtregierungsorganisationen. Ich denke an die Experten der GIZ, des ehemaligen DED. In diesem Bereich gibt es sehr viele versierte Kr\u00e4fte. Es gibt nat\u00fcrlich auch versierte Kr\u00e4fte in der Bundeswehr; das bestreite ich gar nicht. Aber warum haben wir keine Liste, aus der hervorgeht, welche Personen bereit sind, nach Afrika entsandt zu werden?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657925,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":311,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Seit Wochen weist das DRK darauf hin - und zwar v\u00f6llig zu Recht -, dass man, wenn man Freiwillige anwirbt, ihnen f\u00fcr den Infektionsfall auch eine R\u00fcckholgarantie geben muss. Daran arbeiten wir jetzt. Das Problem, dass die weltweiten Kapazit\u00e4ten nicht ausreichen, ist seit Monaten bekannt. Nichts haben Sie getan.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":312,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":313,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss. Wir brauchen dringend Gesundheitspersonal, nicht nur zur Bek\u00e4mpfung von Ebola, sondern auch im Kampf gegen Malaria, Durchfall und andere Krankheiten. Ich kenne bisher keine Antwort der Bundesregierung darauf. Wir h\u00f6ren, dass in Liberia bereits eine Hungersnot ausgebrochen ist; dar\u00fcber wird -bereits seit Wochen gesprochen. Ich finde in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag keine Antwort auf die damit verbundenen Fragen.\n\nWir wissen, dass wir diese Epidemie nur eind\u00e4mmen k\u00f6nnen, wenn wir alle gemeinsam daran arbeiten. Ich fordere die Regierung auf: Machen Sie endlich etwas! Versuchen Sie, es auf die Reihe zu bekommen, zu koordinieren! Wir sind dabei; wir helfen Ihnen gerne. Aber bisher fehlen uns alle entscheidenden Antworten, die den Menschen vor Ort wirklich helfen w\u00fcrden.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657929,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":315,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kollegin Schulz-Asche. - Jetzt spricht die Abgeordnete Michaela Engelmeier.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":316,"sitzung":53,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Schulz-Asche, Sie haben gerade in Ihrer Aufz\u00e4hlung all der Dinge, die man nicht gemacht hat, vergessen, dass es seit Mitte Juli einen Krisenstab im Ausw\u00e4rtigen Amt gibt, und dieser Krisenstab arbeitet sehr wohl. Die Sch\u00e4rfe in dieser Debatte verstehe ich nicht ganz; denn so richtig getrieben von der Opposition werden wir bei unseren Ma\u00dfnahmen nicht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657932,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":318,"sitzung":53,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"Wir stehen heute hier, weil wir uns mit der Hilfe aus Deutschland zur Bek\u00e4mpfung der Ebolaepidemie befassen. Es handelt sich um eine Katastrophe, die au\u00dfer Kontrolle zu geraten droht und deren Folgen kaum absehbar sind. Dieses Problem wird sich nicht alleine l\u00f6sen; vielmehr wird sich diese Epidemie vermutlich auf weitere L\u00e4nder ausdehnen. Unsere Hilfe ist also gefragt, gefragter denn je. Bisher sind besonders Liberia, Guinea und Sierra Leone betroffen. Die Nachbarl\u00e4nder schotten sich ab, um ihrerseits eine Verbreitung der meist t\u00f6dlich verlaufenden Krankheit zu verhindern. Das Dramatische an der Problemlage der Ebolaepidemie ist, dass sich keineswegs, wie in der Vergangenheit, eine Abschw\u00e4chung der Krankheit im Laufe der Zeit ergibt. Ganz im Gegenteil: Die Lage der Menschen, besonders der Kinder, ist unver\u00e4ndert dramatisch; der Radius erweitert sich.\n\nEbola hat besonders das Leben von Kindern radikal ver\u00e4ndert. Die Schulen sind geschlossen - wegen der Gefahr der Ansteckung und weil auch Lehrkr\u00e4fte ihre D\u00f6rfer nicht mehr verlassen, die Schulen f\u00fcr andere Zwecke genutzt werden. Angst und Misstrauen bringen das \u00f6ffentliche Leben zum Erliegen. Die Versorgung mit Lebensmitteln ist nicht mehr gew\u00e4hrleistet.\n\nWie kann man helfen, damit die Kinder in Westafrika nicht ihrer Zukunft beraubt werden? Kinder, deren Eltern an dem Ebolavirus gestorben sind, bleiben allein zur\u00fcck. Die Waisen werden von anderen Familien aus Angst vor Ansteckung zur\u00fcckgewiesen, oft aus den D\u00f6rfern verjagt. Sie sind sich selbst \u00fcberlassen und schutzlos der ver\u00e4nderten Lebenslage ausgeliefert. Kinder m\u00fcssen Orte finden, wenn die Dorfgemeinschaften nicht mehr funktionieren. Hier m\u00fcssen wir mit unseren Partnerorganisationen nach Hilfen f\u00fcr die Kinder suchen. Hier m\u00fcssen wir unsere Partnerorganisationen unterst\u00fctzen, die sich der Kinder annehmen und ihnen eine Zuflucht bieten.\n\nWir brauchen auch Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Familien. Es gibt kaum Familien, die nicht betroffen sind. Entweder fallen Frauen durch eigene Erkrankung als Versorgerinnen f\u00fcr die Familien aus, oder sie m\u00fcssen dem Sterben ihrer Kinder ohnm\u00e4chtig zusehen. Wie geht es einer Mutter, die all ihr Geld zusammennimmt, um den erkrankten Sohn in ein Krankenhaus zu bringen? Sie wei\u00df, dass ihr Kind eine Krankheit hat, die viele haben und die meist t\u00f6dlich verl\u00e4uft. Am Krankenhaus steht sie vor verschlossenen T\u00fcren; sie findet keinen Einlass, weil es auf der Isolierstation keine Kapazit\u00e4ten mehr gibt. Sie ist hoffnungslos ausgeliefert, dem Sterben ihres Sohnes zuzusehen. - Viele Erkrankte werden von den Behandlungszentren wegen mangelnder Kapazit\u00e4ten abgewiesen, und nicht selten sterben sie auf dem Heimweg zur\u00fcck in ihre D\u00f6rfer. Es trifft keinen eine Schuld, weder die verzweifelten M\u00fctter noch die Menschen, die am Krankenhaustor die Aufnahme verweigern.\n\n\u00c4rzte ohne Grenzen und andere Hilfsorganisationen haben Behandlungszentren aufgebaut, die eine gute Ebolaversorgung bieten; aber die Zahl der Erkrankten \u00fcbersteigt die Kapazit\u00e4t der bisherigen Hilfe bei weitem. Viele Regelkrankenh\u00e4user haben wegen Personalmangels geschlossen. Die Behandlung regul\u00e4rer Erkrankungen wie Blinddarmentz\u00fcndung und Malaria sowie die Schwangerenvorsorge finden nicht mehr statt. Daher muss genau hier unsere Hilfe ansetzen.\n\nEs stellt sich f\u00fcr uns nicht die Frage, ob, sondern eher, wie wir helfen, und zwar langfristig. Wir ben\u00f6tigen Informationsverbreitung betreffend einfache Hygiene-regeln zur Vermeidung von Ansteckung innerhalb der Familien. Wir ben\u00f6tigen die Entsendung von medizinischen Helfern und \u00e4rztlichem Fachpersonal, die auch vor Ort Pflegepersonal ausbilden und begleiten. Wir ben\u00f6tigen Aufnahmestationen f\u00fcr Kinder, die durch Ebola zu Waisen wurden. Wir ben\u00f6tigen Finanzen, Ausr\u00fcstungen, mobile Labore und logistische Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Versorgung mit Medikamenten und Lebensmitteln. Wir ben\u00f6tigen Schutzkleidung, nicht nur f\u00fcr medizinisches Personal, sondern auch f\u00fcr Angeh\u00f6rige, die Kranke zu Hause versorgen. Wir ben\u00f6tigen Unmengen von Des-infektionsmitteln f\u00fcr die h\u00e4usliche Versorgung. Und: Diese Hilfe brauchen wir sofort.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657934,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":320,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Engelmeier. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Uwe Kekeritz f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":321,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vor ein paar Tagen hat die Pr\u00e4sidentin Liberias einen Hilfsappell an die Kanzlerin geschickt. Man k\u00f6nnte fast den Eindruck gewinnen, dass das die Ursache daf\u00fcr ist, dass die Regierung jetzt so langsam in die Puschen gekommen ist und aktiv wird.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657937,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":323,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Allerdings muss ich sagen: Es ist ein Irrtum, zu glauben, dass so ein Brief diese Regierung in Bewegung setzt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657939,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":325,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Diese Regierung reagiert doch erst, wenn auf internationaler Ebene ein Nichtreagieren einfach nicht mehr toleriert w\u00fcrde. Man wartet immer auf die USA, und wenn die USA reagieren, dann zieht man langsam nach.\n\nFrau Engelmeier, Sie haben uns gerade erkl\u00e4rt: Seit Juli gibt es einen Krisenstab. - Das macht es aber noch schlimmer.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":326,"sitzung":53,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das stimmt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":327,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Wir warten seit Monaten darauf, dass etwas passiert. Was hat denn der Krisenstab in den letzten zehn Wochen gemacht? Auf was hat er eigentlich gewartet? Das Bl\u00e4tterrauschen des Aktionismus hier hilft \u00fcberhaupt nicht. Auch heute - dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im Klaren sein - geht es noch nicht um konkrete Taten. Auch heute noch, nachdem wir seit zehn Wochen einen Krisenstab haben, gibt es nur Ank\u00fcndigungen. Wer glaubt, dass das ausreichend ist, der hat sich geirrt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657943,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":329,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Wir wissen, dass Ebolaausbr\u00fcche heutzutage \u00fcberhaupt nicht mehr zur Katastrophe werden m\u00fcssen. Das war vielleicht noch vor 40 Jahren der Fall; heute ist es nicht mehr der Fall. In Uganda und Ruanda gab es in den letzten Jahren permanent solche Ausbr\u00fcche. Es war \u00fcberhaupt kein Problem, diese einzud\u00e4mmen. Sogar der Senegal ist von dieser Krise direkt betroffen gewesen. Aber auch dieses Land war in der Lage, den Ausbruch einzud\u00e4mmen. Warum? Weil es funktionierende Gesundheitssysteme gibt.\n\nStaatssekret\u00e4r Silberhorn hat gerade noch gesagt, diese Regierung tue sehr viel f\u00fcr diesen Bereich, sie stelle 700 Millionen Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr den Aufbau von Gesundheitssystemen zur Verf\u00fcgung. Das freut mich ja. Ich muss mich allerdings fragen: Warum habe ich davon nichts gemerkt? Ich m\u00f6chte einmal aufgeschl\u00fcsselt haben, wo diese 700 Millionen Euro zu finden sind. In dem Unterausschuss \u201eGesundheit in Entwicklungsl\u00e4ndern\u201c haben wir vier Jahre lang \u00fcber diese Thematik diskutiert; aber von 700 Millionen Euro speziell f\u00fcr den Aufbau von Gesundheitssystemen ist uns nichts bekannt geworden.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657945,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":331,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Es ist sch\u00f6n, dass der Gesundheitsminister jetzt da ist. Man k\u00f6nnte glauben, dass auch er nun aktiv wird.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":332,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder \u001ebemerkung von Frau Pfeiffer?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":333,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":334,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Pfeiffer, bitte.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":335,"sitzung":53,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":"1711","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Kekeritz, wollen Sie hier allen Ernstes behaupten, dass, wenn Sie an der Regierung w\u00e4ren, jetzt Gesundheitssysteme zum Beispiel in Liberia oder im Senegal aufgebaut worden w\u00e4ren, ohne dass es eine Anfrage von den dortigen Regierungen gegeben h\u00e4tte? W\u00e4ren Sie einfach dahin gefahren und h\u00e4tten gesagt: \u201eSo, Freunde, ihr habt noch kein Gesundheitssystem; wir bauen das jetzt f\u00fcr euch auf\u201c? Das ist keine moderne Entwicklungspolitik. Moderne Entwicklungspolitik hei\u00dft, die Bed\u00fcrfnisse und Priorit\u00e4ten der L\u00e4nder zu ber\u00fccksichtigen und die L\u00e4nder mit in die Verantwortung zu nehmen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":336,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Frau Kollegin Pfeiffer, herzlichen Dank f\u00fcr die Frage. Ich muss mich allerdings wundern: Wenn das die Frage ist, die Sie nach meinen Ausf\u00fchrungen haben, dann stelle ich fest, dass Sie meinen Beitrag nicht verstanden haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657952,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":338,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich noch kurz in Bezug auf den Gesundheitsminister sagen:","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":339,"sitzung":53,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":"1711","speaker_party":"cducsu","text":"War das schon Ihre Antwort?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":340,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Aktiv geworden ist er vermutlich nicht; ich habe es jedenfalls nicht gemerkt. Er beruft sich auf eine Hochglanzbrosch\u00fcre, die aber nicht von ihm, sondern von seinem Vorg\u00e4nger stammt. Darin steht:\n\nDas Ziel des universellen Zugangs zu Gesundheitsversorgung kann nur dann erreicht werden, wenn nationale Gesundheitssysteme ihre Dienstleistungen kompetent, effektiv, effizient und f\u00fcr alle gleicherma\u00dfen zug\u00e4nglich anbieten.\n\nJetzt kommt es:\n\nDaher ist der zentrale F\u00f6rderansatz der deutschen Entwicklungspolitik die St\u00e4rkung der nationalen Gesundheitssysteme.\n\nIch freue mich, dass der Gesundheitsminister diese Erkenntnis hat. Jetzt w\u00e4re es ganz wichtig, dass diese Erkenntnis auch noch bis zum Entwicklungsministerium durchdringt. Dann, glaube ich, k\u00f6nnte man in Zukunft solche Krisen vermeiden.\n\nIch bedanke mich bei Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657956,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":342,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Kekeritz. - N\u00e4chster Redner in der Debatte Dr. Georg Kippels f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657958,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":344,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Eine Welt - wir leben alle in einer Welt. Geografische Entfernungen haben sich im Zeitalter der Globalisierung und der Mobilit\u00e4t relativiert. Zwar liegt Westafrika immer noch 8 000 Kilometer entfernt; trotzdem findet die Katastrophe vor unserer Haust\u00fcr statt. Man kann es fast k\u00f6rperlich sp\u00fcren. Das hat auch der Weltsicherheitsrat mit seiner Resolution vom 18. September deutlich gemacht. Er bezeichnete den Ebola-ausbruch zu Recht als \u201eGefahr f\u00fcr Frieden und Sicherheit der Welt\u201c. Denn Seuchen ersch\u00fcttern auch heute noch die Staatssysteme in ihren Grundfesten, und das gilt grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr den Westen.\n\nWestafrika war vor 20 Jahren weit weg von unserer Lebenswirklichkeit. Heute stellt die dortige Lage eine Herausforderung f\u00fcr die westliche Zivilisation dar, auch deshalb, weil solche Szenarien nicht einfach virtuell durchgespielt werden k\u00f6nnen. Die Lage erfordert unsere Solidarit\u00e4t und unseren Einsatz: personell, materiell, wissenschaftlich und organisatorisch. Die Triebfeder des Handelns muss der Respekt vor dem Individuum sein und nicht nur die Angst vor der eigenen Betroffenheit und nat\u00fcrlich erst recht nicht die Anzahl der Opfer.\n\nAm 18. September meldeten die Helfer vor Ort noch 2 622 Tote, bis heute waren es laut Mitteilung der WHO bereits 2 847. Bis zum 18. September waren es 5 335 Infizierte, bis heute 5 880. Diese Zahlen steigen fast st\u00fcndlich und benennen nur die registrierten F\u00e4lle. Die Anzahl der namenlosen Opfer wird wahrscheinlich das Drei- oder Vierfache betragen. Prognosen von 20 000 Infizierten bis November stehen im Raum. Die Mortalit\u00e4t liegt bei 70 Prozent. Die Spirale des Grauens nimmt an Fahrt zu. Wir haben heute geh\u00f6rt: Ebola ist bisher nicht heilbar. Sierra Leone und Liberia sind an einem Punkt, an dem das Hilfssystem kollabiert und es fast nur noch darum geht, die Ausbreitung der Seuche zu verhindern. In den 40 Jahren seit seiner Entdeckung hat das Ebolavirus noch nie so gew\u00fctet wie heute. Die L\u00e4nder drohen staatliche Strukturen zu verlieren und im Chaos zu versinken. Der Ausnahmezustand ist verh\u00e4ngt. Die Menschen misstrauen den Helfern, und es ist schon zu Angriffen und Todesopfern gekommen. Die Bedrohung einer weltweiten Ausbreitung des Virus ist greifbar.\n\nEbola hat mit Westafrika einige der \u00e4rmsten L\u00e4nder dieser Welt befallen. Ihre medizinische Infrastruktur ist bestenfalls als rudiment\u00e4r zu bezeichnen. Es fehlt an Bildung, an Nahrungsmittelsicherheit und vor allem an Aufkl\u00e4rung und Pr\u00e4vention im Gesundheitsbereich. In den Ebolagebieten gehen laut \u00c4rzte ohne Grenzen die n\u00f6tigsten Hilfsmittel zur Neige, ja sogar die Seife in den Krankenh\u00e4usern, die dringend ben\u00f6tigt wird. Ebola zerrt auf furchtbare Weise die staatlichen Defizite ans Tageslicht, und dies in einer Geschwindigkeit, die die Reaktion dramatisch erschwert. Die akute Bedrohung durch noch nicht ausreichend erforschte Erreger und vor allen Dingen das latente Fehlen einer vorhandenen Gesundheitsstruktur lassen die Folgen explodieren. Unwissenheit in der Diagnose und fehlende Kommunikation \u00fcber den Ausbruch der Erkrankung verz\u00f6gerten vor Monaten die Reaktionsm\u00f6glichkeit. Die schlechte Bildungssituation der Bev\u00f6lkerung f\u00fchrt zu irrationalen Reaktionen der Menschen. Man misstraut dem eigenen Staatssystem und schottet sich ab. Dies verschlimmert noch die Folgen. Die Hilfe muss daher mit Sofortma\u00dfnahmen, aber auch mit langfristigen Strukturprojekten erfolgen. Schon jetzt muss auch die Zeit nach der Epidemie in den Blick kommen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":345,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Kippels, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Frau Schulz-Asche?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":346,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Ja. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":347,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Dr. Kippels, ich m\u00f6chte Sie fragen, inwiefern der Vorsto\u00df von Frau Ministerin von der Leyen am Montag im Morgenmagazin mit dem Aufruf an Freiwillige mit dem Krisenstab abgestimmt war. Wenn das der Fall ist: Wer ist das federf\u00fchrende Ministerium, und welche Kriterien sind f\u00fcr die Auswahl und die Betreuung dieser Freiwilligen vorgesehen? Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie mir darauf antworten k\u00f6nnten. Wie Sie wissen, habe ich \u00fcber zw\u00f6lf Jahre im Gesundheitswesen in Afrika gearbeitet. Von daher interessiert mich, was hier geplant ist und welche Freiwilligen dorthin entsendet werden. Danke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":348,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Ich werde im Laufe meines Vortrags noch darauf eingehen. Zun\u00e4chst einmal m\u00fcssen wir unterscheiden, ob wir Sofortma\u00dfnahmen in Form von personeller Leistung f\u00fcr die Organisation der Lazarette bzw. der Unterbringungsm\u00f6glichkeiten ben\u00f6tigen, also im logistischen Bereich, oder im medizinischen Bereich. Wie Sie sicher wissen, hat auch die Bundeswehr gut geschulte Versorgungskr\u00e4fte, Pflegekr\u00e4fte und \u00c4rzte. Das alles muss letztendlich koordiniert werden. Der Aufruf war nur daf\u00fcr vorgesehen, \u00fcberhaupt notwendiges Personal aus dem Freiwilligenbereich zu generieren und die Bereitschaft daf\u00fcr herzustellen, dass sich die Bev\u00f6lkerung beteiligt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657964,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":350,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"War das mit dem Krisenstab abgestimmt?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":351,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"- Ob das mit dem Krisenstab abgestimmt ist, kann ich Ihnen nicht beantworten, Frau Kollegin.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":352,"sitzung":53,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich gehe davon aus, dass es nicht abgestimmt war!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":353,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"An dieser Stelle sind Deutschland, aber auch die Europ\u00e4ische Gemeinschaft und vor allen Dingen und an erster Stelle die WHO gefordert, die sich in ihrem Vorgehen intensiv vernetzen m\u00fcssen. Federf\u00fchrend muss allerdings die WHO sein. Mit der Bereitstellung der Sofortmittel des AA, des BMZ und auch der Europ\u00e4ischen Union ist jedenfalls ein wichtiger Schritt gemacht. Elementare Bausteine der weiteren Ma\u00dfnahmen sind die L\u00f6sung der logistischen Anforderung, vor allen Dingen die Sicherstellung ausreichenden Fachpersonals zur Umsetzung der Patientenbetreuung, die Diagnostik, die Einsch\u00e4tzung der Gef\u00e4hrdungslage und auch die Kontrolle der Infektionsherde durch ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bestattung der Toten und Desinfektion von Gegenst\u00e4nden, vor allen Dingen Fahrzeugen. Dies alles funktioniert aber nur im Zusammenwirken mit den staatlichen Institutionen und mit der Akzeptanz der betroffenen Regierungen. Hilfe setzt aber auch Vertrauen in den eigenen Staat, die ausl\u00e4ndischen Helfer und die westlichen Behandlungsmethoden voraus. Dieses Vertrauen zu gewinnen, ist ein wichtiger Aspekt im Kampf gegen die Ebolaepidemie.\n\nBei dieser Mammutaufgabe d\u00fcrfen wir aber auch nicht vergessen, dass wir eine besondere Verantwortung f\u00fcr die freiwilligen Helfer haben, denen wir im Infek-tionsfall unverz\u00fcgliche und effektive Hilfe garantieren m\u00fcssen. Es stellt sich heute f\u00fcr uns die Frage, was wir weiter leisten k\u00f6nnen und m\u00fcssen, um der Epidemie Einhalt zu gebieten. Zu den Leistungen geh\u00f6ren die finanzielle Nothilfe, die Hilfe bei der Logistik, die Bereitstellung freiwilliger Helfer, die Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit der freiwilligen Helfer im Infektionsfall - sie m\u00fcssen von der deutschen Regierung bzw. vom deutschen Staat Unterst\u00fctzung und Schutz erhalten -, die Errichtung einer Luftbr\u00fccke sowie die Etablierung und der Ausbau von Gesundheitssystemen, um zuk\u00fcnftige Ausbr\u00fcche schnellstm\u00f6glich unter Kontrolle zu bringen. Die Gesundheitssysteme in diesen L\u00e4ndern m\u00fcssen dringend aufgebaut werden. Wir m\u00fcssen zum einen gegen Seuchen ger\u00fcstet sein und uns zum anderen dauerhaft um die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung in den Entwicklungsl\u00e4ndern k\u00fcmmern.\n\nDie Bundesregierung hat ihre Hilfen kontinuierlich gesteigert und wird die Hilfsplanung mit ihrem Krisenstab intensiv begleiten. Unser Engagement kann durchaus einen entscheidenden Beitrag leisten. Aber auch wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im Klaren sein, dass wir keinen Masterplan in der Schublade haben, mit dem wir ein Problem dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung bew\u00e4ltigen k\u00f6nnten.\n\nAuch die Krise nach der Krise darf nicht vergessen werden. Durch den Ausbruch der Ebolaepidemie wird das Wirtschaftswachstum enorm gebremst werden. Die Nahrungsmittelsicherheit ist gef\u00e4hrdet. In Liberia legt die Epidemie speziell den Reisanbau lahm. Hier m\u00fcssen wir dringend den Blick auf den Zeitraum nach der Krise richten.\n\nKrisen wie die Ebolakrise f\u00fchren uns zu der Erkenntnis, dass sich die Globalisierung auch auf Katastrophen auswirkt. Daraus m\u00fcssen wir die richtigen Schl\u00fcsse ziehen; darauf muss unser k\u00fcnftiges Handeln beruhen. Wir m\u00fcssen uns klarmachen, dass globale Gesundheitsvorsorge uns alle angeht.\n\nIch komme zum Schluss. Mein ausdr\u00fccklicher Dank gilt allen Fachleuten und freiwilligen Helfern vor Ort, vor allen Dingen den \u00c4rzten ohne Grenzen. Sie alle handeln selbstlos, mutig und vor allen Dingen ohne R\u00fccksicht auf ihr eigenes Leben, das sie mit ihrem t\u00e4glichen und unerm\u00fcdlichen Einsatz in Gefahr bringen. Ihnen geb\u00fchrt unser Respekt. Wir m\u00fcssen an dieser Stelle f\u00fcr alle Stunden, die dort geleistet worden sind, unseren Dank zollen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657969,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":355,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-georg-kippels-0","sequence":356,"sitzung":53,"speaker":"Dr. Georg Kippels (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg Kippels","speaker_fp":"georg-kippels","speaker_key":"1457","speaker_party":"cducsu","text":"Die neue Situation zeigt uns aber auch, dass es nur mit der Solidarit\u00e4t aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gelingen wird, dieser Herausforderung gerecht zu werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657972,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":358,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Dr. Kippels. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist Stefan Rebmann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657974,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":360,"sitzung":53,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Kawusu Mansaray aus Sierra Leone und sehr geehrter Herr Dr. Sambo, Regionaldirektor der WHO f\u00fcr Afrika, herzlichen Dank, dass Sie unserer Debatte hier beiwohnen","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657976,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":362,"sitzung":53,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"und Sie uns heute Morgen im Ausschuss und heute Mittag so umfassend informiert haben. Ich kann Ihnen sagen: Das war sehr beeindruckend.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich zitiere auszugsweise aus einem Bericht des Journalisten Johannes -Dieterich aus Monrovia vom vergangenen Montag: Ein junger Mann in blauen Jeans und gr\u00fcnem T-Shirt w\u00e4lzt sich auf dem vom Regen nassen Lehmboden vor dem John-F.-Kennedy-Hospital in Monrovia und st\u00f6hnt: \u201eIch sterbe.\u201c Seine Mutter fl\u00f6\u00dft ihm aus einer Plastikflasche Wasser in den Mund. Das Eisentor zur gr\u00f6\u00dften Klinik des Landes will sich partout nicht \u00f6ffnen. Mit 68 Patienten ist die f\u00fcr 38 Patienten ausgelegte Ebolastation hoffnungslos \u00fcberf\u00fcllt. \u201eJust for Killing\u201c nennen die Bewohner Monrovias ihr mit JFK abgek\u00fcrztes Krankenhaus sarkastisch.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, offiziell - wir haben es schon geh\u00f6rt - sind \u00fcber 2 800 Menschen an Ebola gestorben, darunter zahlreiche Helferinnen und Helfer, und haben sich mehr als 5 800 Menschen infiziert. Die tats\u00e4chliche Zahl d\u00fcrfte, wie wir wissen, weit h\u00f6her liegen. Es wird noch lange dauern, bis wir die Epidemie im Griff haben und bek\u00e4mpft haben. Die Zahl der Opfer wird weiter steigen. Wie wir vorhin geh\u00f6rt haben, geht die WHO von einem Bedarf an 59 000 Leichens\u00e4cken aus.\n\nDen Helferinnen und Helfern, dem Personal, den Medizinern vor Ort von \u00c4rzte ohne Grenzen, von medico international, von Brot f\u00fcr die Welt und von Caritas, die sich wirklich bis zur Ersch\u00f6pfung um die Menschen k\u00fcmmern, gilt unser tief empfundener Dank, unser Re-spekt und unsere Anerkennung.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657978,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":364,"sitzung":53,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"Die Helfer - das haben wir heute schon ein paarmal geh\u00f6rt - sind leider auch gezwungen, Patienten abzuweisen, weil es an Personal, an Betten, an Equipment, weil es schlichtweg an allem fehlt.\n\nEs handelt sich bei dieser Epidemie um eine soziale, wirtschaftliche und humanit\u00e4re Katastrophe. Sie betrifft nicht nur Menschen, die sich angesteckt haben oder sich noch anstecken werden. Ebola bedroht rund 22 Millionen Menschen in der betroffenen Region direkt oder indirekt. Schulen sind geschlossen. Betriebe stehen still. In der Landwirtschaft wird in der Pflanzzeit nicht ausges\u00e4t und angepflanzt. Staatliche Strukturen kollabieren. Krankenh\u00e4user werden geschlossen. Der Handel bricht so ein, dass die Menschen kaum noch an Nahrungsmittel kommen. \u00dcber 1,3 Millionen Menschen droht Hunger. Die Ausgangssperre, die in Sierra Leone verh\u00e4ngt wurde, und die Abschottung der L\u00e4nder machen die Lage noch schwieriger.\n\nHelfer kommen nicht mehr ins Land. Hilfsmittel h\u00e4ngen zum Teil seit Wochen an Flugh\u00e4fen oder Landesgrenzen fest. Deshalb sind unsere Hilfen, die wir zur Verf\u00fcgung stellen - diese m\u00fcssen und wollen wir anpassen -, und die Bereitstellung von Transportkapazit\u00e4ten - bis hin zu einer Luftbr\u00fccke -, von Material und Personal so wichtig. Es gibt keine Standardl\u00f6sung. Das macht die Aufgabe auch so schwierig.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657980,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":366,"sitzung":53,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"Es brennt in Afrika. Wenn wir diesen Brand nicht l\u00f6schen, wird es bald zu einem Fl\u00e4chenbrand kommen, der auch vor Europa nicht haltmachen wird. Wenn es uns nicht gelingt, diesen Brand zu stoppen, dann ist es nur eine Frage der Zeit, bis es zu Unruhen, Aufst\u00e4nden und zum Wiederaufflammen von bewaffneten Konflikten kommt. Immer mehr Menschen werden fl\u00fcchten. Es entstehen Wanderungsbewegungen. Wer will es ihnen verdenken? Viren lassen sich nicht von Landesgrenzen aufhalten.\n\nIch bin froh, dass die Bundesregierung ihre Hilfe f\u00fcr die betroffenen L\u00e4nder erheblich aufgestockt hat. Frank-Walter Steinmeier und Gerd M\u00fcller haben die Hilfen f\u00fcr Westafrika deutlich erh\u00f6ht. Das ist richtig, und das ist notwendig. Unser Entschlie\u00dfungsantrag unterstreicht das.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657982,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":368,"sitzung":53,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"Ein robustes Gesundheitssystem ist gerade in den -Regionen notwendig, in denen Krankheiten wie Ebola, Malaria, Gelbfieber und andere vernachl\u00e4ssigte Krankheiten besonders verbreitet sind. Gute Entwicklungspolitik hat auch und gerade im Gesundheitsbereich einen pr\u00e4ventiven Charakter. Wenn wir ein weiteres Ausbreiten verhindern wollen, dann m\u00fcssen wir in die Gesundheitssysteme der \u00e4rmsten L\u00e4nder investieren, auch \u00fcber den Tag hinaus.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657984,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":370,"sitzung":53,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"Das bedeutet auch: Wir m\u00fcssen Systeme der soziale -Sicherung aufbauen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657986,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-rebmann\/archive\/217028","sequence":372,"sitzung":53,"speaker":"Stefan Rebmann (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":"1695","speaker_party":"spd","text":"Gute, nachhaltige Entwicklungspolitik verhindert Krisen, erschwert Epidemien, verhindert bewaffnete Konflikte und Fl\u00fcchtlingsbewegungen. Sie schafft Gesundheit, Arbeit, Einkommen und Zukunft f\u00fcr die Menschen, und sie schafft Frieden. Wenn das endlich verstanden wird, dann m\u00fcssen wir uns in Zukunft vielleicht auch nicht mehr anh\u00f6ren: Die Weltgemeinschaft - und damit sind auch alle hier Anwesenden gemeint - hat versagt.\n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat aus dem Bericht von Johannes Dieterich schlie\u00dfen:\n\nErst Stunden sp\u00e4ter wird der inzwischen bewegungslos am Boden liegende Kranke \u2026 in die Klinik getragen - vermutlich viel zu sp\u00e4t.\n\nHoffen wir, dass unsere Aktivit\u00e4ten und unsere Hilfe nicht zu sp\u00e4t kommen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657988,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":374,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank, Kollege Rebmann. - N\u00e4chster Redner in der Debatte Charles Huber f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657990,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657991,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":53,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe gedacht, dass wir in Anbetracht des Elends anderer von einer parteipolitisch gef\u00fchrten Debatte hier im Bundestag verschont bleiben. Ich sehe, ich habe mich get\u00e4uscht.\n\nIch m\u00f6chte hier nicht im Detail die bereits bekannten Fakten und Zahlen wiederholen. Nur so viel: Die Bundesregierung hat bislang 17 Millionen Euro zur Ebola-bek\u00e4mpfung freigegeben. Ob die Gesamtsumme, die die Weltgemeinschaft zur Verf\u00fcgung stellt, ausreichen wird, um der Aufgabe gerecht zu werden, ist schwer einzusch\u00e4tzen. Die Notwendigkeit einer Korrektur, wie sie Staatssekret\u00e4r Silberhorn bereits angedeutet hat, ist nicht von der Hand zu weisen.\n\nIch m\u00f6chte hier aber auch nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass eine Regierung wie die unsere nebst Aussch\u00fcssen und entsprechenden Durchf\u00fchrungsorganisationen eine Expertise braucht, um handeln zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657992,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657993,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":53,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Expertise","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":379,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Die ist nicht da!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657995,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":53,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"hatten wir nicht. Die Frage ist: Wer hat diese Expertise \u00fcberhaupt in Bezug auf ein Krisenszenario, f\u00fcr das eine Seuche der Ausl\u00f6ser ist, und zwar eine Seuche, f\u00fcr die es bislang kein legitimiertes Gegenmittel gibt?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":381,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht das Gesundheitsministerium?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":657997,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":53,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Eigentlich m\u00fcsste diese aufgrund der Erfahrungen beim Ausbruch der ersten Ebolaepidemie zumindest teilweise vorhanden sein.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":657998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":383,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Huber, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Herrn Kekeritz?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":657999,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":53,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Auf alle F\u00e4lle. Wir lieben uns, Herr Kekeritz und ich.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":385,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Echt?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658001,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":387,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Das sind Gest\u00e4ndnisse!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":388,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Herr Huber, Sie sollten nicht alles verraten. - Ich muss mich sehr dar\u00fcber wundern, dass Sie hier die Frage stellen, wer eine solche Expertise hat. Ich habe vorhin darauf hingewiesen, dass solche Ausbr\u00fcche eigentlich kein Problem mehr sind.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":389,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch nicht!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":390,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"In Ruanda, in Uganda, im Senegal, in Nigeria - \u00fcberall hat man mit der dortigen Expertise die Problematik eingegrenzt. Und jetzt tun Sie pl\u00f6tzlich so, als wenn diese Regierung ganz ohne Expertise ist. - Herr Silberhorn, keine Angst, ich verteidige Sie gegen diesen Angriff. - Danke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658006,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":53,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kekeritz, wenn Sie meinen Ausf\u00fchrungen weiterhin zu folgen gewillt sind, werde ich Sie dar\u00fcber aufkl\u00e4ren. - Vielen Dank.\n\nEigentlich m\u00fcsste diese Expertise aufgrund der Erfahrungen beim Ausbruch der ersten Epidemie zumindest teilweise vorhanden sein. Es tut mir leid, dass meine afrikanische H\u00f6flichkeit es mir nicht versagt, die WHO in diese Schuldzuweisung einzubeziehen; denn man muss diese Expertise, wenn man sie schon besitzt, auch weitergeben. Diese Erfahrungen, die man im Zusammenhang mit dem ersten Epidemieszenario gesammelt hat, beziehen sich vor allen Dingen darauf, wie man das Verhalten von Menschen in so einer verzweifelten Lage vor dem Hintergrund soziologischer Ph\u00e4nomene einer anderen Kultur einsch\u00e4tzen kann und wie Menschen, welche seit einem l\u00e4ngeren Zeitraum in extremer Armut leben, auf gewisse Vorgehensweisen reagieren, selbst wenn diese zu deren Hilfe eingeleitet werden.\n\nIch habe \u00c4rzte ohne Grenzen, deren Arbeit ich sehr sch\u00e4tze, angeboten, \u00c4rzte bei ihrer Arbeit zu begleiten. Dies wurde jedoch von der Direktion abgelehnt. Ich finde das sehr schade. Ein unterst\u00fctzender Bericht eines Parlamentariers w\u00e4re sicher keine schlechte Sache, zudem mir der Kontinent und das Empfinden der Menschen vor Ort nicht unbekannt sind.\n\nZwei der von Ebola betroffenen Kernl\u00e4nder sind L\u00e4nder, deren Bev\u00f6lkerung in nicht zu ferner Vergangenheit mit einem langanhaltenden B\u00fcrgerkrieg konfrontiert war. Dass diese L\u00e4nder neben den politischen und soziologischen Verwerfungen, unter anderem im Gesundheitswesen, schon vor dem Ausbruch der Seuche extrem schwache Strukturen aufwiesen, ist den meisten bekannt. Innere Vernunft braucht auch \u00e4u\u00dfere Struktur, und die ist hier nicht vorhanden. Dieser Hintergrund birgt zus\u00e4tzliche Risiken, was die Sicherheit der Helfer und auch die der Bev\u00f6lkerung selbst anbelangt. Herr Movassat, vielleicht sind Sie dar\u00fcber informiert, dass es auch \u00dcbergriffe auf Helfer gab, j\u00fcngst mit acht Toten am Freitag in Guinea. Eine massive und andauernde Aufkl\u00e4rungskampagne der Bev\u00f6lkerung, egal durch wen, zum Beispiel durch die WHO, h\u00e4tte der erste wesentliche Schritt sein m\u00fcssen. Ich freue mich daher, dass mein Vorschlag im Antrag an die Bundesregierung zur Eind\u00e4mmung der Ebolaepidemie, die Sicherheitskr\u00e4fte vor Ort zu unterst\u00fctzen, von der Koalition angenommen wurde, und danke denjenigen Kollegen, welche diesen aus meiner Sicht sehr wichtigen Punkt unterst\u00fctzt haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":392,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Durch wen?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658008,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":53,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist nur allzu leicht verst\u00e4ndlich, dass jemand, der um sich herum nur Tod und Verderben erblickt, in der Regel in Panik ger\u00e4t. Sie k\u00f6nnen sich auch sicher vorstellen, wie schwierig es dann sein wird, wenn diese -Panik durch Anordnung von Ausgangssperren und Isolationsverordnungen auf eine gr\u00f6\u00dfere Menge \u00fcbergreift. Die Erstellung eines unabh\u00e4ngigen Fonds auf supra-nationaler Ebene zur Entwicklung von Medikamenten, welche perspektivisch der Seuchenbek\u00e4mpfung wie hier der Ebola dienen, w\u00e4re eine gro\u00dfe Chance.\n\nIch war vor ein paar Monaten im Senegal. Senegal ist ein direktes Nachbarland eines der betroffenen L\u00e4nder, genauer gesagt: von Guinea. Am Flughafen hing ein Schildchen, das dem Schild, dass man keine Fl\u00fcssigkeiten mit sich f\u00fchren darf, sehr \u00e4hnlich war. Aber bei genauerem Hinschauen habe ich gemerkt, dass es dabei um eine ganz andere Sache ging, n\u00e4mlich um hygienische Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung von Ebola. Ich habe mich trotz dieses so besorgniserregenden Hinweises relativ sicher gef\u00fchlt, vielleicht aus Gewohnheit, da ich dieses Land gut kenne. Eine Woche sp\u00e4ter war ich bei einem Lokalpolitiker zum Essen eingeladen. Wir haben traditionell aus einem gro\u00dfen Familientopf gegessen. Das Essen war gut. Danach habe ich mir doch den einen oder anderen Gedanken gemacht, ob die Einhaltung dieser Tradition, eben des gemeinsamen Essens, in diesem Moment die richtige Entscheidung war.\n\nDiese Elemente sind ein weiterer schwieriger Faktor, weil die Menschen sich nur schwer von Traditionen und Gewohnheiten trennen. Dazu geh\u00f6rt auch in manchen Ethnien, dass man den Toten selber w\u00e4scht und zum Abschied auf die Stirn k\u00fcsst. Der Gewohnheit entsprechend ist es meist so, dass man Schwerkranke versteckt, anstatt sie zum Arzt zu bringen. Zum einen m\u00f6chte man dem Sterbenden aus traditionellen Gr\u00fcnden famili\u00e4re N\u00e4he bieten, zum anderen ist in den meisten L\u00e4ndern das Vertrauen in die medizinische Versorgung verst\u00e4ndlicherweise gering.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":394,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, denken Sie bitte an die Redezeit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658010,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":53,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Ende. Vielen Dank. - Ich finde es vorbildlich, dass sich die Bundesregierung auch durch die Pr\u00e4senz mutiger Menschen vor Ort engagiert, durch unsere Bundeswehr, welche mit ihren Sanit\u00e4tskolonnen und ihrem Know-how in der ABC-Abwehr-Ausbildung eine gro\u00dfe Expertise hat und einen wichtigen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung von Ebola erbringen kann. Frau Ministerin von der Leyen - sie ist leider nicht anwesend -, ich w\u00fcrde die Bundeswehr gerne bei dem ersten Einsatz begleiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658011,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":397,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Huber. - N\u00e4chster Redner in der Debatte Frank Schwabe f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658013,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":399,"sitzung":53,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Stefan Rebmann hat gerade schon ein Bild aus den Medien in den letzten Tagen beschrieben. Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen geht. Mir ist das Bild in Erinnerung geblieben, das ich bei Spiegel Online gesehen habe. Ich wei\u00df gar nicht, ob das die urspr\u00fcngliche Herkunft des Bildes war. Auf dem Bild war ein kleines M\u00e4dchen zu sehen, vielleicht drei, vier oder f\u00fcnf Jahre alt, das auf der Stra\u00dfe lag, ein paar Meter davon entfernt ein Helfer in Schutzkleidung und 50 bis 100 Meter entfernt eine Menschentraube. Dieses Bild hat sich jedenfalls bei mir eingepr\u00e4gt. Das unterst\u00fctzt noch einmal das, was hier deutlich geworden ist: Das gro\u00dfe Problem ist am Ende nicht die Gef\u00e4hrlichkeit des Virus, sondern das Gef\u00e4hrliche ist, dass es keine funktionierenden Meldesysteme, Quarant\u00e4nestationen und \u00c4hnliches in den L\u00e4ndern gibt. Die internationale Gemeinschaft h\u00e4tte viel schneller helfen m\u00fcssen. Das macht einen in der Tat ein St\u00fcck weit w\u00fctend, fassungslos, aber auch selbstkritisch bei der Frage, wie wir eigentlich darauf reagiert haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658015,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":401,"sitzung":53,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Es ist so - ich will das noch einmal betonen -: Die Weltgemeinschaft hat versagt, weil sie die Dimension der Krise nicht schnell genug erkannt hat und nicht schnell genug reagiert hat. - Es bringt aber nichts, einseitige Schuldzuweisungen vorzunehmen; versagt hat ja nicht Deutschland allein - wo man vielleicht auch schneller h\u00e4tte reagieren k\u00f6nnen -, sondern in der Tat die gesamte Weltgemeinschaft. Wir m\u00fcssen alles tun, um jetzt in der Krise so schnell wie m\u00f6glich zu helfen. Wir m\u00fcssen diese Krise gleichzeitig nutzen, um zu verstehen: Was ist da eigentlich passiert, und wie k\u00f6nnen wir in zuk\u00fcnftigen Krisen schneller reagieren?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658017,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":403,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Herrn Meiwald?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":404,"sitzung":53,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Ja.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":405,"sitzung":53,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Schwabe. Ich bin sehr dankbar f\u00fcr die selbstkritischen Worte. Die Frage, die sich f\u00fcr mich noch anschlie\u00dft, ist aber: In all den Konzepten, all den Anfragen vermisse ich bisher \u00e4hnliche pr\u00e4ventive Gedanken, auch f\u00fcr die Nachbarl\u00e4nder der drei hauptbetroffenen Staaten. Ist daran gedacht - damit wir uns in vier Wochen nicht wieder vorwerfen m\u00fcssen, dass wir zu sp\u00e4t sind -, in den L\u00e4ndern Togo, Ghana, Burkina Faso, Senegal im Bereich Quarant\u00e4neeinrichtungen, zum Beispiel im Bereich \u201epr\u00e4ventive Ausbildung von Personal\u201c, jetzt schon t\u00e4tig zu werden?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":406,"sitzung":53,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Ich nehme einmal an, dass daran gedacht ist; ich kann es Ihnen im Detail nicht sagen. Ich sage nur, dass auch wir in Deutschland angewiesen sind auf das, was die WHO - sie ist daf\u00fcr zun\u00e4chst einmal zust\u00e4ndig - uns an Empfehlungen gibt. Ich kann - das ist bei Herrn Huber gerade ein bisschen angeklungen - auch nicht helfen, zu sagen: Da muss auch eine gewisse kritische Auseinandersetzung mit der Politik der Weltgesundheitsorganisation stattfinden. Ich war letzte Woche in Genf. Auf den Fluren wird geraunt, dass es auch etwas damit zu tun haben k\u00f6nnte, dass bei der Vogelgrippe 2005 aus heutiger Sicht m\u00f6glicherweise zu stark alarmiert wurde, hohe Kosten entstanden sind. Vielleicht war deswegen jetzt eine Neigung da, nicht zu fr\u00fch zu alarmieren. Insofern w\u00e4re die Beantwortung Ihrer Frage: Wir m\u00fcssen uns verlassen auf das, was die Weltgesundheitsorganisation macht. Nach dem, was ich h\u00f6re, gibt es auch ein Konzept daf\u00fcr, wie man mit den Nachbarl\u00e4ndern umgeht; jedenfalls sind wir uns, glaube ich, darin einig, dass das dringend notwendig ist und dass wir das hier auch gemeinsam fordern.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658022,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":408,"sitzung":53,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen ganz zweifellos sauber analysieren, was bei der Weltgesundheitsorganisation passiert ist und was da nicht passiert ist. Das hat nat\u00fcrlich etwas zu tun mit der Vielzahl der humanit\u00e4ren Krisen. Ich will wirklich verstehen: Was ist da passiert, welche Alarmmechanismen haben nicht entsprechend funktioniert? Wie funktioniert das Zusammenspiel zwischen der WHO und den Institutionen, die wir in der Bundesrepublik Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union haben?\n\nWir haben in den letzten Wochen hier sehr intensiv \u00fcber Waffenlieferungen diskutiert. Ich will auch an dieser Stelle noch einmal sagen - ich habe das schon angesichts der Nordirak-Debatte gesagt, in der ich mich f\u00fcr die Waffenlieferungen ausgesprochen habe -: Wir haben manchmal eine Neigung, sehr engagiert \u00fcber milit\u00e4rische Eins\u00e4tze zu diskutieren, verglichen damit aber eine fehlende Neigung, \u00fcber humanit\u00e4re Hilfe zu diskutieren, weil das vielleicht irgendwie weniger spannend ist f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit; ich wei\u00df es nicht. Das steht aber in keinem Verh\u00e4ltnis zu der Chance, Menschen auf dieser Welt zu helfen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658024,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":410,"sitzung":53,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Da muss sich in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren etwas \u00e4ndern. Wir haben jetzt ein Hilfsniveau erreicht, das immer noch nicht ausreichend ist; aber ich glaube, wir sind uns jetzt einig: Die Weltgemeinschaft reagiert jetzt der Krise entsprechend angemessen. Ich will mich dem Dank nat\u00fcrlich anschlie\u00dfen, auch dem Dank an die 500 Freiwilligen - wahrscheinlich sind es w\u00e4hrend der Debatte schon wieder mehr geworden -, die sich gemeldet haben, will allerdings auch ausdr\u00fccklich sagen: Aus meiner Sicht muss sich das nicht auf die Bundeswehr beschr\u00e4nken - so habe ich es aber auch nicht verstanden -, sondern ein gemeinsames Nachdenken dar\u00fcber, wie auch andere Freiwillige bewegt werden k\u00f6nnen, mitzuhelfen, das macht, glaube ich, Sinn, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":411,"sitzung":53,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Wer hat denn da die Federf\u00fchrung bei dem Vorgehen?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":412,"sitzung":53,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Ich will noch einmal ausdr\u00fccklich den vielen Hilfsorganisationen danken, die alle genannt worden sind, vorneweg nat\u00fcrlich den \u00c4rzten ohne Grenzen. Sie haben eine gewisse Kritik ge\u00fcbt, auch an der Bundesrepublik Deutschland. Ich finde, wenn das jemandem zusteht, dann dieser Organisation, in der Menschen t\u00e4glich wirklich ihr Bestes geben; viele sind im Einsatz gestorben.\n\nIch will noch einmal ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass man spenden kann. Es gibt da so eine Aktion, wo man sich Wasser \u00fcber den Kopf sch\u00fctten sollte. Vielleicht hat das noch nicht jeder getan. Wenn es also eine Organisation gibt, f\u00fcr die ich wirklich bitten w\u00fcrde, zu spenden, dann w\u00e4ren das, wie gesagt, die \u00c4rzte ohne Grenzen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658028,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":414,"sitzung":53,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Am Ende will ich noch einmal sagen - da m\u00fcssen wir jetzt jede Debatte nutzen, auch wenn das ein bisschen nervt -: Es geht darum, in den Haushaltsdebatten daf\u00fcr zu sorgen, dass der Titel f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe mit mehr Mitteln ausgestattet wird. Die gegenw\u00e4rtige Ausstattung ist nicht ausreichend. Ich habe in den Debatten der letzten Wochen wahrgenommen, dass auch der Finanzminister den Kopf gewiegt hat und ein bisschen auch genickt hat; er hat, glaube ich, verstanden, dass die Mittel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe nicht ausreichen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658030,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-schwabe\/archive\/205761","sequence":416,"sitzung":53,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":"1735","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube - das ist etwas, was wir in diesem Hause wirklich einheitlich herstellen k\u00f6nnen -, dieses Parlament muss die Kraft haben, auf die Krise zu reagieren und den Titel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe deutlich anzuheben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658032,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":418,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Schwabe. - Letzter Redner in der Debatte: Thomas Stritzl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658034,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":420,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das Ausma\u00df der Katastrophe - so hat es der Herr Staatsminister vorhin zu Recht formuliert - macht fassungslos. In der Tat: Die L\u00e4nder Westafrikas brauchen unsere Unterst\u00fctzung, und wir werden sie leisten.\n\nIch kann mich aber des Eindrucks nicht erwehren, dass sich die Opposition durch ihre Beitr\u00e4ge selbst dem Verdacht ausgesetzt hat, hierzu eigentlich kaum in der Lage zu sein.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":421,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":422,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihnen ganz ehrlich sagen: Wer versucht, die Bundesregierung und die Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland mit den Vorw\u00fcrfen zu \u00fcberziehen, sie seien am Ausma\u00df der Katastrohe schuld oder h\u00e4tten zum Ausma\u00df der Katastrophe beigetragen, dient nach meiner festen \u00dcberzeugung nicht dem Anliegen dieser eigentlich ernsten Debatte in diesem Haus.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658038,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":424,"sitzung":53,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Haben Sie \u00fcberhaupt zugeh\u00f6rt?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":425,"sitzung":53,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Das ist nur politisches Klein-Klein!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":426,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Sie dienen nicht den Menschen, um die es geht, und sie dienen nicht einmal Ihrer eigenen Partei.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":427,"sitzung":53,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Ich habe den Eindruck, Sie hatten sich das vorher schon aufgeschrieben und haben dann gar nicht mehr zugeh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":428,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"- Gn\u00e4dige Frau, Sie k\u00f6nnen gerne Ihr Recht, eine Zwischenfrage zu stellen, in Anspruch nehmen.\n\nIch will ganz konkret hinzuf\u00fcgen: Wenn diese Bundesregierung sagt, sie sei - bei aller Anspannung, die die Bundeswehr zu tragen hat - bereit, mit den Transall vor Ort den Lufttransport sicherzustellen, dann geht es um Soldatinnen und Soldaten unserer Bundeswehr, die ihr Leben einsetzen, damit andere \u00fcberleben k\u00f6nnen. Und da geht Ihr Sprecher hier hin und diffamiert diese Soldatinnen und Soldaten, indem er sagt, das stehe im v\u00f6lligen Gegensatz zu humanit\u00e4rer Hilfe. Ich sage Ihnen: Das ist humanit\u00e4re Hilfe, wie sie besser gar nicht sein kann.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658044,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":430,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Sie haben \u00fcberhaupt nichts verstanden! Falsche Vorw\u00fcrfe! Das ist wirklich unw\u00fcrdig, was Sie hier sagen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":431,"sitzung":53,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Sie haben ja \u00fcberhaupt nicht zugeh\u00f6rt! Unterirdisches Niveau!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":432,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss Sie ganz ehrlich auffordern: Nehmen Sie das zur\u00fcck, und entschuldigen Sie sich bei unseren Soldatinnen und Soldaten!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658048,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":434,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Alle, die sich vor Ort und unter Einsatz ihres Lebens Respekt erarbeitet haben, verdienen ihn. Ich finde, wir sollten ihn hier auch entsprechend zum Ausdruck bringen. Sie stemmen sich mit ihrer unerm\u00fcdlichen Arbeit vor Ort gegen das dortige grausame Sterben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":435,"sitzung":53,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Noch sind sie nicht da!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":436,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen verhindern, dass sich die Zukunft verdunkelt, eine Zukunft, die wir mit der Begrifflichkeit \u201eKontinent der Chancen\u201c neu umschreiben wollen. Ebola hat in seiner jetzigen Ausformung nicht nur das Potenzial, in der Region verheerend zu wirken, sondern es l\u00f6st auch in unseren K\u00f6pfen Angst und damit Distanz und Abstand aus.\n\nDas hier Geleistete und auf der anderen Seite auch das, was vor Ort in Liberia schon jetzt geleistet worden ist, machen deutlich: Die Strukturhilfe von au\u00dfen ist unerl\u00e4sslich, aber sie war es auch schon vorher. Das ist -\u00fcbrigens auch der Sinn des Appells der Ministerpr\u00e4sidentin, dieser tapferen Frau, aus Liberia. Sie sagt: Wir haben eure Hilfe gebraucht, und wir haben sie von dieser Bundesregierung - \u00fcbrigens auch von Frau Merkel - in beeindruckendem Ma\u00dfe erfahren. Wir brauchen sie jetzt, aber wir brauchen sie insbesondere auch f\u00fcr die Zukunft. - Das ist auch eine Aufforderung an uns selber: hinschauen, nicht wegschauen, mutig bleiben und nicht verzagen. Die Menschen des Kontinents der Chancen haben uns gebraucht, brauchen uns und werden uns auch in Zukunft brauchen.\n\nUnsere Hilfe von heute wird also f\u00fcr die gemeinsame Zukunft von morgen entscheidend sein. Dabei kann jeder - auch aus unserem Kreis - seinen pers\u00f6nlichen Beitrag leisten, wie auch die Vorsitzende des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung gesagt hat; denn - das hat uns heute ja der Regional-direktor der WHO f\u00fcr Afrika, Herr Dr. Sambo, auch gesagt - vor Ort fehlt es an allem.\n\nWir k\u00f6nnen also einen pers\u00f6nlichen Beitrag leisten, und weil ich es selber erfahren habe, will ich ausdr\u00fccklich sagen: Ich danke auch den Unternehmen der deutschen Gesundheitswirtschaft, die bereit sind, hier zu spenden und zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658052,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":438,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Unterst\u00fctzung wird insbesondere aber auch durch den Antrag von CDU\/CSU und SPD geleistet. Das, was die Regierungsfraktionen heute vorlegen, dient dem Land, seinen Menschen und der gemeinsamen Zukunft im Sinne des Kontinents der Chancen. Stimmen Sie bitte zu, tragen Sie ihn mit!\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658054,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":440,"sitzung":53,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wir stellen das heute gar nicht zur Abstimmung! Deshalb k\u00f6nnen wir gar nicht abstimmen! Sie bringen das durcheinander!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":441,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Stritzl. - Das Wort zu einer Kurzintervention hat Kollege Movassat.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":442,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kollege Stritzl, Sie haben hier einige Behauptungen erw\u00e4hnt, die in meinem Redebeitrag nicht zu finden sind. Anscheinend haben Sie eine andere Rede verfolgt als die, die ich hier gehalten habe. Das kann nat\u00fcrlich passieren.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658058,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":444,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Meine Kritik bezog sich auf den Zeitpunkt der Reaktion der Bundesregierung. Es gab im Juni einen dringenden Appell von \u00c4rzte ohne Grenzen, dass die Situation au\u00dfer Kontrolle zu geraten drohe. Auf diesen Appell hin erfolgte allenfalls eine Erh\u00f6hung der Geldmittel, aber schon damals wurde klargestellt, dass es nicht in erster Linie um mehr Geld, sondern um medizinisches Personal und Isolierstationen vor Ort ging. Vor Ort fehlen \u00c4rzte und Betten. Erst jetzt hat die Bundesregierung angefangen, darauf zu reagieren; und das ist eben viel zu sp\u00e4t.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658060,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":446,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Zur Lage vor Ort: Es ist nat\u00fcrlich v\u00f6llig klar, dass ein Patient vor Ort lieber einen Arzt sieht, der ihm hilft, als einen Soldaten. Das liegt doch auf der Hand.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658062,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658063,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":53,"speaker":"Charles M. Huber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Warum sind dann die \u00c4rzte umgebracht worden?","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":449,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Mein Dank und auch der Dank meiner Fraktion geht an alle, die vor Ort bereit sind, auch unter Einsatz ihres Lebens zu helfen: den zivilen Helfern und auch den Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr, die bereit sind, dort zu helfen. Das ist doch v\u00f6llig klar.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658065,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658066,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":53,"speaker":"Charles M. Huber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Afrika hat eine geringere Aversion gegen die Bundeswehr als die Linke!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":452,"sitzung":53,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Stritzl, wenn Sie m\u00f6gen, dann k\u00f6nnen Sie antworten. Sie brauchen es aber nicht.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":658068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":453,"sitzung":53,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Es stellt sich die Frage, ob er zugeh\u00f6rt hat!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":454,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege, ich bedanke mich bei Ihnen. Ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt, aber vielleicht nutzen Sie einmal die Chance, ins Protokoll zu schauen, um zu sehen, was Sie wirklich gesagt haben.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658070,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":456,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Ich kenne meine Rede! Das ist der Unterschied!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":457,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"- Lesen hilft.\n\nErster Punkt. Es ging um die Frage, was unsere Soldaten dort leisten k\u00f6nnen. Das, was sie dort leisten k\u00f6nnen, hat die Bundesregierung umschrieben. Es hat ja keiner gesagt, dass kein Sanit\u00e4ter dorthin geht. Es gibt auch bei der Bundeswehr \u00c4rzte. Sie insinuieren hier, Soldaten t\u00e4ten etwas Schlechtes.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":458,"sitzung":53,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Habe ich \u00fcberhaupt nicht gesagt! Ich gebe es auf! Ist gut!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":459,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Soldaten vor Ort sind bereit, etwas Gutes zu tun. Das sollten Sie anerkennen und nicht umdrehen. Das ist der entscheidende Punkt.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658075,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":461,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Zweiter Punkt. Wir unterst\u00fctzen in der Tat auch die Arbeit der Nichtregierungsorganisationen wie \u00c4rzte ohne Grenzen. Es ist kein Geheimnis, dass diese Bundesregierung vor Ort aktiv war, aktiv ist, aktiv sein wird und das ausbauen will; das wei\u00df jeder.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":462,"sitzung":53,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":"1575","speaker_party":"linke","text":"Zuh\u00f6ren w\u00fcrde helfen bei Ihnen!","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":658078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":463,"sitzung":53,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, es ist das richtige Vorgehen, dass das jetzt in einen Antrag gegossen wurde, \u00fcber den wir heute diskutieren und zu gegebener Zeit abstimmen werden. Das Parlament muss ja auch seine Meinung kundtun k\u00f6nnen. Das sollten wir heute tun. Leider haben Sie diese Chance etwas verpasst.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":658079,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":53,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Vereinbarte Debatte zur Ebola-Epidemie","top_id":14029,"type":"poi","wahlperiode":18}]