[{"id":639953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":0,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Morgen! Nehmen Sie bitte Platz.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":639954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Sitzung kann nicht beginnen, weil der Pr\u00e4sident nicht da ist!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":2,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"- Kollege Kauder, ich w\u00fcrde gern die Sitzung er\u00f6ffnen. K\u00f6nnten Sie mir bitte Ihre Aufmerksamkeit schenken?","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":639956,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":4,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nVor Eintritt in die Tagesordnung m\u00f6chte ich Sie \u00fcber einige Sachverhalte unterrichten. Der \u00c4ltestenrat hat sich in seiner gestrigen Sitzung darauf verst\u00e4ndigt, wegen des gesetzlichen Feiertages am Freitag, dem 3. Oktober, die Frist f\u00fcr die Einreichung der Fragen zur m\u00fcndlichen Beantwortung in der Sitzungswoche vom 6. Oktober auf Montag, den 6. Oktober 2014, 10 Uhr, zu verlegen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nInterfraktionell ist vereinbart worden, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/2588, der sich mit einem Internen Abkommen zwischen den im Rat vereinigten Vertretern der Regierungen der Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber die Finanzierung vorgesehener Hilfen im Rahmen des AKP-EU-Partnerschaftsabkommens besch\u00e4ftigt, dem Haushaltsausschuss zur Mitberatung sowie zur Berichterstattung nach \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung zu \u00fcberweisen. Sind Sie auch damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 19 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung des Elterngeld Plus mit Partnerschaftsbonus und einer flexibleren Elternzeit im Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetz\n\nDrucksachen 18\/2583, 18\/2625\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":639958,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":6,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich nehme zurzeit R\u00fccksicht auf die Kommunikationsbed\u00fcrfnisse in der Unionsfraktion, w\u00fcrde aber gern die Aussprache er\u00f6ffnen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":639960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhard-pols\/archive\/214525","sequence":7,"sitzung":55,"speaker":"Eckhard Pols [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":1410.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte, Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":8,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Legen Sie mal los, bitte!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":9,"sitzung":55,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus unserer Sicht kann es losgehen!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":10,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"- Das ist sch\u00f6n.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Bundesministerin Manuela Schwesig.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":639964,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639965,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir schlagen heute ein neues Kapitel in der Familienpolitik auf, einer modernen Familienpolitik, die darauf setzt, Beruf und Familie zu vereinbaren, Schluss damit zu machen, dass es ein gegenseitiges Aufrechnen zwischen Zeit f\u00fcr Familie und Zeit f\u00fcr den Job gibt, sondern beides zu erm\u00f6glichen. Das w\u00fcnschen sich heute die jungen Paare in Deutschland. Das w\u00fcnschen sich die M\u00fctter: wieder in den Job einsteigen zu k\u00f6nnen, aber auch Zeit f\u00fcr Familie zu haben. Und das w\u00fcnschen sich vor allem die V\u00e4ter. Jeder zweite Vater sagt: Ich will neben meiner Berufst\u00e4tigkeit nat\u00fcrlich auch Zeit f\u00fcr Familie haben.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639966,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":14,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ihr alles wisst!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639968,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das Familienleben ist in den letzten Jahren bunter geworden. Es gibt die vielen Paare, ob mit Trauschein oder ohne, es gibt die vielen Alleinerziehenden, aber auch Patchworkfamilien, Regenbogenfamilien. All diese Familienformen eint, dass dort Menschen leben, die partnerschaftlich Verantwortung \u00fcbernehmen: f\u00fcreinander, f\u00fcr Kinder, aber auch f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige. Deshalb muss moderne Familienpolitik darauf setzen, diese Familienformen zu unterst\u00fctzen. Sie darf den Familien nicht vorschreiben, wie sie zu leben haben, sondern muss sagen: Wenn ihr f\u00fcr Kinder oder f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige da seid, dann unterst\u00fctzen wir euch.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639969,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639970,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"In der Lebenswirklichkeit vieler Familien, gerade bei jungen Paaren, sieht es so aus, dass sie sp\u00fcren, dass sie sich in einer Rushhour befinden. Die Rushhour des Lebens findet oft in der Zeit zwischen 25 und 45 Jahren statt; das kann variieren. Die jungen Leute m\u00fcssen und wollen in dieser Zeit im Beruf durchstarten. Sie brauchen eine Existenzgrundlage f\u00fcr die Familie. Sie brauchen auch berufliche Perspektiven. In der gleichen Lebensphase w\u00fcnscht man sich aber auch Kinder und fragt sich: Wie geht es weiter mit dem Vater, der pflegebed\u00fcrftig wird? Zudem wollen wir, dass sich alle ehrenamtlich engagieren, zum Beispiel im Sportverein oder im Elternrat. All das kommt in dieser Lebensphase zusammen. Mein Wunsch und das Ziel der Koalition ist, diese Lebensphase zu entzerren.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639971,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639972,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Vereinbarkeit von Beruf und Familie ist keine L\u00fcge, sondern ein Anspruch, den die Familien haben. Die Politik muss alles daf\u00fcr tun, dass dieser Anspruch auch realisiert werden kann. Es ist eine gesellschaftliche Aufgabe. Es ist eine Frage, die M\u00fctter und V\u00e4ter betrifft.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639973,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639974,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Um diese Vereinbarkeit zu schaffen und um die Rushhour des Lebens f\u00fcr junge Familien zu entzerren, brauchen wir eine Zeitpolitik f\u00fcr beide Geschlechter, so wie es der Deutsche Bundestag im M\u00e4rz anl\u00e4sslich des Internationalen Frauentags gefordert hat.\n\nMeine Idee einer Zeitpolitik f\u00fcr Familien ist, dass man sich die Zeit f\u00fcr Job und f\u00fcr Familie partnerschaftlich teilen kann. Wir wollen ein Arbeitszeitmodell f\u00fcr Familien gestalten, das beides erm\u00f6glicht: einen guten Job mit gutem Einkommen und guten Perspektiven zu machen, aber auch gleichzeitig Zeit f\u00fcr die Familie zu haben. Deshalb habe ich die Debatte \u00fcber eine Familienarbeitszeit angesto\u00dfen.\n\nNeun von zehn Frauen und M\u00e4nnern zwischen 20 und 39 Jahren finden heute, dass M\u00fctter und V\u00e4ter sich gemeinsam um das Kind k\u00fcmmern sollen. 81 Prozent sehen beide Partner f\u00fcr das Familieneinkommen in Verantwortung.\n\nEine partnerschaftliche Aufteilung in der Familie ist das, was sich viele Paare w\u00fcnschen. Die wenigsten realisieren diesen Wunsch aber, weil sie sp\u00fcren, dass durch den Druck, unter dem sie in der Arbeitswelt und im Familienleben stehen, beides gleichzeitig nicht so gut gelingt. Die M\u00e4nner arbeiten 40 Stunden und mehr und w\u00fcnschen sich eine gewisse Arbeitszeitreduzierung, um mehr Zeit f\u00fcr die Familie zu haben. Die Frauen h\u00e4ngen bei einer Arbeitszeit von durchschnittlich 19 Stunden und w\u00fcrden eigentlich gern mehr arbeiten, um ihre beruflichen Perspektiven zu verbessern. Das anzugleichen, ist die Idee einer Arbeitszeit f\u00fcr Familien.\n\nMir begegnen immer zwei Vorurteile, die zeigen, dass sich einige mit diesem Thema noch nicht wirklich besch\u00e4ftigt haben und vielleicht noch nicht in der Lebenswirklichkeit der Familien angekommen sind:\n\nDas erste Vorurteil ist: Wir k\u00f6nnen das den Familien doch nicht vorschreiben. - Nat\u00fcrlich nicht. Das will auch gar keiner. Die Familien w\u00fcnschen sich aber eine partnerschaftliche Aufteilung.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639975,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639976,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn sie es sich w\u00fcnschen, m\u00fcssen wir es erm\u00f6glichen. Es geht um ein Angebot und nicht um eine Vorschrift f\u00fcr Familien.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639977,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639978,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das zweite Vorurteil ist: Wir belasten die Wirtschaft. - Hallo? Das Gegenteil ist der Fall. Wenn mehr Frauen Zeit f\u00fcr den Job haben und leichter wieder in den Beruf einsteigen k\u00f6nnen, dann entspricht das doch dem, was sich die Wirtschaft w\u00fcnscht: gutes Fachkr\u00e4ftepotenzial zu haben. Das Potenzial f\u00fcr unsere Wirtschaft liegt bei den Frauen, wie die Chefin des Internationalen W\u00e4hrungsfonds, Christine Lagarde, zu Recht gesagt hat.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639979,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639980,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das Modell hilft nicht nur den Familien, sondern ist auch gut f\u00fcr die Arbeitswelt und damit f\u00fcr die Wirtschaft. Denn hier kommen zwei Dinge zusammen, die gut passen. Wie viele Stunden im Rahmen der Familienarbeitszeit geleistet werden - 30, 32 oder 35 -, muss nicht vorgeschrieben werden. Wir m\u00fcssen nur die M\u00f6glichkeit dazu schaffen.\n\nMit dem neuen Elterngeld Plus machen wir heute den ersten wichtigen Schritt. Das Elterngeld Plus hebt das bisherige Elterngeld auf die H\u00f6he der Zeit. Es hat drei Schwerpunkte:\n\nErstens. Es erleichtert die Kombination von Elterngeld mit Teilzeitarbeit. Eltern, die in der Elternzeit Teilzeit arbeiten, bekommen l\u00e4nger Elterngeld Plus und haben damit \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum die M\u00f6glichkeit, Zeit f\u00fcr die Familie und Zeit f\u00fcr den Job zu haben.\n\nZweitens. Wenn M\u00fctter und V\u00e4ter gemeinsam Teilzeit arbeiten, wenn sie es partnerschaftlich tun, dann bekommen sie einen zus\u00e4tzlichen Bonus, mit dem die Idee der Partnerschaftlichkeit bef\u00f6rdert wird.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639981,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639982,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Mit dem Elterngeld Plus und dem Partnerschaftsbonus setzen wir die Idee der besseren Vereinbarkeit von Beruf und Familie um.\n\nDrittens. Wir wollen aber auch, dass Familien mehr M\u00f6glichkeiten haben, entsprechend ihrer Familiensituation Auszeiten zu nehmen. Es wird der Realit\u00e4t nicht gerecht, nur auf die ersten drei Jahre zu schauen. F\u00fcr viele Eltern stellt sich vielmehr die Frage, ob sie beispielsweise dann mehr Zeit mit dem Kind verbringen k\u00f6nnen, wenn es in die Schule kommt. Das ist ein Einschnitt f\u00fcr die Familien, eine neue, sch\u00f6ne Herausforderung, eine Zeit, in der man vielleicht noch einmal mehr Zeit f\u00fcr das Kind braucht. Deshalb ist es gut, dass die Koalition gemeinsam beschlossen hat, zuk\u00fcnftig die Elternzeit flexibler zu gestalten: Eltern k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig bis zu 24 Monate Elternzeit zwischen dem dritten und achten Geburtstag des Kindes nehmen. Damit ber\u00fccksichtigen wir insbesondere die Schulzeit, und das ist wichtig f\u00fcr die Familien.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639983,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639984,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich habe es in dieser Woche wieder selbst erlebt: Am Dienstag habe ich den Sohn vom Sportverein abgeholt. Hinterher gab es einen Elternabend im Sportverein; da war mein Mann. Gleichzeitig mussten wir am Abend zum Elternabend in die Schule. Zum Gl\u00fcck war die Oma f\u00fcr den Sohn da. Zwischendurch mussten auch noch die Hausaufgaben gemacht werden. Ich habe Gl\u00fcck; denn ich habe einen Fraktionsvorsitzenden, der sagt: Klar, dass du da nicht bei der Fraktionssitzung dabei sein kannst und zu Hause sein musst.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639985,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639986,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nIch wei\u00df aber, dass das f\u00fcr viele Eltern noch nicht Alltag ist, sondern es wenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr gibt, wenn einem Zeiten mit der Familie manchmal wichtiger sind. Deswegen brauchen wir eine Arbeitswelt, die familienfreundlicher wird. Nicht die Familien m\u00fcssen immer arbeitsfreundlicher werden, sondern die Arbeitswelt familienfreundlicher. Das ist dann eine Win-win-Situation f\u00fcr Arbeitswelt und Familie.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639987,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639988,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir die Infrastruktur ausbauen. Diesbez\u00fcglich werden wir gleich ein zweites Gesetz miteinander beraten. Wir brauchen mehr Kitapl\u00e4tze, gute Ganztagsbetreuungspl\u00e4tze und auch Ganztagsschulen in unserem Land. Damit aus der Kombination, aus dem Dreiklang aus Infrastruktur - also gute Kitas und Ganztagsschulen f\u00fcr Kinder und Familien -, finanzieller Unterst\u00fctzung - wie das gute Kindergeld, das Armut bek\u00e4mpft - und Zeit f\u00fcr Familie, moderne Familienpolitik wird, die nicht nur darauf setzt, dass die M\u00fctter f\u00fcr die Kinder da sind, sondern auch darauf setzt, dass Kinder M\u00fctter und V\u00e4ter haben und beiden die Zeit f\u00fcr Familie gegeben wird.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639989,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639990,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, die Anh\u00f6rung hat gezeigt, dass es gro\u00dfe Zustimmung zu diesem Gesetz, zum neuen Elterngeld Plus gibt - von den Familienverb\u00e4nden, von den Gewerkschaften, auch von der Wirtschaft. Auch die L\u00e4nder haben das Elterngeld Plus im Bundesrat partei\u00fcbergreifend begr\u00fc\u00dft.\n\nMir ist wichtig, zu sagen, dass das neue Elterngeld Plus auch eine Unterst\u00fctzung f\u00fcr Alleinerziehende ist. Auch die Alleinerziehenden k\u00f6nnen zum Beispiel den Partnerschaftsbonus in Anspruch nehmen. Aus den L\u00e4ndern gibt es eine Anregung, wie wir die Alleinerziehenden beim Elterngeld Plus noch besser ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen. Ich werbe daf\u00fcr, diesen L\u00e4ndervorschlag im weiteren parlamentarischen Verfahren zu pr\u00fcfen. Ich halte ihn f\u00fcr gut.\n\nInsofern freue ich mich auf das parlamentarische Verfahren. Ich bedanke mich bei den Regierungsfraktionen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung bei der Einbringung des Gesetzentwurfes hier ins Parlament. Ich freue mich jetzt auf die Beratungen. Elterngeld Plus und - im Anschluss - das neue Kitagesetz sind wichtige Fortschritte f\u00fcr die Familien im Land, und die wollen wir schnell auf den Weg bringen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639991,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":39,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege J\u00f6rn Wunderlich f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":639993,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":41,"sitzung":55,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Schwesig, Sie haben den Gesetzentwurf sch\u00f6n dargestellt, mit den Ma\u00dfnahmen, die die Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern sollen - Ma\u00dfnahmen, welche die Linke schon seit langem fordert, wie Flexibilisierung der Elternzeit, Abschaffung des doppelten Anspruchsverbrauchs bei Teilzeit w\u00e4hrend der Elternzeit. Somit steht meine Fraktion der geplanten Reform grunds\u00e4tzlich positiv gegen\u00fcber. Im Hinblick auf die konkrete Ausgestaltung besteht aber erheblicher Nachbesserungsbedarf. Dem wird in den Beratungen, auf die auch Sie sich freuen, hoffentlich entsprechend positiv entsprochen.\n\nIch will nur einige Punkte aufgreifen. Zum Thema Alleinerziehende. Frau Schwesig, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass auch diese in den Genuss der Partnermonate k\u00e4men. Sie haben aber wohlweislich die Voraussetzungen daf\u00fcr unterschlagen; denn die sind \u00e4u\u00dferst kritisch zu bewerten. Hier wird an der alten Regelung festgehalten, die an das alleinige Sorgerecht bzw. das alleinige Aufenthaltsbestimmungsrecht ankn\u00fcpft.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":42,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Carola Reimann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Da machen wir noch was!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":43,"sitzung":55,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit 2013 wurde durch die Sorgerechtsreform der Bundesregierung aber ein anderes Leitbild f\u00fcr das Sorgerecht verankert. Der Gedanke der gemeinsamen elter-lichen Sorge sollte wieder in den Vordergrund des Denkens der Menschen geraten. Einerseits will der Gesetzgeber die gemeinsame elterliche Sorge von nicht oder nicht mehr miteinander verheirateten Paaren etablieren, andererseits schlie\u00dft er ebendiese beim Bezug der Partnermonate und des Partnerschaftsbonus aus. Hier werden Alleinerziehende, die ohnehin schon \u00fcber Geb\u00fchr gefordert sind, entgegen dem neu verankerten Leitbild gezwungen, sich von ebendiesem zu verabschieden nach dem Motto \u201eWillst du die gemeinsame Sorge f\u00fcr dein Kind teilen, musst du dich von den finanziellen Vorteilen in Form von Bonizahlungen oder Partnermonaten verabschieden\u201c.\n\nEine weitere Benachteiligung f\u00fcr Alleinerziehende stellt der angegebene Stundenumfang der Teilzeiterwerbst\u00e4tigkeit dar. 25 bis 30 Wochenstunden Erwerbs-t\u00e4tigkeit je Elternteil f\u00fcr ein Elternpaar sind nicht mit 25 bis 30 Wochenstunden Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr einen alleinerziehenden Elternteil zu vergleichen. Das Familienministerium hat in seinem Dossier zur M\u00fcttererwerbst\u00e4tigkeit selbst festgestellt, dass alleinerziehende M\u00fctter mit Kleinkindern im Schnitt nur sieben Stunden pro Woche arbeiten. Nun wissen wir alle, was Durchschnitt hei\u00dft: Der See war im Durchschnitt 80 Zentimeter tief, trotzdem ist die Kuh ertrunken. Im Ergebnis bedeutet das, dass nur einem sehr geringen Teil von Alleinerziehenden - in der Regel sind das M\u00fctter - der Vorteil von zus\u00e4tzlichen Monaten Elterngeld zugutekommt.\n\nDie Intention, Frau Schwesig, die dahintersteckt - Sie haben in einer Fragestunde ausgef\u00fchrt, dass Sie keine Minijobs, sondern existenzsichernde Arbeit f\u00f6rdern wollen -, kann ich verstehen. Aber es entspricht nicht den realen Gegebenheiten. Diese Regelung als Beitrag zu sehen, damit Frauen ihre Wochenarbeitsstunden erh\u00f6hen, kann ich nicht nachvollziehen. Mit dieser Regelung werden weder mehr Arbeitspl\u00e4tze noch mehr Kitapl\u00e4tze geschaffen. Ich hoffe, dass wir auch in diesem Zusammenhang in den Beratungen zu ad\u00e4quaten L\u00f6sungen kommen, wozu nat\u00fcrlich auch flankierende Ma\u00dfnahmen wie der Kitaausbau geh\u00f6ren.\n\nZum Thema Mehrlingsgeburten. Im vorliegenden Gesetzentwurf steht: Mit der gesetzlichen Pr\u00e4zisierung soll einem Urteil des Bundessozialgerichtes von 2013 nachgekommen werden, indem festgelegt wird, dass bei Mehrlingsgeburten nur ein Elterngeldanspruch entsteht. Somit entsteht k\u00fcnftig ein Elterngeldanspruch pro Geburt und nicht pro Kind. Im Urteil des Bundessozialgerichts - man kann es in der Begr\u00fcndung nachlesen - steht jedoch, unter Ber\u00fccksichtigung aller juristischer Auslegungsmethoden, klipp und klar, dass bei Mehrlingsgeburten ein Elterngeldanspruch pro Kind entsteht.\n\nDas Bundeselterngeldgesetz fu\u00dft auf dem Bundeserziehungsgeldgesetz, hat dieses quasi abgel\u00f6st. Im Gesetz wurde damals expressis verbis festgelegt, dass das Bundeserziehungsgeld f\u00fcr jedes Kind gezahlt wird, wenn mehrere Kinder in einem Haushalt gro\u00dfgezogen werden. Demnach ist diese \u201eGeburtenzahlung\u201c - so will ich sie einmal nennen - nach Auffassung des Bundessozialgerichts eine nicht zu rechtfertigende Ungleichbehandlung nach Artikel 3 Grundgesetz.\n\nZur gesetzlichen Pr\u00e4zisierung. Warum wird dies so gemacht? Sagen Sie es doch einfach! Das ergibt sich n\u00e4mlich aus der Antwort der Bundesregierung auf eine Schriftliche Frage meiner Fraktion zu den finanziellen Auswirkungen des Elterngeld Plus. In der Antwort hie\u00df es, dass Mehrausgaben in H\u00f6he von etwa 96 Millionen Euro zu erwartet seien, aber durch die neue Regelung in Bezug auf Mehrlingsgeburten mit Minderausgaben in H\u00f6he von 100 Millionen Euro zu rechnen sei. Insgesamt werden die Einsparungen bis 2018 auf 170 Millionen Euro gesch\u00e4tzt. Hier wird wieder einmal den einen Familien etwas weggenommen, was den anderen zugutekommen soll. Ein Hoch auf die so hochgepriesene schwarze Null.\n\nZur Flexibilisierung der Elternzeit. Die Flexibilisierung der Elternzeit mit der M\u00f6glichkeit der Inanspruchnahme bis zum vollendeten achten Lebensjahr begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Eine solche Flexibilisierung haben wir schon seit Jahren gefordert. Wir wollten sie eigentlich nur bis zur Einschulung - wir haben vorgeschlagen: bis zur Vollendung des siebten Lebensjahres -, jetzt soll die M\u00f6glichkeit sogar bis zur Vollendung des achten Lebensjahres bestehen. Das freut uns, auch wenn wir damals mit unserem Antrag verlacht wurden. Aber die Linke wirkt eben, auch wenn es manchmal etwas l\u00e4nger dauert.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639997,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":639998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":45,"sitzung":55,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss muss ich noch einen Kritikpunkt aufgreifen, und zwar zum Thema ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige mit humanit\u00e4ren Aufenthaltstiteln. Die Bundesregierung greift in dem Gesetzentwurf leider nicht die n\u00f6tigen \u00c4nderungen auf, die der Erste Senat des Bundesverfassungsgerichts in seinem Beschluss vom 10. Juli 2012 angemahnt hat. Dieser hat festgestellt, dass eine \u00c4nderung des \u00a7 1 Absatz 7 Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetzes vorzunehmen ist, weil der Ausschluss von ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen mit humanit\u00e4rem Aufenthaltstitel vom Elterngeld verfassungswidrig ist. Nach dem Beschluss des Bundesverfassungsgerichts haben alle Personen mit humanit\u00e4rem Aufenthaltstitel, die bereits l\u00e4nger als drei Jahre in Deutschland leben, einen Anspruch auf Elterngeld, unabh\u00e4ngig von ihrer Integration in den Arbeitsmarkt. Auch hier besteht \u00c4nderungsbedarf, um den aktuell bestehenden verfassungswidrigen Ausschluss vom Bezug von Elterngeld zu beenden.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":639999,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":47,"sitzung":55,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Unsere Kritikpunkte - das muss ich sagen - werden von etlichen Familienverb\u00e4nden geteilt. Beispielhaft will ich anf\u00fchren den Verband Alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter, die Evangelische Arbeitsgemeinschaft Familie, den Familienbund der Katholiken, den Verband binationaler Familien und Partnerschaften - und, und, und. Na ja, sogar das Bundessozial- und das Bundesverfassungsgericht teilen unsere Kritikpunkte. Wir k\u00f6nnen doch nicht alle falschliegen.\n\nLiebe Kollegen, Sie sehen schon: Es gibt im Rahmen der Gesetzesberatungen noch einiges zu tun. Ich setze meine Hoffnung wieder einmal auf die Beratungen im Ausschuss und hoffe, dass es nicht wieder Jahre dauert, bis sich gute Regelungen durchsetzen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640001,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":49,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Nadine Sch\u00f6n f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640003,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":51,"sitzung":55,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man sich mit jungen Familien unterh\u00e4lt, wird einem immer zur\u00fcckgemeldet, dass die Einf\u00fchrung von Elternzeit und Elterngeld eine der wichtigsten politischen Ma\u00dfnahmen war, die wir in den vergangenen Jahren durchgef\u00fchrt haben. Wir haben 2007 unter Familienministerin Ursula von der Leyen das Elterngeld und die Elternzeit eingef\u00fchrt. Wir haben das Elterngeld in der letzten Legislaturperiode unter Familienministerin Kristina Schr\u00f6der entb\u00fcrokratisiert, auch f\u00fcr Unternehmer. Wir haben die Einkommensberechnung einfacher gemacht. In dieser Koalition gehen wir den n\u00e4chsten konsequenten Schritt und machen die Elternzeit und das Elterngeld noch einmal flexibler und individueller. Wir schneiden es besser auf die Bed\u00fcrfnisse junger Familien zu. Insgesamt kann man also sagen: Das Elterngeld ist ein wirkliches Erfolgsmodell.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640005,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":53,"sitzung":55,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist ein Erfolgsmodell; denn es erm\u00f6glicht vor allem drei Dinge:\n\nZum einen bietet es einen wirklichen Schonraum im ersten Lebensjahr eines Kindes, wenn sich die jungen Familien m\u00f6glichst stark auf das Kind konzentrieren wollen. Im ersten Lebensjahr eines Kindes, wenn sich das Leben der Eltern stark \u00e4ndert, was insbesondere beim ersten Kind der Fall ist, bieten Elterngeld und Elternzeit einen Schonraum. Ein solcher Schonraum - das muss man wirklich sagen - ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. Das wird deutlich, wenn wir uns mit Frankreich oder Israel vergleichen. Dort fangen die Eltern sehr viel fr\u00fcher wieder an zu arbeiten, schon nach wenigen Monaten. Ein ganzes Jahr einen Schonraum zu haben, auch mit finanziellen Verg\u00fcnstigungen, ist wirklich ein Luxus, den junge Familien in Deutschland haben. Auf diesen Schonraum, der durch Elterngeld und Elternzeit geschaffen wurde, k\u00f6nnen wir stolz sein.\n\nZweitens. Wir schaffen auch einen finanziellen Ausgleich, der nicht zu untersch\u00e4tzen ist. Auch das ist etwas, was international wirklich au\u00dfergew\u00f6hnlich ist. Wir ersetzen etwa zwei Drittel des letzten Nettoeinkommens. Das ist ein sehr gro\u00dfer Betrag, der es den jungen Familien erm\u00f6glicht, Beruf und Familie zu vereinbaren und sich wirklich Zeit f\u00fcr die Familie zu nehmen, ohne in finanzieller Hinsicht auf allzu viel verzichten zu m\u00fcssen. Sie k\u00f6nnen ihren Lebensstandard halten, das Haus oder die Wohnung abbezahlen und ihren Lebensunterhalt bestreiten. Deshalb sagen die Familien zur Ausgestaltung des Elterngeldes - maximal 1 800 Euro bekommt ein Partner, wenn er aus dem Beruf aussteigt -: Das ist genau das, was wir brauchen; denn das erm\u00f6glicht uns die Vereinbarkeit \u00fcberhaupt erst.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640007,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":55,"sitzung":55,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der dritte Punkt ist das Thema Partnerschaftlichkeit. Das Elterngeld erm\u00f6glicht es, Partnerschaftlichkeit zu leben und neue Modelle der Partnerschaftlichkeit auszuprobieren. Ganz sicher kennt jeder aus seinem Umfeld die Erz\u00e4hlungen, die Geschichten von jungen Familien, gerade von jungen M\u00e4nnern, die sagen: Ich h\u00e4tte mir vorher nicht vorstellen k\u00f6nnen, f\u00fcr die Familie, f\u00fcr das Baby l\u00e4nger aus dem Job auszusteigen. Ich habe es gemacht, weil es die Elternzeit, weil es das Elterngeld gibt. Das war die wertvollste Erfahrung in meinem Leben. Es war eine ganz, ganz wichtige Erfahrung, und beim n\u00e4chsten Mal bleibe ich l\u00e4nger zu Hause, weil ich sehe, dass diese Zeit mit dem Kind auch f\u00fcr mich eine ganz wertvolle Erfahrung ist. Ich sehe, dass es wichtig ist, auch als Vater Zeit mit dem Baby zu verbringen. - Diese Modelle der Partnerschaftlichkeit sind neben dem Geld und neben dem Schonraum der dritte Aspekt.\n\nDies macht das Elterngeld zum Erfolgsmodell. Wir als Union sind stolz auf das Elterngeld, stolz auf die Elternzeit. Wir sind der Meinung, dass 5,4 Milliarden Euro zwar eine ganze Menge Geld f\u00fcr den Bundeshaushalt sind - wir wissen um die gro\u00dfe Verantwortung, die alle Kollegen aus den anderen Ressorts mit f\u00fcr die Familien in unserem Land \u00fcbernehmen -, aber wir wissen, dass es gut angelegtes Geld ist f\u00fcr die jungen Familien in unserem Land.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640009,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":57,"sitzung":55,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden auch durch Studien gest\u00fctzt, die den Erfolg belegen, etwa die Evaluation der ehe- und familienbezogenen Ma\u00dfnahmen und Leistungen. Hier wurde das Elterngeld ja nicht auf subjektive Gesichtspunkte hin untersucht, also nicht darauf, was die Familien davon halten, sondern Kriterien wie die Vereinbarkeit von Familie und Beruf, das Wohlergehen von Kindern, die wirtschaftliche Stabilit\u00e4t und die Erf\u00fcllung von Kinderw\u00fcnschen wurden betrachtet. Hier schneidet das Elterngeld sehr, sehr gut ab. Auch die Konrad-Adenauer-Stiftung hat k\u00fcrzlich eine Studie aufgelegt, die untersucht, wie das Elterngeld wirkt. Sie bescheinigt dem Elterngeld einen durchschlagenden Erfolg.\n\nDeshalb haben wir im Wahlkampf in unserem Regierungsprogramm versprochen, dass wir das Elterngeld weiterentwickeln, dass wir mehr Freir\u00e4ume bei der Gestaltung erm\u00f6glichen und dass wir ein Teilelterngeld einf\u00fchren, das bis zu 28 Monate bezogen werden kann. So steht es in unserem Regierungsprogramm. Das war unser Wahlversprechen. Heute, genau ein Jahr nach der Bundestagswahl, k\u00f6nnen wir sagen: Wir setzen dieses Wahlversprechen um. Unsere erste familienpolitische Ma\u00dfnahme ist die Umsetzung dieses Wahlversprechens f\u00fcr mehr Flexibilit\u00e4t und mehr Partnerschaftlichkeit f\u00fcr junge Familien. Wir beraten heute einen Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung des Elterngeld Plus. Damit setzen wir eines der wichtigsten Wahlversprechen aus unserem Regierungsprogramm um. Daran sieht man: Die Familien in unserem Land k\u00f6nnen sich auf die Union verlassen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640011,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":59,"sitzung":55,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Paare k\u00f6nnen selbst entscheiden, ob ein Partner das ganze Jahr zu Hause bleibt oder ob beide Partner sich diese Zeit im Sinne der Vereinbarkeit von Familie und Beruf teilen. Sie k\u00f6nnen sich entscheiden, ob sie gemeinsam wieder in den Beruf einsteigen oder nacheinander. Sie k\u00f6nnen entscheiden, ob sie die Partnermonate gemeinsam nehmen oder nacheinander. Wir schaffen eine maximale Flexibilit\u00e4t und maximale M\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Familien. Genau das ist der Grundsatz unserer Familienpolitik, der Familienpolitik der Unionsfraktionen. Wir sagen: Wir wollen den Familien nicht vorschreiben, wie sie zu leben haben, wie sie die Vereinbarkeit von Familie und Beruf zu gestalten haben. Das kann in unserem Land jede Familie f\u00fcr sich selbst entscheiden. Deshalb wollen wir hier eine gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Bandbreite, gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Partnerschaftlichkeit und gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Flexibilit\u00e4t.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640013,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":61,"sitzung":55,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich freue mich, dass wir nun in die Beratungen dieses wichtigen Gesetzentwurfs einsteigen. Das wird einige Wochen dauern. Ich selbst werde nicht bei allen Beratungen dabei sein; das ist unschwer zu erkennen. Auch wenn wir f\u00fcr die Familien in unserem Land vieles regeln, vor unserer eigenen Haust\u00fcr - da muss ich der Ministerin recht geben - k\u00f6nnen wir immer noch nicht so wahnsinnig gut kehren. Unsere Arbeitsstrukturen sind nicht sehr familienfreundlich, und f\u00fcr Abgeordnete gibt es auch keine Elternzeit und kein Elterngeld. Die Baden-W\u00fcrttemberger gehen hier mit gutem Beispiel voran. Vielleicht ist das ein Appell an uns alle, einmal dar\u00fcber nachzudenken, vor der eigenen Haust\u00fcr zu kehren und zu \u00fcberlegen, wie Politik familienfreundlicher sein kann.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640015,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":63,"sitzung":55,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dein Fraktionsvorsitzender unterst\u00fctzt dich auch!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nadine-schon\/archive\/214911","sequence":64,"sitzung":55,"speaker":"Nadine Sch\u00f6n (St. Wendel) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nadine Sch\u00f6n","speaker_fp":"nadine-schon","speaker_key":1390.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcnsche den Kolleginnen und Kollegen bei den Beratungen mit den Verb\u00e4nden viel Erfolg. Ich verabschiede mich jetzt in den Mutterschutz, leider ohne anschlie\u00dfend Elternzeit zu haben.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640018,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":66,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die besten W\u00fcnsche f\u00fcr Ihre Familie. - Das Wort hat die Kollegin Katja D\u00f6rner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":67,"sitzung":55,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! - Nat\u00fcrlich auch von meiner Seite die besten W\u00fcnsche und alles Gute f\u00fcr die Kollegin Nadine Sch\u00f6n. Des einen Leid ist des anderen Freud: Wir haben es dann gut, wenn Sie schneller zu uns zur\u00fcckkommen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640021,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":69,"sitzung":55,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Einigen ist vielleicht noch nicht aufgefallen, dass wir heute \u00fcber einen alten Bekannten sprechen, n\u00e4mlich \u00fcber das Teilelterngeld. Das Teilelterngeld gerecht gestalten: Das war schon in der letzten Legislaturperiode eigentlich Konsens aller Fraktionen hier im Haus. Ich erinnere mich noch sehr gut, dass der entsprechende Gesetzentwurf, den es ja schon gab, wieder in der Schublade verschwunden ist - Stichwort Finanzierungsvorbehalt. Unsere damaligen Antr\u00e4ge, in denen wir forderten, die kleine Summe lockerzumachen, die daf\u00fcr notwendig ist, die finanzielle Benachteiligung von Eltern, die w\u00e4hrend des Elterngeldbezugs Teilzeit arbeiten, auszugleichen, wurden abgelehnt. Man sieht: Manches braucht einfach ein bisschen l\u00e4nger.\n\nDas Teilelterngeld kommt jetzt mit einem smarteren Label. Es hei\u00dft jetzt Elterngeld Plus. Das klingt unbestreitbar etwas besser.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":70,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist auch besser!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":71,"sitzung":55,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Selbstverst\u00e4ndlich finden wir es gut, dass die beschriebene Benachteiligung jetzt zumindest zum Teil aufgehoben wird.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640025,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":73,"sitzung":55,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Kollegin Franziska Brantner wird gleich aber darstellen, dass es hier noch viel mehr und flexiblere M\u00f6glichkeiten g\u00e4be.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, zeitgleich mit dem Gesetzentwurf zum Teilelterngeld, der in der letzten Legislaturperiode in der Schublade verschwunden ist, ist dort auch noch ein anderer gelandet, n\u00e4mlich der zur Ausweitung des Unterhaltsvorschusses. Die Ausweitung des Unterhaltsvorschusses w\u00e4re nun wirklich ein echter Beitrag zur Verbesserung der Situation von Alleinerziehenden.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640027,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":75,"sitzung":55,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau dieser Gesetzentwurf hat es aber bis dato nicht wieder aus dieser Schublade herausgeschafft. Ich finde, es ist eine Aufgabe f\u00fcr uns, daf\u00fcr zu sorgen, zumal sich ja die Ministerin - wir haben es geh\u00f6rt - die Unterst\u00fctzung von Alleinerziehenden auf ihre Fahnen geschrieben hat.\n\nEs ist auch schon erw\u00e4hnt worden: Man kann nicht wirklich bemerken, dass diese Regierung Alleinerziehende unterst\u00fctzt. Das muss ich auch am vorliegenden Gesetzentwurf kritisieren. Es ist geplant, Alleinerziehende, die ein gemeinsames Sorgerecht haben, vom Bezug der Partnermonate und vom Partnerschaftsbonus beim Elterngeld auszuschlie\u00dfen. Es kann ja nun wirklich nicht sein, dass bei der Ausgestaltung von Elterngeld und Elterngeld Plus Anreize daf\u00fcr gesetzt werden, kein gemeinsames Sorgerecht in Anspruch zu nehmen. Das kann nicht im Sinne der Kinder sein. Hier besteht ganz dringender Handlungsbedarf im Gesetzgebungsverfahren.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640029,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":77,"sitzung":55,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Daneben wird das Elterngeld auf das Arbeitslosengeld II angerechnet. Das hei\u00dft, f\u00fcr Eltern im ALG-II-Bezug f\u00e4llt es faktisch weg. Gerade armen Eltern, die auf die finanzielle Unterst\u00fctzung besonders angewiesen sind, wird der vielbeschworene Schonraum nicht gew\u00e4hrt.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640031,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":79,"sitzung":55,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat die Fraktion der Ministerin in der letzten Legislaturperiode \u00fcbrigens ganz scharf kritisiert. Davon ist heute nichts mehr zu h\u00f6ren. Ich finde das nicht akzeptabel. Wir akzeptieren nicht, dass mit dem Gesetzentwurf, den wir heute beraten, zwar eine Ungerechtigkeit beseitigt, aber eine Riesenungerechtigkeit mit Blick auf die armen Familien in diesem Land nicht angegangen wird. Hier werden wir nicht mitmachen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640033,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":81,"sitzung":55,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben heute einiges \u00fcber Partnerschaftlichkeit geh\u00f6rt. Zwei Drittel der Eltern w\u00fcnschen sich eine partnerschaftliche Aufteilung von Erwerbs- und Familienarbeit. Nur 6 Prozent k\u00f6nnen das in ihrem Alltag umsetzen. Diese riesige Differenz zwischen Wunsch und Wirklichkeit muss uns nat\u00fcrlich alarmieren, und sie ist auch ein Auftrag an uns Familienpolitiker.\n\nElterngeld Plus und Partnerschaftsbonus sind kleine Schritte, aber wenn wir ehrlich sind, dann m\u00fcssen wir feststellen: Das ist nicht der gro\u00dfe Wurf.\n\nWir wissen doch, wo die gro\u00dfen Killer der Partnerschaftlichkeit stecken. Der unl\u00e4ngst vorgelegte Abschlussbericht zur Evaluation der ehe- und familienbezogenen Leistungen hat uns das ja schon wieder hinter die Ohren geschrieben: Es ist unter anderem das Ehegattensplitting, das Alleinverdienerehen privilegiert und damit gegen eine partnerschaftliche Aufteilung von Erwerbs- und Familienarbeit wirkt.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640035,"profile_url":null,"sequence":82,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":83,"sitzung":55,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir tats\u00e4chlich wollen, dass Eltern so leben k\u00f6nnen, wie sie es sich selber w\u00fcnschen, dann m\u00fcssen wir weg vom Ehegattensplitting und alle Familien ganz direkt besser f\u00f6rdern und unabh\u00e4ngig vom Trauschein besser unterst\u00fctzen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640037,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":85,"sitzung":55,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Sieht Frau G\u00f6ring-Eckardt das auch so?","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":86,"sitzung":55,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, das sieht sie so.\n\nLiebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich erinnere mich noch gut an ein Politikmagazin im Fernsehen kurz vor der Bundestagswahl. Da hat Manuela Schwesig die Nachteile des Ehegattensplittings ganz klar beschrieben, und ich habe gedacht: Hui! - Seit der Bundestagswahl h\u00f6rt man \u00fcberhaupt nichts mehr. Ich erwarte, ehrlich gesagt, von der Ministerin, dass sie die Evaluation der ehe- und familienbezogenen Leistungen ernst nimmt und sich nicht den Rest der Legislaturperiode vor den wirklich harten Fragen, was die Partnerschaftlichkeit in den Familien angeht, wegduckt.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640040,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":88,"sitzung":55,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":1719.0,"speaker_party":"spd","text":"Aus Hessen kommt die gro\u00dfe Initiative gegen das Ehegattensplitting, oder?","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":89,"sitzung":55,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu diesen harten Fragen geh\u00f6rt auch die Frage nach dem Recht auf R\u00fcckkehr in Vollzeit. Das ist so wichtig, um insbesondere die Frauen aus der Teilzeitfalle zu holen, aber eben auch, um die M\u00e4nner zu ermutigen, \u00fcberhaupt in Teilzeit zu gehen, weil sie wissen, dass sie da auch wieder herauskommen. Das Recht auf R\u00fcckkehr in Vollzeit ist eines der wichtigsten Instrumente f\u00fcr mehr Partnerschaftlichkeit. Es findet sich ja sogar im Koalitionsvertrag der Gro\u00dfen Koalition. Es ist aber eines der wenigen im Koalitionsvertrag beschriebenen Instrumente, die in der konkreten Arbeitsplanung nicht vorkommen. Das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640043,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":91,"sitzung":55,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, zu den harten Fragen geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch die Frage nach der Entgeltgleichheit. Wenn Frauen fast ein Viertel weniger verdienen als M\u00e4nner, dann ist doch klar, dann ist es doch individuell betrachtet rational absolut nachvollziehbar, warum sich junge Paare schwuppdiwupp in klassischen Rollenmustern wiederfinden, die sie selbst gar nicht mehr leben wollen. Es ist unsere Aufgabe, jungen Familien zu erm\u00f6glichen, so zu leben, wie sie selbst es sich vorstellen. Das ist f\u00fcr mich echte Wahlfreiheit. Viele Familien k\u00f6nnen das heute nicht. Hier besteht ganz dringender Handlungsbedarf. Wir k\u00f6nnen nicht bis nach der n\u00e4chsten Wahl warten. Deshalb betrachten wir den heutigen Gesetzentwurf als einen guten Startschuss. Aber er darf keinesfalls schon als Zielgerade f\u00fcr diese Legislaturperiode angesehen werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640045,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":93,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Carola Reimann hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640047,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":95,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin im Oktober zu einer Tagung eingeladen. Der Titel dieser Tagung lautet: \u201eWer schneller lebt, ist fr\u00fcher fertig \u2026\u201c. Dieser Satz beschreibt die Lage von Familien und Eltern in unserem Land sehr gut. Eltern sind Meister im Optimieren. Sie wollen beides: Beruf und Familie. Sie geben daf\u00fcr alles: Sie engagieren sich voll im Beruf, bringen immer volle Leistung, sind oft rund um die Uhr erreichbar und sind nebenbei aufmerksame, liebevolle und engagierte Eltern, die sich vom ersten Lebensmonat ihrer Kinder an um beste F\u00f6rderung und Chancen bem\u00fchen.\n\nUnd doch bleibt ein Unbehagen, dass Wichtiges zu kurz kommt: Kinder, denen manchmal doch die Eltern fehlen, der Partner, den man aus den Augen verliert, man selbst und die eigene Gesundheit. Vollzeiterwerbst\u00e4tige M\u00fctter sind oft fr\u00fcher fertig. Sie sind in einem erschreckenden Ausma\u00df von Burn-out betroffen. Das spricht B\u00e4nde und deutet auf eine fortw\u00e4hrende \u00dcberforderung hin. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, M\u00fctter zur\u00fcck an den Herd, Schwiegert\u00f6chter an die Schnabeltassen, das kann ja wohl nicht die L\u00f6sung dieses Dilemmas sein.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640049,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Silke Launert [CDU\/CSU] und J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":97,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Gleichstellung ist eine wichtige Errungenschaft. Sie macht unsere Gesellschaft bunter, gerechter und lebenswerter. In die Zeiten, in denen die Lebensverl\u00e4ufe durch das Geschlecht vorherbestimmt waren, will ja au\u00dfer ein paar ganz Erzkonservativen niemand mehr zur\u00fcck.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640051,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":99,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Die richtige Antwort hat Ministerin Schwesig mit ihren Familienarbeitszeiten gefunden; denn sie l\u00f6st damit die Zeitkonflikte aus dem ausschlie\u00dflich Privaten heraus. Nicht allein jede und jeder Einzelne ist gefragt, immer besser, immer schneller, immer optimierter und organisierter zu werden. Nein, es ist auch Aufgabe von uns allen, von Politikerinnen und Politikern, gemeinsam mit den Tarifpartnern die richtigen Rahmenbedingungen zu schaffen. Im Klartext: auch f\u00fcr k\u00fcrzere Arbeitszeiten zu sorgen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640053,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":101,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Heute machen wir mit dem Elterngeld Plus den ersten Schritt. Es r\u00e4umt Eltern mehr Spielraum bei der Nutzung des Elterngeldes ein. Es belohnt eine partnerschaftliche Aufteilung mit zus\u00e4tzlichen Elterngeldmonaten; das haben wir hier geh\u00f6rt. Es erm\u00f6glicht Eltern, die Elternzeit besser in ihrem eigenen Sinne und nach ihren eigenen Bed\u00fcrfnissen zu nutzen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine Detailregelung werden wir im parlamentarischen Verfahren noch angehen, und zwar im Interesse derjenigen Gruppe, die wie keine zweite mit ihrer knappen Zeit jonglieren muss: die Alleinerziehenden. Das ist hier schon angeklungen. Arbeiten gehen, Haushalt schmei\u00dfen, Essen kochen, vorlesen, tr\u00f6sten - f\u00fcr Alleinerziehende sind all das T\u00e4tigkeiten, f\u00fcr die sie ganz allein zust\u00e4ndig sind, w\u00e4hrend all das in Paarfamilien von zweien geleistet werden kann. Wir haben deshalb schon bei der Einf\u00fchrung des Elterngeldes daf\u00fcr gesorgt, dass Alleinerziehende genauso viele Elterngeldmonate bekommen wie Paare.\n\nUnd jetzt? Was vor acht Jahren noch gut geklappt hat, wird heute durch eine an sich sehr positive Entwicklung, n\u00e4mlich dass sich immer mehr alleinerziehende Eltern f\u00fcr das gemeinsame Sorgerecht entscheiden, immer schwieriger. Darauf haben uns fast alle Familienverb\u00e4nde hingewiesen. Auch der Bundesrat verlangt in seiner Stellungnahme vom letzten Freitag eine pragmatische L\u00f6sung im Sinne und im Interesse der Alleinerziehenden mit gemeinsamer Sorge. Diese Anregungen werden wir, Kollege Wunderlich und Kollegin D\u00f6rner, im parlamentarischen Verfahren sehr gerne aufgreifen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640055,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":103,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das Elterngeld Plus ist nur die erste von drei zeitpolitischen Reformen, die sich die Gro\u00dfe Koalition vorgenommen hat. Dazu z\u00e4hlt auch das Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf, das Erleichterungen f\u00fcr Besch\u00e4ftigte mit pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen bringt; Ministerin Schwesig wird es in K\u00fcrze vorlegen. Im n\u00e4chsten Jahr folgt dann der Gesetzentwurf aus dem Ministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, mit dem wir Eltern nach einer Teilzeitphase garantieren, auf eine Vollzeitstelle zur\u00fcckzukehren, Kollegin D\u00f6rner. Das geh\u00f6rt zur sehr konkreten Arbeitsplanung des Arbeitsministeriums.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640057,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":105,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit diesen drei Reformvorhaben machen wir gro\u00dfe und wichtige Schritte zur Vereinbarkeit. Aber wir Sozial-demokratinnen und Sozialdemokraten wollen eigentlich noch einen weiteren gr\u00f6\u00dferen Schritt gehen: Wir wollen, dass aus dem Elterngeld Plus bald die Familienarbeitszeiten werden. Wir wollen andere Arbeitszeitmuster, nicht nur f\u00fcr Eltern von Kleinkindern, sondern auch f\u00fcr die Eltern von \u00e4lteren Kindern;","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640059,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":107,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"denn die Zeitkonflikte von Familien beschr\u00e4nken sich nicht auf die Zeit, wenn Kinder klein und niedlich sind.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640061,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhard-pols\/archive\/214525","sequence":109,"sitzung":55,"speaker":"Eckhard Pols [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":1410.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gro\u00dfe sind auch niedlich!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":110,"sitzung":55,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":1818.0,"speaker_party":null,"text":"Das w\u00e4chst sich aus!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":111,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":1698.0,"speaker_party":"spd","text":"Eltern erleben oft, dass mit dem Alter des Kindes die Probleme der gr\u00f6\u00dferen und auch niedlichen Kinder eher zunehmen.\n\nFamilienarbeitszeiten sind der richtige Weg, damit beide Elternteile ihre beruflichen W\u00fcnsche verwirklichen k\u00f6nnen und eine eigene finanzielle Grundlage haben. Familienarbeitszeiten sind der richtige Weg f\u00fcr die Familien, damit sie gleichzeitig auch Familie sein k\u00f6nnen. Familienarbeitszeiten sind der richtige Weg - auch das ist hier schon gesagt worden - f\u00fcr die Wirtschaft, die f\u00fcr sie immer kostbarer werdenden Fachkr\u00e4fte zu halten. Kluge Wirtschaftsf\u00fchrer wie Eric Schweitzer, Chef des Deutschen Industrie- und Handelskammertages, haben das bereits erkannt; denn wenn beide Elternteile im Erwerbsleben bleiben, bedeutet das f\u00fcr die Unternehmen eine h\u00f6here Zahl an Fachkr\u00e4ften, als wenn einer, meistens eine, die Brocken hinwirft.\n\nMinisterin Schwesig hat mit dem Thema Familienarbeitszeiten die zentrale Debatte angesto\u00dfen. Heute machen wir den ersten gesetzgeberischen Schritt. Am Ende muss eine Gesellschaft stehen, die Familien mehr Zeit l\u00e4sst, und eine Gesellschaft, in der wir nicht fr\u00fcher fertig sind, sondern gemeinsam l\u00e4nger zufrieden.\n\nDanke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640065,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":113,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Diana Golze f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640067,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640068,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ja, die Lebensrealit\u00e4t der jungen Familien hat sich in den letzten Jahren ver\u00e4ndert. Es ist gut, dass das Elternzeitgesetz nun der Realit\u00e4t angepasst wird. Ich sehe in der Tat positive Bewegungen.\n\nEs sind schon einige Punkte angesprochen worden: Bisher bekommen Eltern bis zu 14 Monaten Elterngeld, wenn beide Elternteile nach der Geburt des Kindes nacheinander eine berufliche Auszeit f\u00fcr die Betreuung des Kindes nehmen. Wenn aber ein Elternteil oder sogar beide weiter in Teilzeit arbeiten, hat sich der Elterngeldanspruch bisher nicht verl\u00e4ngert. Mit der Einf\u00fchrung von Elterngeld Plus wird diese L\u00fccke geschlossen, und das ist auch gut so.\n\nDie Eltern haben bisher einen Teil ihres Elterngeldanspruches verloren. Das war eine absurde Situation; denn das Elterngeld sollte ja dazu dienen, einen fr\u00fcheren Wiedereinstieg in den Beruf sicherzustellen, gleichzeitig aber auch mehr Zeit f\u00fcr die Kindererziehung zu erm\u00f6glichen. Es ist richtig und wichtig, die bisherige Regelung zu korrigieren.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640069,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640070,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Mit der Flexibilisierung der Elternzeit bis zum vollendeten achten Lebensjahr macht das Familienministerium einen weiteren Schritt in die richtige Richtung. Was fehlt, ist aber eine passende Flexibilisierung des Elterngeldes. Denn es war bereits 2008 eine Forderung der Linken - das hat Kollege Wunderlich schon gesagt -, Elterngeld und Elternzeit flexibler miteinander zu kombinieren. Es ist richtig, nicht nur an die Zeit nach der Geburt zu denken, sondern auch an \u00dcberg\u00e4nge, zum Beispiel die Schuleingangsphase. Diesen \u00dcbergang gemeinschaftlich und partnerschaftlich zu gestalten, k\u00f6nnen sich weiterhin nur Paare mit einem sehr guten Einkommen leisten. Denn das Elterngeld wurde nicht flexibilisiert.\n\nWir hatten vorgeschlagen, dass das Elterngeld in Teilabschnitten von mindestens zwei Monaten bis zur Vollendung des siebten Lebensjahres in Anspruch genommen werden kann. Wir w\u00e4ren auch mit dem achten Lebensjahr einverstanden, wenn man es miteinander kombiniert und f\u00fcr alle Eltern erm\u00f6glicht.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640071,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640072,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wir freuen uns, dass dieser Vorschlag zumindest zum Teil aufgenommen wurde.\n\nDas hei\u00dft, das Elterngeld Plus ist ein Schritt in die richtige Richtung. Aber solche f\u00fcr Eltern positiven Ver\u00e4nderungen gibt es nicht zum Nulltarif. Wenn man den Gesetzentwurf liest, reibt man sich aber verwundert die Augen. Denn kosten soll das Vorhaben nichts. Wie hat man das geschafft?\n\nMan geht nicht etwa davon aus, dass die neuen Regelungen nicht von den Eltern in Anspruch genommen werden - das w\u00e4re furchtbar -, sondern man hat woanders eine Einsparm\u00f6glichkeit gefunden. Das Bundessozialgericht hatte im Sommer 2013 geurteilt, dass der Elterngeldanspruch f\u00fcr jedes Kind besteht. Das hie\u00df bis dato, dass zum Beispiel Eltern, die Zwillinge bekommen haben, Elterngeld f\u00fcr beide Kinder beantragen und sich gemeinsam um diese doppelte Herausforderung k\u00fcmmern konnten. Das soll nun - in Anf\u00fchrungszeichen - klargestellt werden. Das soll zuk\u00fcnftig nicht mehr m\u00f6glich sein. Der Elterngeldanspruch gilt k\u00fcnftig pro Geburt statt pro Kind. Man will damit 100 Millionen Euro sparen.\n\nDas hei\u00dft, man nimmt den einen Familien das Geld, um die Teilzeitbesch\u00e4ftigung f\u00fcr andere Familien zu erm\u00f6glichen. Das halten wir f\u00fcr ungerecht. Wollen Sie das wirklich? Dar\u00fcber sollten wir im Ausschuss noch einmal sprechen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640073,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640074,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Eine weitere Ungerechtigkeit - darauf wurde ebenfalls schon hingewiesen - bleibt nach den Vorstellungen der Bundesregierung erhalten: die volle Anrechnung des Elterngeldes auf das Arbeitslosengeld II. Diese Familien waren von Anfang an benachteiligt. Erst hat man ihnen im Verh\u00e4ltnis zum Erziehungsgeld die H\u00e4lfte der Bezugsdauer gek\u00fcrzt. Dann hat man ihnen die sogenannten V\u00e4termonate verwehrt. In einer dritten Reform hat man es dann g\u00e4nzlich auf das Einkommen angerechnet. Das ist im Zusammenhang mit dem Sparpaket im Sommer 2010 erfolgt.\n\nEltern im Hartz-IV-Bezug waren von Anfang an benachteiligt. Die Benachteiligungen haben sich sogar noch versch\u00e4rft, und auch mit dem Elterngeld Plus wird sich daran nichts \u00e4ndern. Bei armen Eltern kommt das Elterngeld auch weiterhin nicht an. Das ist kein Konzept f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Familienarmut, Elternarmut und Kinderarmut. Die Gleichbehandlung der Eltern ist ebenfalls nicht gegeben. Diese Chance - das ist schon angesprochen worden - wurde vertan.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, ja, dieses Elterngeld Plus war ein Wahlversprechen, das Sie gegeben haben. Ich finde es gut, dass Sie es umsetzen. Sie haben aber in Ihrem Regierungsprogramm auch gefordert: Wir wollen das Basiselterngeld f\u00fcr ALG-II-Empf\u00e4ngerinnen und -Empf\u00e4nger wieder anrechnungsfrei stellen. - Diese Chance haben Sie mit diesem Gesetzentwurf vertan. Das ist keine Politik im Sinne von armen Familien.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640075,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640076,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Besonders diese beiden Ungerechtigkeiten geben mir zu denken. Ich bin deshalb auf die Diskussion im Ausschuss und auf die Stellungnahmen der Sozialverb\u00e4nde in der Anh\u00f6rung gespannt und hoffe, dass wir noch zu \u00c4nderungen kommen werden.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640077,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":125,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Marcus Weinberg hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640079,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":127,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Wunderlich hat vorhin nach der Intention des Gesetzentwurfs gesucht. Es ist relativ einfach: Endlich sind wir politisch so weit, dass wir nicht mehr fragen: Arbeitsmarkt oder Familie? Wir sind n\u00e4mlich so weit, dass wir Erwerbst\u00e4tigkeit und Familienzeit zusammenbringen wollen, weil das im Sinne der Familien und \u00fcbrigens auch der Arbeitgeber ist. Denn ist der Arbeitnehmer zufrieden und hat er ein geregeltes Fami-lienleben, dann ist es auch gut f\u00fcr die Arbeitgeber und die Wirtschaft.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640081,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":129,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist auch unser Leitgedanke bei den heutigen Fragestellungen. Wir haben heute sozusagen einen Happy Friday bzw. Family Friday: Wir werden zwei gro\u00dfe Gesetzesvorhaben verabschieden. Zuerst geht es um das Thema Elternzeit und Partnerschaftlichkeit, und in der zweiten Halbzeit geht es um den weiteren Ausbau der Kitabetreuung. Das sind zwei zentrale Ma\u00dfnahmen dieser Gro\u00dfen Koalition in den n\u00e4chsten Jahren. Damit werden wir den W\u00fcnschen der Eltern gerecht. Unser Leitmotiv ist, Eltern zu unterst\u00fctzen.\n\nWir gehen nun nicht, wie Frau Reimann sagte, den ersten Schritt, sondern den zweiten bzw. sogar den dritten Schritt. Wir haben bereits in der ersten Gro\u00dfen Koalition vor vielen Jahren nicht nur den Krippenausbau, sondern auch die Einf\u00fchrung des Elterngeldes beschlossen. Die Weichen, die wir damals gelegt haben, werden wir jetzt stellen, und zwar unter Ber\u00fccksichtigung der gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen. Ein Jahr nach der Bundestagswahl gehen wir nun den entscheidenden Schritt.\n\nFrau D\u00f6rner, Sie haben die Gelegenheit genutzt, um noch einmal f\u00fcr sich pers\u00f6nlich und vielleicht auch f\u00fcr Ihre Fraktion darzulegen, wie Sie gewisse Sachverhalte sehen. Ich habe mit Interesse zur Kenntnis genommen, dass Sie weiterhin das Ehegattensplitting komplett abschaffen wollen. Das m\u00fcssten Sie in Ihrer Fraktion einmal kl\u00e4ren. - Frau Brantner, Sie nicken, aber Sie sind diejenige, die sich in den letzten Tagen ein bisschen ge\u00f6ffnet hat. In der Welt vom 19. September haben Sie die Frage gestellt:\n\nWarum versuchen wir st\u00e4ndig, die Familien durch neue Ma\u00dfnahmen und mehr Geld arbeitsmarktf\u00e4hig zu machen, statt endlich zu fragen: Wie wollen wir im 21. Jahrhundert arbeiten, um auf die Bed\u00fcrfnisse der Familien im 21. Jahrhundert einzugehen?\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass Sie diese Fragestellung zum Leitmotiv Ihrer gr\u00fcnen Politik machen und endlich auf die Agenda setzen, anstatt ideologisch bedingt dar\u00fcber nachzudenken, wie sich das Ehegattensplitting und andere Ma\u00dfnahmen, die durchaus eine hohe Akzeptanz haben, abschaffen lassen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640083,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":131,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Familienleitbilder haben sich ver\u00e4ndert. Das nehmen nicht nur andere, sondern auch wir wahr. Vor diesem Hintergrund stellt sich uns als Union die Frage, ob wir Familienleitbilder vorgeben sollen. Dazu sagen wir Nein. F\u00fcr uns stehen drei Sachverhalte im Vordergrund.\n\nErstens. Wir wollen die Eigenverantwortung und die Selbstbestimmtheit der Familien als Kernst\u00fccke unserer Familienpolitik st\u00e4rken.\n\nZweitens. Wir machen zwar Angebote, wollen aber keine rundum betreute Familie. Vielmehr wollen wir eigenverantwortliche Elternschaft und eigenst\u00e4ndig handelnde Familien unterst\u00fctzen.\n\nDrittens. Wir setzen als Leitmotiv Vertrauen in die Eltern und die Elternarbeit. Bei der St\u00e4rkung der Eigenverantwortlichkeit der Eltern werden wir die ver\u00e4nderten Lebenswirklichkeiten ber\u00fccksichtigen. \u00dcber 80 Prozent einer befragten Gruppe von bis zu 39-J\u00e4hrigen hat gesagt: Die Familienleitbilder haben sich ver\u00e4ndert. Es gibt nicht nur die traditionelle Familie, sondern auch Alleinerziehende - auch diese m\u00fcssen wir in den Fokus unserer Beratungen r\u00fccken - und andere Formen des Zusammenlebens.\n\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen staatliche Leistungsangebote darauf \u00fcberpr\u00fcft werden, ob sie sich mit Ver\u00e4nderungsprozessen noch in \u00dcbereinstimmung befinden; das werden wir tun. Die oft kritisch gesehenen familienpolitischen Leistungen wie der Kitaausbau sind zentral f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf, genauso wie das nun vorgesehene Elterngeld Plus, das sicherlich genauso positive Auswirkungen haben wird wie das Elterngeld. Wir sind stolz darauf, dass wir das alles auf den Weg gebracht haben.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640085,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":133,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Welche W\u00fcnsche haben Eltern? 91 Prozent der Befragten sind der Meinung, dass sich beide Eltern um die Betreuung der Kinder k\u00fcmmern sollten. Nadine Sch\u00f6n hat bereits unsere besondere Situation angesprochen. Ich geh\u00f6re zu den rund 60 Prozent der V\u00e4ter, die mehr Zeit mit den Kindern verbringen wollen. Solche W\u00fcnsche m\u00fcssen wir in der Politik ber\u00fccksichtigen. Das Elterngeld Plus schafft die M\u00f6glichkeit, solche W\u00fcnsche zu erf\u00fcllen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640087,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":135,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"81 Prozent teilen die Ansicht, dass beide Eltern gleicherma\u00dfen f\u00fcr das Familieneinkommen verantwortlich sind. Das sind die Leitmotive f\u00fcr das Elterngeld Plus. Momentan sieht die Situation aber noch anders aus. V\u00e4ter arbeiten durchschnittlich 42 Stunden, w\u00e4hrend M\u00fctter 17 Stunden in der Woche arbeiten. 60 Prozent der Eltern mit Kindern unter drei Jahre w\u00fcnschen sich ein Modell, das eine st\u00e4rkere Partnerschaftlichkeit erm\u00f6glicht.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640089,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":137,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nur 14 Prozent gelingt es, diese Partnerschaftlichkeit auch zu leben. Hier gibt es noch einiges zu tun.\n\nDie zentralen Punkte des Elterngeldes sind: Die Kombination aus Teilzeiterwerbst\u00e4tigkeit und Elterngeldbezug muss attraktiver gemacht werden. Das ist auch im Sinne der Arbeitgeber. Wenn junge, gut ausgebildete Frauen vor 40 Jahren M\u00fctter wurden, haben sie als Fachkr\u00e4fte meistens den Arbeitsmarkt verlassen und sind erst nach sechs oder zehn Jahren zur\u00fcckgekehrt. Mit dem Elterngeld Plus schaffen wir Angebote, die es Frauen erm\u00f6glichen, als Teilzeitkr\u00e4fte fr\u00fcher in den Beruf zur\u00fcckzukehren. Das f\u00fchrt dazu, dass die Arbeitgeber fr\u00fcher wieder auf diese Fachkr\u00e4fte zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.\n\nWeiterhin honorieren wir die partnerschaftliche Aufteilung. Wenn V\u00e4ter etwas mehr Zeit mit der Familie verbringen wollen - etwas mehr Zeit f\u00fcr die Kinder bedeutet etwas weniger arbeiten -, dann hei\u00dft das f\u00fcr M\u00fctter, dass sie etwas mehr arbeiten. Wir wollen im Sinne einer Angleichung die partnerschaftliche Aufteilung von Betreuungs- und Erwerbsaufgaben st\u00e4rken. Das ist mit dem Partnerschaftsbonus verbunden. Das sind dann - in Anf\u00fchrungszeichen - nur vier Monate, aber damit soll ein Signal gesetzt werden. Es ist den Eltern \u00fcberlassen, die Aufteilung eigenverantwortlich zu organisieren. Insgesamt steht dahinter der Gedanke, dass wir den Eltern bzw. der Familie mehr Zeit geben. Das ist nicht nur f\u00fcr die Eltern gut, sondern das ist besonders f\u00fcr die Kinder gut.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640091,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":139,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei ist ein zentraler Punkt das Elterngeld. Wir sagen: Kombiniert doch - in Anf\u00fchrungszeichen - das alte Elterngeld, also das Basiselterngeld, mit dem Elterngeld Plus. - Die Familien sollen entscheiden, wie sie das machen. Dazu geh\u00f6rt auch die Absprache mit dem Arbeitgeber zum beiderseitigen Nutzen.\n\nFrau Brantner, ich habe schon wieder ein Zitat von Ihnen gefunden. Das passt gut, da Sie nach mir reden. Ich finde richtig, dass Sie seinerzeit in der Welt auch gesagt haben:\n\nDer Staat muss gr\u00f6\u00dfere Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und Freir\u00e4ume vom \u00f6konomischen Zeitdruck erm\u00f6glichen, er darf das aber nicht vorschreiben.\n\nDas ist genau richtig.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640093,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":141,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir schreiben nichts vor. Wir sagen: Entscheidet ihr! - Wir er\u00f6ffnen die Angebote, aber die Familien m\u00fcssen entscheiden, welche M\u00f6glichkeiten sie in Anspruch nehmen. Unsere Grundintention ist, Herr Wunderlich, Familienpolitik zu entideologisieren und zur Anerkennung der Handlungsfreiheit der Familie zu kommen. Wir wollen weg von Formulierungen wie \u201eRabenmutter\u201c oder \u201eHerdpr\u00e4mie\u201c. Das wollen die Familien nicht mehr h\u00f6ren. Das ist \u00fcberholt.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640095,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":143,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In dem Zusammenhang gibt es f\u00fcr uns einen wichtigen Punkt: die Belastung f\u00fcr die Wirtschaft. Er wird immer wieder angesprochen. Wir Familienpolitiker m\u00fcssen immer schauen, dass unsere Ma\u00dfnahmen den Erfordernissen der Wirtschaft nicht widersprechen. Unser Grundansatz ist: Wenn der Arbeitgeber Teilzeitarbeit erm\u00f6glicht, dann m\u00fcssen wir anerkennen, dass das eine schwierige Situation f\u00fcr den Arbeitgeber ist. Deswegen ist die Absprache bzw. die R\u00fcckkopplung mit der Wirtschaft zentral; denn der Wohlstand, den wir haben, ist einer gut funktionierenden Wirtschaft zu verdanken. Ihn sollten wir nicht aufs Spiel setzen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640097,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":145,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sind die Regelungen zur Elternzeit richtig, n\u00e4mlich dass 24 der insgesamt 36 Monate bis zum vollendeten achten Lebensjahr des Kindes \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen. Richtig ist aber auch, dass wir die Zustimmungsfrist des Arbeitgebers auf 13 Wochen verl\u00e4ngern. Wir m\u00fcssen also immer \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Wirtschaft, insbesondere der Mittelstand, die Regelungen mittragen kann; denn die Wirtschaft ist ein Fundament unseres Wohlstandes.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640099,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":147,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daraus leitet sich aber auch die Erkenntnis ab, dass Reden und Handeln zwei verschiedene Dinge sind. Es ist ja so: Wer schneller lebt, ist fr\u00fcher fertig, wer schneller redet, hat mehr zu sagen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640101,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":149,"sitzung":55,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Er hat mehr zu reden, aber nicht mehr zu sagen!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":150,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade f\u00fcr die Arbeitgeber muss deutlich werden: Es reicht nicht, nur vom Erfolgsfaktor Familie zu reden und in Fensterreden zu beteuern, man wolle mehr f\u00fcr die Familie tun. Auch die Arbeitgeber und ihre Verb\u00e4nde sind bei der Ver\u00e4nderung der Familienpolitik mit im Boot. Man k\u00f6nnte sagen, das Elterngeld Plus ist eine weitere Belastung, aber letztendlich ist es im Sinne der Arbeitgeber. Wir werden diesen Diskurs auch mit den Arbeitgebern f\u00fchren m\u00fcssen. Nichts ist besser f\u00fcr einen Arbeitgeber als ein gl\u00fccklicher Arbeitnehmer, der wei\u00df, dass sein Familienleben gut organisiert ist.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640104,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":152,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Angesprochen haben wir schon die Nachbesserungen, die wir jetzt im parlamentarischen Verfahren anstreben. Die sind richtig, und die werden wir jetzt umsetzen. Ich nenne als Stichwort die Alleinerziehenden. Es gibt noch einen weiteren Punkt. Die Union bef\u00fcrwortet das Ehrenamt, insbesondere das kommunale Ehrenamt. Wir werden uns bem\u00fchen, eine Regelung zu schaffen, damit das Elterngeld gut mit dem Ehrenamt kombiniert werden kann. N\u00e4heres werden die parlamentarischen Beratungen ergeben.\n\nInsgesamt bleibt es heute beim Happy Friday. Es ist ein sch\u00f6ner Familienfreitag zu bester Stunde heute Morgen. Der erste Teil ging um das Elterngeld Plus, und gleich reden wir noch \u00fcber den Kitaausbau. Familien in Deutschland k\u00f6nnen sich freuen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640106,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":154,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Franziska Brantner hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":155,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Schwesig! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Weinberg, danke f\u00fcrs Zitieren! Ich sage gleich noch etwas zur echten Wahlfreiheit beim Elterngeld. Zum Ehegattensplitting: Ich bin da sehr klar: Das muss weg. \u00dcber das Wie diskutieren wir. Dazu haben Sie auch schon einen Vorschlag gemacht. Von daher sind Sie in der Diskussion schon mit dabei.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":156,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Elterngeld muss weg, oder was?","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":157,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Habe ich \u201eElterngeld\u201c gesagt? Ich meinte \u201eEhegattensplitting\u201c; sorry.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640111,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":159,"sitzung":55,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Du hast es richtig gesagt!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":160,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht weg! Verbreitern!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":161,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Das ist die Debatte \u00fcber das Wie: Wie \u00e4ndern wir es? Wir sagen: Es muss weg und durch etwas anderes ersetzt werden. Sie sagen: Familiensplitting. - Die Debatte ist offen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":162,"sitzung":55,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen ja immer die Familien benachteiligen!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":163,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Genau, zu den Familien: Deutschlands Familien, das sind: Alleinverdienende, Doppelverdiener, Minijobarbeitende, Teilzeitarbeitende, Schichtarbeitende, Pendler, getrennt, verheiratet, verpartnert oder einfach nur zusammen, ein Kind, zwei Kinder, drei Kinder oder mehr - die Vielfalt ihrer W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse ist unser Auftrag hier.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640117,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":165,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Frau Schwesig, Ihr Modell ist unfair, weil Alleinerziehende die 25 bis 30 Stunden kaum schaffen k\u00f6nnen. Auch f\u00fcr jene M\u00fctter, die mit jemandem zusammenleben, aber die gar nicht auf 25 Stunden hochgehen k\u00f6nnen, weil sie sich schon mit zwei Minijobs herumschlagen und ein dritter gar nicht m\u00f6glich ist, greift das Modell nicht. Das Modell ist auch unfair, weil es egal ist, ob eine Mutter oder ein Vater auf eine Halbtagst\u00e4tigkeit reduziert oder nur eine Stunde pro Tag weniger arbeitet - die Dauer der Zahlung des Elterngeldes wird immer nur verdoppelt, maximal auf 28 Monate. Das ist f\u00fcr jene, die ihre Arbeitszeit zum Beispiel nur um ein Viertel reduzieren, nicht ganz fair. Das Modell ist auch unfair - das haben wir heute schon vielfach geh\u00f6rt - f\u00fcr all jene, die im ALG-II-Bezug sind.\n\nWir als Gr\u00fcne wollen deshalb von anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern lernen. Mittlerweile ist bekannt, dass Schweden die Vereinbarkeit besser hinbekommt als Deutschland und dass sich dort V\u00e4ter auch mehr an der Familienarbeit beteiligen. Warum ist das so?\n\nNehmen wir das schwedische Elterngeld: In Schweden k\u00f6nnen Eltern das Elterngeld anteilig und daf\u00fcr f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum in Anspruch nehmen. Ein Beispiel: Eine Mutter, die ihre Arbeitszeit zu einem Viertel reduziert, bekommt viermal so lange Elterngeld. Ihr Partner, der zu einem Achtel weniger arbeitet und sie unterst\u00fctzt, kann achtmal so lange Elterngeld beziehen. Das macht es f\u00fcr beide Elternteile leichter, gleichzeitig auszusteigen und sich das Elterngeld l\u00e4nger zu teilen.\n\nDeswegen schlagen wir vor, dieses schwedische Modell des Elterngelds zu \u00fcbernehmen und daf\u00fcr, auch wie in Schweden, die Elternzeit bis zum 14. Lebensjahr des Kindes auszuweiten.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640119,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":167,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stellen Sie sich einmal vor, auch in Deutschland w\u00fcrde die Vielfalt der Familien und der Lebensphasen wirklich so anerkannt werden! Eine alleinerziehende Mutter k\u00f6nnte f\u00fcr die ersten acht Monate nach der Geburt des Kindes ganz aussteigen, dann f\u00fcr vier weitere Monate zu einem Viertel wieder einsteigen. Dann blieben ihr immer noch weitere sechs Monate f\u00fcr einen Halbtagsjob. Oder sie sparte sich die Zeit auf, f\u00fcr die Einschulung des Kindes zum Beispiel oder f\u00fcr noch sp\u00e4ter.\n\nSo k\u00f6nnten Eltern den Bezug von Elterngeld, mit Partnermonaten inklusive, auf maximal 112 Monate strecken. Stellen Sie sich vor, dabei k\u00f6nnten sie das Elterngeld wirklich bis zum 14. Lebensjahr des Kindes nutzen - wie es eben der vielf\u00e4ltigen Realit\u00e4t entspricht! -, wenn das Kind in die Pubert\u00e4t kommt, wenn es auf eine weiterf\u00fchrende Schule wechselt oder wenn es einfach einmal mehr Zuwendung braucht, wenn mehr Zeit f\u00fcr das Kind notwendig ist.\n\nUnser Modell macht drei Dinge:\n\nErstens. Es macht einen schrittweisen Wiedereinstieg in den Beruf einfacher.\n\nZweitens. Es erlaubt auch in sp\u00e4teren Phasen des Lebens eines Kindes, Arbeitszeit zu reduzieren und daf\u00fcr noch ein Zeitguthaben zu haben.\n\nDrittens. Es macht es V\u00e4tern leichter, sich zu beteiligen. Eine halbe Stelle schreckt viele V\u00e4ter ab. Mit einer geringeren Reduzierung, daf\u00fcr aber f\u00fcr l\u00e4nger, werden mehr V\u00e4ter erreicht, und die Beteiligung am Elterngeld balanciert sich zunehmend aus. Wenn man sich die Statistik in Schweden anschaut, sieht man - das ist ganz interessant -, dass V\u00e4ter nach dem dritten Lebensjahr des Kindes - bei Frau Schwesig in Deutschland gibt es dann schon kein Elterngeld mehr - genauso viel Elterngeld in Anspruch nehmen wie M\u00fctter. \u00dcber das schwedische Elterngeldmodell kommt es zu einer wirklich partnerschaftlichen Aufteilung.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640121,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":169,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich brauchen wir dazu auch eine familienfreundlichere Arbeitswelt und -kultur. Es sind eben nicht die Familien, die sich dem Arbeitsmarkt anpassen m\u00fcssen, sondern andersherum. In Deutschland haben wir einen wirklich schlechten Mix. Wir haben die Pr\u00e4senzkultur, kombiniert mit der weitverbreiteten Dauererreichbarkeit. Pr\u00e4senzkultur und Dauererreichbarkeit f\u00fchren zum Burn-out, wie wir es vorhin schon geh\u00f6rt haben. Auch in diesem Fall sollten wir uns unsere europ\u00e4ischen Nachbarn anschauen. In Holland und in Frankreich beispielsweise werden Zeitchartas vorgegeben. Arbeitgeber verhandeln mit Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern \u00fcber das \u201eVon wann\u201c, \u201eBis wann\u201c, \u201eWo\u201c und \u201eMit welcher Verf\u00fcgbarkeit\u201c, damit nicht alle um 9 Uhr anfangen m\u00fcssen und zuvor eine Stunde lang gemeinsam im Stau stehen, sondern die Zeiten flexibler nutzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640123,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":171,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es uns bei unserem Modell des flexiblen Elterngeldes: Wir wollen, dass sich Eltern frei aussuchen k\u00f6nnen, wie viel, wann und wie sie arbeiten. Daf\u00fcr braucht es eine verl\u00e4ssliche Kindertagesbetreuung, insbesondere f\u00fcr Alleinerziehende, eine familienfreundliche Kultur in den Unternehmen und Instrumente, die Flexibilit\u00e4t und Vielfalt zulassen. Daf\u00fcr steht unser Modell des flexiblen Elterngeldes.\n\nLiebe Gro\u00dfe Koalition, schaffen Sie doch die echte Wahlfreiheit! Wir w\u00e4ren daf\u00fcr.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640125,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640126,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Dr. Silke Launert, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640127,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":175,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":1312.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Eine unserer gr\u00f6\u00dften Aufgaben in den n\u00e4chsten zehn Jahren wird es sein, unser Hauptproblem zu l\u00f6sen, n\u00e4mlich das Problem des demografischen Wandels.\n\nWieso ist es so, dass in Frankreich eine Mutter im Durchschnitt mehr als zwei Kinder bekommt, in Deutschland eine Mutter aber weniger als 1,4 Kinder? Ohne die L\u00f6sung dieses Problems werden wir nicht vorankommen.\n\nEin Land, eine Gesellschaft braucht drei Dinge: inneren und \u00e4u\u00dferen Frieden - daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir an vielen Fronten in Europa und in der ganzen Welt -, eine funktionierende Wirtschaft - sonst hat niemand Geld, und niemand kann in dem Wohlstand leben, den wir jetzt haben - und Menschen, Kinder. Inzwischen sind das aufgrund unserer globalisierten Welt gut ausgebildete Kinder. Also m\u00fcssen wir an dieser Stelle ansetzen.\n\nDabei m\u00fcssen wir alle ins Boot holen - das wurde mehrfach angesprochen -, insbesondere auch die Wirtschaft. Es kann nicht sein, dass das dritte Ziel vernachl\u00e4ssigt wird, weil uns das zweite immer wichtiger ist.\n\nWir haben jetzt einen Gesetzentwurf - ich begr\u00fc\u00dfe es sehr, dass er eingebracht wurde -, der zugegebenerma\u00dfen nur ein kleiner Schritt ist und der zugegebenerma\u00dfen mittelbar auch wieder Geld kostet, vor allem dann, wenn man ihn noch etwas besser machen w\u00fcrde. Das w\u00fcrde den Haushalt sprengen. Aber es ist ein Signal, und ein Signal kann Einfluss haben.\n\nDer Unterschied zu Frankreich ist nicht nur die bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf, wie sie faktisch gelebt wird, sondern der Unterschied besteht auch in der Werteeinstellung. Es ist nach wie vor in einigen Gebieten unseres Landes so, dass sich eine Frau rechtfertigen muss, wenn sie nach der Geburt des Kindes wieder anf\u00e4ngt, voll zu arbeiten. Meine Kinder waren drei und vier Jahre alt, als ich in den Bundestag gegangen bin. Ich musste bei jedem Interview erkl\u00e4ren, wie ich das denn mit den Kindern mache. Das ist wirklich so gewesen. Ich glaube nicht, dass man diese Frage einem Mann stellen w\u00fcrde.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640129,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Haus","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":177,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":1312.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb kann man mit kleinen Gesetzen, auch wenn sie nur ein Signal sind, die Einstellung der Menschen im Land \u00e4ndern, und deshalb sind sie wichtig.\n\nWir haben drei Aspekte: die Einf\u00fchrung des Elterngeld Plus, die Einf\u00fchrung des Partnerschaftsbonus und die Flexibilisierung der Elternzeit.\n\nZun\u00e4chst zur Flexibilisierung der Elternzeit. Das wurde bereits gesagt. Die M\u00f6glichkeit, bis zu 24 Monate zu \u00fcbertragen bis zum achten Geburtstag des Kindes, begr\u00fc\u00dfe ich sehr, gerade weil es noch einfacher ist, wenn man auf eine Kita, einen Kindergarten zur\u00fcckgreifen kann, zwei Drittel zu arbeiten.\n\nDie richtige Herausforderung stellt sich aber erst dann, wenn das Kind eingeschult wird, wenn das Kind um 11 Uhr oder halb zw\u00f6lf nach Hause kommt. Da haben wir noch Baustellen, an denen wir arbeiten m\u00fcssen. Ich sage Ihnen: Das sind die Probleme, die ich habe und die meine Freundinnen haben. Deshalb ist die \u00dcbertragung so wichtig.\n\nLeider, leider trennen sich immer mehr Eltern. Das geht an den Kindern nicht spurlos vor\u00fcber, sondern sie leiden. Genau in dieser Phase braucht das Kind Zeit und Aufmerksamkeit. Es muss das Gef\u00fchl haben, dass jemand da ist, und nicht das Gef\u00fchl, dass die Mama jetzt von halbtags auf ganztags aufstockt und keine Zeit mehr f\u00fcr ihr Kind hat. Umso wichtiger ist es, hier Flexibilit\u00e4t zu haben.\n\nZu dem anderen Aspekt, dem Elterngeld Plus. Man muss sehen: Nat\u00fcrlich f\u00f6rdern wir ganz gezielt die Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen in einem sehr fr\u00fchen Stadium. Wir f\u00f6rdern, dass eine Frau fr\u00fch wieder arbeiten geht, also nach der Geburt eines Kindes nicht ein Jahr zu Hause bleibt, sondern teilschichtig arbeitet, sodass sie die Anzahl ihrer Elternmonate verdoppeln kann.\n\nNat\u00fcrlich stimmt der Vorwurf: Ist das nicht eine gewisse Vorgabe? F\u00f6rdert man damit nicht ein bestimmtes Lebensmodell? Theoretisch, in den K\u00f6pfen, stimmt das, rechnerisch nicht: Vorher war es n\u00e4mlich so, dass die Frauen, die fr\u00fchzeitig wieder angefangen haben, zu arbeiten, weniger Geld bekommen haben. Insofern stellen wir finanziell eher eine Gleichberechtigung her.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640131,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Fritz Felgentreu [SPD]","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":179,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":1312.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die gezielte F\u00f6rderung eines bestimmten Familienmodells betreiben wir zugegebenerma\u00dfen beim Partnerschaftsbonus. Dies ist ein Lockmittel, das bewirken soll, dass beide Eltern gemeinsam zur\u00fcckstecken zugunsten der Kinder. Auch wenn die Dauer von vier Monaten, in denen beide Eltern Elternzeit nehmen und gleichzeitig Teilzeit arbeiten, vielleicht zu wenig ist, um unser Ziel wirklich dauerhaft zu erreichen, ist es ein entscheidendes Signal: zum einen f\u00fcr die V\u00e4ter - es gibt ihnen sehr viel, wenn sie auch einmal mehr Zeit zu Hause verbringen -, aber auch f\u00fcr die M\u00fctter, n\u00e4mlich dass jeder seinen Beitrag leistet und dass niemand allein f\u00fcr alles verantwortlich ist. Sie haben mir, Frau Dr. Reimann, aus dem Herzen gesprochen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640133,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":181,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":1312.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn 60 Prozent der Eltern w\u00fcnschen, dass man das partnerschaftlich regelt, aber faktisch nur 14 Prozent das leben, dann muss man irgendwie Druck machen. Das, was wir vorhaben, ist zumindest ein Anfang, auch wenn es, wie ich zugebe, allein nat\u00fcrlich nicht ausreichend sein wird.\n\nHier betreiben wir die gezielte F\u00f6rderung eines Lebensmodells, n\u00e4mlich dass beide Partner zur\u00fcckstecken und beide Partner sich beteiligen. Man kann mich jetzt fragen: Wieso verachtest du unser konservatives Fami-lienmodell? Wieso wollt ihr das nicht haben? - Das stimmt doch nicht. Wir verachten es nicht. Es ist auch nicht so, dass wir es nicht haben wollen. Wir f\u00f6rdern es mit einem viel h\u00f6heren Betrag: mit dem Ehegattensplitting. Wir tun das, weil wir beides haben wollen.\n\nSosehr ich es unterst\u00fctze, wenn Frauen fr\u00fch wieder arbeiten, sosehr muss ich es ablehnen, wenn man immer wieder dar\u00fcber herzieht. Man muss auch sagen: Gerade in den Familien, wo einer beruflich mehr zur\u00fccksteckt als der andere und zu Hause bleibt, werden oft mehr Kinder geboren. Ganz ehrlich: Drei Kinder haben, Kar-riere machen und auch noch ehrenamtlich engagiert sein, das f\u00fchrt definitiv in den Burn-out.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640135,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-silke-launert\/archive\/214957","sequence":183,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Silke Launert (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Silke Launert","speaker_fp":"silke-launert","speaker_key":1312.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Wesentlichen sind wir uns alle einig: Lassen Sie uns diesen kleinen ersten Schritt angehen. Wir sollten uns nicht zerstreiten. Nachdem hier von der Vielfalt geredet worden ist, sage ich auch: Akzeptieren Sie, die Opposition, bitte auch die Vielfalt der Lebensmodelle anderer Menschen.\n\n(J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]: Das machen wir doch auch! Wir wollen niemanden zur Arbeit zwingen!\n\n)\n\nEs gibt wirklich Frauen, die gerne jahrelang zu Hause sind - ja, es gibt sie - und denen das wirklich wichtig ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640137,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640138,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Dr. Fritz Felgentreu, SPD-Fraktion.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640139,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":187,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegin Launert, vielen Dank f\u00fcr diese Rede, eine Rede, die ich gerade aus den Reihen der CSU nicht unbedingt erwartet habe. Ich habe Ihnen gerne zugeh\u00f6rt.\n\nZur Einf\u00fchrung des Elterngeldes, Frau Sch\u00f6n, vor mittlerweile fast acht Jahren habe ich pers\u00f6nlich ein etwas gespaltenes Verh\u00e4ltnis. Als es damals beschlossen wurde, war gerade meine j\u00fcngste Tochter unterwegs. Als diese Leistung zum ersten Mal ausgezahlt wurde, war sie drei Wochen alt. Da haben meine Frau und ich uns ein bisschen wie zwei Dackel vor der Fleischerei gef\u00fchlt: \u201eWir m\u00fcssen leider drau\u00dfen bleiben!\u201c\n\nV\u00f6llig unabh\u00e4ngig von solchen pers\u00f6nlichen Nickeligkeiten war mir schon damals klar, dass das Elterngeld ein Riesenfortschritt ist. Das Elterngeld hat schon damals deutlich gemacht: Diese Republik geht konsequent Schritte, um Familie und Beruf miteinander vereinbar zu machen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640141,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":189,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Damals, vor acht Jahren, ging es noch ein bisschen mehr um das Thema Armutsrisiko. Man hat vorgerechnet, was Kinder kosten. Die \u00dcberlegung war damals nat\u00fcrlich auch, jungen Familien zu erm\u00f6glichen, dass sie ihren Lebensstandard halten und trotzdem Zeit haben, sich um ein kleines Kind zu k\u00fcmmern. Es war auch gut und richtig so, diesen Ansatz zu w\u00e4hlen.\n\nAber beim Elterngeld Plus geht es jetzt um etwas anderes. Es geht hier um die M\u00f6glichkeit, ein erf\u00fclltes Familienleben mit einem erf\u00fcllten Berufsleben in Einklang zu bringen, und zwar partnerschaftlich und gleichberechtigt f\u00fcr beide Elternteile. Denn wir wissen doch, dass viele junge Paare deswegen z\u00f6gern, eine Familie zu gr\u00fcnden, weil beide Partner gerade dabei sind, sich beruflich eine Existenz und eine Karriere aufzubauen. Sie haben die Sorge, dass die Elternschaft sie auf diesem Wege aus der Bahn werfen k\u00f6nnte. Das ist ja auch leicht nachvollziehbar. Wer mit Erfolg eine anspruchsvolle Ausbildung absolviert hat, der will die erworbenen F\u00e4higkeiten danach auch anwenden. Wir d\u00fcrfen eine hohe Motivation und den Ehrgeiz, beruflich etwas aufzubauen, nicht mit Egoismus verwechseln. Das ist es nicht.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640143,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":191,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, es ist die Aufgabe von Politik, diese Motivation zu erhalten, sie zu f\u00f6rdern und den Weg freizumachen, damit Leistungsbereitschaft am Ende auch mit Erfolg belohnt wird. Wenn wir also feststellen, dass junge Leute das Gef\u00fchl haben, sich zwischen Familie und Beruf entscheiden zu m\u00fcssen, dann ist es unsere Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass genau diese Entscheidungssituation sich in Luft aufl\u00f6st.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640145,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":193,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Es darf nicht sein, dass ein Ja zur Familie mit einem Nein zur Karriere erkauft werden muss.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640147,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":195,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum geht es.\n\nIch bin sehr f\u00fcr eine Familienpolitik der drei gro\u00dfen Ks: Kinder, Kino und Karriere. Wenn wir das unter einen Hut kriegen, haben wir einen Riesenfortschritt gemacht.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640149,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":197,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich ist das immer noch ein Frauenthema, auch wenn sich immer mehr M\u00e4nner - darauf ist heute schon hingewiesen worden - die Zeit f\u00fcr die Familie w\u00fcnschen. Aber wir m\u00fcssen uns einfach einmal die Zahlen anschauen. Dazu gibt es eine sch\u00f6ne Auswertung: 2012 bezogen 30 Prozent der V\u00e4ter Elterngeld, aber 96 Prozent der M\u00fctter. 78 Prozent der V\u00e4ter, die Elterngeld bezogen, bezogen es f\u00fcr zwei Monate, w\u00e4hrend 88 Prozent der M\u00fctter es f\u00fcr zw\u00f6lf Monate bezogen. Das bedeutet: In der Praxis entschieden sich die M\u00e4nner mit gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr den Beruf und die Frauen mit gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr die Familienarbeit. Das kritisieren wir auch gar nicht. Aber wir leiten unser erg\u00e4nzendes Modell zur Unterst\u00fctzung von Familien daraus ab. Mit dem Elterngeld Plus tun wir jetzt etwas f\u00fcr die Paare, die sich beides, Beruf und Familienzeit, partnerschaftlich teilen wollen.\n\nMeine Damen und Herren, in der SPD-Fraktion sind wir \u00fcberzeugt: Dieses Modell hat Zukunft. Es ist ein Schritt auf dem richtigen gesellschaftlichen Weg. Das Elterngeld Plus macht Frauen \u00f6konomisch unabh\u00e4ngiger, weil es ihnen die Berufst\u00e4tigkeit erleichtert. Es f\u00f6rdert die Gleichstellung von Mann und Frau, weil es f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner die gleichen Anreize enth\u00e4lt, in Teilzeit zu arbeiten. Frau Launert, Sie hatten eben von einem \u201eLockmittel\u201c gesprochen; Anreiz klingt ein bisschen zur\u00fcckhaltender. Aber Sie haben nat\u00fcrlich recht.\n\nAuf diese Weise verbindet das Elterngeld Plus den Vorteil des herk\u00f6mmlichen Elterngeldes mit einer Antwort auf den Fachkr\u00e4ftemangel in vielen Branchen. Eltern finden Zeit, sich um ihre kleinen Kinder zu k\u00fcmmern. Das Einkommen der Familien bleibt dennoch einigerma\u00dfen stabil, und die Arbeitskraft der Eltern steht der Wirtschaft und dem \u00f6ffentlichen Dienst trotzdem weiter zur Verf\u00fcgung.\n\nDas Elterngeld Plus ist ein wichtiger Beitrag des Staates auf dem Weg zu einer Gesellschaft, in der Familie und Beruf besser miteinander vereinbart werden k\u00f6nnen. Wir wissen aber auch, dass es damit nicht getan ist. Deswegen ist heute oft vom ersten Schritt die Rede gewesen. Der eigentliche Durchbruch auf dem Weg zur Familienarbeitszeit kann erst gelingen, wenn auch die Arbeitswelt sich mit einer vollkommenen Selbstverst\u00e4ndlichkeit darauf eingestellt hat. Bew\u00e4hren kann sich das Elterngeld Plus ebenso wie der flexible Anspruch auf Elternzeit nur in der praktischen Umsetzung. Deshalb m\u00fcssen wir seine Einf\u00fchrung auch damit verbinden - das war eine Forderung vom Kollegen Weinberg -, den Dialog mit der Wirtschaft zu f\u00fchren. Wir brauchen B\u00fcndnisse f\u00fcr Arbeit und Familie, \u00fcberall in Deutschland, gerade auch auf der Ebene der L\u00e4nder und Kommunen. Dabei - das sage ich ausdr\u00fccklich als Sozialdemokrat - muss die Politik ein offenes Ohr f\u00fcr die Sorgen kleinerer und mittlerer Betriebe haben,","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640151,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":199,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"die noch nicht wissen, wie sie die Teilzeit von Besch\u00e4ftigten sinnvoll und wirtschaftlich in ihre Arbeitsabl\u00e4ufe integrieren k\u00f6nnen. Da m\u00fcssen L\u00f6sungen her. Das hei\u00dft, wir geben den Anspruch nicht auf, aber es m\u00fcssen L\u00f6sungen her, um den Interessen der Betriebe gerecht zu werden.\n\nWir m\u00fcssen die Ergebnisse der Gesamtevaluation familienpolitischer Leistungen, die uns ja vorliegen, ernst nehmen und unsere familienpolitischen Zielvorstellungen daran messen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640153,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":201,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Rosinenpickerei geht da nicht. Wir k\u00f6nnen uns nicht nur die Dinge heraussuchen, die wir gemacht haben und die gelobt werden; wir m\u00fcssen uns eben auch die Dinge anschauen, die kritisiert werden, und Schlussfolgerungen aus der Kritik ziehen.\n\nEine Schlussfolgerung ist: Kinder und Familie f\u00f6rdern wir am besten und am gerechtesten mit hervorragenden Kitas und Schulen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640155,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":203,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Erkenntnis hat sich in der Wirtschaft schneller durchgesetzt als in der Politik, daher ja auch die berechtigte Kritik des Deutschen Industrie- und Handelskammertages am Betreuungsgeld. Aber die ganz dicken Bretter - damit meine ich die Fehlsteuerungen beim Ehegattensplitting, in der beitragsfreien Mitversicherung und in der Ausgestaltung bei Minijobs - werden wir nicht alle auf einmal aufbohren k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen uns aber damit auseinandersetzen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640157,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":205,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Beim Elterngeld Plus k\u00f6nnen wir allerdings schon jetzt dar\u00fcber reden, wie wir die finanzielle Unterst\u00fctzung mit einem Betreuungsangebot verbinden. Was spricht zum Beispiel dagegen, einmal dar\u00fcber nachzudenken, dass wir den Bezug von Elterngeld Plus mit einem Rechtsanspruch auf einen Krippenplatz kombinieren? Das w\u00e4re eine Ma\u00dfnahme, die wir mit den Ergebnissen der Evaluation ganz hervorragend begr\u00fcnden k\u00f6nnten.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns also nicht auf der Stelle treten, sondern lassen Sie uns die Einf\u00fchrung des Elterngeldes Plus als Startsignal begreifen, das uns auf dem Weg zur Familienarbeitszeit in eine lebhafte Debatte und zu mutigen Entscheidung f\u00fchrt. Die Familien in Deutschland werden es uns danken.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640159,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640160,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Bettina Hornhues, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640161,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":209,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":1842.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Unser Rollenbild der Familie befindet sich im Wandel. Diese Erkenntnis ist nicht neu, sollte uns aber bei der Gesetzesberatung immer begleiten. Familienpolitische Ma\u00dfnahmen und Modelle, die uns noch vor f\u00fcnf oder zehn Jahren als innovativ und fortschrittlich erschienen, entsprechen heute nicht zwangsl\u00e4ufig mehr den W\u00fcnschen und Lebensplanungen der jungen Eltern. Unsere Aufgabe ist es also, die notwendigen politischen Rahmenbedingungen zu schaffen, die nah an der Realit\u00e4t sind.\n\nWas ist unsere Ausgangslage? Die traditionelle Rollenverteilung innerhalb der Familie verliert immer mehr an Bedeutung. Junge Eltern streben heute nach einer partnerschaftlichen Aufteilung von Familien- und Erwerbsarbeit. Auf der einen Seite haben wir die jungen V\u00e4ter. F\u00fcr sie ist es heute selbstverst\u00e4ndlich, dass Frauen arbeiten und ihr eigenes Geld verdienen, und zugleich m\u00f6chten sie ihre Partnerin auf ihrem beruflichen Weg unterst\u00fctzen. Tats\u00e4chlich m\u00f6chten sich diese V\u00e4ter heute auch st\u00e4rker in die Familie einbringen und mehr Zeit mit ihren Kindern zusammen sein. Laut einer aktuellen Studie hat aber jeder zweite Vater das Gef\u00fchl, zu wenig Zeit f\u00fcr seine Kinder zu haben.\n\nAuf der anderen Seite haben wir die jungen M\u00fctter. Treten wir hier in die Diskussion um die Vereinbarkeit von Familie und Beruf ein, zeigt sich bei vielen jungen M\u00fcttern eine Unzufriedenheit mit den vorhandenen Familien- und Arbeitszeitmodellen, n\u00e4mlich zwischen dem gew\u00fcnschten Modell der Arbeitszeit von circa 30 Stunden pro Woche und dem flexiblen Aufteilen von Hausarbeit und Kinderbetreuung mit dem Partner und dem Familienmodell, das tats\u00e4chlich gelebt wird. Hier klafft eine gro\u00dfe L\u00fccke, und diese L\u00fccke gilt es zu schlie\u00dfen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640163,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":211,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":1842.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tats\u00e4chlich ist Familienarbeit in Deutschland zwischen den Eltern immer noch h\u00f6chst ungleich verteilt. Weit verbreitet ist nach wie vor das Modell des Vollzeit erwerbst\u00e4tigen Vaters und der hinzuverdienenden Mutter. Geht also der Vater Vollzeit arbeiten, bleibt f\u00fcr ihn wenig Zeit mit der Familie und f\u00fcr viele Aufgaben, die die Mutter ohne die Unterst\u00fctzung des Partners zu stemmen hat. Dieses Bild aus der Praxis zeigt, wie sehr der Wunsch nach der partnerschaftlichen Aufteilung der Aufgaben in Familie und Beruf mit der Realit\u00e4t kollidiert. So w\u00fcnschen sich 60 Prozent der Eltern eine partnerschaftliche Teilung der Aufgaben, aber nur in jeder siebten Familie gelingt dieses auch.\n\nMit der Einf\u00fchrung des Elterngeldes Plus mit dem Partnerschaftsbonus wird dem Elternwunsch nach mehr Partnerschaftlichkeit auch durch das Setzen eines politischen Rahmens Rechnung getragen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640165,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":213,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":1842.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Politische Rahmenbedingungen sind das eine, aber wir m\u00fcssen auch die Arbeitgeber von den kleinen Betrieben bis hin zu den gro\u00dfen Unternehmen einschlie\u00dflich des \u00f6ffentlichen Dienstes mit ins Boot holen. Meiner pers\u00f6nlichen \u00dcberzeugung nach steht und f\u00e4llt mit diesen Beteiligten das ganze Bem\u00fchen, den gesetzten Rahmen mit Inhalt und damit mit Leben zu f\u00fcllen. Stichworte wie der demografische Wandel oder der drohende Fachkr\u00e4ftemangel sind f\u00fcr die Arbeitgeber nicht neu, aber starke Argumente f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit und ein Angebot an flexibleren Arbeitszeitmodellen, um auch das weibliche, immer besser werdende und hochqualifizierte Arbeitskr\u00e4ftepotenzial voll auszusch\u00f6pfen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640167,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":215,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":1842.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies bringt nicht nur Vorteile f\u00fcr unsere Volkswirtschaft mit sich, sondern - noch wichtiger - st\u00e4rkt das Selbstwertgef\u00fchl der Frauen.\n\nM\u00fctter kehren nach der Geburt eines Kindes \u00fcberwiegend nach 19 Monaten in das Arbeitsleben zur\u00fcck, einige noch sp\u00e4ter. Aber \u00fcber die H\u00e4lfte von ihnen w\u00fcrde gerne fr\u00fcher wieder arbeiten. Diesen Wunsch wollen wir politisch besser unterst\u00fctzen. Das bietet nicht nur Entscheidungsfreiheit und volle Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die Familie, sondern auch Gewinne f\u00fcr die Wirtschaft. Diese Vorteile f\u00fcr die Wirtschaft und Arbeitgeber m\u00fcssen wir weiter herausstellen und f\u00fcr erfolgreiche Wiedereinstiegsstrategien werben.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640169,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":217,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":1842.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Arbeitgeber profitieren von motivierten Arbeitskr\u00e4ften, ihrem Wissen und geringeren Einarbeitungskosten. Die Besch\u00e4ftigten wiederum profitieren davon, dass ihnen die Chance auf Karriere und Teilhabe an allgemeinen Einkommensentwicklungen nicht verwehrt bleibt. Betriebliche Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr den Wiedereinstieg sind daher ebenso wichtig wie die politischen Rahmenbedingungen.\n\nViele Unternehmen zeigen bereits jetzt, dass dies funktionieren kann. Erst k\u00fcrzlich habe ich in einem benachbarten Wahlkreis zusammen mit Kollegen ein Unternehmen besucht, welches in nur f\u00fcnf Monaten einen Betriebskindergarten f\u00fcr die Mitarbeiter eingerichtet hat und somit flexible Arbeitszeitmodelle unterst\u00fctzt. Nur f\u00fcnf Monate von der Idee bis zur Inbetriebnahme! Ich war beeindruckt von diesem Engagement und dem Zusammenspiel von Wirtschaft und Kommune.\n\nWenden wir uns nun wieder den V\u00e4tern zu. Durch das neue Elterngeld Plus soll den V\u00e4tern noch mehr Zeit mit ihren Kindern erm\u00f6glicht werden, wenn denn die Unternehmen mitspielen. Es gibt Unternehmen, die mit vorbildlichem Beispiel vorangehen und beispielsweise Familienzeiten als Karrierepunkt anrechnen oder mit Ma\u00dfnahmen wie familienfreundlichen Zeiten f\u00fcr Besprechungen oder dem Arbeiten von zu Hause aus den Mitarbeitern entgegenkommen.\n\nLeider m\u00fcssen in vielen Unternehmen die M\u00e4nner noch regelrecht darum k\u00e4mpfen, ihr Recht auf Elternzeit umsetzen zu k\u00f6nnen. Ich meine daher: Arbeitnehmer d\u00fcrfen keine Bittsteller bei ihren Arbeitgebern sein, wenn sie ihre Elternzeit aktiv nutzen wollen. Ich sehe es demzufolge als unsere Aufgabe an, in den zahlreichen Gespr\u00e4chen, die wir als Abgeordnete mit den Unternehmen im Wahlkreis f\u00fchren, f\u00fcr mehr Verst\u00e4ndnis zu werben, damit wir den jungen V\u00e4tern und M\u00fcttern mehr Zeit mit ihren Familien erm\u00f6glichen k\u00f6nnen, ohne dass sie Nachteile im Arbeitsleben in Kauf nehmen m\u00fcssen. Das ist nicht nur eine politische oder wirtschaftliche, sondern eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe.\n\nWenn ich f\u00fcr eine verbesserte Vereinbarkeit von Familie und Beruf werbe, dann habe ich zudem einen ganz besonderen Arbeitgeber im Sinn: die Bundeswehr, von der wir als Parlament immer \u00f6fter immer neue und weitere Aufgaben abfordern. Mir ist nat\u00fcrlich bewusst, dass manche familienpolitischen Ma\u00dfnahmen, eben auch das neue Elterngeld Plus, nicht alle Berufsgruppen in gleichem Umfang profitieren lassen. Nicht nur als Berichterstatterin der Vereinbarkeit von Familie und Dienst in der Bundeswehr, sondern auch aus eigener Erfahrung wei\u00df ich, dass die Vereinbarkeit von Familie und Beruf Soldatenfamilien vor besondere Herausforderungen stellt.\n\nNehmen wir als Beispiel einmal die Eltern, die w\u00e4hrend des Elterngeldbezuges Teilzeit arbeiten wollen. Das neue Elterngeld Plus schafft hierf\u00fcr Regelungen. Allerdings wird es f\u00fcr viele Soldatinnen und Soldaten nicht immer m\u00f6glich sein, von diesen Neuerungen zu profitieren, da es in ihrer aktuellen Verwendung w\u00e4hrend einer \u00dcbung oder im Auslandseinsatz gar nicht m\u00f6glich ist, Arbeitszeit zu reduzieren oder flexibel nach pers\u00f6nlichen W\u00fcnschen anzupassen.\n\nNach wie vor gibt es bislang nur wenige M\u00f6glichkeiten, bei der Bundeswehr seinen Dienst in Teilzeit zu leisten. Hier brauchen wir nicht nur kreative Ideen, sondern - wie auch in den Unternehmen - ein st\u00e4rkeres Umdenken bei den milit\u00e4rischen und zivilen F\u00fchrungskr\u00e4ften der Bundeswehr, damit dies noch mehr Soldatinnen und Soldaten erm\u00f6glicht werden kann. Ich begr\u00fc\u00dfe daher den Vorsto\u00df von Frau von der Leyen, mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Teilzeitarbeit bei der Bundeswehr schaffen zu wollen, um auch Soldatinnen und Soldaten von familienpolitischen Ma\u00dfnahmen voll profitieren zu lassen.\n\nIch m\u00f6chte festhalten: Das Elterngeld ist zu einem Erfolgsmodell geworden. Ich gehe davon aus und bin fest davon \u00fcberzeugt, dass das Elterngeld Plus es auch wird. In einer Sache sind wir uns wohl partei\u00fcbergreifend alle einig: Zeit mit unseren Kindern ist wertvoll und kommt nicht zur\u00fcck.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640171,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640172,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als letztem Redner in dieser Debatte erteile ich dem Abgeordneten Eckhard Pols, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640173,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":221,"sitzung":55,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Guter Mann!","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhard-pols\/archive\/214525","sequence":222,"sitzung":55,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":1410.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine lieben Damen und Herren! Auch ich, lieber Marcus, m\u00f6chte mit einem Zitat aus der Presse beginnen. Anfang der Woche ver\u00f6ffentlichte unsere L\u00fcneburger Landeszeitung einen Beitrag zum Elterngeld Plus mit dem Titel: \u201eWohnt der Papa im B\u00fcro?\u201c Dass die Kinder diese Frage stellen, f\u00fcrchtet wohl jeder Familienvater. Es geht dabei um eine Fragestellung, die aktueller nicht sein k\u00f6nnte, um den Spagat von V\u00e4tern zwischen Beruf und Familie. Auch V\u00e4ter - das haben wir heute schon geh\u00f6rt - m\u00f6chten Zeit mit ihren Kindern verbringen und sich an der Erziehung ihrer Kinder beteiligen. Sie wollen eben nicht nur die Rolle des Familienern\u00e4hrers einnehmen.\n\nUnbestritten ist, dass die herk\u00f6mmliche Rollenverteilung, bei der sich die Frau um das Kind k\u00fcmmert und der Mann den Lebensunterhalt sichert, der Realit\u00e4t vieler Familien nicht mehr gerecht wird. Einerseits wollen viele M\u00fctter nach der Geburt ihres Kindes zeitnah in den Job zur\u00fcckkehren. Das liegt vor allem angesichts des sp\u00fcrbaren Fachkr\u00e4ftemangels auch im Interesse der Wirtschaft. Andererseits wollen die V\u00e4ter mehr Zeit zu Hause verbringen.\n\nDie gr\u00f6\u00dfte Bef\u00fcrchtung vieler V\u00e4ter ist immer noch, dass es zu einem Karriereknick kommt, wenn sie l\u00e4nger als zwei Monate aus dem Beruf aussteigen. Das soll und wird sich mit dem neuen Elterngeld Plus \u00e4ndern. Wir schaffen Anreize daf\u00fcr, dass sich mehr V\u00e4ter f\u00fcr eine Elternzeit entscheiden, und zwar, ohne daf\u00fcr im Hinblick auf ein weiteres berufliches Vorankommen bestraft zu werden.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640176,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhard-pols\/archive\/214525","sequence":224,"sitzung":55,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":1410.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unter dem Motto \u201eMehr Zeit f\u00fcr Familie, mehr Zeit f\u00fcr Kinder, mehr Flexibilit\u00e4t\u201c hat die Familienministerin das bisherige Elterngeld nun zu einem Elterngeld Plus weiterentwickelt. Nach der jetzigen Elterngeldregelung ist es unattraktiv, w\u00e4hrend der Elternzeit zu arbeiten, da das Teilzeiteinkommen vom Elterngeld abgezogen wird und jeder in Teilzeit gearbeitete Monat voll auf die Bezugsdauer des Elterngeldes angerechnet wird. Das neue Elterngeld Plus macht Teilzeitarbeit attraktiver. Dies er\u00f6ffnet neue Spielr\u00e4ume f\u00fcr Eltern, die Aufgabenteilung in Familie und Beruf partnerschaftlich zu organisieren. Berufliche Auszeiten k\u00f6nnen begrenzt werden, M\u00fctter schneller ins Berufsleben zur\u00fcckkehren, und der Erwerbsanteil der Frauen wird weiter steigen. Zur genauen Ausgestaltung haben wir hier heute schon vieles geh\u00f6rt. Deswegen m\u00f6chte ich nicht n\u00e4her darauf eingehen.\n\nNun hat eine Medaille bekanntlich zwei Seiten. Ich freue mich, dass die Kollegen Weinberg und Felgentreu hier wenigstens am Rande kurz die Aspekte der Wirtschaft erw\u00e4hnt haben. Dass es den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern und ihren Familien, sprich: ihren Kindern, in unserem Land besser gehen soll, ist wichtig und richtig. Aber Familien gibt es auch auf der anderen Seite, auf der Unternehmerseite. Bitte wundern Sie sich jetzt nicht, wenn ich als Mittelst\u00e4ndler einiges kritisch anmerke, und zwar aus der Sicht eines selbstst\u00e4ndigen Handwerksmeisters, der selbst eine Familie mit f\u00fcnf Kindern hat.\n\nUnsere Wirtschaft besteht nicht nur aus den Gro\u00dfbetrieben, die immer gerne zitiert und als Beispiele herangezogen werden, wie Bosch, Siemens oder VW. Der \u00fcberwiegende Teil unserer Unternehmen in Deutschland, circa 90 Prozent, sind kleine und mittlere Unternehmen. Ich spreche hier also \u00fcber viele Betriebe, insbesondere im Handwerk, \u00fcber 580 000 Betriebe mit gut 5 Millionen Besch\u00e4ftigten. In der Praxis d\u00fcrfte es schwierig werden, f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten qualifiziertes Ersatzpersonal f\u00fcr kurze Zeitr\u00e4ume zu bekommen. Das sage ich Ihnen als Praktiker, der das jeden Tag erlebt. Eine Einarbeitung von Ersatzkr\u00e4ften ist oft nicht machbar, erstens aus fachlichen Gr\u00fcnden, zweitens, weil entsprechende Kr\u00e4fte gar nicht auf dem Arbeitsmarkt vorhanden sind. Das kann bedeuten, dass in der Zeit die \u00fcbrigen Arbeitnehmer des Betriebes und nat\u00fcrlich auch der Meister bzw. die Meisterin, gegebenenfalls sogar die Familienangeh\u00f6rigen die Zusatzarbeit mit erledigen m\u00fcssen. Hier k\u00f6nnen Betriebe schnell an ihre Belastungsgrenze sto\u00dfen.\n\nWichtig bleibt, dass der Rechtsanspruch auf Teilzeit, wie vorgesehen, erst ab einer Schwelle von 15 Arbeitnehmern gilt. Ich meine aber, die Schwelle sollte besser bei 20 Arbeitnehmern liegen und es sollten keine betrieblichen Gr\u00fcnde entgegenstehen d\u00fcrfen. Auch sollten auf freiwilliger Basis mehr auf die individuelle Situation abgestimmte, passgenaue Teilzeitmodelle zwischen Eltern und Unternehmen vereinbart werden. Aus diesem Grunde ist die vorgesehene Aufteilung der Elternzeit - hoffentlich wird sich das noch \u00e4ndern - auf drei Zeitabschnitte statt bisher auf zwei Zeitabschnitte, und das ohne Zustimmung des Arbeitgebers, noch einmal zu \u00fcberdenken, auch wenn die Ank\u00fcndigungsfrist von 7 auf 13 Wochen erh\u00f6ht wird.\n\nDer vorgesehene Ausbau der Flexibilisierung, der den W\u00fcnschen junger Familien entspricht und positiv zu sehen ist, bedeutet gerade f\u00fcr die kleinen Betriebe im Handwerk einen tiefgreifenden Eingriff in die Personalplanungshoheit; denn gerade das Handwerk muss flexibel auf oft stark schwankende Auftragslagen reagieren.\n\nIm Handwerk ist familienfreundliche Personalpolitik schon heute selbstverst\u00e4ndlich. Nicht umsonst hat der ZDH, der Zentralverband des Deutschen Handwerks, im Februar 2011 gemeinsam mit anderen Wirtschaftsverb\u00e4nden und der Bundesregierung die Charta f\u00fcr fami-lienbewusste Arbeitszeiten mitunterzeichnet. Fast alle Handwerksbetriebe, 86 Prozent, bieten ihren Mitarbeitern zumindest ein familienfreundliches Arbeitszeitmodell an. In unserem Betrieb ist das \u00fcbrigens auch so. Untersuchungen belegen dar\u00fcber hinaus, dass j\u00fcngere Betriebsinhaber den Eltern in ihrer Belegschaft signifikant h\u00e4ufiger Unterst\u00fctzungsleistungen zukommen lassen.\n\nBei den vielen Ma\u00dfnahmen zur Realisierung des Ziels \u201eMehr Zeit f\u00fcr Familie, mehr Zeit f\u00fcr Kinder, gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t\u201c sind insbesondere kleine und mittlere Betriebe - und das nicht nur im Handwerk; das kann auch in der Landwirtschaft sein, liebe Kollegin Pahlmann, aber auch im kaufm\u00e4nnischen Bereich - auf Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung angewiesen.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640178,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhard-pols\/archive\/214525","sequence":226,"sitzung":55,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":1410.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr das Handwerk kann ich sagen: Wir sind eigentlich viel weiter, als viele in der Politik denken. Wir m\u00fcssen nicht alles gesetzlich regeln. Lassen wir den Mittelstand arbeiten! Wir wissen, was wir an unseren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern haben; denn sie sind unser gr\u00f6\u00dftes Kapital.\n\nAlles in allem haben wir als Koalition mit dem Elterngeld Plus einen guten und richtigen Weg eingeschlagen, der partnerschaftliche Betreuung des Kindes und gleichzeitige Erwerbst\u00e4tigkeit miteinander verbindet. Unter moderner Familienpolitik verstehen wir, sich den ver\u00e4nderten gesellschaftlichen Bedingungen anzupassen. Wie wichtig uns dieses Anliegen ist, spiegelt sich auch im aktuellen Bundeshaushalt f\u00fcr 2015 wider. Der weitaus gr\u00f6\u00dfte Anteil im Etat des Familienministeriums, n\u00e4mlich 5,4 Milliarden Euro, entf\u00e4llt allein auf das Elterngeld. Aber wir wissen schon heute, Frau Ministerin, dass das im Etat 2016 nicht ausreichen wird. Wir werden \u00fcber diese 5,4 Milliarden Euro hinausgehen m\u00fcssen.\n\nHerr Pr\u00e4sident, gestatten Sie mir zum Schluss noch ein pers\u00f6nliches Wort. Ich habe zu Beginn davon gesprochen, dass ich f\u00fcnf Kinder habe. Ich muss mit meiner Frau besprechen, ob noch ein sechstes folgen soll.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640180,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhard-pols\/archive\/214525","sequence":228,"sitzung":55,"speaker":"Eckhard Pols (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhard Pols","speaker_fp":"eckhard-pols","speaker_key":1410.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Frau hat die gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Position in unserem Betrieb eingenommen. Wir k\u00f6nnten ausprobieren, wie sich das Elterngeld Plus auf die Selbstst\u00e4ndigkeit auswirkt, wenn meine Frau in Elternzeit geht und ich die Partnermonate nehme. Ich bin gespannt, Herr Pr\u00e4sident, was die Bundestagsverwaltung dazu sagt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640182,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640183,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das war ein origineller Moment in der Parlamentsgeschichte. Noch nie hat ein Kollege seine Familienplanung vor dem Plenum er\u00f6rtert.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640184,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640185,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640186,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Verwaltung wird die von Ihnen gestellte Frage pr\u00fcfen.\n\nDamit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/2583 sowie die Unterrichtung durch die Bundesregierung auf Drucksache 18\/2625 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Es gibt auch keinen Widerspruch. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 20 a und 20 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur weiteren Entlastung von L\u00e4ndern und Kommunen ab 2015 und zum quantitativen und qualitativen Ausbau der Kindertagesbetreuung\n\nDrucksache 18\/2586\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsauschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Diana Golze, Matthias W. Birkwald, Nicole Gohlke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nAusbau und Qualit\u00e4t in der Kinderbetreuung vorantreiben\n\nDrucksache 18\/2605\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nHaushaltsauschuss\n\nNach interfraktioneller Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile f\u00fcr die Bundesregierung das Wort dem Bundesminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640187,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 19 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14044,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":235,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass der Bund im Vorgriff auf k\u00fcnftige Ma\u00dfnahmen in den Jahren 2015 bis 2017 die Kommunen jeweils um 1 Milliarde Euro entlastet. Diese Zusage l\u00f6sen wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf ein. Wir entlasten die Kommunen, indem wir den Anteil der Gemeinden an der Umsatzsteuer und die Beteiligung des Bundes an den Kosten der Unterkunft und Heizung in den Jahren 2015 bis 2017 um jeweils 500 Millionen Euro erh\u00f6hen. Wir haben damit einen ausgewogenen Verteilungsmechanismus gew\u00e4hlt, der daf\u00fcr sorgt, dass die Entlastung auch tats\u00e4chlich bei den Kommunen ankommt. Von der \u00dcbernahme der Kosten der Unterkunft profitieren besonders die Kommunen, die hohe Sozialausgaben haben.\n\nZus\u00e4tzlich unterst\u00fctzen wir in dieser Legislaturperiode L\u00e4nder und Kommunen bei der Finanzierung von Kinderkrippen, Kindertagesst\u00e4tten, Schulen und Hochschulen mit insgesamt 6 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich. Einen wichtigen Teil dieser Unterst\u00fctzung haben wir mit der Novellierung des BAf\u00f6G bereits beschlossen. Dabei geht es insbesondere um die vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme des Finanzierungsanteils der L\u00e4nder durch den Bund. Allein das entlastet die L\u00e4nder bis 2017 um 3,5 Milliarden Euro.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640189,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":237,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben uns im Mai mit den L\u00e4ndern darauf verst\u00e4ndigt, das Sonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c in den Jahren 2016 bis 2018 um weitere 550 Millionen Euro aufzustocken. Damit wird die Unterst\u00fctzung f\u00fcr L\u00e4nder und Gemeinden beim Ausbau der Kinderbetreuung f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige, die sich bis Ende 2014 auf 5,4 Milliarden Euro bel\u00e4uft, weiter erh\u00f6ht. Bis 2018 stellt der Bund f\u00fcr Investitionen in den Ausbau der Kinderbetreuung 3,28 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Ich nenne die Zahlen im Detail, weil es ganz wichtig ist, dass man sie \u00fcberall einmal zur Kenntnis nimmt.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640191,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":239,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":240,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber hinaus erh\u00f6ht der Bund noch einmal seine Beteiligung an den Betriebskosten der Kinderbetreuung - neben den Investitionskosten. Der j\u00e4hrliche Betriebskostenzuschuss in H\u00f6he von 845 Millionen Euro wird in den Jahren 2017 und 2018 noch einmal um jeweils 100 Millionen Euro gesteigert. Hierf\u00fcr wird der L\u00e4nderanteil an der Umsatzsteuer entsprechend angehoben. Damit unterst\u00fctzt der Bund die L\u00e4nder beim Ausbau der Kinderbetreuung nachhaltig. So k\u00f6nnen weitere 30 000 Kinderbetreuungspl\u00e4tze geschaffen werden, die zu den bereits zugesagten 780 000 Kinderbetreuungspl\u00e4tzen hinzukommen. Das ist ein wichtiger Beitrag zur L\u00f6sung dieser f\u00fcr unser Land gesellschaftlich wie auch volkswirtschaftlich bedeutenden Aufgabe.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640194,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":242,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was zahlen die Kommunen?","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":243,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Das tr\u00e4gt zu einer bedarfsgerechten und qualitativ guten Kinderbetreuung und -f\u00f6rderung bei. L\u00e4nder und Kommunen sollten die bereitgestellten Mittel entsprechend einsetzen und damit ihren Beitrag leisten. Im \u00dcbrigen ist ausdr\u00fccklich zugesagt - daran will ich erinnern -, dass die Mittel, die durch die \u00dcbernahme des BAf\u00f6G-Finanzierungsanteils der L\u00e4nder durch den Bund auf L\u00e4nderseite frei werden, von den L\u00e4ndern vor allem f\u00fcr Hochschulen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Das muss man immer wieder in Erinnerung rufen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640197,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":245,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"L\u00e4nder und Kommunen verf\u00fcgen dank der Unterst\u00fctzung durch den Bund \u00fcber die M\u00f6glichkeit, neue Kinderbetreuungspl\u00e4tze zu schaffen, hochwertige Ausstattungsinvestitionen vorzunehmen und f\u00fcr eine verbesserte Betreuung, etwa auch hinsichtlich der Sprachf\u00f6rderung, zu sorgen. Die Regeln zur Verwendung dieser Mittel f\u00fcr Investitionen - nicht nur in Bauten, sondern auch in Ausstattungen - haben sich bew\u00e4hrt. Deswegen werden sie auch in diesem Gesetzentwurf beibehalten.\n\nDas zeigt wieder: Die Bundesregierung ist f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen ein verl\u00e4sslicher Partner. L\u00e4nder und Kommunen werden durch dieses Gesetz bis 2018 um 3,75 Milliarden Euro entlastet. Bereits in der letzten Legislaturperiode hat der Bund die L\u00e4nder und Kommunen massiv unterst\u00fctzt, vor allem durch die vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme der Kosten der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640199,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":247,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Allein durch diese Ma\u00dfnahme werden die L\u00e4nder und Kommunen im Zeitraum 2012 bis 2017 um rund 25 Milliarden Euro entlastet.\n\nAll dies st\u00e4rkt die Handlungsf\u00e4higkeit von L\u00e4ndern und Kommunen. Wir erwarten, dass sie ihre gest\u00e4rkte Investitionskraft nutzen. Im vergangenen Jahr hat das \u00fcbrigens gewirkt: Die Kommunen haben ihre Investitionen um 8,4 Prozent erh\u00f6ht. Wir gehen davon aus, dass die Kommunen aufgrund dieser Ma\u00dfnahme ihre Investitionen weiter steigern. Es ist wichtig, dass alle staatlichen Ebenen, nicht nur der Bund, sondern auch L\u00e4nder und Kommunen, sich in der Pflicht sehen, entsprechend ihrer jeweiligen Aufgaben verst\u00e4rkt zukunftsorientierte \u00f6ffentliche Investitionen in Deutschland zu t\u00e4tigen. Wir werden auch in diesen Tagen, Wochen und Monaten in den laufenden komplizierten Gespr\u00e4chen mit den L\u00e4ndern \u00fcber die Grundfragen der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen f\u00fcr die Zeit nach dem Auslaufen des Solidarpakts II Ende 2019 immer wieder stark daf\u00fcr eintreten; denn die eigentliche gesamtwirtschaftliche Herausforderung ist, dass wir mehr Investitionen erzielen. Dar\u00fcber haben wir ausf\u00fchrlich gesprochen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640201,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":249,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will auch darauf aufmerksam machen, dass unsere Politik, L\u00e4nder und Kommunen zu unterst\u00fctzen, Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. Die kommunale Ebene weist in den letzten zwei Jahren in ihrer Gesamtheit - nat\u00fcrlich sind Durchschnittszahlen im Einzelfall immer nur begrenzt hilfreich - \u00dcbersch\u00fcsse auf. Die L\u00e4nder verf\u00fcgten im letzten Jahr \u00fcber Einnahmen, die rund 20 Milliarden Euro h\u00f6her waren als die des Bundes. Die L\u00e4nder haben insgesamt fast ausgeglichene Haushalte erzielt. Im Vergleich zu den Finanzkennzahlen von L\u00e4ndern und Kommunen zeigen die Finanzkennzahlen des Bundes eine starke Schieflage zu seinen Lasten. Der Bund wird erst im n\u00e4chsten Jahr, wenn alles gut geht, einen ausgeglichenen Haushalt erreichen k\u00f6nnen. Ich kann - das m\u00f6chte ich freundlich, aber klar sagen - \u00fcbrigens nicht erkennen, dass das etwas mit Fetischismus zu tun hat. Die Verpflichtung dazu steht im Grundgesetz. Ich kann nicht erkennen, warum die grundgesetzlichen Regelungen als Fetischismus bezeichnet werden sollten.\n\nUnser Schuldenstand und unsere Zinslast sind im Verh\u00e4ltnis zum Haushaltsvolumen wie auch zu den Steuereinnahmen doppelt so hoch wie die der L\u00e4nder. Auch das muss man in diesen Verhandlungen und bei den \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4rungen immer wieder sagen. Der Bund muss handlungsf\u00e4hig bleiben. Auch er braucht eine angemessene Finanzausstattung.\n\nIch finde auch, dass wir alle aufmerksam zur Kenntnis nehmen sollten, was die Bundesbank in ihrem aktuellen Monatsbericht vorgeschlagen hat. Sie hat daf\u00fcr pl\u00e4diert, den L\u00e4ndern mehr Eigenverantwortung zu geben, indem die L\u00e4nder durch Steuerzu- und -abschl\u00e4ge eine begrenzte Steuerautonomie, etwa bei der Einkommen- und K\u00f6rperschaftsteuer, bekommen k\u00f6nnten. Ich wei\u00df, dass es Argumente daf\u00fcr und dagegen gibt; aber ich glaube, die Bundesbank hat zu Recht darauf hingewiesen, dass nat\u00fcrlich mehr Eigenverantwortung auch mehr Anreize f\u00fcr st\u00e4rkere Wirtschaftlichkeit der Staatst\u00e4tigkeit insgesamt liefert. Man sollte das nicht von vornherein aus der Diskussion und aus den \u00dcberlegungen ausschlie\u00dfen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640203,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":251,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde mit Blick auf die Rolle der L\u00e4nder f\u00fcr die Kommunen gerne erg\u00e4nzen, dass es nat\u00fcrlich nicht ausreicht, wenn sich nur der Bund gegen\u00fcber den Kommunen als verl\u00e4sslicher Partner verh\u00e4lt.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640205,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":253,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Denn trotz der gro\u00dfen Unterst\u00fctzung, die der Bund den L\u00e4ndern und Kommunen gew\u00e4hrt und die ja von den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden durchaus anerkannt wird, und trotz der erfreulichen Gesamtsituation aller Kommunen insgesamt ist nat\u00fcrlich in vielen einzelnen St\u00e4dten und Gemeinden die finanzielle Lage weiterhin schwierig. Aber nach dem Grundgesetz ist der Ausgleich zwischen den Gemeinden ausschlie\u00dflich Aufgabe der L\u00e4nder. Der Bund hat keine M\u00f6glichkeit, direkt auf die kommunale Ebene Einfluss zu nehmen. Wir k\u00f6nnen es nur \u00fcber die L\u00e4nder machen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640207,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":255,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Die starken Unterschiede in der finanziellen Lage der Kommunen zeigen sich vor allem in der Nutzung des Instruments der Kassenkredite. Wenn man da ein bisschen genauer hinschaut, kann man sehr pr\u00e4zise erkennen, dass es sich nicht um ein fl\u00e4chendeckendes Problem handelt, sondern um ein Problem, das nur in einzelnen L\u00e4ndern besteht und regional konzentriert ist. Die betroffenen L\u00e4nder haben das Problem erkannt. Die Mehrzahl hat inzwischen kommunale Entschuldungs- und Konsolidierungsprogramme begonnen. Die ersten Erfolge stellen sich ein. Damit kommen die L\u00e4nder ihrer verfassungsm\u00e4\u00dfigen Verantwortung f\u00fcr eine angemessene Finanzausstattung aller Kommunen nach. Das ist wichtig; denn die Kommunen sind ja die Basis einer freiheitlichen, stabilen und lebendigen Demokratie. Nach unserer f\u00f6deralen Ordnung ist und bleibt sinnvoll: Die kommunalen Angelegenheiten sollten in erster Linie vor Ort entschieden werden.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640209,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":257,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Aber dazu brauchen wir eine dauerhafte L\u00f6sung f\u00fcr einzelne hochverschuldete Kommunen. Die kommunalen Entschuldungs- und Konsolidierungsprogramme m\u00fcssen Schuldenabbau und Haushaltsausgleich umfassen. Wir brauchen auch eine strengere \u00dcberwachung der mit den Programmen verbundenen Konsolidierungsauflagen. Da ist die Kommunalaufsicht gefordert. Sie sollte nicht erst dann eingreifen, wenn die finanzielle Schieflage der Kommune bereits eingetreten ist, sondern fr\u00fchzeitig, wenn sie sich abzuzeichnen beginnt.\n\nEin lebendiger F\u00f6deralismus lebt durch seine Kommunen. Wenn wir in Deutschland starke Kommunen haben wollen, brauchen sie eigene Gestaltungsm\u00f6glichkeiten bei ihren Einnahmen und Ausgaben. Sie sollten \u00fcber die Wahrnehmung ihrer kommunalen Aufgaben m\u00f6glichst weitgehend selbst entscheiden k\u00f6nnen, ohne dass von oben alles vorgegeben und geregelt wird. F\u00fcr die -finanziellen Auswirkungen ihrer Entscheidungen m\u00fcssen sie aber nat\u00fcrlich auch Verantwortung \u00fcbernehmen; denn sonst gibt es Fehlanreize. Deswegen sollten Aufgaben, die regionale Bez\u00fcge haben, nach unserer Auffassung st\u00e4rker vor Ort entschieden und finanziert werden. Umgekehrt soll auf Bundesebene in erster Linie das entschieden und finanziert werden, was man zentral regeln muss.\n\nDie geltende Ordnung unserer Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen folgt diesem Prinzip leider nicht immer. Aufgaben- und Finanzierungsverantwortung wurden und werden im f\u00f6deralen Streit h\u00e4ufig vermischt und vermengt. F\u00fcr den B\u00fcrger ist das kaum noch \u00fcberschaubar, und f\u00fcr eine sparsame Mittelverwendung ist das eine nicht optimale Ordnung.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640211,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":259,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen wollen wir klarere Verantwortlichkeiten im Bundesstaat. Dass wir selber mit gutem Beispiel vorangehen wollen, haben wir mit dem Gesetzentwurf zur \u00dcbernahme des BAf\u00f6G durch den Bund gezeigt. Das ist ein deutlicher Schritt auf die L\u00e4nder zu. Ich erhoffe mir von den anstehenden Bund-L\u00e4nder-Verhandlungen, dass sich die L\u00e4nderseite nun auch im Sinne gesamtstaatlicher Verantwortung bewegt.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640213,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":261,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re ein ganz neuer Zug!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":262,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen in Deutschland eine bessere, zweckm\u00e4\u00dfigere und effizientere Zuordnung von Aufgaben im f\u00f6deralen Staatswesen, auch und gerade zur St\u00e4rkung der kommunalen Ebene. Nur wenn wir die kommunale Eigenverantwortung st\u00e4rken, werden die Kommunen als bedeutende Ebene unseres Gemeinwesens f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wie f\u00fcr Unternehmen und Investoren auch in Zukunft attraktiv, lebendig und lebenswert bleiben.\n\nDie Verbindung solider Finanzen und kluger Investitionen ist Zukunftsvorsorge im besten Sinn. Die Kommunen leisten wichtige Beitr\u00e4ge zur dauerhaften Sicherung von Wachstum und Besch\u00e4ftigung und damit Wohlstand in unserem Land. Der Bund ist und bleibt den Kommunen ein verl\u00e4sslicher Partner. Wir haben das in den letzten Jahren bewiesen, und das soll auch in Zukunft so sein. Dieser Gesetzentwurf dient diesem Ziel.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640216,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640217,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Diana Golze, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640218,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640219,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Sch\u00e4uble! Sehr geehrte Frau Ministerin Schwesig! Der Gesetzentwurf, der uns heute vorliegt, tr\u00e4gt den wunderbaren Titel \u201eGesetz zur weiteren Entlastung von L\u00e4ndern und Kommunen ab 2015 und zum quantitativen und qualitativen Ausbau der Kindertagesbetreuung\u201c. Ja, zum quantitativen Ausbau tr\u00e4gt Ihr Gesetzentwurf sicherlich bei; denn Sie regeln detailliert die Aufteilung der neuen 550 Millionen Euro f\u00fcr die Aufstockung des Sonderverm\u00f6gens. Das ist sicherlich notwendige Verwaltungstechnokratie. Steht in dem Gesetzentwurf aber auch etwas zur Qualit\u00e4t?\n\nLassen Sie uns doch einmal gemeinsam \u00fcberlegen, was wir unter Qualit\u00e4t in Kitas verstehen. Sie haben daf\u00fcr doch bestimmt auch Vorschl\u00e4ge? - Wenn die Kollegen der Union nicht gerade miteinander reden w\u00fcrden, w\u00fcrde ihnen vielleicht etwas einfallen. - Mir f\u00e4llt zu diesem Thema zum Beispiel der Betreuungsschl\u00fcssel ein.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640220,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640221,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"- Genau. - Die Ausbildung der Erzieherinnen und Erzieher hat sicherlich auch etwas mit Qualit\u00e4t zu tun, und vielleicht sogar deren Entlohnung.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640222,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640223,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wie w\u00e4re es mit Freistellungszeiten f\u00fcr das Leitungspersonal, Zeit f\u00fcr Vor- und Nachbereitung und Qualifizierungsma\u00dfnahmen? Das alles hat etwas mit Qualit\u00e4t zu tun, w\u00fcrde ich sagen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640224,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640225,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Schauen wir nun aber einmal gemeinsam in den Gesetzentwurf.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":273,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, bitte!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640227,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Wenn ich so viel Redezeit h\u00e4tte wie die Rednerinnen und Redner der Koalition, k\u00f6nnten wir jetzt eine Lesepause einlegen; ich habe aber nur sechs Minuten.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":275,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das reicht gut f\u00fcr Sie!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640229,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb nehme ich das an dieser Stelle einmal vorweg und zitiere aus Artikel 4 Kapitel 3 \u00a7 12, \u201eZweck der -Finanzhilfen\u201c. Da steht: F\u00f6rderf\u00e4hig \u201esind Neubau-, Ausbau-, Umbau-, Sanierungs-, Renovierungs- und Ausstattungsinvestitionen\u201c. Weiter steht dort:\n\nGef\u00f6rdert werden Investitionen, die der Schaffung oder Ausstattung zus\u00e4tzlicher Betreuungspl\u00e4tze dienen \u2026\n\nVon Qualit\u00e4t steht in diesem Gesetzentwurf nichts. Er wird seinem eigenen Anspruch nicht gerecht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Union, viele Ihrer Vorbehalte gegen\u00fcber der fr\u00fchkindlichen Betreuung bzw. Erziehung in Kitas, die Sie in den letzten Jahren hier vorgetragen haben, haben doch etwas mit der ganz konkreten Situation in Kitas zu tun, damit, wie Kita im Moment funktioniert. Vor diesem Hintergrund frage ich mich aber: Warum verweigern Sie sich dann der Diskussion \u00fcber gute Kitas, \u00fcber gute Qualit\u00e4t? Ich wei\u00df, dass das in den Koalitionsverhandlungen eine Rolle gespielt hat. Es war eine Forderung der SPD, ein Kitaqualit\u00e4tsgesetz zu schaffen. Es kommt nicht, weil Sie Widerstand geleistet haben. Das, liebe Damen und Herren von der Union, kann ich nicht verstehen. Warum verweigern Sie sich einer Diskussion, die au\u00dferhalb dieser Mauern schon seit langem gef\u00fchrt wird?","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640230,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640231,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Viele Verb\u00e4nde sitzen seit \u00fcber einem Jahr zusammen und machen sich konkret Gedanken, wie eine qualitativ bessere Ausgestaltung aussehen k\u00f6nnte. Daf\u00fcr hat sich ein breites B\u00fcndnis gefunden. Die Arbeiterwohlfahrt ist dabei, die Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft und auch der Verband Katholischer Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder; sie alle sind sich einig. Viele Expertinnen und Experten sind angeh\u00f6rt worden. Sie versuchen gemeinsam, Handlungsempfehlungen zu geben, und ich bin sehr gespannt auf die Ergebnisse dieser Debatte. Ich kann Ihnen nur empfehlen, diese Ergebnisse dann auch aufzugreifen und ernst zu nehmen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640232,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640233,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Der Handlungsbedarf in Bezug auf ein Kitaqualit\u00e4tsgesetz ist gro\u00df. Genau deshalb fordern wir in dem Antrag, den wir heute vorgelegt haben, eine Sachverst\u00e4ndigenkommission. Die Erfahrungen aus der Praxis, das Know-how der Wissenschaft und die Expertise der Akteure vor Ort m\u00fcssen zusammengef\u00fchrt werden. Es muss ein gemeinsamer Handlungsvorschlag entwickelt werden. Wir sollten uns nicht mit Kleinigkeiten besch\u00e4ftigen und am Ende vielleicht noch ein paar zus\u00e4tzliche Kitapl\u00e4tze schaffen. Das d\u00fcrfen wir zwar nicht vergessen; aber wir brauchen den gro\u00dfen Wurf. Was meine ich damit? Gesetzlich verbriefte Mindeststandards.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640234,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640235,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Diese liegen nach wie vor nicht vor. Wir brauchen aber grundlegende Kriterien f\u00fcr die Qualit\u00e4t in Kitas. Deren Formulierung steht nat\u00fcrlich zun\u00e4chst einmal demjenigen an, der den Rechtsanspruch auf Kitabetreuung in das SGB VIII geschrieben hat, und das ist der Bund. Wir brauchen aber nicht nur einen Rechtsanspruch auf einen Platz, sondern auch einen Rechtsanspruch auf die Ausgestaltung dieses Platzes, auf die Qualit\u00e4t dessen, was wir da mit viel Geld ins Leben gerufen haben.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640236,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640237,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Ich frage Sie: Wie soll in strukturschwachen Regionen ein erh\u00f6hter Anteil an den Umsatzsteuereinnahmen so viel Geld einbringen, dass es neben all den anderen Verpflichtungen f\u00fcr mehr Pl\u00e4tze und mehr Qualit\u00e4t reicht? Wie soll eine Kommune wie zum Beispiel die, aus der ich komme - ich wei\u00df genau, wovon ich rede; ich bin auch Stadtverordnete -, die sich von einem Haushaltssicherungskonzept zum n\u00e4chsten hangelt, zus\u00e4tzliche Erzieherinnen einstellen, wenn sie gezwungen ist, jeden Cent, der \u00fcbrig bleibt, in die Tilgung der Schulden zu stecken? Wir brauchen Pflichtaufgaben, auch bei der Qualit\u00e4t. Solange Investitionen in die Qualit\u00e4t der Kindertagesbetreuung keine Pflichtaufgabe sind, so lange wird sich im Leben von Eltern und Kindern leider nichts verbessern.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640238,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640239,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":55,"speaker":"Diana Golze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Diana Golze","speaker_fp":"diana-golze","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Der Finanzbedarf, der daf\u00fcr notwendig ist, wird unterschiedlich hoch beziffert. Professor Dr. Stefan Sell hat in einem Beitrag mit dem Titel \u201eDie Finanzierung der Kindertagesbetreuung vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen\u201c von 9 Milliarden Euro gesprochen, wenn wir die Vorgaben der OECD erf\u00fcllen wollen. Ob das durch Umbuchungen und durch die Entlastung, von der der Bundesfinanzminister hier gesprochen hat, zu schaffen ist, wei\u00df ich nicht. Ich f\u00fcrchte, dass die Freir\u00e4ume, die dadurch bei L\u00e4ndern und Kommunen entstehen, am Ende nicht ausreichen. Ich sage deshalb: Auch wir als Bund haben hier zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten. Lassen Sie uns doch zum Beispiel die 1 Milliarde Euro, die gerade der Union so locker in der Tasche sitzt, um den Eltern ein Taschengeld daf\u00fcr zu zahlen, dass sie ihre Kinder nicht in die -Kitas bringen, f\u00fcr eine umfassende und durchdachte Qualit\u00e4tsoffensive f\u00fcr Kitas einsetzen, statt sie beim Betreuungsgeld zu verschwenden.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640240,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640241,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich f\u00fcr die Bundesregierung Bundesministerin Manuela Schwesig das Wort.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640242,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640243,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es ist heute ein guter Tag f\u00fcr die Familien in Deutschland; denn die Gro\u00dfe Koalition bringt zwei Gesetze auf den Weg, die die Vereinbarkeit von Beruf und Familie erheblich verbessern werden. Wir haben in der ersten Halbzeit, Herr Weinberg, schon \u00fcber das Elterngeld Plus gesprochen, eine finanziell starke Ma\u00dfnahme, um Eltern Zeit f\u00fcr die Familie zu geben, aber auch Anreize, berufst\u00e4tig zu sein.\n\nMit dem neuen Kitagesetz arbeiten wir weiter an der besseren Vereinbarkeit von Beruf und Familie; denn Eltern in Deutschland brauchen Ganztagskitas, um berufst\u00e4tig zu sein. Aber wir machen auch mit den besseren Bildungschancen f\u00fcr Kinder weiter; denn gute Kitas in Deutschland sind nicht nur f\u00fcr die Vereinbarkeit von Beruf und Familie der Eltern gut, sondern vor allem auch gut f\u00fcr Kinder und ihre Bildungschancen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640244,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640245,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist also ein doppelter Gewinn f\u00fcr Kinder und ihre Familien. Ich m\u00f6chte noch einmal daran erinnern: Kommunen, L\u00e4nder und Bund setzen seit den letzten Jahren erhebliche Mittel ein, um Kitapl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. Der Bund stellt bis Ende 2014 insgesamt 5,4 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionsvorhaben bereit. Ab 2015 beteiligt sich der Bund dauerhaft mit j\u00e4hrlich 845 Millionen Euro an den Betriebskosten; Herr Sch\u00e4uble hat es angesprochen. Der Bund hat sich noch nie so stark an den laufenden Kosten der Kitas beteiligt und damit nat\u00fcrlich auch an den Personalkosten und an Qualit\u00e4t in Kitas.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640246,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640247,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben Erfolge: etwa 10 Prozent mehr Kinder unter drei Jahren in Kindertagesbetreuung als noch vor einem Jahr, mehr als doppelt so viele wie 2006. Aber die Bedarfe, vor allem nach Ganztagskitas, steigen; denn es ist weder der Mutter noch dem Vater geholfen, wenn die Kita nur von 8 bis 13 Uhr ge\u00f6ffnet ist. Wir brauchen Ganztagsbetreuung. Deshalb ist es gut, dass das neue Kitagesetz genau diese Qualit\u00e4tsaspekte ber\u00fccksichtigt. Liebe Frau Golze, Qualit\u00e4t ist nicht nur der Betreuungsschl\u00fcssel. Wir wurschteln hier auch nicht rum. Nein, wir klotzen. Wir schaffen neue Pl\u00e4tze. Das Wichtigste f\u00fcr Eltern ist es, erst einmal einen Platz zu haben.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640248,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640249,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Ich bin sehr f\u00fcr eine Qualit\u00e4tsdebatte. Ich freue mich, dass Sie und auch die Gr\u00fcnen dieses Thema immer auf die Tagesordnung setzen. Deshalb verlasse ich mich auch darauf, dass die L\u00e4nder, in denen Sie regieren, mich in dieser Debatte unterst\u00fctzen. Wir werden es sehen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640250,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640251,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Aber ich warne auch: Die Qualit\u00e4tsdebatte darf nicht dazu f\u00fchren, dass wir das Angebot an Kitas in unserem Land schlechtreden. Die Erzieherinnen und Erzieher leisten viel. Sie leisten sehr viel. Sie leisten mindestens genauso wertvolle Arbeit wie die Professoren an den Unis, aber sie sind weit von deren Bezahlung entfernt.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640252,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640253,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich habe noch keinen Elternbrief bekommen, in dem die schlechte Qualit\u00e4t einer Kita beklagt wurde. Ich bekomme aber viele Briefe wegen fehlender Pl\u00e4tze. Deshalb ist dieses neue Gesetz richtig: Wir brauchen f\u00fcr jedes Kind und jede Familie in Deutschland, die das m\u00f6chte, einen guten Kitaplatz.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640254,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640255,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir setzen auf Qualit\u00e4t. Wir legen erstmalig in einem Gesetz Anforderungen fest und f\u00f6rdern Ausstattungsinvestitionen, zum Beispiel f\u00fcr ein gesundes Mittagessen in der Kita. Was ist ein gesundes Essen in Kitas denn anderes als Qualit\u00e4t?","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640256,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640257,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir setzen auch auf Sprachf\u00f6rderung. Wir stellen in dieser Legislatur etwa eine halbe Milliarde Euro f\u00fcr gezielte Sprachf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung, insbesondere f\u00fcr Brennpunktkitas. Das ist ein konkretes Beispiel f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut; denn Kinder brauchen gute Bildungschancen, unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Eltern.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640258,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640259,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir entlasten die L\u00e4nder durch die \u00dcbernahme der BAf\u00f6G-Mittel. Ich habe mich wirklich daf\u00fcr starkgemacht, dass die eingesparten Mittel in den Bildungsbereich flie\u00dfen k\u00f6nnen, und zwar in den Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung, der Schule und der Hochschule. Bildung beginnt in der Kita.\n\nIch freue mich sehr, dass es L\u00e4nder wie Niedersachsen gibt, die mit gutem Beispiel vorangehen. Niedersachsen hat diese zus\u00e4tzlichen Mittel in mehr Qualit\u00e4t in Form eines besseren Betreuungsschl\u00fcssels in Krippen investiert. Sie haben jetzt die Gelegenheit, in dem Bundesland, in dem Sie mitregieren - liebe Gr\u00fcnen, auch Sie werden gleich zu diesem Thema sprechen -, entsprechend zu handeln: Gehen Sie mit gutem Beispiel voran.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":307,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Niedersachsen regieren wir mit und haben das umgesetzt!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640261,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- In Niedersachsen funktioniert das. Aber Sie regieren ja zum Gl\u00fcck auch in vielen anderen L\u00e4ndern mit. Ich bin sehr gespannt, ob Ihre L\u00e4nder beim Qualit\u00e4tsgesetz dabei sind.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640262,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640263,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Mir geht es aber darum, dass Schluss damit sein muss, den Schwarzen Peter hin und her zu schieben. Das bringt die Eltern und ihre Kinder nicht weiter.\n\nMir ist es wichtig, durch eine neue Kultur des Dialogs mit Kommunen und L\u00e4ndern mehr Kitas und mehr Qualit\u00e4t in der Kitabetreuung zu bekommen. Deshalb gibt es im November eine Bund-L\u00e4nder-Konferenz zum Thema Qualit\u00e4t fr\u00fcher Bildung, auf der wir uns zum ersten Mal in Gespr\u00e4chen zwischen Bund und L\u00e4ndern mit diesem Thema besch\u00e4ftigen werden. Diese Konferenz ist der Auftakt. In weiteren Runden sollen dann die Verb\u00e4nde und Initiativen einbezogen werden, sodass es einer zus\u00e4tzlichen Kommission nicht bedarf. Denn L\u00e4nder und Bund haben sich l\u00e4ngst auf den Weg gemacht. Wir haben diesen Weg l\u00e4ngst beschlossen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, insbesondere weil ich heute die Ehre habe, auch vor den Haush\u00e4ltern zu sprechen, m\u00f6chte ich noch einmal daf\u00fcr werben: Nicht erst in der Schule, sondern in der Kita werden die Weichen f\u00fcr den Bildungserfolg unserer Kinder gestellt. Nicht erst an der Uni, sondern schon in der Kita werden die Weichen f\u00fcr Chancengleichheit gestellt.\n\nInternationale Studien bescheinigen uns immer wieder, wie gro\u00df der Aufholbedarf in Deutschland ist. Deshalb ist es gut, dass wir so viel Geld in den Kitabereich investieren. Aber es ist noch nicht genug, und das wissen wir alle. Wir m\u00fcssen jetzt das Geld sinnvoll einsetzen. Dabei sind auch alle Beteiligten vor Ort gefragt. Denn gute Kinderbetreuung ist auch Armutsbek\u00e4mpfung.\n\nHerr Sch\u00e4uble und ich haben die Gesamtevaluation vorgelegt, und wir lernen daraus. Wir sehen: Das Elterngeld ist wichtig. Wir sehen aber auch: Die Kitabetreuung ist wichtig. \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Kinderbetreuung f\u00fchrt dazu, dass wir das Armutsrisiko von Familien um 7 Prozentpunkte mindern k\u00f6nnen. Ganztagskitas und Ganztagsschulen f\u00fchren dazu, dass mehr Frauen erwerbst\u00e4tig sind, was dann wieder zu mehr Steuereinnahmen f\u00fchrt. Deswegen werbe ich f\u00fcr eine innovative und moderne Haushalts- und Finanzpolitik, die f\u00fcr mich hei\u00dft: Das ist nicht einfach eine Ausgabe - schon gar keine konsumtive -; es ist vielmehr eine Investition in die Zukunft, die zu Ertr\u00e4gen f\u00fchrt. Das m\u00fcssen wir auch bei den Haushaltsberatungen ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640264,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640265,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":55,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gute Kinderbetreuung ist wichtig f\u00fcr die Vereinbarkeit von Beruf und Familie, aber vor allem f\u00fcr die Bildung von Kindern. Alle Kinder haben ein Recht auf ein gutes Aufwachsen. Das schaffen wir nicht mit einer Ma\u00dfnahme, aber mit einem B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen. Wir haben heute zwei gute Vorhaben auf den Weg gebracht. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich insbesondere bei den Regierungsfraktionen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung bedanken.\n\nIch freue mich auf die Beratungen. Aber am Wichtigsten ist, dass jetzt die Euros schnell vor Ort ankommen, damit es mit dem guten Ausbau der Kitabetreuung weitergehen kann.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640266,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640267,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Sven-Christian Kindler, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":315,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Sch\u00e4uble, Sie haben sich hier wieder f\u00fcr den Haushalt 2015 gelobt, aber Sie wissen genau, dass Ihre Bilanz massiv gesch\u00f6nt ist. Sie nehmen zwar keine Schulden mehr bei der Bank auf, aber Sie wollen weiterhin Schulden aufnehmen: bei den Krankenkassen, bei der Rentenversicherung und bei der Infrastruktur.\n\nWenn wir heute \u00fcber die Kommunen und die Kitas reden, dann kann ich nur feststellen: Sie nehmen auch Schulden bei den Investitionen in unseren Kommunen auf. Sie nehmen auch Schulden bei Kindern und Jugendlichen auf. Dieser Haushalt enth\u00e4lt eine gro\u00dfe versteckte Verschuldung.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640269,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":317,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir heute \u00fcber kommunale Finanzen und die L\u00e4nderfinanzen reden, Herr Sch\u00e4uble, dann d\u00fcrfen wir auch nicht vergessen, dass die Kassen der L\u00e4nder in den letzten Jahren durch Steuersenkungen massiv geschr\u00f6pft wurden: erst durch die Gro\u00dfe Koalition und dann durch Schwarz-Gelb. Auch damals waren Sie Finanzminister, Herr Sch\u00e4uble. Ihr Wachstumsbeschleunigungsgesetz, das eher ein Klientelbeschleunigungsgesetz ist, hat dazu gef\u00fchrt, dass nach wie vor die L\u00e4nder jedes Jahr 2,3 Milliarden Euro Einnahmeverluste haben. Die Kommunen kostet es 1,5 Milliarden Euro. Das dauert leider bis heute an. Das hei\u00dft, Schwarz-Gelb wirkt leider weiter. Ihre Steuersenkungspolitik, Herr Sch\u00e4uble, ist f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen immer noch sehr teuer.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640271,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":319,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will noch kurz auf die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen und den Vorschlag zu den regionalen Steuers\u00e4tzen eingehen, der aus dem BMF an die Presse durchgestochen wurde. Wir haben in Europa einen aggressiven Steuerwettbewerb. Wir brauchen jetzt nicht noch zwischen den Bundesl\u00e4ndern einen aggressiven Steuerwettbewerb. Wir brauchen einen guten Steuervollzug, eine gerechte Steuerpolitik und eine gute Ausstattung von L\u00e4ndern und Kommunen. Das ist die richtige Antwort. Wir brauchen keine regionalen Steuers\u00e4tze.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640273,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":321,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu der Entlastung der Kommunen um 1 Milliarde Euro j\u00e4hrlich ab 2015 will ich drei Punkte ansprechen. Erstens. Das ist weniger als das, was die Steuersenkungen durch Schwarz-Gelb die Kommunen gekostet hat. Zweitens. Diese Entlastung kommt nicht wie im Koalitionsvertrag versprochen 2014, sondern erst 2015. Das ist der erste Bruch des Koalitionsvertrags. Drittens. Die Entlastung der Kommunen im Umfang von 5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich bei der Eingliederungshilfe kommt nicht in dieser Legislaturperiode, sondern wird auf 2018 verschoben. Das ist der zweite Bruch des Koalitionsvertrags.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, Sie wissen selber, dass die Kommunen dar\u00fcber sehr entt\u00e4uscht sind. Der Pr\u00e4sident des Deutschen St\u00e4dtetags, Herr Maly von der SPD, hat das genauso kritisiert wie der Oberb\u00fcrgermeister von Neuburg an der Donau, Herr Gmehling von der CSU. Der Oberb\u00fcrgermeister von Gelsenkirchen, Frank Baranowski von der SPD, hat gesagt: Ich bin fassungslos. Gemessen am Koalitionsvertrag ist das Wortbruch. - Ich finde, er hat v\u00f6llig recht. Das ist eine herbe Entt\u00e4uschung f\u00fcr die Kommunen. Das ist Wortbruch.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640275,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":323,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kommunen klagen nicht ohne Grund. Sie haben zum Teil hohe Sozialkosten. Diese Kosten werden in den n\u00e4chsten Jahren weiter steigen, und zwar durchschnittlich um 2 Milliarden Euro, so der St\u00e4dte- und Gemeindebund. Das ist deutlich mehr als die 1 Milliarde Euro, die in Ihrem Haushalt als Entlastung der Kommunen vorgesehen ist. Wir m\u00fcssen aber jetzt den Kommunen, die hohe Sozialkosten haben, helfen. Dabei hilft es nichts, dass die Entlastung der Kommunen h\u00e4lftig durch eine Erh\u00f6hung des Gemeindeanteils an den Einnahmen aus der Umsatzsteuer erfolgt. Das bringt den armen Kommunen gar nichts. Wir Gr\u00fcne sagen klar: Wir wollen die Kommunen nicht nur um j\u00e4hrlich eine volle Milliarde Euro bei den Kosten der Unterkunft und Heizung entlasten - wir werden versuchen, das in den Haushaltsberatungen zu \u00e4ndern -, sondern auch zus\u00e4tzlich 1 Milliarde als Hilfe f\u00fcr strukturschwache Kommunen. Des Weiteren wollen wir die Kommunen bereits in dieser Legislaturperiode um j\u00e4hrlich 5 Milliarden Euro bei der Eingliederungshilfe entlasten und nicht erst ab 2018. Das ben\u00f6tigen unsere Kommunen dringend.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640277,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":325,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kommunen, die hohe Sozialkosten haben und strukturschwach sind, stecken in einem Teufelskreis; denn aufgrund der hohen Sozialkosten k\u00f6nnen sie nicht investieren und keine Schulden abbauen. Die KfW hat berechnet, dass sich der kommunale Investitionsstau in diesem Jahr auf satte 118 Milliarden Euro bel\u00e4uft. Die Folgen sind kaputte Stra\u00dfen, kaputte Br\u00fccken und kaputte Schienen. In den Schulen f\u00e4llt der Putz von der Decke.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":326,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber Sache der L\u00e4nder!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":327,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt viel zu wenige Kitapl\u00e4tze, insbesondere gute Kitapl\u00e4tze. Das sind Kosten und Schulden von morgen und \u00fcbermorgen. Dagegen macht die Gro\u00dfe Koalition leider fast nichts. Wir haben nicht nur im Bund, sondern auch in den Kommunen eine gro\u00dfe versteckte Verschuldung zu beklagen. Das ist auch ein Problem dieses Haushalts.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640281,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":329,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr Haushalt und Ihre Politik sind nicht alternativlos. Man k\u00f6nnte wirklich etwas ver\u00e4ndern und beispielsweise Investitionen und Hilfen f\u00fcr Kommunen solide gegenfinanzieren, indem man die umweltsch\u00e4dlichen Subventionen abbaut. Hier sind Milliarden zu holen. Man k\u00f6nnte auch eine gerechte Steuerpolitik betreiben. Als Beispiel nenne ich hier die Abgeltungsteuer. Wir wollen, dass Kapitaleinkommen endlich wieder progressiv besteuert werden wie Arbeitseinkommen. Das ist gerechte Steuerpolitik und hilft dem Haushalt und unseren Kommunen. Deswegen sagen wir ganz klar: Wir wollen h\u00f6here Steuereinnahmen aus Kapitaleinkommen erzielen. Die Abgeltungsteuer muss abgeschafft werden.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640283,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":331,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine weitere M\u00f6glichkeit stellen Ausgabenk\u00fcrzungen im Haushalt dar. Frau Schwesig und Herr Sch\u00e4uble, Sie k\u00f6nnten die Ausgaben f\u00fcr das Betreuungsgeld k\u00fcrzen. Von 2015 bis 2017 wollen Sie 3 Milliarden Euro f\u00fcr das Betreuungsgeld ausgeben. Schauen wir uns einmal an, wie viel Sie f\u00fcr den Kitabereich eingestellt haben. Bisher gab es pro Jahr 1 Milliarde Euro f\u00fcr die Kommunen. Nun planen Sie, Frau Schwesig, 650 Millionen Euro in vier Jahren, also in einer Legislaturperiode. Das ist weniger als unter Schwarz-Gelb. Dabei wollten Sie 2 Milliarden Euro erzielen. Aber Sie konnten sich leider nicht gegen den Finanzminister durchsetzen. F\u00fcr die kleinen Kinder haben Sie nichts in diesen Haushalt eingestellt. Das ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die SPD und insbesondere f\u00fcr die Bundesfamilienministerin.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640285,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":333,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trauen Sie sich doch endlich, etwas in der Haushaltspolitik zu ver\u00e4ndern, zum Beispiel bei den Subventionen, dem Betreuungsgeld oder der Abgeltungsteuer. Hier liegen Milliarden brach, die Sie holen k\u00f6nnen, um unseren Kommunen zu helfen sowie um in Bildung und den Kitaausbau zu investieren. Sie m\u00fcssen aber mutig sein, wenn Sie wirklich etwas ver\u00e4ndern wollen. Wir jedenfalls werden Ihnen konkrete \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge in den Haushaltsberatungen vorlegen. Ich hoffe, Sie folgen uns dann auch.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640287,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":335,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Legen Sie die Vorschl\u00e4ge vor; wir schauen sie uns an!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640289,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Abgeordneten Eckhardt Rehberg, CDU\/CSU.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640290,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":338,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Kindler, nennen Sie mir eine Krankenkasse, die verschuldet ist. Ich kenne keine. Die Krankenkassen schwimmen im Geld. Sie haben \u00dcbersch\u00fcsse ohne Ende. Das ist das Ergebnis grundsolider Politik der letzten Jahre und der positiven wirtschaftlichen Entwicklung. Schauen Sie sich die Rentenversicherung an. Wir debattieren nicht \u00fcber die Erh\u00f6hung von Beitragss\u00e4tzen, sondern wir debattieren dar\u00fcber, ob wir sie senken m\u00fcssen, weil wir eine Reserve von fast zwei Monaten haben. Ihre Beschreibung der Lage hat mit der Realit\u00e4t nichts zu tun.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640292,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":340,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man von innovativer und kompetenter Haushaltspolitik redet, dann sollte man sich anschauen, wie wir im n\u00e4chsten Jahr zur schwarz-roten Null kommen werden. Wir haben im Jahr 2010 mit einer Sollverschuldung von 86 Milliarden Euro begonnen. In diesem Jahr ist die Istverschuldung auf 44 Milliarden Euro gesunken. Wir haben schon in der zur\u00fcckliegenden Zeit die Kommunen massiv entlastet. Ich nenne als Beispiele die Kosten der Unterkunft und die Grundsicherung im Alter. Kollege Kindler, wir haben ganz nebenbei zum Beispiel das Kindergeld erh\u00f6ht. Das waren Kosten in H\u00f6he von 10 Milliarden Euro. Wenn Sie Steuermindereinnahmen beklagen, so sage ich: Das ist gut angelegtes Geld f\u00fcr unsere Familien und unsere Kinder.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640294,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":342,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Keine klare Gegenfinanzierung!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":343,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden im n\u00e4chsten Jahr bei der schwarz-roten Null landen. Es werden oft M\u00e4rchen erz\u00e4hlt, und es wird so getan, als ob nur der Bund Steuermehreinnahmen h\u00e4tte. Ja, wir haben von 2005 bis 2014, in der Regierungszeit von Angela Merkel, 78 Milliarden Euro Steuermehreinnahmen gehabt. L\u00e4nder und Gemeinden haben aber in dieser Zeit Steuermehreinnahmen in H\u00f6he von 100 Milliarden Euro gehabt. Tun wir doch nicht so, als ob die Steuern nur beim Bund landen w\u00fcrden. Der \u00fcberwiegende Teil der Gemeinschaftssteuern landet bei L\u00e4ndern und Gemeinden.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640297,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":345,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie in der 17. und 18. Wahlperiode eine kommunale Entlastung von insgesamt 90 Milliarden Euro stemmen und gleichzeitig die Null haben wollen, dann, liebe Frau Kollegin Schwesig, nenne ich das insgesamt innovative und kompetente Haushaltspolitik. Das Wichtigste f\u00fcr mich ist, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren die Null halten. Wir k\u00f6nnen viel \u00fcber Hochschulen, Kitas und dar\u00fcber, wie Geld verteilt wird, debattieren. Das Wichtigste ist, dass ich meinen Enkelkindern keine Neuverschuldung in Deutschland hinterlasse.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":346,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht ihr doch! Ihr macht doch neue Schulden bei der Infrastruktur!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":347,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr soll jede Generation ihre Verantwortung tragen, auch f\u00fcr die Finanz- und Haushaltspolitik.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640301,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":349,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bund hat sich Mehrausgaben in H\u00f6he von 30 Milliarden Euro f\u00fcr die Jahre bis 2018 vorgenommen. Die Steigerung betr\u00e4gt in den Jahren 2016, 2017 und 2018 jeweils 10 Milliarden Euro. Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass die H\u00e4lfte dieses Aufwuchses an L\u00e4nder und Kommunen geht. Wir wollen die Kommunen um 1 Milliarde Euro entlasten. Damit beginnen wir heute. Ich halte die Verteilung \u00fcbrigens f\u00fcr gerecht. Die eine H\u00e4lfte kommt aus den Umsatzsteuerpunkten, die andere H\u00e4lfte aus den KdU. Das eine kommt bei den St\u00e4rkeren an, das andere bei den Schw\u00e4cheren. Ich halte das f\u00fcr eine in die Zukunft gerichtete, gute Verteilung f\u00fcr die Kommunen in der Bundesrepublik Deutschland.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640303,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":351,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"6 Milliarden Euro sollen an die L\u00e4nder gehen. Da stellt sich f\u00fcr mich eine ganz spannende Frage. Kommt das Geld wirklich an? Das betrifft dieses Entlastungsgesetz. Nachdem in der ersten Formulierung von Tr\u00e4gern der Eingliederungshilfe gesprochen wurde, mussten dann ganz konkret die Kommunen genannt werden. Ich m\u00f6chte mich ganz ausdr\u00fccklich bei unseren Kommunalpolitikern und an deren Spitze bei Ingbert Liebing bedanken, dass sie hier reingegr\u00e4tscht sind. Die ersten L\u00e4nder haben n\u00e4mlich schon den Finger gehoben und auf das Geld Anspruch erhoben. Wir haben in dem Koalitionsvertrag festgeschrieben, dass die 1 Milliarde Euro und auch die zuk\u00fcnftigen 5 Milliarden Euro - das ist eine Vorfestlegung - f\u00fcr die Entlastung der Kommunen verwendet werden und f\u00fcr nichts anderes.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640305,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":353,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Rednerin, die nach mir spricht und Mitglied des Haushaltsausschusses ist, eine Kollegin von der SPD, hat einmal von klebrigen Fingern der L\u00e4nder gesprochen. Ich will das nicht tun.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":354,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann nur Frau Hagedorn gewesen sein!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":355,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine gute Kollegin ansonsten!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":356,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber gucken wir uns wirklich einmal die Realit\u00e4ten an:\n\nStichwort \u201eEntflechtungsgesetz\u201c. Mit den Mitteln konnten die L\u00e4nder und Kommunen eigentlich nicht rechnen. Die Absprache war eine andere. Die Absprache war: degressiv bis 2019. Ergebnis: Zustimmung Fiskalvertrag; die 2,6 Milliarden Euro bleiben stehen. - Gucken Sie sich heute einmal an, wie viele L\u00e4nder die Zweckbindung bei sich normiert haben! Ich fange jetzt nicht an, die L\u00e4nder zu benennen, weil das an dieser Stelle vielleicht zu weit f\u00fchrt. Es gibt L\u00e4nder, die \u00fcberhaupt keine Zweckbindung festgeschrieben haben. Ich kenne L\u00e4nder, wo beim \u00d6PNV und beim kommunalen Stra\u00dfenbau gerade einmal die H\u00e4lfte der Mittel f\u00fcr diesen Zweck ankommt.\n\nDeswegen geht mein Appell an die Kolleginnen und Kollegen von allen Fraktionen, ob in der Regierung oder in der Opposition in diesem Land: Wir sollten alle gemeinsam als Bundestagsabgeordnete wirklich daf\u00fcr sorgen, dass das Geld entsprechend der Zweckbindung und auch auf der Ebene ankommt, die wir politisch vorgesehen haben. Es kann nicht sein, dass Entflechtungsmittel zur Sanierung der L\u00e4nderhaushalte verwendet werden.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640310,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":358,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nehmen wir das Thema Baf\u00f6G: BAf\u00f6G wird an Studierende und Sch\u00fcler ausgereicht, und deswegen geh\u00f6ren die Mittel nach meiner Auffassung auch an Schulen und Hochschulen. Jetzt kann man sich beim Thema \u201efr\u00fchkindliche Bildung\u201c streiten; aber wenn man die Mittel nur nimmt, damit die Eltern keine Kitabeitr\u00e4ge zahlen m\u00fcssen, dann sehe ich keine Qualit\u00e4tsverbesserung in der fr\u00fchkindlichen Bildung, sondern dann ist das aus meiner Sicht eine Zweckentfremdung. Wenn man die Mittel f\u00fcr Qualit\u00e4tsverbesserung in der fr\u00fchkindlichen Bildung verwenden w\u00fcrde,","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":359,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das machen die ja!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":360,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann w\u00e4re ich noch damit einverstanden; aber wenn sie nur eingesetzt werden, damit Eltern keine Beitr\u00e4ge mehr zahlen m\u00fcssen, sehe ich eine Zweckentfremdung.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640314,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":362,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Niedersachsen investiert in Qualit\u00e4t!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":363,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, eine der effizientesten Kommunalentlastungen war die bei der Grundsicherung im Alter. Es war eine gute Entscheidung, auch deswegen - ich kann das zumindest f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder sagen -, weil es keinen signifikanten Anstieg bei der Grundsicherung im Alter gegeben hat. Die neuen Bundesl\u00e4nder hatten vor acht Jahren eine Quote von 1,16 Prozent; die neuen Bundesl\u00e4nder, ohne Berlin, haben heute eine Quote von 1,28 Prozent - kein signifikanter Anstieg. \u00dcber die verschiedenen Stufen - 40 Prozent, 75 Prozent und heute 100 Prozent - ist eine echte Entlastung f\u00fcr die Kommunen erreicht worden.\n\nDie Uni Rostock sagt in einer Studie, in Auftrag gegeben vom Landtag Mecklenburg-Vorpommern, dass bis zum Jahr 2020 zumindest f\u00fcr dieses Bundesland nicht mit einem signifikanten Anstieg der Altersarmut, sprich: der Ausgaben f\u00fcr die Grundsicherung im Alter, zu rechnen ist. Wissenschaftler k\u00f6nnen irren; ich zitiere das hier nur. Wenn das so sein sollte, ist das bei den Kommunen gut angelegtes Geld, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n\nWenn ich im Gesamtkontext betrachte, was wir getan haben und was wir tun wollen, dann m\u00f6chte ich an einen Punkt ankn\u00fcpfen, den Minister Sch\u00e4uble schon genannt hat. Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt, dass es in der Gesamtheit den Kommunen und L\u00e4ndern deutlich besser geht als dem Bund. Liebe Kolleginnen und Kollegen, manche debattieren hier nur die Einnahmeseite. Wenn Sie sich einmal angucken, welche L\u00e4nder einen Ausgabenzuwachs haben, dann stellen Sie fest: Das sind die L\u00e4nder, wo Haushalte f\u00fcr nicht verfassungsgem\u00e4\u00df erkl\u00e4rt worden sind, und das sind die L\u00e4nder, die am meisten herumtrompeten, dass man die Steuern erh\u00f6hen m\u00fcsse, damit die Ausgaben auch geleistet werden k\u00f6nnen. Andere L\u00e4nder, die sich anstrengen - ich lasse einmal beiseite, welche das sind -, fragen sich nat\u00fcrlich mittlerweile, auch mit Blick auf die Gespr\u00e4che \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen: Haben sich unsere Anstrengungen gelohnt, oder machen wir bei dem ganzen Thema Miese?","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640317,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":365,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann diesen L\u00e4ndern nur eines sagen: Die Anstrengungen haben sich gelohnt, weil sie gegen\u00fcber denen, die ihre Ausgaben hochfahren und sich immer wieder verschulden, in einer besseren Position sind. Das Gebot der Stunde kann nicht sein, bei steigenden Steuereinnahmen solche Ausgabenzuw\u00e4chse in den L\u00e4nderhaushalten zu haben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was wir insgesamt brauchen, das ist aus meiner Sicht eine Verantwortungsgemeinschaft, eine Verantwortungsgemeinschaft von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen. Das hei\u00dft f\u00fcr mich:\n\nErstens. Das Geld muss an der Stelle ankommen, die politisch vereinbart worden ist. Das gilt sowohl f\u00fcr den Verwendungszweck als auch f\u00fcr die Ebene.\n\nZweitens. Die L\u00e4nder m\u00fcssen ihre Zusagen einhalten. Denken wir einmal an das Thema des Krippenausbaus. Ja, wir haben seit 2008 viele Krippenpl\u00e4tze neu geschaffen und werden das auch weiter tun. Halten aber L\u00e4nder und Kommunen wirklich die politische Zusage - ein Drittel der Bund, ein Drittel die L\u00e4nder und ein Drittel die Kommen - ein? Wenn wir einmal ganz scharf in -jeden Landeshaushalt schauen, dann stellen wir fest, dass dem oftmals mitnichten so ist.\n\nDrittens. Aus meiner Sicht darf es zu keiner Sanierung der L\u00e4nderhaushalte durch Zweckentfremdung kommen. Ich halte es f\u00fcr unverantwortlich, was einige L\u00e4nder machen. Ich rufe dringend zur Revision einiger kommunaler Finanzausgleichsgesetze der L\u00e4nder auf, in denen explizit steht: Wenn der Bund zus\u00e4tzliche Zuweisungen an die Kommunen vornimmt, dann flie\u00dfen die Mittel \u00fcber den Vorwegabzug zur\u00fcck in den Landeshaushalt. Ich halte das f\u00fcr politisch-moralisch nicht vertretbar.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640319,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":367,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt solche L\u00e4nder. Bei einer Tasse Kaffee nenne ich Ihnen diese auch. - Die Mittel m\u00fcssen also letztendlich im kommunalen Haushalt ankommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben in der vergangenen Legislaturperiode mit einem massiven Schuldenabbau begonnen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":368,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz viele neue Schulden gemacht!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":369,"sitzung":55,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":1696.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nehmen wir einmal die 90 Milliarden Euro, die in der vergangenen Legislaturperiode den Kommunen zugewiesen worden sind.\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch eine Anmerkung machen und darauf hinweisen, dass die H\u00e4lfte des Ausgabenzuwachses nicht als Durchlaufposten im Bundeshaushalt enthalten ist. Wir m\u00fcssen eine Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, ob der Bund Ma\u00dfnahmen finanziert, f\u00fcr die er eigentlich nicht zust\u00e4ndig ist. Diese Debatte muss deswegen zwingend gef\u00fchrt werden, weil auch der Bund Aufgaben zu erf\u00fcllen hat. Ja, Kollege Kindler, mir pers\u00f6nlich w\u00e4re es lieber - das sage ich ganz offen -, das, was wir als Durchlaufposten an die L\u00e4nder geben, in die Verkehrsinfrastruktur zu stecken. Das ist origin\u00e4re Bundesaufgabe.\n\nHerr Minister Sch\u00e4uble, deswegen haben Sie die Unionsfraktion an Ihrer Seite bei all den Themen, die in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten anstehen. Ich glaube, wir im Bund befinden uns in einer sehr guten Position auf dem Weg hin zu einer schwarz-roten Null.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640323,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640324,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Susanna Karawanskij, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640325,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":373,"sitzung":55,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! 550 Millionen Euro mehr stellt der Bund in den n\u00e4chsten zwei Jahren \u00fcber das Sonderverm\u00f6gen Kinderbetreuungsausbau zur Verf\u00fcgung. Dass die Bereitstellung der Mittel f\u00fcr den Kinderbetreuungsausbau durch den Bund problematisch ist und dass wir vor allem auch \u00fcber die Qualit\u00e4t reden m\u00fcssen, darauf hat meine Kollegin Diana Golze bereits hingewiesen.\n\nSie sind stolz darauf und klopfen sich nun auf die Schulter. Ich sage Ihnen: F\u00fcr die klammen Kommunen ist das zu wenig. Das reicht hinten und vorne nicht. Die meisten ihrer Probleme werden damit nicht gel\u00f6st. Die grunds\u00e4tzliche chronische Unterfinanzierung der kommunalen Familie l\u00e4sst sich durch diese Placebogesetzgebung leider nicht beheben.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640327,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":375,"sitzung":55,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Daneben soll der Bund ab 2015 die Kommunen j\u00e4hrlich um 1 Milliarde Euro entlasten. Daf\u00fcr erhalten sie j\u00e4hrlich 500 Millionen Euro mehr an Erstattungen bei den Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung im Bereich der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende. Au\u00dferdem steigt der Anteil der St\u00e4dte und Gemeinden am Umsatzsteueraufkommen. Dies macht ebenfalls 500 Millionen Euro j\u00e4hrlich aus.\n\nIch sage Ihnen jetzt, worin meine Kritik besteht.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":376,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also los!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":377,"sitzung":55,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Koalitionsvertrag steht, Herr Kauder, dass die Kommunen ab 2014 um 1 Milliarde Euro j\u00e4hrlich entlastet werden sollen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":378,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Das ist falsch!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":379,"sitzung":55,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht nur die Spitzenverb\u00e4nde haben diesen Wortlaut so verstanden, sondern auch Ihre Kollegen, wie es in der Sitzung des Unterausschusses Kommunales deutlich wurde. Wir stellen fest, dass \u201esofort\u201c bei Ihnen \u201eein Jahr sp\u00e4ter\u201c hei\u00dft.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":380,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie irren auch an diesem Punkt!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":381,"sitzung":55,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft, weder flie\u00dft 1 Milliarde Euro sofort, noch ist das eine ausreichende Hilfe. Das ist so wie Hustensaft bei einer Lungenentz\u00fcndung.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640335,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":383,"sitzung":55,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Entlastung der Kommunen ist Ihrerseits gar nicht garantiert. Es sind schlie\u00dflich die L\u00e4nder, die oftmals in der Pflicht stehen, den Kommunen Gelder f\u00fcr die Erledigung ihrer ureigenen Aufgaben zukommen zu lassen. Deshalb m\u00fcssen Sie, meine Damen und Herren, sicherstellen, dass die Entlastung auch tats\u00e4chlich bei den Kommunen ankommt.\n\nSie wollen einen Beitrag zur Reduzierung der Kosten f\u00fcr die Eingliederungshilfe leisten. Das kann an dieser Stelle aber auch kontraproduktiv bzw. mit Bezug auf die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe ja sogar gef\u00e4hrlich sein, wenn L\u00e4nder die entsprechenden Gelder an die Kommunen nicht weiterleiten.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":384,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist traurig!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":385,"sitzung":55,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn weil einige daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig sind, gibt es da auch kein Geld. Ich sage Ihnen: Da muss nachgebessert werden. Im Gesetz muss die Zweckbindung dieser Gelder verankert werden, damit die Kommunen tats\u00e4chlich entlastet werden; sonst wird deren Handlungsf\u00e4higkeit gerade nicht verbessert, und wir h\u00e4tten es wiederum nur mit einer Placebogesetzgebung zu tun.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640339,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":387,"sitzung":55,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir es selbstverst\u00e4ndlich, wenn Kommunen tats\u00e4chlich um 1 Milliarde Euro pro Jahr entlastet werden. Die Erh\u00f6hung der Erstattung der Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung um 500 Millionen Euro ist zwar nur eine kleine Entlastung, aber ein richtiges und wichtiges Schrittchen. Dennoch fordern wir als Linke die vollst\u00e4ndige Entlastung der Kommunen von diesen Kosten.\n\nAu\u00dferdem wird - ich hatte es bereits erw\u00e4hnt - der Gemeindeanteil an der Umsatzsteuer um 500 Millionen Euro erh\u00f6ht. Aber auch diese Mittel werden nicht helfen, die chronische Unterfinanzierung der Kommunen zu beseitigen. Diese Erh\u00f6hung ist l\u00e4cherlich; sie ist kein Grund zum Jubeln. Wir brauchen da einen gr\u00f6\u00dferen Schritt. Diese Ma\u00dfnahme ist meines Erachtens wiederum nur ein Placebo.\n\nDie j\u00fcngst ver\u00f6ffentlichte \u201eKommunenstudie 2014\u201c von Ernst & Young hat gezeigt, dass die Schere zwischen armen und reichen Kommunen immer weiter auseinandergeht. Die Kassenkredite explodieren, und der Investitionsstau ist enorm. W\u00fcrde ich beschreiben wollen, welche Kommunen in Nordsachsen, woher ich komme, einen Investitionsstau haben, w\u00fcsste ich gar nicht, wo ich mit dem Aufz\u00e4hlen anfangen sollte: Das f\u00e4ngt beim Breitbandausbau an, geht \u00fcber die Sanierung der Schulen, der Infrastruktur bis hin zur Sanierung von Krankenh\u00e4usern usw. usf. Den Menschen dort droht auch ein tiefer Griff in ihre Taschen, beispielsweise durch die Erh\u00f6hung von Geb\u00fchren oder auch durch die Schaffung von neuen Geb\u00fchren.\n\nHier geht es nicht um das Sahneh\u00e4ubchen und auch nicht um den Nachtisch; hier geht es tats\u00e4chlich um den Hauptgang: Es geht um die Daseinsvorsorge, die sichergestellt werden muss. Ich bleibe dabei: Die Kommunen, aber auch die L\u00e4nder sind strukturell unterfinanziert. Daran werden leider auch die 500 Millionen Euro, die auf 11 000 Gemeinden, Gemeindeverb\u00e4nde und Kreise in Deutschland verteilt werden m\u00fcssen, nichts \u00e4ndern.\n\nDie Finanzausstattung von Kommunen und L\u00e4ndern muss deutlich verbessert werden. Daf\u00fcr brauchen wir zum einen eine grundlegende Gemeindefinanzreform, die unseren Kommunen tats\u00e4chlich stabilere Einnahmen verschafft. Wir haben dazu einen Antrag vorgelegt, in dem die Weiterentwicklung der Gewerbesteuer zu einer Gemeindewirtschaftsteuer gefordert wird. Weiterhin fordern wir f\u00fcr die kommunale Familie die Einf\u00fchrung einer kommunalen Investitionspauschale, und zwar als Sofortma\u00dfnahme und nicht erst irgendwann einmal. Das hat meine Fraktion auch in die aktuellen Haushaltsverhandlungen eingebracht. Zum anderen brauchen wir einen neuen solidarischen und aufgabengerechten L\u00e4nderfinanzausgleich, welcher vor allen Dingen die L\u00e4nder, aber auch die Kommunen finanziell st\u00e4rkt. Es muss f\u00fcr tats\u00e4chlich gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in allen L\u00e4ndern und Regionen gesorgt werden. Auch hier haben wir ein Konzept zur Diskussion vorgelegt.\n\nMeine Damen und Herren, h\u00f6ren Sie auf mit der -Placebogesetzgebung; sie hilft nicht weiter. Wenn Sie Steuererh\u00f6hungen ausschlie\u00dfen, das Scharfstellen der Schuldenbremse im Jahr 2020 durchsetzen wollen und immer nur auf die \u201eschwarze Null\u201c schielen, dann bedeutet das klipp und klar, dass Sie den L\u00e4ndern und Kommunen eine Rosskur aufb\u00fcrden. Am Ende m\u00fcssen das die Menschen in den St\u00e4dten und D\u00f6rfern ausbaden. Dazu sage ich Ihnen ganz klar: Dem werden wir uns entgegenstellen. Das machen wir nicht mit.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":388,"sitzung":55,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schade!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":389,"sitzung":55,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640343,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640344,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Bettina Hagedorn, SPD-Fraktion.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640345,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":393,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Es war jetzt nicht wirklich eine \u00dcberraschung, dass Sie, die Linke, dabei nicht mitmachen. Es ist allerdings jetzt die Frage zu stellen: Was machen Sie eigentlich \u00fcberhaupt mit?\n\nIch denke, es ist wichtig, noch einmal zu sagen: Wir reden hier weder \u00fcber Sahneh\u00e4ubchen noch \u00fcber Placebos; wir reden hier \u00fcber richtig viel Geld. Dies ist ein guter Tag f\u00fcr die Kommunen. Es ist ein guter Tag f\u00fcr die Familien, f\u00fcr die Kinder und f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bildung.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640347,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":395,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir, die Gro\u00dfe Koalition, brauchen von Ihnen keine Nachhilfe, wenn es darum geht, zu betonen, welch wichtige Rolle die Kommunen in unserem Land spielen. Wenn Sie sich vielleicht einmal mit etwas mehr als einem Halbsatz in unserem Koalitionsvertrag besch\u00e4ftigen w\u00fcrden - ich empfehle Ihnen, Seite 97 zu lesen; ich will das nicht vortragen, um meine Redezeit zu schonen -, w\u00fcrden Sie wie jeder, der den Koalitionsvertrag gelesen hat, sehen, dass wir in der Tat gemeinsam die kommunale Entlastung in den Mittelpunkt stellen. Das ist kein Selbstzweck. Es geht jetzt auch nicht darum, eine neue Balance zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen herzustellen. Mein Kollege Eckhardt Rehberg hat zu Recht darauf hingewiesen. Manchmal bildet ja auch Lesen. Und die Zahlen zu den Steuereinnahmen von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen, die Herr Rehberg hier vorgetragen hat, sind nat\u00fcrlich richtig.\n\nWir haben das nun in der Gro\u00dfen Koalition gemeinsam beschlossen, weil wir wissen, dass die wichtigste Ressource in unserem Land, in die wir investieren m\u00fcssen, die K\u00f6pfe unserer Kinder, der jungen Menschen sind. Indem wir das erm\u00f6glichen, leisten wir einen wichtigen Beitrag zur Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes. Bildung findet n\u00e4mlich nach unserem Verst\u00e4ndnis eben nicht nur an Universit\u00e4ten und in Schulen statt, sondern Bildung f\u00e4ngt schon in der Krippe und der Kita an.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640349,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":397,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja, da k\u00f6nnen Sie alle gleich gerne klatschen.\n\nDarum, weil wir eben die Kommunen in die Lage versetzen wollen, deutlich mehr Geld in die Hand zu nehmen, setzen wir bei der kommunalen Entlastung ein solches Schwergewicht. Es geht nicht nur um zus\u00e4tzliche Krippen- und Kitapl\u00e4tze; diese sind nat\u00fcrlich auch wichtig; wir stimmen \u00fcberein, dass das erst einmal der wichtigste Schritt ist, gerade auch aus der Sicht der Eltern. Aber selbstverst\u00e4ndlich steht es den L\u00e4ndern frei, mit der finanziellen Besserstellung, die wir nicht nur verabredet, sondern teilweise auch schon umgesetzt haben, auf ihrer Ebene an den Qualit\u00e4tsstandards zu schrauben. Da haben sie meine volle Unterst\u00fctzung; aber das f\u00e4llt in die Verantwortung der L\u00e4nder. Ich hoffe auch, dass sie da noch mehr tun.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640351,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":399,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen also die heutige Debatte unter die \u00dcberschrift stellen: Versprochen - Gehalten.\n\nManuela Schwesig, unsere Familienministerin, hat hier schon zu Recht sehr umfangreich und richtig ausgef\u00fchrt, warum zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze im Bereich Krippe und Kita dringend n\u00f6tig sind und wir diesem Bereich ein so gro\u00dfes Gewicht beimessen. Aber ich denke, es ist auch wichtig, einmal darauf zu verweisen, was dieses Parlament in den letzten zehn Jahren gemacht hat.\n\nDas Ganze begann 2004 unter der rot-gr\u00fcnen Regierung. Da haben wir mit einer Entlastung der Kommunen um 2,5 Milliarden Euro den ersten Schritt getan. Damals hatten wir in Deutschland \u00fcbrigens noch einen Krippenbestand von 60 000 Pl\u00e4tzen. Die meisten davon waren \u00fcbrigens in den ostdeutschen L\u00e4ndern. Im Westen war die Quote so niedrig, dass man sie nicht einmal mit der Lupe finden konnte. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist zehn Jahre her.\n\nInzwischen sind es knapp 800 000 Pl\u00e4tze. Jetzt werden 30 000 weitere hinzukommen. Ich muss einmal sagen: Das ist ein Kraftakt gewesen. Denn vergessen wir doch eines nicht: Wir haben in den letzten Jahrzehnten in Deutschland, verglichen mit dem europ\u00e4ischen Ausland - zum Beispiel mit den skandinavischen L\u00e4ndern, aber auch mit Frankreich -, einfach eine v\u00f6llig andere Weichenstellung gehabt - leider. Aber besser, man lernt sp\u00e4t als nie. Wir Abgeordnete, und zwar \u00fcber Fraktionsgrenzen hinweg, haben nicht nur gelernt, sondern wir haben das Gelernte auch konsequent umgesetzt. Denn diesem ersten Gesetz von 2004 mit der ersten Aufstockung auf round about, wenn ich mich recht erinnere, 300 000 Pl\u00e4tze folgte in der letzten Gro\u00dfen Koalition das n\u00e4chste Gesetz. Dazu haben wir 4 Milliarden Euro in die Hand genommen. 2,15 Milliarden Euro haben wir wiederum in Geb\u00e4ude investiert, um mehr Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen zu k\u00f6nnen. 1,85 Milliarden Euro haben wir schon damals verl\u00e4sslich \u00fcber Umsatzsteuerpunkte an die L\u00e4nder umverteilt, damit diese es an die Kommunen weiterleiten k\u00f6nnen. Das war als wichtiger Beitrag zu den Betriebskosten geplant. Denn jeder von uns wei\u00df, dass eine Krippe einen ambitionierteren Betreuungsschl\u00fcssel braucht als eine Kita; die Kleinsten brauchen einfach mehr Betreuung. Auf diese Weise haben wir als Bund sehr wohl unseren Beitrag geleistet.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640353,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":401,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Dieser Weg ist auch in 2013 und 2014 kontinuierlich weiterverfolgt worden, in der letzten Legislaturperiode auch gemeinsam mit dem Bundesrat. Ich gebe zu: Wir Sozialdemokraten haben uns im Bundesrat diesbez\u00fcglich sehr engagiert und haben die Umsetzung auch erreicht. Damals wurden die n\u00e4chsten 30 000 Pl\u00e4tze beschlossen, und zwar wieder mit einer umfangreichen Ausstattung des investiven Bereichs; 560 Millionen Euro waren es, glaube ich.\n\nZus\u00e4tzlich hat der Bund an die L\u00e4nder aber immer auch einen verl\u00e4sslichen Beitrag zu den Betriebskosten geleistet. Das hei\u00dft, Schritt f\u00fcr Schritt haben wir uns in zehn Jahren von 60 000 Krippenpl\u00e4tzen auf fast 800 000 hochgearbeitet. Jetzt machen wir den n\u00e4chsten Schritt.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640355,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":403,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Und egal was Sie sagen, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken und den Gr\u00fcnen: Das ist ein Beitrag, auf den wir stolz sein k\u00f6nnen. Es geht hier vor allen Dingen um Kontinuit\u00e4t.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":404,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird doch jetzt abgewickelt!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":405,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen heute sowohl den Kommunen als auch den Familien mit Kindern das Signal geben, dass sie sich auf diese Regierung verlassen k\u00f6nnen","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":406,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider nicht!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":407,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"und wir den Weg weiter so fortsetzen werden, wie wir ihn begonnen haben.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640361,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":409,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, wenn ich gleich, wie meine Kollegen Eckhardt Rehberg und Sven Kindler, der Debatte nicht weiter folgen kann, dann ist das kein Ausdruck von Unh\u00f6flichkeit, sondern wir drei sind bei Herrn Dobrindt zum Berichterstattergespr\u00e4ch Verkehr.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":410,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht unbedingt Spa\u00df!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":411,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern m\u00fcssen Sie gleich auf uns verzichten.\n\nAm Ende der Debatte sei mir aber noch gestattet, an etwas zu erinnern. Es ist schon auf andere wichtige Beitr\u00e4ge hingewiesen worden, wie wir die Kommunen entlasten. Die Grundsicherung ist hier zu Recht genannt worden: 2014 gibt es gegen\u00fcber 2013 eine zus\u00e4tzliche Entlastung von 1,6 Milliarden Euro. Der Bundesbeitrag zur Grundsicherung lag im letzten Jahr noch bei 75 Prozent und liegt jetzt bei 100 Prozent. Ich will also, weil das fr\u00fcher mein Haushalt war, daran erinnern, dass der Bund 2011 - das ist nicht wirklich lange her - noch 16 Prozent Anteil an der Grundsicherung getragen hat. Das waren damals \u00fcbrigens round about 500 Millionen Euro. Wir sind jetzt bei ungef\u00e4hr 5,5 Milliarden Euro. Das sollte man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen: Die kommunale Entlastung betr\u00e4gt pro Jahr durch die \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr die Grundsicherung 5 Milliarden Euro, aufwachsend \u00fcbrigens, weil die Kosten steigen. Das ist wirklich ein bemerkenswerter Beitrag. Der Wunsch dieses ganzen Hauses war nat\u00fcrlich immer, dass dieses Geld, das bei den Kommunen und den L\u00e4ndern zus\u00e4tzlich verbleibt, auch tats\u00e4chlich f\u00fcr mehr Bildung f\u00fcr die junge Generation in die Hand genommen wird.\n\nWir werden auch mit Herrn Dobrindt unseren Beitrag dazu leisten, durch Investitionen in die soziale Stadt, in den St\u00e4dtebau","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":412,"sitzung":55,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt zum Gl\u00fcck nicht mehr bei Herrn Dobrindt!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":413,"sitzung":55,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":1809.0,"speaker_party":"spd","text":"und in die Infrastruktur die Kommunen zu entlasten. Hier k\u00f6nnen Sie sich auf uns verlassen.\n\nIn diesem Sinne noch weiterhin eine gute Debatte und vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640367,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640368,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":416,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! - Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Der Gesetzentwurf, der vor uns liegt, erw\u00e4hnt im Titel auch den qualitativen Ausbau. Was erwarten wir also von dem Gesetzentwurf, wenn wir von Qualit\u00e4t in der Kita sprechen? Und was erwarten vor allem die Eltern und die Kinder?\n\nEine Mutter wird vielleicht zuerst erwarten, dass Erzieherinnen und Erzieher mehr Zeit f\u00fcr ihr Kind haben. Warum das wichtig ist, brauche ich hier wohl nicht zu erw\u00e4hnen. Ein Qualit\u00e4tsfaktor, auf den wir uns einigen k\u00f6nnen, ist die Zeit mit dem Kind. Herr Rehberg - ich glaube, er ist schon auf dem Weg zu Herrn Dobrindt - hat vorhin gesagt, wir sollten uns einmal die Realit\u00e4t anschauen. Gerne, schauen wir uns doch einmal den Alltag in einer Kita an. Da ist die Realit\u00e4t so, dass sich Erzieherinnen und Erzieher gleichzeitig um eine laufende Nase, um ein gesto\u00dfenes Knie k\u00fcmmern, sich ein gemaltes Bild anschauen, Windeln wechseln. Daneben sitzt vielleicht noch ein stilles Kind, das aber auch Aufmerksamkeit braucht. Wie kann ein Erzieher oder eine Erzieherin, der bzw. die eine Gruppe von sechs oder sieben Kinder betreut, dann auf die Bed\u00fcrfnisse aller eingehen?\n\nEs ist unsere Aufgabe, dass Kinder, egal wo sie leben, egal in welcher Kommune, egal ob die Kommune reich oder arm ist, eine gute F\u00f6rderung und Betreuung erfahren.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640370,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":418,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen brauchen wir einen bundesweiten Qualit\u00e4tsanspruch, der festlegt, wie viele Erzieherinnen und Erzieher eine Gruppe betreuen. Diesen Anspruch wollen wir im Kinder- und Jugendhilfegesetz verankern. Nur so kann das Geld auch wirklich in den Einrichtungen zur Verbesserung der Qualit\u00e4t ankommen.\n\nFrau Schwesig, Sie haben vorhin gesagt, wir w\u00fcrden mit unserer Forderung nach Qualit\u00e4t implizit sagen: Die Erzieherinnen und Erzieher leisten keine gute Arbeit. Das ist keine feine Art. Keiner von uns, weder Frau Golze noch ich noch irgendjemand, der hier sagt, wir brauchen Qualit\u00e4t in unseren Einrichtungen, leugnet, welch unglaublich tolle Arbeit die Erzieherinnen und Erzieher vor Ort leisten.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640372,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":420,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist unglaublich, was sie vollbringen. Aber wir sagen eben auch, dass sie am Rande des Machbaren, des M\u00f6glichen sind. Sie brauchen Unterst\u00fctzung. Hier m\u00fcssten sie auf den Bund z\u00e4hlen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen es leider nicht.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640374,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":422,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon ist im Gesetzentwurf leider nichts zu finden.\n\nMan k\u00f6nnte denken: Vielleicht wird ja die Kita bei mir um die Ecke umger\u00fcstet. Endlich wird sie barrierefrei und ein Ganztagsbetrieb. - Das w\u00e4re durchaus ein Qualit\u00e4tsmerkmal. Aber wieder Fehlanzeige! Barrierefreiheit und Ganztagsbetrieb gibt es bei Ihnen nur bei neuen Kitas und Kitapl\u00e4tzen; dort wird das bereits standardm\u00e4\u00dfig gemacht. Es wird heute in Deutschland keine Kita mehr gebaut, f\u00fcr die kein Ganztagsbetrieb und keine Barrierefreiheit vorgesehen sind. Das ist Etikettenschwindel, was Sie uns da vorgelegt haben. Mit Qualit\u00e4t hat das nichts zu tun.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640376,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":424,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn es schon nicht mehr Erzieherinnen und Erzieher oder eine Umr\u00fcstung auf Ganztagsbetreuung und Barrierefreiheit gibt, dann k\u00f6nnte man denken, Sie verkn\u00fcpften den Ausbau wenigstens mit einem Qualit\u00e4tsmanagement. Das w\u00e4re schlie\u00dflich das Minimum.\n\nFrau Schwesig, Sie haben uns neulich im Familienausschuss den Auftrag gegeben, unsere Ministerin Irene Alt einmal zu fragen, was sie f\u00fcr die Kitaqualit\u00e4t tut. Das habe ich nat\u00fcrlich gerne getan. Ich gebe Ihnen auch gerne das Konzept aus Rheinland-Pfalz mit auf den Weg. Es sieht ein sehr modernes Qualit\u00e4tsmanagement vor. Es ist ein Konzept mit Leitlinien und definiert, was Bildung eigentlich bedeutet: zum Beispiel Partizipation von Kindern oder in die Kita integrierte Elternarbeit. Diese Leitlinien werden in die Schulungen aufgenommen, sind dann Schwerpunkte in den Kitas und werden gemeinsam evaluiert.\n\nAuch hier wieder das Gleiche: In Ihrem Gesetz sieht man keinen Zusammenhang zwischen Geld und Qualit\u00e4tsmanagement. Das w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit gewesen. Aber auch hier wieder Fehlanzeige!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640378,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":426,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum gibt es das alles nicht? Weil Qualit\u00e4t eben Geld kostet, Frau Ministerin. Es gab schon in der letzten Sitzungswoche eine Debatte dazu. Ich bin sehr froh, dass Sie nicht mehr von 1 Milliarde Euro gesprochen haben, sondern selber endlich einsehen, dass es eben 550 Millionen Euro im Sonderverm\u00f6gen und 100 Millionen Euro, die noch dazu kommen, sind. Das reicht aber nicht f\u00fcr vier Jahre.\n\nFrau Hagedorn, Sie haben eben gesagt, es gebe hier Kontinuit\u00e4t. Aber die gibt es nicht. Es gab in den letzten Jahren wesentlich mehr Geld f\u00fcr den Kitaausbau als jetzt. Sie w\u00fcrgen das ab. Es gab 1 Milliarde Euro pro Jahr. Jetzt sind es 650 Millionen Euro f\u00fcr vier Jahre. Wo ist denn da die Kontinuit\u00e4t? Wo gehen denn da der Ausbau weiter und die Qualit\u00e4t nach oben? Das ist ein Abw\u00fcrgen und keine Kontinuit\u00e4t.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640380,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":428,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist insbesondere bitter, dass mit der SPD daf\u00fcr anscheinend weniger rausgeholt wurde als mit der FDP.\n\nQualit\u00e4t darf keine K\u00fcr sein. Es ist Pflicht. Es ist eine Verpflichtung gegen\u00fcber unseren Kindern. Wir sind uns sicher: Deutschland kann mehr. Die Realit\u00e4t erfordert es. Legen Sie die Kontinuit\u00e4t an den Tag, die Sie sonst gern immer einfordern. Unsere Kinder verdienen es.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640382,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640383,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Philipp Graf von und zu Lerchenfeld, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640384,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640385,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":55,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Hohes Haus! Ich habe in der letzten halben Stunde irgendwie das Gef\u00fchl gehabt, ich bin im falschen Parlament.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":433,"sitzung":55,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist m\u00f6glich!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":434,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo w\u00e4ren Sie denn gern?","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640388,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":55,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich mir Diskussionen \u00fcber Qualit\u00e4tssicherung anh\u00f6re, dann erinnere ich mich daran, dass das eigentlich Aufgabe der Landtage ist. Bei uns ist es Aufgabe des Bayerischen Landtags.\n\nLiebe Frau Golze, liebe Frau Brantner, Qualit\u00e4t in der Bildung ist L\u00e4ndersache.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":436,"sitzung":55,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Falsch!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640390,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":55,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Da sollten wir uns im Bund m\u00f6glichst zur\u00fcckhalten und uns nicht irgendwelche Dinge anma\u00dfen, die origin\u00e4re Aufgabe der L\u00e4nder sind.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":438,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erst mal der Kommunen, oder?","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/annalena-baerbock-0","sequence":439,"sitzung":55,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":1670.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dem Bundestag sind die Kinder egal! Sehr sch\u00f6n!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640393,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":55,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Auch der Kommunen, selbstverst\u00e4ndlich. - Wir sollten die Aufgaben nicht vermischen und uns da heraushalten.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":441,"sitzung":55,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also wollt ihr die Mittel jetzt auf Null setzen?","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640395,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":55,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Uns gehen nur Dinge auf Bundesebene und nicht L\u00e4nder- oder Kommunalangelegenheiten etwas an.\n\nDass wir mit diesem Gesetz den Kommunen und den L\u00e4ndern unter die Arme greifen, ist hervorragend. Ich finde es sehr gut, dass wir auch jetzt hier f\u00fcr eine Entlastung der Kommunen sorgen, wie das auch in der vergangenen Legislaturperiode schon intensiv gemacht wurde. Die Entlastung der Kommunen bei der Grundsicherung im Alter und bei der Erwerbsminderung bel\u00e4uft sich auf 25 Milliarden Euro. Sie wird, dadurch dass sie auf 100 Prozent angehoben wird, zu einer zus\u00e4tzlichen Entlastung von 1,6 Milliarden Euro f\u00fchren.\n\nDie finanzielle Entlastung der Kommunen ist auch weiterhin eine wichtige Aufgabe des Bundes. Das sieht man an den Pl\u00e4nen, die wir im Koalitionsvertrag festgeschrieben haben. Wir wollen die Kommunen dieses Mal um 1 Milliarde Euro und in Zukunft um 5 Milliarden Euro entlasten.\n\nIch denke - das haben einige Redner vor mir auch schon gesagt -, es ist ganz besonders wichtig, dass wir auf eine hohe Trennsch\u00e4rfe achten, damit die Gelder wirklich dort ankommen, wo wir sie politisch haben wollen. Es kann nicht sein, dass die Finanzminister bei den Geldern, die wir letztendlich den Kommunen zukommen lassen wollen, \u201eklebrige Finger\u201c haben; ich finde den Ausdruck von der Kollegin der SPD wunderbar. Es geht hier um die Entlastung der Kommunen, auch aus dem Grund, dass dort Investitionen stattfinden, die gerade diejenigen voranbringen - Mittelstand, Handwerker -, die es wirklich n\u00f6tig haben und eine stabile Basis unserer Wirtschaft sind. Es geht darum, die Handlungsf\u00e4higkeit der Kommunen zu st\u00e4rken und einen Beitrag zur Entlastung der Kommunen zu leisten. Es geht nicht darum, L\u00e4nderhaushalte zu entlasten. Ich freue mich deshalb, dass der Verteilungsschl\u00fcssel dazu f\u00fchrt, dass sowohl die starken wie auch die schwachen Kommunen entsprechend Ber\u00fccksichtigung finden.\n\nIch glaube aber, wir m\u00fcssen uns im Rahmen der gesamten Diskussion auch dar\u00fcber Gedanken machen, wie unsere Aufgaben und unsere Verantwortlichkeiten wieder klarer zugeordnet werden k\u00f6nnen. Es ist wichtig, dass wir wissen, welche Ebene eigentlich f\u00fcr welche Dinge verantwortlich ist und welche Ebene wir politisch verantwortlich machen k\u00f6nnen. Die Finanzierung der Aufgaben, die die einzelnen Ebenen haben, muss dabei nat\u00fcrlich gesichert sein. Ich denke, dass es dementsprechend unsere Aufgabe ist, dies in den kommenden Monaten bei den Verhandlungen \u00fcber die Bund-L\u00e4nder--Finanzbeziehungen neu zu regeln.\n\nWir unterst\u00fctzen die Kommunen sehr; aber auf Dauer ist es wichtig, dass die Aufgaben und auch deren Finanzierung wieder den rechtlichen Gegebenheiten angepasst werden. Es darf, wie ich vorhin schon gesagt habe, nicht sein, dass der Bund dauernd origin\u00e4re Aufgaben der L\u00e4nder oder der Kommunen finanziert und damit eine weitere Vermischung von Finanzierung und Verantwortlichkeit geschaffen wird - insbesondere auch deshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, weil dem Bund letztlich eine Kontrolle der Mittel verwehrt ist: Wir k\u00f6nnen nicht kontrollieren, ob die Mittel wirklich den Kommunen zugutekommen oder ob sie irgendwo zwischendrin h\u00e4ngenbleiben. Das ist uns leider durch Gerichtsurteile und durch unsere Verfassung untersagt.\n\nEs ist deshalb in meinen Augen von besonderer Bedeutung, dass bei der Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen die im Grundgesetz verankerte Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder f\u00fcr ihre Kommunen gew\u00e4hrleistet bleibt. Jede Ebene muss in eigener Verantwortung ihre Aufgaben umfassend und verl\u00e4sslich erledigen k\u00f6nnen, und daf\u00fcr braucht es eine sachgerechte Finanzierung.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640396,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Bernhard Daldrup [SPD]","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640397,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":55,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie gesagt: Wir brauchen klare Verantwortlichkeiten. Die Vermischung von Aufgaben und Finanzierung f\u00fchrt ganz deutlich zu einer Unklarheit bei der Verantwortung. Wir brauchen eine klare Aufgabentrennung zwischen Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden. Wie ich vorhin gesagt habe, braucht jede Ebene ausreichende Finanzmittel, um ihre origin\u00e4ren Aufgaben zu verwirklichen. Wenn man das in der Konsequenz beherzigt, dann ist es sicherlich auch ein Gedanke, von den L\u00e4ndern zu erhebende Zuschl\u00e4ge auf die Steuern einzuf\u00fchren, damit diejenigen, die in der politischen Verantwortung stehen und ihre Haushalte nicht in Ordnung bringen, ihren B\u00fcrgern entsprechend deutlich machen m\u00fcssen: \u201eWir brauchen mehr Geld von euch\u201c, bzw.: \u201eAndere L\u00e4nder k\u00f6nnen sich das vielleicht erlauben\u201c.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":445,"sitzung":55,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":1666.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber ihr wollt doch keine Steuererh\u00f6hungen!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640399,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":55,"speaker":"Philipp Graf Lerchenfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Philipp Graf Lerchenfeld","speaker_fp":"philipp-graf-lerchenfeld","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade unter dem Gesichtspunkt der Begrenzung der Schulden durch die Schuldenbremse, die wir ab 2020 einf\u00fchren, ist es ein Riesenproblem, dass die L\u00e4nder keine eigenen M\u00f6glichkeiten haben, ihre Steuereinnahmen zu erh\u00f6hen. Deswegen ist dies durchaus ein Gedanke, mit dem wir uns anfreunden k\u00f6nnen, wenn wir dar\u00fcber nachdenken, wie wir die Einnahmen der L\u00e4nder steigern k\u00f6nnen, ohne dass wir den Bund damit weiter belasten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640400,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640401,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Bernhard Daldrup, SPD-Fraktion.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640402,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":450,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Lerchenfeld, auch wenn Sie versuchen, sich an dieser Stelle sozusagen in besonderer Weise als Steuertreiber und Steuererh\u00f6her zu profilieren, muss ich Ihnen sagen: Das wird nicht funktionieren. Wir wollen diese Varianten mit regionalen Steuers\u00e4tzen nicht, weil sie in Wirklichkeit zu Steuerdumping f\u00fchren m\u00fcssen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640404,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":452,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Packen Sie den Vorschlag einfach wieder ein, und vergessen Sie ihn erst einmal. Wir k\u00f6nnen aber auch gerne sp\u00e4ter noch einmal dar\u00fcber reden. Jetzt m\u00f6chte ich ganz gerne zum vorliegenden Gesetzentwurf Stellung nehmen.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, im Konzert von Haushaltssolidit\u00e4t, Entlastung der Kommunen und St\u00e4rkung ihrer Investitionskraft ist der vorliegende Gesetzentwurf ein wichtiger Baustein zur Umsetzung des Koalitionsvertrages. In Richtung der Kollegen von den Gr\u00fcnen und der Linken sage ich: Es ist nicht der erste, es ist nicht der einzige, und es wird auch nicht der letzte sein.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640406,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":454,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Karawanskij, Herr Kindler, nat\u00fcrlich gibt es gegen diesen Gesetzentwurf - wie das bei Gesetzentw\u00fcrfen meistens der Fall ist - einen zentralen Einwand, der in einem Satz zusammengefasst lautet: Mehr Geld w\u00e4re besser.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":455,"sitzung":55,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann haben Sie nicht richtig zugeh\u00f6rt, Herr Daldrup!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":456,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Naja, der Erkenntniswert dieses Satzes ist ebenso gro\u00df wie der der Feststellung, dass es morgens hell wird. Das stimmt irgendwie immer, hilft uns aber nicht weiter.\n\nHerr Minister Sch\u00e4uble und Frau Ministerin Schwesig haben den Umfang der finanziellen Entlastungen in den vergangenen Jahren und den des jetzt vorgesehenen Gesamtpakets hinreichend dargestellt. Der Ma\u00dfstab unseres politischen Handelns orientiert sich an dieser Stelle an Johannes Rau, der gesagt hat: \u201eSagen, was man tut, und tun, was man sagt\u201c. Mit der Bereitstellung von 1 Milliarde Euro j\u00e4hrlich in den Jahren 2015 bis 2017 f\u00fcr die Kommunen bis zur sp\u00e4teren j\u00e4hrlichen Entlastung in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro im Kontext eines neuen Bundesteilhabegesetzes tut die Koalition das, was sie im Koalitionsvertrag vereinbart hat. Das ist, glaube ich, in Ordnung. Sie m\u00fcssen sich noch ein bisschen gedulden, bis das alles umgesetzt wird, aber das ist unser Ma\u00dfstab.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640410,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Heinz Wiese [Ehingen] [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":458,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Glaubw\u00fcrdigkeit ist in diesem Fall die Kategorie der politischen Kultur, die wir hiermit nachweisen und f\u00fcr uns in Anspruch nehmen. Ich sage das vor dem Hintergrund, dass manche behaupten, wir w\u00fcrden den Koalitionsvertrag brechen oder wir w\u00fcrden - was haben Sie gesagt? - Placebos verteilen. Frau Karawanskij, lassen Sie mich es mit den Worten Herbert Wehners sagen: \u201eEs gibt keine faktenersetzende Kraft der Phraseologie\u201c.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640412,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Dr. Jens Zimmermann [SPD]","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":460,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sind keine Placebos. 3 Milliarden Euro sind eine ganze Menge Geld.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich wei\u00df ich, dass durch die zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel, weder die f\u00fcr die Kommunen vorgesehenen noch die f\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsaufbau\u201c, allein nicht alle Probleme der Kommunen gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Aber die Mittel stellen einen weiteren konkreten Schritt dar hin zur Entlastung der Kommunen und zur Schaffung zus\u00e4tzlicher Kitapl\u00e4tze.\n\nWir werden die Mittel zur Unterst\u00fctzung der Kommunen bis zum Ende der Legislaturperiode weiter deutlich erh\u00f6hen. Aber wir brauchen Zeit, um das Bundesteilhabegesetz gesetzgeberisch entsprechend zu gestalten und um Klarheit \u00fcber die k\u00fcnftige Gestaltung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen zu bekommen. Die Entlastung der Kommunen bleibt aber eine priorit\u00e4re Aufgabe dieser Koalition.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640414,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":462,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu den Bausteinen - das betrifft das Jahr 2014 - geh\u00f6rt \u00fcbrigens auch die \u00dcbernahme der Grundsicherung im Alter. Mit der letzten Rate - das ist eben schon ein paar Mal erw\u00e4hnt worden - in H\u00f6he von etwa 1,6 Milliarden Euro in 2014 - das ist \u00fcbrigens mehr, als Sie f\u00fcr das Jahr 2014 reklamierten - \u00fcbernimmt der Bund allein eine Entlastung, die in diesem Bereich bis zum Ende der Legislaturperiode in der Summe rund 25 Milliarden Euro ausmacht. Das ist alles andere als eine Kleinigkeit. Ich will daran erinnern, dass das das Ergebnis des Vermittlungsausschusses im Zuge des Bildungs- und Teilhabepaketes war, f\u00fcr das sich die SPD im Bund und in den L\u00e4ndern massiv eingesetzt hat.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640416,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":464,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr wen ist die finanzielle Entlastung, die dieses Gesetz leisten soll, eigentlich gedacht? Herr Lerchenfeld, Sie haben darauf hingewiesen - ich bin v\u00f6llig Ihrer Meinung -: Sie ist f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden, nicht f\u00fcr Landesregierungen. Es ist keine Unterst\u00fctzung, die K\u00fcrzungen an anderer Stelle erlauben soll, nicht im Saarland, nicht in Sachsen-Anhalt oder bei Umlageverb\u00e4nden. Es kommt ja schon einmal vor - Herr Brinkhaus wei\u00df das genauso gut wie ich; ich weise darauf hin, weil wir beide aus Nordrhein-Westfalen kommen -, dass Leistungen des Bundes f\u00fcr die Kommunen zum Anlass genommen werden, um am kommunalen Finanzausgleich zu drehen, etwa indem Landesregierungen den Kommunen die Beteiligung an der Grunderwerbsteuer komplett streichen, dass sie zur Konsolidierung des Landeshaushaltes zus\u00e4tzlich herangezogen oder bei der Abrechnung der Einheitslasten \u00fcbervorteilt werden.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":465,"sitzung":55,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ja!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":466,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir kennen das aus Nordrhein-Westfalen, Herr Brinkhaus. Das haben wir alles gemeinsam erlebt zu der Zeit, als J\u00fcrgen R\u00fcttgers Ministerpr\u00e4sident war.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":467,"sitzung":55,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer im Glashaus sitzt, soll nicht mit Steinen werfen!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":468,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber mit dieser kommunalfeindlichen Politik in Nordrhein-Westfalen haben wir nach der Wahl von Hannelore Kraft Schluss gemacht.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640422,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":470,"sitzung":55,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da warten die noch immer drauf!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":471,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Heute beklagen sich Spitzenverb\u00e4nde und verschiedene andere Organisationen eher dar\u00fcber, dass die Sanierung der Landesfinanzen auf dem R\u00fccken der Kommunen erfolgt, beispielsweise in Hessen. Dort gibt es einige, die da eine Aufgabe h\u00e4tten.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640425,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":473,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir erwarten von allen L\u00e4ndern, dass die Mittel den Kommunen ungeschm\u00e4lert zugutekommen, und zwar jeweils zur H\u00e4lfte durch eine Erh\u00f6hung der Bundesbeteiligung an den Kosten der Unterkunft und zur anderen H\u00e4lfte durch eine verbesserte Umsatzsteuerbeteiligung. Dieser Ma\u00dfstab sichert unseres Erachtens die gerechte Verteilung der j\u00e4hrlich zur Verf\u00fcgung stehenden Milliarde. Das hilft den Kommunen mit einer h\u00f6heren Arbeitslosenquote mehr als eine reine Erh\u00f6hung der Umsatzsteuerbeteiligung.\n\nDie meisten wissen, dass der bundesweite finanzielle \u00dcberschuss aller Kommunen tr\u00fcgerisch ist - dieser Aspekt wurde eben von den Gr\u00fcnen, aber auch vom Finanzminister angesprochen -, weil er der immer noch zu geringen Investitionst\u00e4tigkeit der Kommunen geschuldet ist und weil er die sich \u00f6ffnende Schere zwischen armen und reichen bzw. wohlhabenden Kommunen sowie steigende Kassenkredite und Sozialausgaben verschleiert. Ich erspare Ihnen an dieser Stelle die Auflistung der im negativen Sinn beeindruckenden Zahlen. Dieser Entwicklung wollen und werden wir auch mit diesem Gesetz entgegenwirken. Mit diesem Gesetz wird ein Teil der Entlastung der L\u00e4nder und Kommunen durch das 6\u001eMilliarden-Euro-Paket realisiert, das die L\u00e4nder vom Bund erhalten, um Kinderkrippen, Kitas, Schulen und Hochschulen zu finanzieren.\n\nNeben der Aufstockung des Sonderverm\u00f6gens erm\u00f6glichen es die in den Jahren 2017 und 2018 j\u00e4hrlich zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stehenden 100 Millionen Euro - sie ergeben sich aus einer h\u00f6heren Umsatzsteuerbeteiligung - den L\u00e4ndern, ihre Kommunen von den Betriebskosten zu entlasten und damit bessere Bedingungen f\u00fcr mehr Erzieherinnen und Erzieher zu schaffen. Ich glaube, Herr Rehberg, es ist falsch, Qualit\u00e4tsverbesserung und Beitragsfreiheit in diesem Kontext gegeneinander auszuspielen. Die Ministerin hat zu Recht darauf hingewiesen, dass es sich um Zukunftsinvestitionen handelt. Das ist, wie ich glaube, gut und richtig.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640427,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":475,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem Gesetzentwurf ist die Schaffung zus\u00e4tzlicher Kitapl\u00e4tze \u00fcbrigens keineswegs abgeschlossen.\n\nSollten die veranschlagten Mittel f\u00fcr die Kinderbetreuung f\u00fcr den Aufwuchs nicht ausreichen, werden sie entsprechend dem erkennbaren Bedarf aufgestockt.\n\nSo hei\u00dft es auf Seite 63 des Koalitionsvertrages. Das ist f\u00fcr uns der Beurteilungsma\u00dfstab.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":476,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, denken Sie bitte an die Redezeit.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":477,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss.\n\nIch glaube, dass dieses ganze Projekt, dass dieser Gesetzentwurf ein wesentlicher Beitrag zur St\u00e4rkung kommunaler Demokratie ist. Das ist wichtig; denn wir m\u00fcssen Wahlenthaltung und W\u00e4hlerprotest gewisserma\u00dfen als Seismografen verstehen, die die Handlungsnotwendigkeit in einem Sektor wie diesem begr\u00fcnden.\n\nIch h\u00e4tte gerne noch ein bisschen mehr Redezeit, aber das geht nicht; das wei\u00df ich wohl.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":478,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben schon eine Minute zus\u00e4tzlich.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernhard-daldrup-0","sequence":479,"sitzung":55,"speaker":"Bernhard Daldrup (SPD)","speaker_cleaned":"Bernhard Daldrup","speaker_fp":"bernhard-daldrup","speaker_key":1522.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich muss deswegen an dieser Stelle schlie\u00dfen. Ich darf aber noch sagen, dass wir diesem Gesetzentwurf im weiteren Verfahren unsere Unterst\u00fctzung geben werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640433,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":481,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Marcus Weinberg, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640435,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":483,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Hinsichtlich der richtigen und guten Politik f\u00fcr Familien beginnt nun die zweite Halbzeit. Herr Daldrup hat von der Erkenntnis gesprochen, dass es jeden Morgen hell wird. Ich glaube, man kann sagen: F\u00fcr Familien wird es heute besonders hell, weil wir heute \u00fcber zwei gro\u00dfe Gesetzentw\u00fcrfe beraten. Es geht um Partnerschaftlichkeit und mehr Zeit f\u00fcr Familien - Elterngeld -; aber auch die Frage der Vereinbarkeit von Familie und Beruf ist wichtig, wof\u00fcr der Ausbau der Infrastruktur entscheidend ist.\n\nHeute Morgen wurden drei pr\u00e4gende Zahlen genannt: zweimal 5,4 und einmal die gro\u00dfe Null. F\u00fcr eine gute, langfristige und nachhaltige Familienpolitik ist zentral - das hat Eckardt Rehberg schon gesagt -, dass Schluss gemacht wird mit neuen Schulden. Bei den Dingen, die wir jetzt auf den Weg bringen, und bei den gro\u00dfen Summen, die wir ausgeben, ist dies der \u00dcberbau. Dieses Ziel leitet uns und tr\u00e4gt uns ma\u00dfgeblich.\n\nWir haben in der vorangegangenen Debatte \u00fcber 5,4 Milliarden Euro f\u00fcr das Elterngeld gesprochen. Diese Summe steigt. Diese Ausgabe ist richtig, aber das ist auch sehr viel Geld. Wir diskutieren jetzt \u00fcber den Krippenausbau. Hier geht es um Investitionen in H\u00f6he von 5,4 Milliarden Euro in den letzten Jahren.\n\nIn einer solchen Debatte muss man auch nach der Verantwortung in einem f\u00f6derativen System fragen und \u00fcberlegen, welche Teile dieses Systems f\u00fcr welche Bereiche Verantwortung haben. Richtig ist, dass der Bund den Ausbau der Kindertagesbetreuung als nationale Aufgabe angesehen hat und gesagt hat: Wir erachten den Ausbau der Kindertagesbetreuung nicht nur hinsichtlich der Vereinbarkeit von Familie und Beruf als zentral, sondern auch im Zusammenhang mit Integration, also im Zusammenhang mit der Vermittlung von Sprachkenntnissen, Bildung und weiteren Dingen. Es war eine richtige Entscheidung, sich auf dem sogenannten Krippengipfel f\u00fcr den Rechtsanspruch auf einen Krippenplatz ab dem 1. August 2013 auszusprechen. Es war eine immens wichtige Botschaft, das fest zu verankern. Das war richtig und wichtig.\n\nAber die Erwartungshaltung im f\u00f6derativen System ist, dass diejenigen, die davon profitieren, auch die Frage zu beantworten haben, was sie leisten. Ich bin ein wenig irritiert, wenn ich manche Wahlk\u00e4mpfe in bestimmten Bundesl\u00e4ndern beobachte; die Landesvertreter sind heute Morgen nur in begrenzter Zahl anwesend. Wir tun aus purer \u00dcberzeugung viel f\u00fcr die L\u00e4nder und Kommunen. Es ist ein Problem, wenn man dann sieht, dass in einigen L\u00e4ndern bei Wahlk\u00e4mpfen viele Dinge versprochen werden, die andere - in dem Fall der Bund - mit zu tragen haben, zum Beispiel die Abschaffung der Studiengeb\u00fchren oder die Abschaffung der Elternbeitr\u00e4ge. In Niedersachsen wurde im Wahlkampf die dritte Betreuungskraft im Krippenbereich versprochen. Das kann man versprechen, wenn man es finanzieren kann. Aber bei der Frage nach dem Verwendungszweck der Bundesmittel kann es dann Probleme geben. Werden die Mittel, die wir zur Verf\u00fcgung stellen, zum Beispiel f\u00fcr das BAf\u00f6G oder die anteilige \u00dcbernahme der Betriebskosten, richtig bereitgestellt?\n\nAuch die Frage der Qualit\u00e4t spielt dann eine Rolle, nicht nur in der Verantwortung der L\u00e4nder, aber insbesondere in der Verantwortung der L\u00e4nder. Wenn das Bundesland mit dem schlechtesten Betreuungsschl\u00fcssel - in diesem Fall darf ich den Namen nennen, es handelt sich um Hamburg; dort gibt es einen Betreuungsschl\u00fcssel von 1 zu 4,7, wenn man es genau rechnet, sogar von 1 zu 7 - entscheidet, dass die Elterngeb\u00fchren abgeschafft werden, ist das eine politische Entscheidung, die man tragen kann oder nicht. Wenn man aber gleichzeitig den schlechtesten Betreuungsschl\u00fcssel hat und nichts in die Qualit\u00e4t investiert, dann, glaube ich, ist das durchaus ein Problem, das angesprochen werden muss.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640437,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":485,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur in Bezug auf Hamburg, sondern auch in Bezug auf das s\u00fcdlich davon liegende Bundesland Niedersachen muss man fragen, ob die BAf\u00f6G-Mittel tats\u00e4chlich bei den Studierenden ankommen. Als Verwendungszweck f\u00fcr diese Mittel wurde angegeben, dass sie der Entlastung im Bereich BAf\u00f6G dienen. Doch weder in Hamburg noch in Niedersachen kommen die Mittel an. Wenn dann ein Wahlversprechen wie die dritte Betreuungskraft in Krippen - sie ist wichtig; das ist gut - \u00fcber eine Entlastung in einem anderen Bereich finanziert werden soll, dann ist das mit dem Verwendungszweck nicht vereinbar und dann muss man ansprechen, dass das so nicht in Ordnung ist.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640439,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":487,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese kleine Bemerkung in Richtung der L\u00e4nder sollten Sie mir gestatten, weil wir als Bund die Situation dort beobachten. Wir unterst\u00fctzen die L\u00e4nder aus \u00dcberzeugung. Zum Beispiel im Bildungsbereich geben wir j\u00e4hrlich \u00fcber 2 Milliarden Euro f\u00fcr origin\u00e4re Aufgaben der L\u00e4nder aus.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-brinkhaus\/archive\/214698","sequence":488,"sitzung":55,"speaker":"Ralph Brinkhaus [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ralph Brinkhaus","speaker_fp":"ralph-brinkhaus","speaker_key":1526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":489,"sitzung":55,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies ist uns wichtig. Aber hier und da sollte man \u00fcberlegen und schauen, was die L\u00e4nder mit den zur Verf\u00fcgung gestellten Mitteln machen. Das ist richtig und wichtig.\n\nIch komme zur Frage der Qualit\u00e4t. Die Forderung nach mehr Qualit\u00e4t ist auch im vorliegenden Antrag formuliert worden. Ich glaube, dass wir uns alle einig sind, dass eine Qualit\u00e4tssteigerung im Krippenbereich elementar ist, nicht nur - das hat auch die Ministerin gesagt - bei der Frage des Betreuungsschl\u00fcssels, sondern auch bei der Frage der Angebote: Was k\u00f6nnen wir noch leisten? Die Frage ist auch: Muss dies \u00fcber ein Gesetz des Bundes geregelt werden? Wissen nicht die Verantwortlichen sowohl auf Bundesseite als auch auf L\u00e4nderseite, dass es hier eine hohe Verantwortung gibt? Ich glaube, wir sollten den Weg gehen, der jetzt angestrebt wird, n\u00e4mlich auf der Konferenz im November festzulegen, wo wir Standards setzen, wohin wir in diesem Bereich wollen und was wir bereit sind zu erf\u00fcllen.\n\nIch wei\u00df und wir wissen: Der Bund kann Gesetze verabschieden, aber er muss deren Umsetzung auch finanziell leisten. Da stellt sich die Frage, inwieweit wir das auch vor dem Hintergrund unserer origin\u00e4ren Aufgaben weiter leisten k\u00f6nnen. Das f\u00f6derative System lebt auch von der Akzeptanz, dass jeder seine Aufgaben erledigt.\n\nDeswegen war es uns wichtig, in diesem Bereich darauf zu achten, dass wir den ver\u00e4nderten W\u00fcnschen der Eltern gerecht werden wollen. Wir haben gerade bei der Debatte zum Elterngeld viele Zahlen geh\u00f6rt, durch die deutlich wurde, was Eltern von der Politik erwarten. Ich will nur drei Zahlen im Hinblick auf die Frage der Vereinbarkeit von Familie und Beruf und den Krippenausbau nennen: F\u00fcr 81 Prozent der Befragten ist die Vereinbarkeit von Familie und Beruf weiterhin die zentrale Frage, die immer mehr durch die Frage der Vereinbarkeit von Pflege und Familie erg\u00e4nzt wird. 34 Prozent der M\u00fctter w\u00fcrden tats\u00e4chlich gerne l\u00e4nger arbeiten, wenn sie eine entsprechende Betreuungsm\u00f6glichkeit h\u00e4tten. Die M\u00fctter kehren heute nach durchschnittlich 19 Monaten zu ihrem Arbeitgeber zur\u00fcck. Aber viele M\u00fctter w\u00fcrden gerne fr\u00fcher in Teilzeit zur\u00fcckkehren. Ich glaube, vor dem Hintergrund dieser Zahlen ist der Ausbau der Kindertagesbetreuung eine zentrale Aufgabe.\n\nWenn ich das so sagen darf: Herr Kindler - er besch\u00e4ftigt sich jetzt zu Recht mit anderen Dingen -, wir reden ja nicht nur \u00fcber die 5,4 Milliarden Euro f\u00fcr den Ausbau der Angebote im Krippenbereich. Wir stellen auch Mittel in H\u00f6he von 400 Millionen Euro f\u00fcr das Programm \u201eFr\u00fche Chancen\u201c bereit. Das ist eine sehr wichtige und gute Ma\u00dfnahme f\u00fcr Spracherwerb und Integration. Ich k\u00f6nnte aus dem Etat des BMBF die Stiftung \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c nennen. Dort geben wir viel Geld aus, um die Bildungsimplikationen zu steigern. Ich nenne das Aktionsprogramm Kindertagespflege, ich nenne das KfW-F\u00f6rderprogramm f\u00fcr den Ausbau von Kitas und die Arbeitsgruppe zur Fachkr\u00e4ftegewinnung f\u00fcr die Kindertagesbetreuung, Weiterbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr p\u00e4dagogische Kr\u00e4fte und, und, und. Der Bund tut also deutlich mehr, als Herr Kindler beschrieben hat. Ich glaube, darauf k\u00f6nnten wir h\u00e4ufiger hinweisen, weil das gute und wichtige Dinge sind.\n\nWir stocken die Mittel f\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c jetzt um 550 Millionen Euro auf. Ich glaube, es ist wichtig, dass wir die Mittel in drei Tranchen - 230 Millionen Euro, 220 Millionen Euro und 100 Millionen Euro - einsetzen, sodass auf jeden Fall gew\u00e4hrleistet ist, dass es dort, wo ausgebaut werden soll, keine Phase gibt, in der dieser Ausbau m\u00f6glicherweise stottert. Es wurde bereits angesprochen, aber ich sage es noch einmal: Nachdem wir bei sehr wenigen Pl\u00e4tzen gestartet sind, kommen zu den bisher zugesagten 780 000 Pl\u00e4tzen jetzt noch einmal 30 000 Pl\u00e4tze hinzu.\n\nZu den Betriebskosten. Ich glaube, das ist ein zentraler Punkt. Der Anteil des Bundes wird in wenigen Jahren bei 945 Millionen Euro liegen. Das sind also fast 1 Milliarde Euro f\u00fcr eine origin\u00e4re Aufgabe der L\u00e4nder. Wir sind uns, wie gesagt, darin einig, diese Ausgabe vorzunehmen. Allerdings erwarten wir hier nat\u00fcrlich auch, dass dies zu einer Steigerung der Qualit\u00e4t f\u00fchren wird.\n\nDie Verstetigung der Mittel f\u00fcr den Bereich \u201eSchwerpunkt-Kita Sprache & Integration\u201c in H\u00f6he von 126 Millionen Euro ist auch richtig, weil dadurch deutlich wird, dass wir den Ausbau der Kindertagesbetreuung als eine Ma\u00dfnahme zwischen Sozialpolitik, Integrationspolitik, Familienpolitik und Arbeitsmarktpolitik bewerten.\n\nIch will in Bezug auf die Ergebnisse, die wir in den letzten Jahren erzielt haben, nur ein paar Zahlen nennen:\n\nDer Ausbau der Kinderbetreuung tr\u00e4gt zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf bei. \u00dcber 100 000 M\u00fctter mit Kindern zwischen einem Jahr und drei Jahren w\u00e4ren ohne diese Betreuungsm\u00f6glichkeit nicht erwerbst\u00e4tig. Der Ausbau der Kinderbetreuung verringert das Armutsrisiko aller Familien mit Kindern bis zu zw\u00f6lf Jahren um rund 7 Prozentpunkte.\n\nDie Erwartungshaltung junger M\u00fctter und junger V\u00e4ter - auch das wissen wir aus den Umfragen - in Bezug auf die Zielsetzung und die Qualit\u00e4t lautet: Sozialisation, Integration in eine soziale Gruppe, Kreativit\u00e4t, Sprachentwicklung und Bildungsimplikationen. Deshalb werden wir uns auch \u00fcber die Qualit\u00e4t unterhalten. Wir werden eine Qualit\u00e4tssteigerung allerdings nicht wieder in einem Gesetz vorschreiben, sondern wir erwarten nach Diskussionen mit den L\u00e4ndern, dass hier freiwillig neue Wege gegangen werden, um der kommunalen Verantwortung gerecht zu werden.\n\nInsgesamt kann man sagen, dass wir mit diesem Ma\u00dfnahmenkatalog und diesem Ausbautempo im Ergebnis das erreichen, was seit mittlerweile acht Jahren, seit der ersten Gro\u00dfen Koalition, angestrebt wird: dass die Vereinbarkeit von Familie und Beruf in die n\u00e4chste Epoche geht. Ich denke, aufgrund der heute vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe - dem Elterngeld Plus auf der einen Seite und dem Ausbau der Kindertagesbetreuung auf der anderen Seite - ist heute ein Happy Friday bzw. ein Family Friday. Das ist der richtige Weg. Deswegen glaube ich, dass das heute Morgen eine gute Debatte f\u00fcr alle Familienpolitiker war.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640443,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":491,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist die Kollegin Uli Gottschalck, SPD-Fraktion.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640445,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Max Straubinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":493,"sitzung":55,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":1292.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! St\u00e4dte und Gemeinden sind die Kraftwerke unseres sozialen Miteinanders. Kinderbetreuung, Nahversorgung, gute Mobilit\u00e4t, das soziale Netz: Alles muss vor Ort organisiert und auch finanziert werden. Deutschland braucht deshalb starke Kommunen, in denen die Menschen gerne leben und sich wohlf\u00fchlen. In den St\u00e4dten und Gemeinden merken die Menschen am ehesten, ob die Daseinsvorsorge funktioniert oder eben nicht.\n\nIn letzter Zeit stottern die Kraftwerke, die St\u00e4dte und Gemeinden, leider \u00f6fters, weil sie erheblich unter den st\u00e4ndig steigenden Sozialkosten leiden. Sie k\u00e4mpfen mit der demografischen Entwicklung, und sie k\u00e4mpfen seit Jahren darum, wirklich handlungsf\u00e4hig zu bleiben. Deshalb bin ich sehr froh und dankbar, dass sich die Fraktionen der Regierungskoalition im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt haben, der Entlastung der Kommunen eine absolute Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640447,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":495,"sitzung":55,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":1292.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, liebe G\u00e4ste, man vergisst das schnell, aber wir setzen das sukzessive, scheibchenweise um. Ich nenne Ihnen hier einmal ein paar Beispiele: In diesem Jahr - das haben wir schon geh\u00f6rt - \u00fcbernimmt der Bund 100 Prozent der Kosten f\u00fcr die Grundsicherung im Alter. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass die Gewerbesteuer weiterhin die Haupteinnahme der Kommunen ist. Wir haben die Mittel f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung auf 700 Millionen Euro ordentlich erh\u00f6ht","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640449,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":497,"sitzung":55,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":1292.0,"speaker_party":"spd","text":"und hier insbesondere das Programm \u201eDie soziale Stadt\u201c aufgepeppt. Es gibt wieder Bundesmittel f\u00fcr den altersgerechten Umbau von Wohnungen. Wir haben den Mindestlohn durchgesetzt, durch den viele Kommunen im Hinblick auf die Sozialausgaben entlastet werden. Wir werden die Kosten f\u00fcr das BAf\u00f6G jetzt vollst\u00e4ndig und dauerhaft \u00fcbernehmen. Und der heutige Gesetzentwurf sieht vor, dass es noch mehr Geld f\u00fcr die Kinderbetreuung gibt.\n\nIch denke, ich muss jetzt gar nicht weiter ausholen. Unsere Ministerin Manuela Schwesig hat ja wirklich toll dargestellt, wie wir uns das vorstellen, und vor allen Dingen, wie sie das als Familienministerin managt. Ich m\u00f6chte sie an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich loben. Jeder, der unseren guten Finanzminister kennt, wei\u00df, wie schwierig es ist, Herrn Sch\u00e4uble auch nur eine m\u00fcde Mark aus dem Kreuz zu leiern.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640451,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":499,"sitzung":55,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":1292.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb noch einmal: Gl\u00fcckwunsch zum Elterngeld Plus! Gl\u00fcckwunsch, dass wir das heute auf den Weg bringen k\u00f6nnen!\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mit dem vorliegenden Gesetzentwurf werden die Kommunen nochmals um 1 Milliarde Euro entlastet. Ich denke, das ist wirklich keine Kleinigkeit. Ich mache es Ihnen einmal am Beispiel meines Landkreises deutlich. F\u00fcr meinen Landkreis bedeutet das f\u00fcr 2015 eine Entlastung um immerhin 800 000 Euro, und 2016 kommt ja zeitversetzt im Rahmen der Neuregelung bei der Umsatzsteuer auch noch etwas zur\u00fcck, wenn die L\u00e4nder - ich oute mich jetzt, was die L\u00e4nderminister angeht, als die Haush\u00e4lterin, die das mit den klebrigen Fingern gesagt hat - ordentlich mitmachen.\n\nWeil Herr Kindler und Frau Brantner wieder so getan haben, als w\u00fcrden wir \u00fcberhaupt nichts f\u00fcr die Kommunen tun, darf ich an dieser Stelle einmal zwei Beispiele aus meinem Heimatland Hessen anf\u00fchren. In Hessen regieren die Gr\u00fcnen seit geraumer Zeit mit. Jedes Jahr werden im Rahmen des kommunalen Finanzausgleichs 360 Millionen Euro entnommen. Es gibt keine ausk\u00f6mmliche Finanzierung f\u00fcr die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640453,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":55,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":501,"sitzung":55,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":1292.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Land Hessen hat allein bei uns, dem Landkreis Kassel, Schulden in H\u00f6he von 9 Millionen Euro angeh\u00e4uft, weil es nicht f\u00fcr eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung aufkommt.\n\nInsofern klaffen Theorie und Praxis auseinander. Es geht nicht, dass man hier auf Bundesebene laut Kritik \u00e4u\u00dfert und sich auf Landesebene, wo man gestalten k\u00f6nnte, dezent zur\u00fcckh\u00e4lt. Auf Ihre Kontinuit\u00e4t verzichten wir da lieber.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640455,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-gottschalck","sequence":503,"sitzung":55,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":1292.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Ich denke, heute liegt ein wirklich guter Gesetzentwurf vor, der die Kommunen erneut entlastet und der im Hinblick auf unsere Kinder erneut f\u00fcr mehr Chancengerechtigkeit sorgt. Deshalb ein herzliches Dankesch\u00f6n an alle, die daran beteiligt waren! Wir werden weiter kontinuierlich f\u00fcr die genannten Ziele k\u00e4mpfen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640457,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":505,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/2586 und 18\/2605 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nErste Beratung des von den Abgeordneten Nicole Maisch, Renate K\u00fcnast, Luise Amtsberg, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren\n\nDrucksache 18\/1464\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Renate K\u00fcnast, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 20 Ausbau der Kindertagesbetreuung","top_id":14045,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":506,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Sommerpause ist noch nicht allzu lange vorbei. Erinnern Sie sich doch zum Beispiel einmal daran, ob Sie eine Bahn- oder Flugreise unternommen und dabei enorme Versp\u00e4tungen erlebt haben. Sie haben sich dann vielleicht gefragt: Wie ist das denn mit der Entsch\u00e4digung? \u00c4u\u00dfere ich mich? Frage ich einmal nach? Oder soll ich vielleicht sogar klagen? Mag sein, dass die Deutsche Bahn diesbez\u00fcglich nicht so schlecht ist wie ihr Ruf, sondern schon selbstverst\u00e4ndlicher und geduldig Vordrucke verteilt. Ich glaube, dass das bei manchen Fluggesellschaften viel schwieriger ist, weil diese sich zieren und versuchen, das Ganze erst einmal zeitlich zu strecken.\n\nOder stellen Sie sich eine andere Situation vor: Sie haben den Stromanbieter gewechselt. Der neue Stromanbieter hat Ihnen angeboten, Ihnen nach zw\u00f6lf Monaten einen Wechselbonus auszuzahlen. Nach exakt zw\u00f6lf -Monaten wechseln Sie schon wieder, weil ein anderer Anbieter einen niedrigeren Tarif hat. Der bisherige -Stromanbieter zahlt daraufhin die Pr\u00e4mie nicht. Klagen Sie?\n\nOder: Sie haben eine Lebensversicherung abgeschlossen und aus pers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden vorzeitig gek\u00fcndigt. Von Ihrem eingezahlten Geld bekommen Sie kaum etwas zur\u00fcck, weil irgendwo im Vertrag in den Tiefen des Kleingedruckten versteckt ist, dass man erst Verwaltungs- und Bearbeitungsgeb\u00fchren zahlen muss und diese von dem eingezahlten Geld abgezogen werden. Die Frage ist wieder: Klagen Sie?\n\nAll diese F\u00e4lle - man k\u00f6nnte noch mehr nennen - haben eines gemeinsam, n\u00e4mlich folgendes Ungleich-gewicht: Sie haben auf der einen Seite den einzelnen, wirtschaftlich schw\u00e4cheren Verbraucher oder die Verbraucherin und auf der anderen Seite m\u00e4chtige Firmen und Unternehmen mit ganzen Rechtsabteilungen und Horden von Anw\u00e4lten. Der Verbraucher, die Verbraucherin steht allein mit dem Schaden da. Sie m\u00fcssen sich jetzt entscheiden: Klage ich?\n\nAus Verbrauchersicht ist es so: Je kleiner der Schaden, desto gr\u00f6\u00dfer die Scheu. Wer m\u00f6chte schon wegen 2,95 Euro klagen, viel Zeit verlieren und \u00c4rger ris-kieren? Das gilt aber reziprok proportional f\u00fcr die Unternehmen. W\u00e4hrend f\u00fcr den Verbraucher gilt: \u201eJe kleiner der Schaden, desto gr\u00f6\u00dfer die Scheu\u201c, sagen die Unternehmen: Je kleiner der Schaden, desto besser die -Aussicht, dass 10 000 Betroffene eben nicht klagen. 10 000-mal 2,95 Euro ist ein sch\u00f6ner Gewinn. Kleinvieh macht auch Mist, w\u00e4re eine andere Variante, um diesen Zustand aus der Sicht der Unternehmen zu beschreiben. - Die Anspr\u00fcche werden nicht geltend gemacht; das ist das, was wir sehen.\n\nDeshalb haben wir uns die M\u00fche gemacht, f\u00fcr dieses Problem eine L\u00f6sung vorzulegen. Wir stellen fest, dass so etwas in den unterschiedlichsten Varianten immer wieder vorkommt: beispielsweise bei einer angemessenen Entsch\u00e4digung f\u00fcr einen versp\u00e4teten Flug oder bei den schon genannten 2,95 Euro, zum Beispiel beim E-Commerce oder bei Apps und \u00c4hnlichem.\n\nWir meinen, dass wir an dieser Stelle - ich formuliere das einmal so unter uns Juristen - das Skalpell in die Hand nehmen und an das Herzst\u00fcck des deutschen Zivilrechts herangehen m\u00fcssen, an die Zivilprozessordnung. Das ist ja angeblich die Krone des Rechts. Wie man darauf kam, wei\u00df ich auch nicht. Aber darin stehen die wichtigen Dinge. Wir m\u00fcssen Waffengleichheit herstellen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass es hier keine Schieflage gibt, deshalb die OP an der Zivilprozessordnung.\n\nWas wir brauchen, sind Formen kollektiver Rechtsdurchsetzung, so nennt man das. Das deutsche Recht kennt das bisher schon. Beim Unterlassungsklagegesetz \u00fcberlegt die Bundesregierung zum Beispiel gerade v\u00f6llig zu Recht - das wird schon lange von einigen, auch von uns gefordert -, eine Verbandsklagem\u00f6glichkeit bei Datenschutzverletzungen zu erm\u00f6glichen. Wenn eine Information \u00fcber Sie ohne Ihre Erlaubnis weitergegeben wird, dann \u00fcberlegen Sie: Mache ich da etwas, oder lasse ich es, obwohl ich unzufrieden bin? - Es ist also richtig, dass es da Verbandsklagem\u00f6glichkeiten geben soll. Warum? Weil nur so Interessenvertretungen des Vertragsschw\u00e4cheren gew\u00e4hrleistet werden.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":507,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich dachte, es geht um die Rechte der Verbraucher!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":508,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei diesem Fall und den anderen, die ich gerade aufgez\u00e4hlt habe, ist es so - das will ich klar sagen -: Es betrifft eine Vielzahl von Personen. Das ist quasi ein Massenereignis. Es handelt sich um gleichgelagerte Vertr\u00e4ge, gleiche Lebenssachverhalte. Alle Betroffenen erfahren eine mehr oder weniger geringe Sch\u00e4digung. Da brauchen wir jetzt eine prozessuale L\u00f6sung.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640462,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":510,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben einen Gesetzentwurf, der das Zivilrecht betrifft, vorgelegt. Ausnahmen stellen das Familienrecht und die freiwillige Gerichtsbarkeit dar; dort muss nach anderen Regeln vorgegangen werden. Wir sagen: Es muss eine Klagem\u00f6glichkeit geben, bei der dann allerdings Teilnehmer des Verfahrens nur wird, wer in diesen Gruppenverfahren gegen\u00fcber dem Gericht erkl\u00e4rt: Ich will an diesem Verfahren teilnehmen. - Wir sagen: Die Anwalts- und Gerichtsgeb\u00fchren kann man dann auf vier Geb\u00fchren reduzieren, damit nicht 20- oder 30-mal die Geb\u00fchr erhoben wird, ohne dass daf\u00fcr etwas getan wird. F\u00fcr diejenigen, die klagen und an dem Gruppenverfahren teilnehmen, hei\u00dft das aber: Die H\u00f6he des Prozessrisikos ist relativ begrenzt.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":511,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr manche Kl\u00e4ger sind auch diese Geb\u00fchren noch zu viel!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":512,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen an dieser Stelle aber auch ein praktikables Verfahren. Das hei\u00dft: Diejenigen, die am Gruppenverfahren teilnehmen - das k\u00f6nnen bis zu 20 Personen sein -, sind dann vor dem Zivilgericht nicht alle zu Prozesshandlungen erm\u00e4chtigt, sondern der oder die Gruppenkl\u00e4gerin nimmt treuh\u00e4nderisch die Rechte der anderen wahr, damit das Verfahren praktikabel ist. Wir sagen: Eine solche Gruppenklage kann auf Leistung, also Schadenersatz bzw. Entsch\u00e4digung f\u00fcr Versp\u00e4tung, abzielen; sie kann sich aber auch als Feststellungsklage gegen rechtswidrige AGB richten.\n\nWir wollen aber kein Gruppenverfahren im Sinne einer Sammelklage nach US-amerikanischem Vorbild. Dort ist es so, dass ein Anwalt klagt, der zun\u00e4chst alle angeblich Betroffenen sozusagen im Hinterkopf hat und dann sp\u00e4ter aus dem, was er erstritten hat, erst einmal 10 bis 20 Prozent als Anwaltsgeb\u00fchr und Kostenerstattung f\u00fcr sich abzieht. Das wollen wir nicht. Wir wollen vielmehr ein Opt-in-Verfahren. Das hei\u00dft, das Verfahren gilt nur f\u00fcr Personen, die ausdr\u00fccklich gesagt haben: Ich will mit meinem Fall an diesem Verfahren teilnehmen.\n\nIch glaube, dass wir damit eines schaffen, n\u00e4mlich dass die kleinen F\u00e4lle, bei denen die Verbraucher kein Recht bekommen, endlich mit in die Steuerungsfunktion des Rechts aufgenommen werden. Denn das Recht hat auch eine Aufgabe: am Ende sozusagen subkutan faire Marktbedingungen zu erm\u00f6glichen und zu gew\u00e4hrleisten, dass man nicht \u00fcber den Tisch gezogen wird.\n\nIch komme zum Schluss, Frau Pr\u00e4sidentin. Die Europ\u00e4ische Kommission hat uns im Juni 2013 aufgefordert, kollektive Rechtsschutzverfahren einzuf\u00fchren. Auf eine Kleine Anfrage hat die Bundesregierung neulich geantwortet: Sie pr\u00fcft, ob zur Verbesserung des kollektiven Rechtsschutzes gesetzgeberische Schritte n\u00f6tig sind.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":513,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Aber nicht mehr alles vorlesen, Frau Kollegin K\u00fcnast.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":514,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, ich erlaube mir an dieser Stelle einen kostenlosen Rechtsrat: Wenn Sie nichts tun, versto\u00dfen wir gegen die Empfehlung der Kommission. Ich bitte Sie deshalb, unseren Vorschlag zur Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren aufmerksam zu lesen und ihm dann auch zuzustimmen.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640468,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":516,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Sebastian Steineke, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640470,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":518,"sitzung":55,"speaker":"Sebastian Steineke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":1380.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Den Gesetzentwurf, den Frau K\u00fcnast f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zur Einf\u00fchrung von Sammelklagen - man muss deutlich sagen: es sind Sammelklagen, um die es heute geht, keine Gruppenverfahren - eingebracht hat, haben Sie uns schon im letzten Jahr vorgestellt, und zwar kurz vor der Bundestagswahl. Kollege Luczak hat damals v\u00f6llig zu Recht festgestellt: Das war reines Wahlkampfgepl\u00e4nkel.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":519,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnen Sie uns jetzt nicht mehr vorwerfen!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":520,"sitzung":55,"speaker":"Sebastian Steineke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":1380.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Reines Wahlkampfgepl\u00e4nkel. So haben Sie es gemacht. - Sie konnten aber weder die Fachverb\u00e4nde noch die zust\u00e4ndigen Bundestagsgremien beteiligen. Auch die erneute Einbringung \u00e4ndert aber nichts daran, dass der Gesetzentwurf in die v\u00f6llig falsche Richtung geht, Frau Kollegin.\n\nBemerkenswert ist \u00fcbrigens auch, dass Ihre Fraktion - Sie haben eben darauf hingewiesen - am 19. Mai eine Kleine Anfrage zu diesem Thema an die Bundesregierung gerichtet hat, in der Sie sich nach dem Stand der \u00dcberlegungen und weiteren Arbeitsschritten der Bundesregierung erkundigt haben. Was aber machen Sie zwei Tage sp\u00e4ter? Ohne die Antwort abzuwarten, reichen Sie einen eigenen Gesetzentwurf mit 26 Paragrafen ein. Das ist reiner Aktionismus und macht keinen Sinn.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640474,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":522,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt dr\u00fccken Sie sich nicht vor der materiellen Aussage, Herr Steineke! Das ist ja feige!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":523,"sitzung":55,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie mal was zur Sache!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":524,"sitzung":55,"speaker":"Sebastian Steineke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":1380.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Genau so ist es, Frau K\u00fcnast. Sie k\u00f6nnen ja n\u00e4chstes Mal die Antwort abwarten.\n\nSie haben davon gesprochen, dass die Zivilprozessordnung eher nicht die Krone Rechts sei, oder wie auch immer Sie es formuliert haben. In der Vorbemerkung zum Gesetzentwurf betonen Sie aber v\u00f6llig zu Recht, dass wir eine wunderbare ZPO haben. Sie hat sich seit 130 Jahren als zuverl\u00e4ssige, sachgerechte Prozessordnung bew\u00e4hrt. Wir haben sie auch immer wieder den Notwendigkeiten angepasst.\n\nSie wollen mit der Einf\u00fchrung der Sammelklage einen komplett neuen Abschnitt einf\u00fcgen, der aus Ihrer Sicht notwendig ist. Aus unserer Sicht ist er das definitiv nicht.\n\nAuch der j\u00fcngste Gedanke \u00fcber die Einf\u00fchrung eines kollektiven Rechtsschutzes - Sie haben darauf hingewiesen - geht einzig und allein auf eine Empfehlung der -Europ\u00e4ischen Kommission zur\u00fcck. Wie schon bei der geplanten \u00c4nderung der Small-Claims-Verordnung konnten wir feststellen, dass nicht immer alles gut und richtig ist, was aus Br\u00fcssel kommt.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":525,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was? Das sieht Herr Oettinger anders!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":526,"sitzung":55,"speaker":"Sebastian Steineke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":1380.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Fall handelte es sich lediglich um einen Appell statt um eine gesetzlich umzusetzende Vorgabe.\n\nWir haben in unserem Rechtssystem bereits jetzt ausreichend effiziente und kosteng\u00fcnstige Instrumente zur Durchsetzung von individuellen Rechten. Dazu geh\u00f6ren neben den g\u00e4ngigen Individualklagewegen, die jedem bekannt sein d\u00fcrften, im \u00dcbrigen auch mehrere \u00e4hnlich gelagerte M\u00f6glichkeiten im kollektiven Rechtsschutz. Schon in j\u00fcngster Zeit sind Sammelklagen gegen Banken, Energieversorger oder Versicherungen erfolgreich und basierend auf den heute bestehenden kollektiven Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten gef\u00fchrt worden. Wenn Sie die Antwort der Bundesregierung abgewartet h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie das.\n\nVerb\u00e4nde k\u00f6nnen schon jetzt nach dem Unterlassungsklagegesetz oder dem Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb Sammelklagen erheben. Zudem sind bereits heute die Streitgenossenschaft in der ZPO, die Prozessverbindung, die M\u00f6glichkeit der Musterklage nach dem Kapitalanleger-Musterverfahrensgesetz im Rahmen eines effizienten und vereinfachten Gerichtsverfahrens m\u00f6glich und auch vor dem Hintergrund eines kollektiven Rechtsschutzes absolut ausreichend.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640480,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":528,"sitzung":55,"speaker":"Sebastian Steineke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":1380.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die in Ihrem Gesetzentwurf vorgesehene fast umfassende Einf\u00fchrung von Sammelklagen st\u00f6\u00dft aber auch in vielerlei anderer Hinsicht auf Bedenken. Wir haben in unserer Verfassung das in Artikel 103 fest verankerte und uneingeschr\u00e4nkte Grundrecht auf rechtliches Geh\u00f6r. Das betrifft jedes einzelne Individuum, das seine Rechte geltend machen will. Diesem Grundsatz wird die Sammelklage in keiner Weise gerecht. Der Teilnehmer schlie\u00dft sich der Gruppe an, die durch einen Gruppenf\u00fchrer vor Gericht vertreten wird. Den Gruppenf\u00fchrer kann man nach Ihrem Gesetzentwurf h\u00f6chstens abl\u00f6sen bzw. auswechseln. Das verhindert jedoch nicht, dass der Einzelne vor Gericht nicht mehr angeh\u00f6rt wird. Auch wenn es sich um eine B\u00fcndelung von gleichgelagerten F\u00e4llen handelt, kann nicht ausgeschlossen werden, dass der Einzelne zu dem Sachverhalt etwas beizutragen hat. Je gr\u00f6\u00dfer die Gruppe, desto geringer der Einfluss des Einzelnen.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":529,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Besser als gar kein Einfluss!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":530,"sitzung":55,"speaker":"Sebastian Steineke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":1380.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Punkt ist die hohe Missbrauchsanf\u00e4lligkeit von Sammelklagen. Ich will durchaus einr\u00e4umen, dass Sie versucht haben, die diesbez\u00fcglichen Gefahren einzud\u00e4mmen. Gelungen ist es Ihnen in Ihrem Gesetzentwurf nicht. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass dem Instrument der Sammelklage die Gefahr des Missbrauchs geradezu immanent ist.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640484,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":532,"sitzung":55,"speaker":"Sebastian Steineke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":1380.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viele Rechtsanw\u00e4lte verfolgen in ihrer Arbeit - das ist auch richtig so - ein eigenes wirtschaftliches Interesse. Mit jedem Rechtsstreit soll und muss Geld verdient werden. Ein redlich arbeitender Anwalt hat dar\u00fcber hinaus die Verpflichtung, seinem Mandanten zu helfen und das Bestm\u00f6gliche f\u00fcr ihn herauszuholen. Bei einer Sammelklage mit m\u00f6glichst vielen Teilnehmern kann auch nach Ihrem Gesetzentwurf ein Anwalt deutlich mehr ver-dienen, als wenn er nur eine Einzelperson aus dieser Gruppe vertritt. In der Begr\u00fcndung zur Kostenfrage f\u00fchren Sie explizit auf:\n\nDamit erweist sich das Gruppenverfahren aus Sicht der Kl\u00e4geranw\u00e4ltin oder des Kl\u00e4geranwalts vor allem f\u00fcr solche F\u00e4lle als attraktiv, in denen eine gro\u00dfe Anzahl von Betroffenen als Mandanten entweder bereits vorhanden ist oder zumindest in Betracht kommt.\n\nWenn Sie das so formulieren, dann ist das doch f\u00f6rmlich Anstiftung zum Rechtsstreit, nicht mehr und nicht weniger. Das kann nicht in unserem Interesse liegen.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":533,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin K\u00fcnast?","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":534,"sitzung":55,"speaker":"Sebastian Steineke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":1380.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerne.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":535,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":536,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnten Sie mir mit Blick auf die anwaltliche Geb\u00fchrenordnung erkl\u00e4ren, was g\u00fcnstiger ist: 20 Mandanten mit einer kleinen Summe zu vertreten, bei denen die Anzahl der Anwaltsgeb\u00fchren auf vier begrenzt ist, oder 20 Mandanten einzeln zu vertreten und jeweils ein, zwei Geb\u00fchren zu erheben? Sie machen gerade eine Milchm\u00e4dchenrechnung auf, glaube ich.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":537,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Milchjungenrechnung!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":538,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Richtig, Milchjungenrechnung. Danke, Caren Lay.\n\nSie tun so, als w\u00fcrden wir mit unserer Formulierung zum Rechtsstreit animieren. Tats\u00e4chlich ist es doch viel schlimmer, wenn 20, 30 oder 100 Menschen einzeln vertreten werden m\u00fcssen. Als Anwalt braucht man sich dann in die Sache nicht immer wieder materiell einzuarbeiten, kann aber jedes Mal eine Geb\u00fchr einschlie\u00dflich Mehrwertsteuer, die man nat\u00fcrlich abf\u00fchrt, erheben.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":539,"sitzung":55,"speaker":"Sebastian Steineke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":1380.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, es ist ganz einfach. Sie animieren, m\u00f6glichst viele Menschen in Sammelklagen einzubeziehen; denn nur dann kann ein Anwalt mit einer Sammelklage Geld verdienen. Das ist aber falsch. Das ist ein Anreiz zum Rechtsstreit, nicht mehr und nicht weniger.\n\nInsgesamt sehen wir in diesem Punkt die gro\u00dfe Gefahr, dass die Sammelklage rechtsmissbr\u00e4uchlich beworben wird und dass sich ein Rechtsdienstleistungsmarkt entwickelt wie in den USA. Das ist kein Geheimnis: Wer sich in den USA auskennt, dem ist die gro\u00dfe Anzahl an Sammelklagen sowie Anw\u00e4lten und Gro\u00dfkanzleien, die sich eine goldene Nase verdienen, bekannt. Sie werden mit Ihrem Gesetz insbesondere den deutschen Gro\u00dfkanzleien einen gro\u00dfen Gefallen tun. Das ist aber nicht unser Ansatz. Wir wollen nicht - das habe ich eben ausgef\u00fchrt -, dass die Betroffenen in einen Rechtsstreit -hineingeredet werden. Vielmehr wollen wir den m\u00f6glichst besten Rechtsschutz f\u00fcr jedermann. Das sollte der Anspruch f\u00fcr alle hier im Saal sein.\n\nEin weiterer Punkt ist evident wichtig. Nicht selten ist in der Gesch\u00e4ftsbeziehung zwischen Anwalt und Mandanten das pers\u00f6nliche Verh\u00e4ltnis pr\u00e4gend f\u00fcr die Zusammenarbeit. Ein Anwalt muss jeden Mandanten bestm\u00f6glich vertreten. Das verlangen bei uns bereits die Standesregeln. Bei gro\u00dfen Sammelklagen ist das nicht mehr m\u00f6glich. Der einzelne Mandant ist blo\u00df noch eine Nummer.\n\nDie Sammelklagepraxis in den USA hat uns allerdings noch mehr Schwachstellen aufgezeigt. Dort ist es \u00fcblich, dass neben dem Klageverfahren ein exorbitanter, zus\u00e4tzlicher medialer Druck auf die Beklagten aufgebaut wird, der dazu f\u00fchrt, dass die Beklagten f\u00f6rmlich gen\u00f6tigt werden, sich noch vor einer Urteilsverk\u00fcndung mit der Gruppe zu vergleichen. In den USA geht man davon aus, dass weit mehr als 90 Prozent der Sammelklagen in einem Vergleich enden, noch bevor ein Urteil durch das Gericht gef\u00e4llt werden kann. Auch hier w\u00e4re das mehr als wahrscheinlich.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640493,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":541,"sitzung":55,"speaker":"Sebastian Steineke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":1380.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Frau K\u00fcnast, der \u00f6ffentliche Druck ist das entscheidende Problem.\n\nOftmals handelt es sich bei dem Streitgegenstand von Sammelklagen - da sind wir uns sicherlich einig - um f\u00fcr viele Betroffene essenzielle Rechtsfragen, die ein gro\u00dfes Medienecho nach sich ziehen. Wir brauchen die freie und kritische Berichterstattung; dennoch darf dieser \u00f6ffentliche Druck nie dazu f\u00fchren, Einfluss auf die freie Rechtsprechung in unserem Land zu nehmen. Gerade f\u00fcr unsere Unternehmen, die im Regelfall die Betroffenen von Sammelklagen sein werden, w\u00fcrde ein Auswuchs an solchen Sammelklagen eine erhebliche unangemessene Belastung darstellen.\n\nF\u00fcr die Wahrung des \u00f6ffentlichen Interesses im Einzelfall haben sowohl Aufsichtsbeh\u00f6rden als auch Verbraucherschutzverb\u00e4nde bereits jetzt die M\u00f6glichkeit, vorbeugenden Rechtsschutz f\u00fcr die Betroffenen in Anspruch zu nehmen. Amerikanische Verh\u00e4ltnisse wollen wir jedenfalls hier in Deutschland nicht.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640495,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":543,"sitzung":55,"speaker":"Sebastian Steineke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":1380.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie die Verbraucherschutzverb\u00e4nde zitieren, dann m\u00f6chte ich auf den Deutschen Richterbund hinweisen - die Richter h\u00e4tten als Praktiker mit diesem Gesetz umzugehen -, der empfiehlt, von einer solchen Regelung Abstand zu nehmen. Es ist deswegen mehr als sinnvoll, dass wir alle gemeinsam das Ergebnis der angek\u00fcndigten Pr\u00fcfung der Bundesregierung abwarten - Sie konnten es nicht abwarten; wir k\u00f6nnen es -, ob \u00fcber die bereits bestehenden M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Muster- und Sammelklagen hinaus gesetzgeberische Schritte weiter notwendig sind, und dass wir keine Schnellsch\u00fcsse verabschieden. Aus den vorgenannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir diesem Gesetzentwurf leider nicht zustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640497,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":545,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Caren Lay, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640499,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":547,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege Steineke, ich muss mich schon wundern. Sie kritisieren die Opposition daf\u00fcr, dass sie Dinge, die im Wahlkampf eine Rolle gespielt haben, jetzt hier in einem seri\u00f6sen Verfahren debattieren will. Genau so muss es doch sein, ich bitte Sie.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640501,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":549,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er kritisiert die Qualit\u00e4t des Gesetzentwurfs!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":550,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Jedenfalls ist das allemal besser als das Modell der GroKo, wonach die Dinge, die im Wahlkampf versprochen wurden, hinterher einfach unter den Tisch fallen. Genauso sollte es n\u00e4mlich nicht sein.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640504,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":552,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Kommen wir zum vorliegenden Gesetzentwurf. Sie haben es vielleicht vernommen: Im Mai dieses Jahres gab es ein erfreuliches Urteil. Der Bundesgerichtshof hat entschieden, dass die Bearbeitungsgeb\u00fchren der Banken f\u00fcr Kreditvertr\u00e4ge unzul\u00e4ssig waren. Da haben sich sicherlich Tausende von Bankkundinnen und Bankkunden gefreut und wollten ihre Anspr\u00fcche bei der Bank geltend machen. Leider haben viele Banken abgewiegelt und versucht, die geprellten Kunden mit Scheinargumenten zu vertr\u00f6sten und das unrechtm\u00e4\u00dfig eingezogene Geld selber zu behalten.\n\nNach der gegenw\u00e4rtigen Rechtslage kann es nur so sein, dass jeder einzelne betroffene Bankkunde die jeweilige Bank verklagt. Das ist eine hohe H\u00fcrde. F\u00fcr den manchmal geringen Streitwert werden viele Bankkunden nicht einen Anwalt bestellen und ein Verfahren einleiten. Die Banken aber haben ein riesiges Gesch\u00e4ft damit gemacht. Sch\u00e4tzungsweise 13 Milliarden Euro haben sie daran verdient.\n\nDas Beispiel zeigt: Individuelle Klagem\u00f6glichkeiten alleine sto\u00dfen schnell an ihre Grenzen. Gelackmeiert sind am Ende die Verbraucher, Gewinner sind Banken, Unternehmen und Konzerne.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":553,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die Welt nur so einfach w\u00e4re!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":554,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen sagen wir als Linke auch ganz klar: Wir -brauchen endlich ein Verfahren, das daf\u00fcr sorgt, dass Verbraucherinnen und Verbraucher zu ihrem Recht kommen - und im \u00dcbrigen auch zu ihrem Geld.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640508,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":556,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Recht haben, ist das eine; Recht durchsetzen, ist das andere. Hier haben wir in Deutschland einen erheblichen Nachholbedarf. Die jetzigen individuellen Klagem\u00f6glichkeiten sind in Anbetracht von komplexen M\u00e4rkten einfach nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Es wird auch die Tatsache au\u00dfer Acht gelassen, dass die Unternehmen gut ausgestattete Rechtsabteilungen haben, die dem einzelnen B\u00fcrger, der vielleicht kein Jurastudium absolviert hat, nat\u00fcrlich haushoch \u00fcberlegen sind. Deswegen unterst\u00fctzen wir als Linke diesen Gesetzentwurf und die Idee einer Gruppenklage.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640510,"profile_url":null,"sequence":557,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":558,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Das h\u00e4tte vor allen Dingen den Effekt, dass die Verbraucherrechte deutlich gest\u00e4rkt w\u00fcrden. Noch besser w\u00e4re es, die Hemmschwelle der Unternehmen, auf Kosten ihrer Kundinnen und Kunden ein krummes Gesch\u00e4ft zu machen, deutlich hochzusetzen. Gruppenverfahren dienen also der Pr\u00e4vention.\n\nJetzt werden einige sagen, es gebe schon M\u00f6glichkeiten der Rechtsdurchsetzung, es gebe schon eine Art von Gruppenverfahren, zum Beispiel die subjektive Klageh\u00e4ufung. Nehmen wir zum Beispiel die Verbraucherzentrale Sachsen. Diese hat im Interesse von Gaskundinnen und Gaskunden geklagt. Es ging um \u00fcberh\u00f6hte Preise und unfaire Vertragsklauseln. Nach sechs Jahren und einem langwierigen Prozess haben sie tats\u00e4chlich gewonnen; das stimmt. Aber es war kr\u00e4ftezehrend, es war ein wahnsinniger b\u00fcrokratischer Aufwand, und von den vormals 400 klagenden Verbraucherinnen und Verbrauchern haben gerade einmal 22 durchgehalten; die anderen haben nach der ersten Instanz aufgegeben. Die Verbraucherzentralen - so gut sind sie finanziell und personell nicht ausgestattet - sagen selber: Bei der jetzigen Rechtslage k\u00f6nnen wir nicht mehr als 100 Verfahren b\u00fcndeln und h\u00e4ndeln.\n\nDeswegen, meine Damen und Herren, brauchen wir eine richtige Gruppenklage, sodass eine Person klagt oder wenige Personen bzw. die Verbraucherzentralen selbst klagen und alle anderen Betroffenen sich entscheiden k\u00f6nnen, mit einem kalkulierbaren Kostenrisiko und mit geringem Aufwand der Klage beizutreten.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640512,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":560,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Beste ist: Anschlie\u00dfend w\u00fcrde das Urteil gegen\u00fcber jedem Betroffenen gleicherma\u00dfen gelten und nicht nur f\u00fcr diejenigen, die in dem Verfahren durchgehalten haben.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640514,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":562,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen von der CDU?","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":563,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":564,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":565,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich bin der Kollege von der CDU\/CSU. - Ich m\u00f6chte Sie, Frau Kollegin Lay, etwas fragen. Sie sagen: Mit der Gruppenklage w\u00fcrde es f\u00fcr die Verbraucher wesentlich einfacher, zu klagen und am Rechtsstreit teilzunehmen.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":566,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":567,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bislang ist es so, dass bei Klagesummen von bis zu 5 000 Euro kein Anwaltszwang besteht und im Zweifelsfall jeder die Klage oder den Mahnbescheid selbst auf den Weg bringen kann. Nach dem Gesetzentwurf braucht man zwingend einen Rechtsanwalt. Wie erkl\u00e4ren Sie sich den Anwaltszwang vor dem Hintergrund des Ziels der Erleichterung der Klagebefugnis?","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":568,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie wollen, streiche ich den Satz, und Sie stimmen zu! Tun Sie doch nicht so!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":569,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Da kann ich mich dem Zwischenruf der Kollegin K\u00fcnast anschlie\u00dfen. Ich glaube nicht, dass das hier die entscheidende Frage ist. Wir m\u00fcssen die Sachlage aus der Perspektive der betroffenen Verbraucherinnen und Verbraucher betrachten.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":570,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":571,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"In der jetzigen Situation - ich nehme einmal dieses Beispiel - m\u00fcssen sich Tausende von Kundinnen und Kunden allein durchsetzen und gegen einen gro\u00dfen Konzern, gegen ein Unternehmen klagen. Nach dem, was vorgeschlagen ist - ich bin Ihrer Auffassung, dass wir da im Detail gern noch nachbessern k\u00f6nnen -, w\u00fcrde es den Verbraucherinnen und Verbrauchern, also denjenigen, die vielleicht nicht die ganze Zeit das BGB vor Augen haben und die kein Jurastudium haben, wesentlich erleichtert, ihre Anspr\u00fcche durchzusetzen. Deswegen, meine Damen und Herren, ist diese Initiative dringend notwendig. Wir als Linke unterst\u00fctzen sie.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640525,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":573,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist nat\u00fcrlich nicht das Einzige, was wir brauchen. Wir brauchen Nachbesserungen in anderen Punkten. Ich nenne das Verbandsklagerecht f\u00fcr Verbraucherzentralen. Wir brauchen deutlich bessere M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher, unrechtm\u00e4\u00dfige Gewinne abzusch\u00f6pfen. In der jetzigen Form ist das ein Papiertiger.\n\nEs gibt noch einen Punkt, \u00fcber den wir ebenfalls diskutieren m\u00fcssen, und das ist die Frage: Was machen wir mit Bagatell- und Streusch\u00e4den? Nach meiner Einsch\u00e4tzung ist das in dem von den Gr\u00fcnen vorgeschlagenen Opt-in-Verfahren so nicht l\u00f6sbar.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":574,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweiter Punkt!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":575,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Beim Kaffeekartell beispielsweise ist es so: Die Unternehmen machen mit Preisabsprachen letztendlich Gewinne in H\u00f6he von 860 Millionen Euro. Der einzelne Verbraucher kann seine Anspr\u00fcche nicht durchsetzen. Hierf\u00fcr brauchen wir eine L\u00f6sung. Eine verbesserte Gewinnabsch\u00f6pfung oder eine Sonderregelung bei Bagatell- und Streusch\u00e4den w\u00e4re unser Vorschlag.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":576,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Kartellrecht gibt es doch schon eine Gewinnabsch\u00f6pfung!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":577,"sitzung":55,"speaker":"Gegenruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine verbesserte! Sie m\u00fcssen auch zuh\u00f6ren!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":578,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"In der jetzigen Form ist das ein Papiertiger; ich sagte es bereits. Es ist \u00fcbrigens eine Studie des Ministeriums selber, die zu diesem Ergebnis gekommen ist.\n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Wie sagt man so sch\u00f6n? \u201eAllein machen sie dich ein\u201c; gemeinsam k\u00f6nnen wir uns besser zur Wehr setzen! - Deswegen sagen wir als Linke: Zehn europ\u00e4ische L\u00e4nder haben es vorgemacht. Es wird h\u00f6chste Zeit, dass auch in Deutschland das Gruppenklagerecht eingef\u00fchrt wird und die Rechte von Verbraucherinnen und Verbrauchern gest\u00e4rkt werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640532,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":580,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dirk Wiese, SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640534,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":582,"sitzung":55,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dem vorliegenden Gesetzentwurf der Fraktion der Gr\u00fcnen ist insoweit zuzustimmen, als Verbraucher, die in gro\u00dfer Zahl zum Beispiel unlauteren Gesch\u00e4ftspraktiken, unzul\u00e4ssigen allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen oder kartellbedingt \u00fcberh\u00f6hten Preisen zum Opfer gefallen sind, in der Lage sein m\u00fcssen, ihre Rechte vor Gericht wirksam durchzusetzen. Das steht f\u00fcr uns Sozialdemokraten au\u00dfer Frage.\n\nKlar ist dabei auch, dass die M\u00f6glichkeit, eine angemessene Kompensation f\u00fcr erlittene Sch\u00e4den zu erstreiten, verfahrensm\u00e4\u00dfig so ausgestaltet sein muss, dass keine abschreckenden wirtschaftlichen oder b\u00fcrokratischen H\u00fcrden bestehen.\n\nOb wir hierzu den vorliegenden Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen brauchen, wage ich momentan jedoch zu bezweifeln. Denn hier bleibt aus meiner Sicht zun\u00e4chst einmal festzustellen, dass die ZPO bereits grundlegende Instrumente bietet, die eine geb\u00fcndelte Behandlung gleichgelagerter - gegebenenfalls auch geringer - Anspr\u00fcche erm\u00f6glichen, n\u00e4mlich die subjektive und objektive Klageh\u00e4ufung.\n\nAuf dieser Grundlage wurden gerade in der j\u00fcngeren Vergangenheit erfolgreiche Sammelklagen unter anderem gegen Banken, Energieversorger und Versicherungsunternehmen - teilweise unter Einbeziehung von Prozessfinanzierern - gef\u00fchrt. So besteht insbesondere die M\u00f6glichkeit, Forderungen unb\u00fcrokratisch an eine qualifizierte Einrichtung abzutreten, die diese sammelt und im Wege der objektiven Klageh\u00e4ufung durch eine einzige Klage vor Gericht geltend macht.\n\nBei der Einziehungsabtretung ben\u00f6tigt der Verbraucher im \u00dcbrigen keinen Rechtsanwalt. Das ist im Gegensatz zu dem von Ihnen vorgeschlagenen Gruppenverfahren ein entscheidender Vorteil. F\u00fcr den Verbraucher besteht folglich ein erheblich geringeres Kostenrisiko, was die Einziehungsabtretung aus meiner Sicht wesentlich verbraucherfreundlicher macht. Dar\u00fcber hinaus ist das hier vorliegende System des Gruppenverfahrens aus meiner Sicht erheblich komplizierter.\n\nAnmerken m\u00f6chte ich au\u00dferdem, dass \u00fcber die objektive und subjektive Klageh\u00e4ufung hinaus bereits Kollektivklagem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Verb\u00e4nde nach dem Unterlassungsklagengesetz und nach dem Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb bestehen, die in der Praxis ebenfalls - so ist mein Kenntnisstand - mit Erfolg genutzt werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich zweifele auf den ersten Blick auch daran, dass der vorliegende Gesetzentwurf \u00fcberhaupt sein Kernziel erreichen kann, n\u00e4mlich eine gro\u00dfe B\u00fcndelungswirkung zu erzielen. Durch die Freiwilligkeit der Teilnahme und des Verbleibs im von den Gr\u00fcnen vorgeschlagenen Gruppenverfahren sowie durch die M\u00f6glichkeit, andere Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten zu nutzen, wird die beabsichtigte B\u00fcndelungswirkung in der Praxis aus meiner Sicht sogar sehr gering sein, zumal bei gr\u00f6\u00dferen anonymen Gruppen von Gesch\u00e4digten die Betroffenen oft unterschiedlichste Wege gehen werden und die Gefahr sich widersprechender Entscheidungen unterschiedlicher Gerichte trotz paralleler Lebenssachverhalte somit bestehen bleibt.\n\nDie Vorteile des heute schon bestehenden Kapitalanleger-Musterverfahrensgesetzes, das insbesondere eine wirksame B\u00fcndelung und Vermeidung sich widersprechender Entscheidungen bei gleichgelagerten kapitalmarktrechtlichen Streitigkeiten gew\u00e4hrleistet, werden durch dessen Aufhebung aus meiner Sicht zunichtegemacht.\n\nFerner m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass aus meiner Sicht gerade solch komplexe Verfahrensstrukturen, wie sie im uns vorliegenden Gesetzentwurf zu finden sind, zus\u00e4tzliches Streitpotenzial erm\u00f6glichen, das prozess-taktisch mit dem Ziel der Verz\u00f6gerung bzw. der Zer-m\u00fcrbung ausgesch\u00f6pft werden wird. Im vorliegenden Gesetzentwurf kann also von einer Vereinfachung gegen\u00fcber bestehenden und von mir aufgezeigten Instrumenten keine Rede sein.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640536,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":584,"sitzung":55,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich hoffe, dass es mir gelungen ist, bei den Zuh\u00f6rern auf der Trib\u00fcne das Vorurteil zu widerlegen, dass Jura trocken ist.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640538,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640539,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":55,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Schuss nach hinten!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":587,"sitzung":55,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":1351.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Sie merken, ich stehe dem Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen skeptisch gegen\u00fcber. Gleichwohl freue ich mich - Frau K\u00fcnast, Sie k\u00f6nnen an dieser Stelle auch einmal zuh\u00f6ren -, dass uns die Ausschussberatung die Gelegenheit gibt, dass wir uns noch einmal mit der Materie der Klageh\u00e4ufung bzw. \u001eb\u00fcndelung befassen. Dort k\u00f6nnen wir gemeinsam diskutieren, ob bew\u00e4hrte Instrumente der ZPO alternativ punktuell so fortentwickelt werden k\u00f6nnen, dass sie dem Verbraucher nutzen und beispielsweise die individuelle Rechtsdurchsetzung auch bei Streusch\u00e4den erleichtern. F\u00fcr denkbar halte ich beispielsweise die Schaffung eines wirksamen Gewinnabsch\u00f6pfungsanspruchs im Bereich des Unterlassungsklagengesetzes, die Schaffung von strengeren Voraussetzungen f\u00fcr die Prozesstrennung oder die Einf\u00fchrung eines allgemeinen Klageregisters f\u00fcr den kollektiven Rechtsschutz in Verbindung mit einer Verj\u00e4hrungshemmung bei Anmeldung sowie die Regelung einer Musterfeststellungsklage.\n\nIch freue mich jedenfalls auf die Ausschussberatung. Wie gesagt, ich stehe dem Gesetzentwurf jedoch skeptisch gegen\u00fcber.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640541,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":589,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Volker Ullrich, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640543,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":591,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal ist zu sagen: Die Idee der Verbesserung von Verbraucherrechten ist an und f\u00fcr sich richtig. Der Gesetzentwurf macht sich eine Empfehlung der Europ\u00e4ischen Kommission zu eigen. Aber es gilt auch zu formulieren: Grundlegende Reformen der Zivilprozessordnung sind Operationen am offenen Herzen unserer Rechtsordnung mit Auswirkungen auf das Funktionieren unseres Rechtssystems. Sie sollten nur dann vorgenommen werden, wenn dadurch eine erhebliche Verbesserung eintreten kann.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640545,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":593,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Gesetzentwurf tritt sie nicht ein.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640547,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":595,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ah, der Satz war falsch!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":596,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Gesetzentwurf wirft viele Fragen auf. Er beantwortet fast keine. Ja, ich will sagen: Er ist zwar gut gemeint, aber nicht konsequent in der Umsetzung; er ist handwerklich schlecht.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":597,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann machen Sie es doch besser!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":598,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen dem Problem des mangelnden Zugangs zum Recht bei - auch kleineren - massenhaft auftretenden Individualsch\u00e4den bei Verbrauchern und dem daraus folgenden Defizit bei der Durchsetzung des Rechts entgegentreten. Dazu wollen Sie einen Paradigmenwechsel im Bereich der Zivilprozessordnung vornehmen. Sie wollten weit springen und sind schon nach kurzer Strecke gelandet.\n\nZum einen haben wir schon jetzt taugliche Instrumente kollektiver Rechtsdurchsetzung. Zum anderen gilt: Gerade bei kleineren Sch\u00e4den im Bereich der Versorgung, der Telekommunikation, aber auch bei Reisen im Nahverkehr ist der beste Prozess der, den man nicht f\u00fchrt. Deswegen ist hier viel st\u00e4rker die Frage einer verbraucherrechtlichen Pr\u00e4vention in den Mittelpunkt zu stellen. Das ist besser, als \u00fcber komplizierte Gruppenverfahren die Verbraucher auf den Rechtsweg zu verweisen, den sie nicht brauchten, wenn man das Recht, das wir schon jetzt haben, konsequent anwenden w\u00fcrde.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640552,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":600,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt darf ich Ihnen ehrlich sagen: Diesen Gesetzentwurf k\u00f6nnte man nicht guten Gewissens verabschieden, wenn man es mit dem Verbraucherschutz wirklich ernst meinte. Das Ganze beginnt mit der in Artikel 1 \u00a7 606 -Ihres Gesetzentwurfs verankerten Zul\u00e4ssigkeit, wo nicht geregelt ist, wie gro\u00df eine Gruppe zu sein hat, welche Verfahren infrage kommen und um welche tats\u00e4chlichen Anspr\u00fcche es sich handelt. Was dort steht, ist viel zu vage und unbestimmt, um auf die ZPO \u00fcberhaupt Einfluss gewinnen zu k\u00f6nnen.\n\nEin weiterer sehr verbrauchersch\u00e4dlicher Bereich ist die in Artikel 1 \u00a7 608 - \u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit - Ihres Gesetzentwurfs geregelte Gerichtszust\u00e4ndigkeit. Sie schreiben, dass das Gruppenverfahren bei dem Gericht anh\u00e4ngig gemacht werden muss, bei dem der Beklagte seinen Gerichtsstand hat. Das hei\u00dft nichts anderes, als dass der Verbraucher aus Garmisch, aus Augsburg oder aus Stuttgart beispielsweise in Berlin, in Hamburg oder in D\u00fcsseldorf klagen muss. Diese Regelung ist v\u00f6llig anders als die, die wir jetzt haben, wonach f\u00fcr den Verbraucher der Gerichtsstand seines Wohnsitzes gilt. Sie verschlechtern so die Rechte der Verbraucher.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640554,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":602,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"V\u00f6llig absurd ist Artikel 1 \u00a7 614 - Bekanntmachung im Klageregister; Verordnungserm\u00e4chtigung - Ihres Gesetzentwurfs. Wenn man auf Grundlage Ihres Gesetzentwurfs eine Gruppenklage f\u00fchren w\u00fcrde, dann m\u00fcsste diese Klage umst\u00e4ndlich in ein Register eingetragen werden. Dieses Register m\u00fcsste \u00f6ffentlich gemacht werden. Ich frage mich, wo da der Datenschutz bliebe. Aber nicht nur die \u00f6ffentliche Eintragung ist in Zweifel zu ziehen, sondern auch, dass das Verfahren nach der Eintragung erst einmal aussetzen w\u00fcrde; denn das Gericht m\u00fcsste mindestens drei Monate abwarten, um festzustellen, ob sich andere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an dem Verfahren beteiligen wollten. Ich pers\u00f6nlich meine: Rechtsschutz muss schnell und effektiv sein.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":603,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei Ihnen gibt es ja gar keinen Rechtsschutz, weil keiner klagt!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":604,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Durch monatelanges Wartenlassen schicken Sie den Verbraucher in die Warteschlange. Das ist doch nicht verbraucherfreundlich.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640558,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":606,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Verbraucher muss zur Not selbst die M\u00f6glichkeit haben, zu klagen, ohne die Hemmschwelle in Form einer Anwaltskanzlei vor sich zu haben. In Artikel 1 \u00a7 615 Ihres Gesetzentwurfs ist ein Anwaltszwang vorgesehen. F\u00fcr den Verbraucher f\u00e4llt somit die Erstberatungsgeb\u00fchr an. Bei Klageerhebung kommt eine Verfahrensgeb\u00fchr von 1,3 hinzu. W\u00fcrde Ihr Gesetzentwurf verabschiedet, bedeutete dies f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher, dass Klagen teurer und die Rechtsdurchsetzung wesentlich schwieriger w\u00fcrde.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640560,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":608,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer jetzt glaubt, das sei schon alles an handwerklichen M\u00e4ngeln, der muss sich einmal Artikel 1 \u00a7 619 Absatz 2 dieses Gesetzentwurfs ansehen. Dort schreiben Sie allen Ernstes - ich zitiere -:\n\nDie Stellung als Gruppenkl\u00e4ger begr\u00fcndet kein Schuldverh\u00e4ltnis gegen\u00fcber den Teilnehmern des Gruppenverfahrens.\n\nWissen Sie, was das in der Konsequenz bedeutet? Es bedeutet, dass derjenige, der die Klage f\u00fchrt, machen kann, was er will, und wenn er schlecht verhandelt, ist man gebunden und man hat keine Chance, da herauszukommen. Wollen Sie das? Wollen Sie die pers\u00f6nliche Verantwortung des Anwalts aufheben?\n\n(Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]: Jetzt sagen Sie doch mal, was Sie wollen!\n\n)\n\nIch meine, nein. Ich meine, es gibt durch das anwaltschaftliche Berufsrecht eine Verantwortung des Anwalts gegen\u00fcber dem Verbraucher.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":609,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie, wie es besser geht! Sie sind die Neinsagerpartei! Sagen Sie, wie es gehen soll!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":610,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Liebe Frau Kollegin K\u00fcnast, wir sind keine Neinsagerpartei, sondern wir wollen die B\u00fcrger dieses Landes vor schlechten Gesetzen bewahren.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640564,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":612,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann machen Sie doch mal ein ordentliches Gesetz!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":613,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir dieses Gesetz beschlie\u00dfen w\u00fcrden, w\u00fcrden wir die 130 Jahre alte und ehrw\u00fcrdige ZPO besch\u00e4digen. Das wollen wir weder den Rechtsanwendern noch den Verbrauchern zumuten.\n\nAuch die Kostenfrage ist in Artikel 1 \u00a7 629 Ihres Gesetzentwurfs v\u00f6llig unzureichend gekl\u00e4rt. Zur Frage einer ordentlichen Rechtsdurchsetzung geh\u00f6rt aus meiner Sicht auch der Rechtsweg. Sie verweisen diesbez\u00fcglich in Artikel 1 \u00a7 630 nur auf die allgemeinen Vorschriften. Das hei\u00dft letztendlich: erst Gruppenklage, und dann wei\u00df niemand, wie es weitergeht.\n\nEs handelt sich also im Ergebnis um einen v\u00f6llig unbrauchbaren Gesetzentwurf, der es eigentlich nicht w\u00fcrdig ist, diskutiert zu werden. Nichtsdestotrotz werden wir weiter daran arbeiten, die Rechte der Verbraucher zu st\u00e4rken,","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":614,"sitzung":55,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Da bin ich mal gespannt!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":615,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und auch darauf dringen, dass in den L\u00e4ndern - da tr\u00e4gt Rot-Gr\u00fcn eine starke Verantwortung - durch die Besetzung von Richterstellen und die daraus resultierende Verk\u00fcrzung der Verfahrensdauer die Rechtsdurchsetzung erleichtert wird.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":616,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darum geht es gar nicht! Bei Ihnen kommen die Leute gar nicht zum Gericht!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":617,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist, meine ich, ein viel wesentlicherer Punkt, den man angehen sollte.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640571,"profile_url":null,"sequence":618,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":619,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Karl-Heinz Brunner, SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640573,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":621,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Nachdem wir heute schon medizinisch in das Thema eingestiegen sind - Sie, lieber Kollege Ullrich, haben von der Operation am offenen Herzen gesprochen und Sie, Frau K\u00fcnast, haben den Begriff \u201esubkutan\u201c verwendet -,","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ansgar-heveling-0","sequence":622,"sitzung":55,"speaker":"Ansgar Heveling [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ansgar Heveling","speaker_fp":"ansgar-heveling","speaker_key":1488.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein bisschen Hysterie war zwischendurch auch schon dabei!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":623,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"will ich jetzt nicht intraven\u00f6s an alle herantreten, sondern versuchen, mehr die Lebensrealit\u00e4t in den Mittelpunkt zu r\u00fccken.\n\nIch sage vorweg: Der Ansatz des Gesetzentwurfs von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen ist ja recht gut. Auf die Umsetzung trifft allerdings der Satz zu: Gut gemeint, aber nicht gut gemacht. - Ich sage das deshalb, weil die Verbraucherinnen und Verbraucher in diesem Land sich in zwei Gemengelagen bewegen. Auf der einen Seite geht es um diejenigen, die wegen eines schlechten Produkts, wegen eines verpassten Flugs, der sie in ihr geliebtes Urlaubsland h\u00e4tte bringen sollen, oder wegen vermeintlicher Kleinigkeiten ihr Recht suchen. F\u00fcr diese Menschen ist es vielleicht das erste Mal in ihrem Leben, dass sie mit einem Gericht zu tun haben. Sie sch\u00e4men sich m\u00f6glicherweise, den Gerichtsweg zu beschreiten. Da m\u00fcssen wir ansetzen und etwas unternehmen, um diese H\u00fcrde zu \u00fcberwinden. Da wollen wir die Scheu abbauen.\n\nAuf der anderen Seite wollen wir etwas verhindern, was wir aus amerikanischen Fernsehserien zur Gen\u00fcge kennen. Nehmen wir zum Beispiel einen Fall, den auch der eine oder andere von Ihnen m\u00f6glicherweise schon erlebt hat: Man macht eine gute Flasche Rotwein, einen Bordeaux zum Beispiel, auf und hat durch das Ber\u00fchren des Korkens zwei Tage einen roten Daumen. In diesem Fall soll ein Verbraucher, der feststellt, dass auf der Flasche der Hinweis fehlt, dass man durch das Ber\u00fchren des Korkens kurzzeitig rote Finger bekommen kann, nicht, wie wir es aus amerikanischen Fernsehserien kennen, einen Schadenersatzprozess \u00fcber mehrere Millionen Euro anzetteln k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":624,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber das ist anderes Recht!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":625,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies wollen wir nicht.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640579,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":627,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, verehrte Kolleginnen und Kollegen, die Einf\u00fchrung des Gruppenverfahrens in die ZPO ist nichts anderes als die Fortentwicklung von Sammelklagen. In Bezug auf Gruppenklagen haben wir im Verbandsklagerecht und im Kapitalanleger-Musterverfahrensgesetz recht gute Regelungen, die weiterentwickelt und vor allen Dingen den Verbraucherinnen und Verbrauchern n\u00e4hergebracht werden m\u00fcssen.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640581,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":629,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Brunner, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Katja Keul?","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":630,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerne.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":631,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":632,"sitzung":55,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Brunner, dass Sie die Frage zulassen. - Sie haben gerade das Beispiel erw\u00e4hnt, dass in Amerika wegen einer Lappalie Millionenbetr\u00e4ge geltend gemacht werden. W\u00fcrden Sie mir nicht auch recht geben, dass das weniger mit den Verfahrensrechten der ZPO zu tun hat als mit dem Unterschied im materiellen Zivilrecht, weil es in den USA so etwas wie eine Strafschadensersatzklage gibt, die es in unserem Zivilrecht gar nicht gibt? Deswegen entstehen diese Summen, die bei uns undenkbar w\u00e4ren. Das hat mit dem Verfahren einer Gruppenklage eigentlich gar nichts zu tun.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":633,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da kennt sich jemand aus!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":634,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich, liebe Kollegin Keul, hat das mit unserem Zivilrecht nichts zu tun. Aber das Gruppenklageverfahren ist im Wesentlichen aus dem angels\u00e4chsischen Recht entwickelt. Deshalb habe ich auch den Bezug hergestellt.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640588,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":636,"sitzung":55,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das eine haben Sie nicht verstanden und das andere falsch recherchiert!","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":637,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Kolleginnen und Kollegen, unsere Aufgabe ist, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, den Rechtsuchenden - da hat der Kollege Ullrich recht gehabt -, zum einen durch die Ausstattung der Gerichte und zum anderen durch die Ausgestaltung der Gesetze die M\u00f6glichkeit zu geben, ihre Rechtsanspr\u00fcche in der bestehenden Rechtsordnung einzuklagen und die Scheu davor zu nehmen. Ich glaube auch, dass dies mit der derzeitigen Regelung \u00fcber die Beratungshilfe, \u00fcber die Prozesskostenhilfe, \u00fcber das Verbandsklagerecht und \u00fcber die gut organisierten Verbraucherverb\u00e4nde hinl\u00e4nglich m\u00f6glich ist.\n\nIch mache keinen Hehl daraus, dass an verschiedenen Stellen sicherlich nachzujustieren ist und freue mich deshalb auf die Beratungen in den Aussch\u00fcssen, um den guten Ansatz zur Integration des Gruppenverfahrens in die ZPO zu einem guten Ergebnis zu f\u00fchren. Ich denke, es ist f\u00fcr uns alle wichtig, dass wir jetzt zuerst einmal das Pr\u00fcfverfahren der Bundesregierung und etwaige L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge abwarten.\n\nIch bedanke mich herzlich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche Ihnen, soweit Sie noch hierbleiben, einen sch\u00f6nen Nachmittag und ansonsten ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640591,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":639,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfes auf Drucksache 18\/1464 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann ist es so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 22 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht zum Anerkennungsgesetz\n\nDrucksache 18\/1000\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist es so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort f\u00fcr die Bundesregierung hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Stefan M\u00fcller.","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640593,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Einf\u00fchrung von Gruppenverfahren","top_id":14046,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":641,"sitzung":55,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor zwei Jahren ist das Gesetz zur Verbesserung der Feststellung und Anerkennung im Ausland erworbener Berufsqualifikationen, also kurz Anerkennungsgesetz, in Kraft getreten. Wir haben mit diesem Gesetz erstmals eine gute rechtliche Grundlage geschaffen, um im Ausland erworbene Abschl\u00fcsse in Deutschland einfacher anzuerkennen und Menschen mit ausl\u00e4ndischen Abschl\u00fcssen besser in den Arbeitsmarkt integrieren zu k\u00f6nnen.\n\nEines kann man nach diesen zwei Jahren ohne Zweifel sagen: Es hat in Deutschland ein Umdenken gegeben.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640595,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":643,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor allem bei der CDU!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":644,"sitzung":55,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Wir erkennen schon, dass viele Menschen mit mehr Respekt und Wertsch\u00e4tzung auf die Qualifikationen und Lebensleistungen Zugewanderter sehen. Das ist ein wichtiger Fortschritt.\n\nEin weiterer Fortschritt ist, dass sich zahlreiche Akteure auch mit beteiligen. Sie unterst\u00fctzen die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Abschl\u00fcsse und wirken daran aktiv mit, um neue Strukturen zu schaffen und Know-how aufzubauen. Insofern bedanke ich mich bei allen Organisationen und Institutionen, die in diesen zwei Jahren dazu beigetragen haben, dieses Know-how zu erwerben und neue Strukturen zu schaffen. Nur so war und ist eine erfolgreiche Umsetzung unseres Anerkennungsgesetzes m\u00f6glich, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640598,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":646,"sitzung":55,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat seinerzeit im Gesetzgebungsverfahren ein kontinuierliches Monitoring bereits vor der gesetzlichen Evaluation zugesagt. Der im April dieses Jahres vorgelegte erste Bericht zum Anerkennungsgesetz enth\u00e4lt nunmehr die ersten Ergebnisse dieses Monitorings, das im Auftrag des BMBF vom Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung durchgef\u00fchrt wird.\n\nDer Bericht geht aber weiter. Er zeigt also nicht nur auf, was in diesen zwei Jahren geschehen ist, sondern zieht auch eine erste Bilanz. Vor allem aber blickt er nach vorne und benennt k\u00fcnftige Herausforderungen; ich komme sp\u00e4ter noch darauf zu sprechen. Die Zahlen belegen jedenfalls, dass sich das Anerkennungsgesetz von Anfang an als ein Instrument der Fachkr\u00e4ftesicherung etabliert hat.\n\nDas Statistische Bundesamt hat im Oktober 2013 erstmalig eine Statistik vorgelegt, wonach im Zeitraum von April bis Dezember 2012 bundesweit rund 11 000 Verfahren gemeldet wurden. Von diesen 11 000 Verfahren - das kann man in der R\u00fcckbetrachtung, glaube ich, als Erfolg bezeichnen - waren zum Jahresende 2012 bereits drei Viertel entschieden. Der \u00fcberwiegende Teil davon - 82 Prozent - wurde mit einer vollen Anerkennung beendet.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640600,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karamba Diaby [SPD]","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":648,"sitzung":55,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"In den L\u00e4nderstatistiken zeichnet sich bereits ab, dass sich diese positive Entwicklung in 2013 fortgesetzt hat. Leider liegen die amtlichen Zahlen f\u00fcr das Jahr 2013 erst im Oktober oder November dieses Jahres vor und werden erst dann ver\u00f6ffentlicht werden. Der n\u00e4chste Monitoring-Bericht wird dann sicherlich eine entsprechende Aussage dazu treffen. Wir haben vor, Ihnen diesen im Mai oder Juni 2015 vorzulegen.\n\nEines zeigt sich jedenfalls: Beratung und Information sind auch f\u00fcr ein erfolgreiches Anerkennungsverfahren der Schl\u00fcssel. Wir sind froh, dass es ein steigendes Interesse an den Angeboten, die der Bund etabliert hat, gegeben hat. Ich m\u00f6chte drei Beispiele nennen: erstens das Internetportal \u201eAnerkennung in Deutschland\u201c, das bereits im August die Marke von 100 000 Besuchern monatlich \u00fcberschritten hat und auf dem sich mittlerweile \u00fcber 1,5 Millionen Menschen informiert haben, zweitens die Telefonhotline beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, das individuelle Fragen zur beruflichen Anerkennung beantwortet, und drittens das Beratungsnetzwerk \u201eIQ\u201c - Integration durch Qualifizierung -, das ebenfalls eine ganze Reihe von Informationen zu Verfahren der beruflichen Anerkennung geben kann.\n\nEine wichtige Rolle f\u00fcr den Erfolg des Anerkennungsgesetzes spielt sicherlich ein effizienter und einheitlicher Verfahrensvollzug. Hier haben insbesondere die Kammern entsprechende Strukturen geschaffen. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang die IHK FOSA, die zentrale Plattform der Industrie- und Handelskammer, und die Leitkammern im Handwerk, die sowohl beraten als auch selber Verfahren durchf\u00fchren, nennen.\n\nWir haben in den letzten zwei Jahren immer wieder - das nehme ich sehr ernst - den Hinweis bekommen, dass die Verfahren zu aufwendig, zu lang und zu b\u00fcrokratisch sind und dass zu viele detaillierte Informationen zu ausl\u00e4ndischen Bildungsg\u00e4ngen vorgelegt werden m\u00fcssen. Ich sage es noch einmal: Wir nehmen das sehr ernst. Dort, wo es m\u00f6glich ist, sollten wir das Anerkennungsverfahren unkomplizierter und unb\u00fcrokratischer machen. Gleichwohl muss man sich nat\u00fcrlich schon vor Augen f\u00fchren, was Ziel dieses Anerkennungsverfahrens ist. Ziel des Anerkennungsverfahrens ist, dass am Ende die Gleichwertigkeit mit einem deutschen Berufsabschluss attestiert werden kann.\n\nWir haben in Deutschland - darauf sind wir zu Recht stolz - hohe Qualit\u00e4tsstandards. Diese wollen wir beibehalten. Deswegen garantiert nat\u00fcrlich nur eine umfassende und sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung auf der Grundlage von verl\u00e4sslichen Informationen eine entsprechende Gleichwertigkeit. Erst dann kann es zu einer erfolgreichen Anerkennung kommen. W\u00fcrde man hier Abstriche machen, w\u00fcrde das dem Sinn und Zweck dieses Verfahrens zuwiderlaufen, was sicher nicht im Interesse der Antragsteller sein kann.\n\nIch vermute, die Frau Pr\u00e4sidentin wird mir keine gro\u00dfz\u00fcgige Redezeiterweiterung einr\u00e4umen, weswegen ich mich beim Ausblick auf wenige Stichworte beschr\u00e4nken m\u00f6chte.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":649,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben eh nicht viel zu sagen!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":650,"sitzung":55,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"- Es sei denn, Sie w\u00fcrden eine Zwischenfrage zu den Ausblicken stellen, Herr Mutlu. Aber ich bef\u00fcrchte, den Gefallen werden Sie mir nicht tun.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":651,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, ist gut! Da kommt auch nicht mehr bei rum, auch wenn ich eine Zwischenfrage stelle!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":652,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Das geht nicht mehr, da Ihre offizielle Redezeit beendet ist.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":653,"sitzung":55,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. - Ich beschr\u00e4nke mich auf wenige Stichworte: Wir werden eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen und Handlungsschwerpunkten zum Beispiel zu Ausgleichsma\u00dfnahmen auf den Weg bringen.\n\nIch will hier die Information der Betriebe ansprechen. Der Bericht zeigt, dass es hier noch Handlungsbedarf gibt, dass wir auch die Personalabteilungen und die Personalentwickler in den Unternehmen f\u00fcr das Thema Anerkennung sensibilisieren m\u00fcssen. Wir haben Handlungsbedarf im Bereich der Rechtsetzung, weil wir die novellierte EU-Berufsanerkennungsrichtlinie bis 2016 in nationales Recht umsetzen m\u00fcssen. - Das waren nur zwei Beispiele, die zeigen, wo wir sicherlich noch weiterarbeiten k\u00f6nnen.\n\nDie OECD bescheinigt uns, dass Deutschland heute zu den L\u00e4ndern mit den geringsten H\u00fcrden f\u00fcr die Zuwanderung hochqualifizierter Fachkr\u00e4fte und Arbeitskr\u00e4fte geh\u00f6rt - eine Botschaft, die noch viel st\u00e4rker geh\u00f6rt werden muss. Wir werden - da geh\u00f6rt eine schnelle und einfache Anerkennung sicherlich mit dazu - auch in Zukunft mit dem Anerkennungsgesetz und den entsprechenden Verfahren daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnen, dass unser Land f\u00fcr qualifizierte Zuwanderer noch attraktiver wird. Daran wollen wir gemeinsam arbeiten.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640607,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":655,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Dr. Rosi Hein, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640609,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":657,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir reden heute \u00fcber den ersten Bericht der Bundesregierung zu dem im April 2012 beschlossenen Anerkennungsgesetz. Die umfassende Beschreibung kann ich mir sparen; das hat der Staatssekret\u00e4r eben getan.\n\nMenschen mit im Ausland erworbenen Abschl\u00fcssen haben nach diesem Gesetz einen Rechtsanspruch auf ein Verfahren zur \u00dcberpr\u00fcfung der Gleichwertigkeit ihrer Abschl\u00fcsse. Es wird auch ein Zeitrahmen festgeschrieben. Sie haben allerdings keinen Rechtsanspruch auf Anerkennung; ich bitte, diesen Unterschied mit zu bedenken. Wenn man denn die Anerkennung bekommt, k\u00f6nnte man damit in Deutschland auch eine der Qualifikation entsprechende Besch\u00e4ftigung aufnehmen. Ich lasse einmal beiseite, dass das Anerkennungsgesetz schon in \u00a7 1 des Gesetzestextes mit dem Mangel am Arbeitsmarkt begr\u00fcndet wird und nicht mit dem Respekt vor den F\u00e4higkeiten zugewanderter Menschen und ihren Lebensperspektiven hier in diesem Land.\n\nIn der Regel nach drei Monaten, bei \u00c4rzten nach vier Monaten, soll es eine Entscheidung geben; eine angemessene Verl\u00e4ngerung soll nur in komplizierten F\u00e4llen m\u00f6glich sein. Was ist denn aber mit der ukrainischen \u00c4rztin, die sich an uns gewandt hat und seit \u00fcber einem Jahr auf eine Entscheidung wartet? Was ist am Medizinstudium in der Ukraine so schwer vergleichbar, dass neun Monate Verl\u00e4ngerung angemessen sind?","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640611,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":659,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Und warum kommt es nicht zur Anerkennung ihres Abschlusses, mit der sie endlich in Deutschland in ihrem Beruf arbeiten k\u00f6nnte? Neun Monate nach Antragstellung befand die zust\u00e4ndige Stelle, dass es Defizite gebe und Arbeitszeugnisse aus dem Heimatland nachgereicht werden m\u00fcssen - nach neun Monaten! Sie lagen zu diesem Zeitpunkt aber schon einige Monate vor. Da muss man sich doch - Verzeihung! - veralbert vorkommen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640613,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":661,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Bis zum Ende des Jahres 2012 wurden rund 11 000 Antr\u00e4ge - wir haben die Zahlen eben geh\u00f6rt - zur Pr\u00fcfung der Anerkennung gestellt und rund 7 500 positiv beschieden, vor allem in Gesundheits- und Pflegeberufen. Das klingt sicherlich erst einmal nach einer sehr guten Statistik; aber die Bundesregierung rechnet selbst mit 300 000 m\u00f6glichen Antr\u00e4gen. Da w\u00e4re es schon sehr sch\u00f6n gewesen, diese Debatte vielleicht einen oder zwei Monate sp\u00e4ter zu f\u00fchren, wenn wir die Zahlen, die im November ver\u00f6ffentlicht werden sollen, schon haben.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640615,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":663,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn wenn wir erst n\u00e4chstes Jahr im April wieder \u00fcber diese Zahlen diskutieren, dann reden wir \u00fcber alte Zahlen und k\u00f6nnen \u00fcberhaupt nichts \u00fcber die Fortschritte sagen. Wenn es sofort 300 000 Antr\u00e4ge gegeben h\u00e4tte, dann h\u00e4tte ich verstanden, wenn die Beh\u00f6rden ein wenig ins Schwimmen gekommen w\u00e4ren; aber so ist die Zahl von 7 500 beschiedenen Antr\u00e4gen f\u00fcr mich doch ein bisschen ern\u00fcchternd.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640617,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":665,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit Ende Juni dieses Jahres haben nun auch alle Bundesl\u00e4nder eigene Landesgesetze verabschiedet, um landesrechtlich geregelte Berufe anerkennen zu k\u00f6nnen, wie zum Beispiel die Berufe der Lehrerin oder des Lehrers bzw. der Erzieherin oder des Erziehers. Die Umsetzung in den jeweiligen L\u00e4ndern l\u00e4uft jedoch h\u00f6chst unterschiedlich. Eine einheitliche Anerkennungspraxis in Deutschland ist kaum zu erkennen, m\u00f6glicherweise auch gar nicht zu erwarten, wenn man die unterschiedlichen Qualifikationswege und Anforderungen in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern bedenkt. Der Bundesregierung ist das offensichtlich bekannt; denn der Staatssekret\u00e4r hat sich eben recht kritisch ge\u00e4u\u00dfert. Auch im Bericht ist angemerkt, dass der Stand bei der Vereinheitlichung des Vollzugs unbefriedigend sei.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640619,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":667,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Bis alle Menschen ihre im Ausland erworbenen Abschl\u00fcsse - wenn sie es wollen - hier in Deutschland anerkannt bekommen haben - wenn es denn m\u00f6glich ist -, ist es noch ein weiter Weg. Es ist auch eine Frage der Kosten. Die Kosten f\u00fcr das Anerkennungsverfahren variieren zwischen den Bundesl\u00e4ndern und den unterschiedlichen Berufsarten teilweise erheblich.\n\nIm Kammerbereich zum Beispiel bewegen sich die Geb\u00fchren f\u00fcr eine Anerkennung zwischen 100 und 600 Euro; das ist im vorliegenden Bericht auch aufgef\u00fchrt. Dieser Unterschied ist aber doch nicht durch einen unterschiedlichen Aufwand zu erkl\u00e4ren. Dar\u00fcber hinaus steht zu -bef\u00fcrchten, dass die Kosten f\u00fcr eine individuelle Gleichwertigkeitspr\u00fcfung sowie f\u00fcr die Analyse von Qualifikationen noch weitaus h\u00f6her liegen. Das ist kein Anreizsystem. Das schreckt vielmehr ab.\n\nWenn, wie die fr\u00fchere Bundesministerin, Frau Schavan, sagte, die Anerkennung der Abschl\u00fcsse \u201eeine Frage der Gerechtigkeit und des Respekts vor der Qualifikation von Menschen\u201c sei, dann muss am Gesetz und an der Anerkennungspraxis noch heftig gearbeitet werden.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640621,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":669,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen nicht nur ein Recht auf ein Verfahren, sondern auch ein Recht auf Anerkennung. Wir brauchen bezahlbare und vergleichbare Geb\u00fchren f\u00fcr die Anerkennung ebenso wie f\u00fcr die notwendigen Nachqualifizierungen.\n\nDer DGB hat heute eine Pressemeldung herausgegeben, in der er eine geb\u00fchrenfreie Anerkennung und Nachqualifizierung fordert. Mit Blick auf \u00a7 1 des Anerkennungsgesetzes stelle ich fest: Das ist angemessen; denn es geht um den deutschen Arbeitsmarkt und weniger um die Interessen der Betroffenen. Kosten- bzw. Geb\u00fchrenfreiheit ist also angemessen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640623,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":671,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Karamba Diaby f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640625,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":673,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Seit zwei Jahren haben wir ein Anerkennungsgesetz auf Bundesebene, seit Sommer dieses Jahres nun endlich auch auf der Ebene der Bundesl\u00e4nder. Ich freue mich, dass wir heute eine erste Zwischenbilanz in Bezug auf das Anerkennungsgesetz ziehen.\n\nVor gut zwei Jahren trat erstmals der allgemeine und umfassende Rechtsanspruch auf ein Anerkennungsverfahren in Kraft. Der ausl\u00e4ndische Berufsabschluss wird mit dem deutschen Referenzberuf verglichen und auf Gleichwertigkeit gepr\u00fcft. Das Ergebnis kann die vollwertige, die teilweise oder gar keine Anerkennung des ausl\u00e4ndischen Abschlusses sein.\n\nVielfalt schafft Werte - das ist mein pers\u00f6nliches politisches Leitbild. In diesem Sinne ist das Anerkennungsgesetz ein wichtiges Signal an die Eingewanderten in Deutschland und an die deutsche Wirtschaft.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640627,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":675,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Anerkennungsgesetz ist ein wichtiger Beitrag zur Fachkr\u00e4ftesicherung f\u00fcr unseren Wirtschaftsstandort; denn wir brauchen die Talente und beruflichen Kompetenzen der sch\u00e4tzungsweise mehr als 300 000 Personen mit ausl\u00e4ndischen Abschl\u00fcssen, die es hierzulande gibt - die Zahl wurde mehrfach erw\u00e4hnt -, ohne sie geht es nicht.\n\nOhne die formale Anerkennung ihrer Abschl\u00fcsse werden \u00c4rztinnen weiterhin als Putzfrauen und Ingenieure als Taxifahrer arbeiten. Sie arbeiten somit unter ihrer Qualifikation. Dieser Zustand ist weder f\u00fcr die Eingewanderten noch f\u00fcr unsere Gesellschaft und Wirtschaft hinnehmbar.\n\nSchon seit Jahren schl\u00e4gt die deutsche Wirtschaft Alarm. \u201eFachkr\u00e4fte verzweifelt gesucht\u201c, \u201eDeutschlands Mittelstand gehen die Fachkr\u00e4fte aus\u201c - so lauteten die Schlagzeilen der letzten Jahre. Von einem fl\u00e4chendeckenden Fachkr\u00e4ftemangel kann zwar keine Rede sein, aber f\u00fcr einzelne Berufe trifft er zu.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":676,"sitzung":55,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":677,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gesetz entfaltet erste erfreuliche Wirkungen in den Gesundheitsberufen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640631,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":679,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00c4rztinnen und \u00c4rzte, Gesundheits- und Krankenpfleger sowie Physiotherapeutinnen und Physiotherapeuten f\u00fchren die Liste der Antragsteller bei den h\u00e4ufigsten Referenzberufen mit mehr als 70 Prozent an. Am h\u00e4ufigsten kommen die Antragstellerinnen und Antragsteller aus Rum\u00e4nien, der Russischen F\u00f6deration und Polen.\n\nMit dem Anerkennungsgesetz haben wir begonnen, brachliegende Potenziale zu aktivieren. Das ist gut so.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640633,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":681,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Gut ist auch die hohe Quote der vollen Anerkennungen.\n\nIm Koalitionsvertrag haben wir uns darauf geeinigt, nachzubessern, wo es notwendig ist. Ich sehe vor allem drei zentrale Herausforderungen:\n\nErstens. Der Bericht deutet darauf hin, dass nur ein Bruchteil der gesch\u00e4tzt mehr als 300 000 Personen mit ausl\u00e4ndischen Abschl\u00fcssen einen Antrag gestellt haben. Ich w\u00fcnsche mir, dass noch mehr Menschen einen Anerkennungsantrag stellen, damit sie endlich ihrem erlernten Beruf nachgehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":682,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen Sie H\u00fcrden abbauen!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":683,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen Informationskampagnen, damit sich die M\u00f6glichkeit zur Anerkennung noch mehr herumspricht. Hier m\u00fcssen wir die Wirtschaft st\u00e4rker sensibilisieren und in die Pflicht nehmen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640637,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":685,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sollen die M\u00f6glichkeit zur Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen noch st\u00e4rker f\u00fcr ihre Personalentwicklung nutzen.\n\nDamit komme ich zum zweiten Punkt: Anpassungsqualifizierung. Das wurde von meinen Vorrednern schon angesprochen. Jeder zehnte Antragsteller in den reglementierten Berufen und jeder dritte in den nichtreglementierten Berufen braucht eine Anpassungsqualifizierung, um eine vollwertige Anerkennung zu erlangen. Ich freue mich sehr, dass die Bundesarbeitsministerin Andrea Nahles beabsichtigt, ein Qualifizierungsprogramm mit Mitteln aus der neuen ESF-F\u00f6rderperiode zu bestreiten. Schlie\u00dflich haben wir im Koalitionsvertrag miteinander vereinbart, dass wir Eingewanderte, die Qualifizierungsma\u00dfnahmen absolvieren m\u00fcssen, finanziell unterst\u00fctzen wollen.\n\nDrittens. Lassen Sie uns in den weiteren Beratungen genau hinschauen - ich hoffe, die Opposition macht mit -, um bestehende b\u00fcrokratische Fallstricke zu beseitigen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640639,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":687,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke am heutigen Tag des Fl\u00fcchtlings beispielsweise an Gefl\u00fcchtete, die keinerlei Nachweise erbringen k\u00f6nnen. Asylsuchende und Geduldete bringen - das wissen wir - Talente, Know-how und oftmals eine hervorragende Ausbildung mit.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640641,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":689,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns also die Gerechtigkeitsl\u00fccke schlie\u00dfen. Lassen Sie uns f\u00fcr diese F\u00e4lle praktikable L\u00f6sungen entwickeln und erproben.\n\nIch komme zum Ende. Ich danke den vielen kompetenten und engagierten Besch\u00e4ftigten des Netzwerks \u201eIntegration durch Qualifizierung\u201c. Sie leisten hervorragende Beratungsarbeit, um die Arbeitsmarktintegration von Menschen mit Migrationshintergrund zu verbessern. Lassen Sie uns die Beratungsstrukturen st\u00e4rken. Hier k\u00f6nnen auch Migrantenorganisationen eine sehr gro\u00dfe Rolle spielen; das haben sie in der Vergangenheit gezeigt.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich bemerken: Wir sind auf einem guten Weg. Erst k\u00fcrzlich haben wir die Abschaffung der Optionspflicht und Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Lebenssituation von Asylsuchenden und Geduldeten beschlossen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640643,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Cemile Giousouf [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":691,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Anerkennungsgesetz reiht sich hier ein: Es ist integrationspolitisch wichtig, es dr\u00fcckt Wertsch\u00e4tzung und Anerkennung der Lebensleistung von Eingewanderten aus. \u201eVielfalt schafft Werte\u201c bedeutet arbeitsmarktpolitisch: Die T\u00fcr steht dir offen, du bist willkommen, du wirst gebraucht, und du kannst dich mit all deinen F\u00e4higkeiten hier entfalten. - Lassen Sie uns gemeinsam dieses Versprechen einl\u00f6sen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640645,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":693,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Das war eine punktgenaue Landung. - N\u00e4chster Redner ist \u00d6zcan Mutlu, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":694,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\n\nDeutschland braucht Fachkr\u00e4fte! Viele Unternehmen, Krankenh\u00e4user und Pflegeeinrichtungen sind schon jetzt auf ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte angewiesen.\n\nMit diesen Worten beginnt der Bericht der Bundesregierung zum Anerkennungsgesetz. So wahr dieser Satz auch ist, ist es doch nur eine Binsenwahrheit; denn das d\u00fcrfte allen in diesem Hause bekannt sein, sp\u00e4testens seit 2012. Ende 2008 hat sich der Bund mit den L\u00e4ndern auf dem Bildungsgipfel auf eine Verbesserung der Rechtslage zur Anerkennung im Ausland erworbener Abschl\u00fcsse und Berufsqualifikationen verst\u00e4ndigt. 2012 ist dieses Gesetz dann endlich in Kraft getreten. Seither ist viel Wasser die Spree heruntergeflossen.\n\nIch schaue mir den vorliegenden 169-seitigen Bericht an und frage: Was ist in der Sache \u00fcberhaupt erfolgt? Wenn man sich diesen Bericht genau anschaut - an dieser Stelle sch\u00fctte ich Ihnen eine geh\u00f6rige Portion Spreewasser in Ihren Wein -, so sieht man lauter Allgemeinpl\u00e4tze, Zust\u00e4ndigkeitsgerangel und viele offene Fragen, meines Erachtens zu viele offene Fragen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640648,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":696,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie schon gesagt worden ist: Wir sind eine Wirtschaftsnation und stehen f\u00fcr Innovation und wirtschaftliche Dynamik. Wir wissen seit Jahren, dass in unserem Land ein Fachkr\u00e4ftemangel herrscht, und das nicht nur in technischen Berufen oder im Pflegebereich, sondern inzwischen in vielen, vielen Branchen. Das Anerkennungsgesetz und die damit einhergehende Reform war daher nicht nur ein notwendiger, sondern auch ein absolut \u00fcberf\u00e4lliger Schritt. Die Regeln und die Verfahren zur Anerkennung von ausl\u00e4ndischen Abschl\u00fcssen waren n\u00e4mlich auch nach 60 Jahren Zuwanderung absolut unterentwickelt. Ich sage: Allein schon aus wirtschaftspolitischer Sicht k\u00f6nnen wir es uns nicht leisten, dass hochqualifizierte Zuwanderinnen und Zuwanderer nur als Hilfskr\u00e4fte angestellt werden, weil ihre Abschl\u00fcsse nicht anerkannt werden.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640650,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":698,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen es uns auch nicht leisten, dass die Anerkennungsverfahren immer noch so ewig lange dauern. Man wird das Gef\u00fchl nicht los, Sie wollten hier ein B\u00fcrokratiemonster erschaffen. Ehrlich gesagt verstehe ich Sie auch gar nicht. Normalerweise sind Sie, wenn es um die Interessen der Wirtschaft geht, immer schnell bei der Sache, aber hier leider nicht. Ich sage: Die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen ist auch f\u00fcr die Teilhabem\u00f6glichkeiten von Zuwanderinnen und Zuwanderern in unserer Gesellschaft von zentraler Bedeutung.\n\nViele Menschen, die aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden in unser Land gekommen sind, hatten in ihrer urspr\u00fcnglichen Heimat oft eine Ausbildung, einen Abschluss und sehr viel Berufserfahrung. Wir m\u00fcssen diese Berufsausbildungen und Abschl\u00fcsse zum Wohl unserer Gesellschaft und auch zum Wohl unserer Wirtschaft schnell und z\u00fcgig anerkennen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640652,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":700,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch eine gewaltige Chance f\u00fcr die Integration. Leider muss ich sagen, dass die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Abschl\u00fcsse trotz anders lautender Lippenbekenntnisse, die wir auch heute wieder h\u00f6ren konnten, nur sehr schleppend vorankommt.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":701,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihr k\u00f6nnt mit-helfen!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":702,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"In diesem Bericht werden zahlreiche M\u00e4ngel aufgez\u00e4hlt, die dringend behoben werden m\u00fcssen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":703,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, ja, -immerhin!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":704,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da ist die Rede - wir k\u00f6nnen gerne gemeinsam daran arbeiten -","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":705,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Eben!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":706,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"von etlichen Regelungsl\u00fccken, die zu Unsicherheiten bei den Antragsstellerinnen und Antragsstellern f\u00fchren. Da ist die Rede von einem erheblichen Entwicklungsbedarf f\u00fcr einen m\u00f6glichst bundeseinheitlichen Vollzug der Verfahren. Da geht es um die uneinheitliche Regelung der Kosten. Fl\u00fcchtlinge tauchen in Ihrem Bericht nur fl\u00fcchtig auf, um pr\u00e4zise zu sein: nur mit dem Hinweis, dass sie mit \u201eerheblichen H\u00fcrden\u201c konfrontiert werden, und das nach zwei Jahren. Ich frage Sie: Warum arbeiten Sie denn nicht daran, diese H\u00fcrden abzubauen?","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640660,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":708,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Fl\u00fcchtlinge sind oftmals hochqualifiziert und w\u00e4ren auch ein Gewinn f\u00fcr unsere Gesellschaft.\n\nEin anderes wichtiges Thema ist die Nachqualifizierung. Hier haben Sie gro\u00dfe L\u00fccken hinterlassen, die die L\u00e4nder nun selber schlie\u00dfen sollen. Da lassen Sie die L\u00e4nder gerne allein.\n\nAm meisten \u00e4rgert mich an diesem Bericht die Tatsache, dass Sie einzig und allein Absichtserkl\u00e4rungen verk\u00fcnden oder immer wieder andere zum Handeln auffordern. Es fehlt Regierungshandeln! Da verlangen wir mehr von Ihnen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640662,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":710,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie und wann Sie selber t\u00e4tig werden wollen, wie Sie gemeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern bestehende und bekannte Probleme l\u00f6sen wollen, erfahren wir auch nicht nach Lekt\u00fcre der 169 Seiten. Die Verfahren zur Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsabschl\u00fcsse sind - ich zitiere jetzt wieder aus Ihrem Bericht - zu lang und zwischen den Bundesl\u00e4ndern zu uneinheitlich.\n\nIch sage: Nach zwei Jahren sollte so etwas nicht mehr in dem Bericht stehen. Setzen Sie sich mit den Bundesl\u00e4ndern an einen Tisch und l\u00f6sen Sie z\u00fcgig die Probleme, statt nur dar\u00fcber zu reden. Wir brauchen fl\u00e4chendeckende und funktionierende Strukturen statt eines uns\u00e4glichen Zust\u00e4ndigkeitsgerangels. Wir brauchen Vereinheitlichung, Vereinfachung und Beschleunigung. Machen Sie Tempo! Wir helfen Ihnen gerne dabei.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640664,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":712,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Cemile Giousouf, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640666,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":714,"sitzung":55,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In den Zeiten des sogenannten Wirtschaftswunders vor \u00fcber 50 Jahren wurden mit L\u00e4ndern wie Italien, Griechenland und der T\u00fcrkei Anwerbeabkommen abgeschlossen. Mehrere Millionen Menschen wurden f\u00fcr Industriearbeitspl\u00e4tze ben\u00f6tigt. Sie kamen hierher und arbeiteten gemeinsam am Standort Deutschland auf Baustellen, in Fabriken oder im Bergbau.\n\nHeute stehen wir wieder vor der Herausforderung, dass wir Zuwanderung brauchen. Uns fehlen Ingenieure, Facharbeiter, aber auch \u00c4rzte, Pflegekr\u00e4fte und Lehrer. In meinem Wahlkreis Hagen und im s\u00fcdlichen Ennepe-Ruhr-Kreis fehlten den mittelst\u00e4ndischen Unternehmen letztes Jahr 24 000 Fachkr\u00e4fte. Ohne die Unterst\u00fctzung aus dem Ausland k\u00f6nnen wir diese Herausforderung nicht stemmen. Deshalb ist es sehr gut, dass sich Deutschland in den letzten Jahren immer mehr zu einem modernen Einwanderungsland entwickelt hat.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640668,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":716,"sitzung":55,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland ist f\u00fcr immer mehr Menschen - darunter gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte - eine attraktive Wahlheimat. Unser Bundesinnenminister Thomas de Maizi\u00e8re hat gestern im Rahmen der Diskussion \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit in Europa nochmals deutlich gemacht, dass auch die Mehrheit der Menschen, die aus den osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern zu uns kommen, gut ausgebildet ist. Gleichzeitig fahren aber auch in Deutschland noch viele Ingenieure und \u00c4rzte Taxi.\n\nDamit wir all diese Potenziale nutzen k\u00f6nnen, wurde das Anerkennungsgesetz auf den Weg gebracht. Es ist in Europa \u00fcbrigens einzigartig. Mit diesem Gesetz hat jeder Antragsteller einen Anspruch auf Pr\u00fcfung der im Ausland erworbenen Qualifikation. Dieser Anspruch gilt ebenso f\u00fcr Drittstaaten und f\u00fcr Drittstaatenabschl\u00fcsse. Vor dem Hintergrund der Tatsache, dass auch immer mehr Fl\u00fcchtlinge zu uns kommen, ist das eine wichtige Weichenstellung. Deshalb freut es mich umso mehr, dass diese neue Kultur der Anerkennung auf eine erfolgreiche Regierungsinitiative der Union zur\u00fcckgeht.\n\nLieber Herr Kollege Mutlu, wenn das alles, was wir machen, so schlecht ist: Warum gab es dann kein Anerkennungsgesetz unter Rot-Gr\u00fcn? Damals gab es noch nicht einmal ein Gesetz, \u00fcber das wir heute h\u00e4tten streiten k\u00f6nnen. Nein, das ist eine Initiative einer CDU-Ministerin gewesen, und sie wird von einer CDU-Ministerin umgesetzt.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640670,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":718,"sitzung":55,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":1659.0,"speaker_party":"spd","text":"Und warum versucht die CSU, Erleichterungen zu verhindern?","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":719,"sitzung":55,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bilanz f\u00e4llt \u00fcberzeugend aus:\n\nIm April dieses Jahres wurde der Bericht zum Anerkennungsgesetz ver\u00f6ffentlicht. Daraus geht hervor, dass \u00fcber 82 Prozent der Berufsabschl\u00fcsse als gleichwertig anerkannt wurden, und von den IQ-Beratungsstellen wissen wir, dass das Interesse weiter zunimmt. Allein in diesem Jahr haben \u00fcber 14 000 Personen ein Beratungsgespr\u00e4ch gef\u00fchrt. Die Strukturen und Angebote werden immer bekannter, und das ist ein Erfolg.\n\nOftmals h\u00f6ren wir die Klage \u00fcber die hohen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden. Dazu m\u00f6chte ich auch klar sagen: Es geht um die Gleichwertigkeit mit deutschen Berufsabschl\u00fcssen. Die Qualit\u00e4t deutscher Berufsabschl\u00fcsse ist weltweit anerkannt, und der wirtschaftliche Erfolg Deutschlands h\u00e4ngt in einem nicht geringen Ma\u00dfe davon ab. Mit anderen Worten: Diese Qualit\u00e4tsstandards m\u00fcssen beibehalten werden, auch dann, wenn wir die EU-Berufsanerkennungsrichtlinie in nationales Recht umgesetzt haben werden, was bis 2016 geschehen muss. Wir m\u00fcssen den Spagat schaffen, Menschen schnell in den Arbeitsmarkt zu integrieren, ohne die Qualit\u00e4t deutscher Berufsabschl\u00fcsse zu verw\u00e4ssern.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es handelt sich um ein noch junges Gesetz, das trotz seines fr\u00fchen Erfolgs fortentwickelt werden muss; hier gebe ich den Kollegen recht. Folgende Punkte m\u00f6chte ich dabei hervorheben:\n\nErstens. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass wir entsprechende Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr alle Berufe anbieten k\u00f6nnen, um eine volle Anerkennung zu erreichen. Die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung ist hier nat\u00fcrlich die Finanzierung. Deshalb finde ich es gut, dass das BMAS - kofinanziert mit ESF-Mitteln - entsprechende Berufsqualifizierungen, f\u00fcr die der Bund zust\u00e4ndig ist, fl\u00e4chendeckend erm\u00f6glichen wird.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640673,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":721,"sitzung":55,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Ich halte es f\u00fcr unabdingbar, dass f\u00fcr die Gesundheitsberufe eine zentrale Anlaufstelle auf Bundesebene geschaffen wird - idealerweise angesiedelt bei der Zentralstelle f\u00fcr ausl\u00e4ndisches Bildungswesen bei der KMK in Bonn.\n\nDrittens. Die L\u00e4nder m\u00fcssen einheitliche Verordnungen festlegen. Es kann nicht sein, dass f\u00fcr die Anerkennung unterschiedliche Standards und H\u00fcrden festgelegt werden. Einige L\u00e4nder schlie\u00dfen Berufe sogar aus der Anerkennung aus, wie das NRW mit dem Lehrerberuf macht. Wir wollen keinen Anerkennungstourismus zwischen den verschiedenen L\u00e4ndern. Das ist nicht im Sinne dieses Gesetzes.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640675,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der LINKEN sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":723,"sitzung":55,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der vierte Punkt betrifft den Beruf des Lehrers insgesamt. Jetzt m\u00fcssen der Deutsche Philologenverband und die GEW etwas tapfer sein; denn ich will folgende Frage stellen: M\u00fcssen der Mathematiklehrer aus Warschau oder die Physiklehrerin aus Bratislava, die beide hervorragend Deutsch sprechen und ihr fachliches Handwerk aus dem Effeff beherrschen, wirklich noch ein zweites Fach studieren, um in einer staatlichen Schule in Deutschland unterrichten zu d\u00fcrfen?","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":724,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Da gebe ich Ihnen recht!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":725,"sitzung":55,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sprechen hier immerhin von h\u00e4nderingend gesuchten Lehrkr\u00e4ften in Mangelf\u00e4chern. Andere L\u00e4nder kennen den Lehrer mit zwei F\u00e4chern nicht. Sollten wir f\u00fcr solche F\u00e4lle nicht eine Br\u00fccke bauen? Es w\u00e4re gut, wenn die Bundesl\u00e4nder sich hier trauen w\u00fcrden, auch einmal neue Wege zu gehen.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640679,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":727,"sitzung":55,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bislang ist dies nur in einem einzigen Bundesland, n\u00e4mlich in Hamburg, m\u00f6glich. Hamburg hat bereits im Oktober 2010 - noch unter Schwarz-Gr\u00fcn, lieber Herr Mutlu - eine Zentrale Anlaufstelle Anerkennung mit ESF-Mitteln eingerichtet. Qualifizierungsma\u00dfnahmen werden durch Stipendien der Stadt Hamburg gef\u00f6rdert. Das k\u00f6nnte als Blaupause f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder dienen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss. Es ist ein Gesetz mit einem gro\u00dfartigen Leitgedanken. Wenn selbst die gegen\u00fcber dem deutschen Bildungssystem notorisch griesgr\u00e4migen Bildungsexperten der OECD zu dem Schluss kommen, dass Deutschland f\u00fcr Hochqualifizierte alle T\u00fcren offen h\u00e4lt,","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":728,"sitzung":55,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6n formuliert! Treffsicher formuliert!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":729,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wieder eine Schuldzuweisung!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":730,"sitzung":55,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":1753.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann ist das f\u00fcr uns alle ebenso ein Grund zur Freude wie das europaweite Pauken von Deutschvokabeln.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640684,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":732,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Ernst Dieter Rossmann, SPD-Fraktion.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640686,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":734,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt ein bisschen Butter bei die Fische!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":735,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich erinnere mich noch an Debatten hier im Bundestag, bei denen allein die Darstellung, dass es in Deutschland rund 400 000 bis 500 000 akademisch gebildete zugewanderte Menschen gibt, deren Abschluss nicht anerkannt wird, gro\u00dfe Augen bei allen Kollegen hervorgerufen hat.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":736,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor allem dort auf der rechten Seite!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":737,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Dankenswerterweise war es die Universit\u00e4t Oldenburg, die solche Studien durchgef\u00fchrt hat. Wir k\u00f6nnen jetzt nat\u00fcrlich daran erinnern, wie Olaf Scholz damals gegen den Widerstand des Kollegen Sch\u00e4uble gek\u00e4mpft hat und andere ihrerseits wieder gegen Widerst\u00e4nde anderer. Wichtig ist doch aber, dass es jetzt eine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung gibt, auch hinsichtlich der operativen Teilbereiche, die angegangen werden m\u00fcssen.\n\nSie haben in einem sehr selbstkritischen Bericht vieles gelesen, was Staatssekret\u00e4r M\u00fcller und andere auch schon angesprochen haben. Wir werden hoffentlich in zwei Jahren einen anderen, einen besseren Bericht erhalten, weil es bis dahin eine bessere Koordinierung zwischen den L\u00e4ndern und zwischen den Beratungsstellen sowie vereinfachte Verfahren und hoffentlich auch ein - hier kn\u00fcpfe ich an Olaf Scholz an - voll ausgebildetes Qualifizierungssystem geben wird. Es war ja immer unser Wunsch, der Wunsch der SPD, dass es nicht nur das Recht auf Beratung und das Recht auf Anerkennung gibt, sondern auch das Recht auf Nachqualifizierung. Auf dem Weg dorthin ist das, was Frau Nahles jetzt im Namen der Gro\u00dfen Koalition vorbereiten kann, ein guter und wichtiger Schritt. Wenn das Ganze dann nicht nur in ein freiwilliges Programm, sondern in eine Rechtsleistung m\u00fcnden w\u00fcrde, dann h\u00e4tten wir tats\u00e4chlich ein sehr modernes Anerkennungsrecht.\n\nDazu geh\u00f6rt auch - ich nehme das auf, was Frau Hein und Herr Mutlu gesagt haben -, dass uns die Spanne bei den Anerkennungsgeb\u00fchren, die, wie es im Bericht steht, von 100 \u00fcber 600 bis zu 1 500 Euro reicht, doch selber ins Gr\u00fcbeln bringen muss.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":738,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mich nicht!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":739,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Menschen kommen hierher. Sie haben nicht viel Geld, aber Sie haben eine gute Qualifikation. Sie sind durchschnittlich zwischen 25 und 35 Jahre alt. Sie haben auch noch Familie. Sie wollen sich hier einbringen und sollen daf\u00fcr am Ende in einem b\u00fcrokratischen Verfahren viel Geld aufbringen. Wir m\u00fcssen uns selber einmal in deren Situation hineindenken und fragen, ob diese H\u00fcrde eigentlich so bleiben muss oder ob man dort nicht etwas \u00e4ndern kann.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640693,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":741,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Es muss ja nicht unbedingt kostenlos sein, aber zwischen 600 und 200 Euro liegt ein Unterschied, auch bezogen darauf, ob man sich einbringt oder nicht.\n\nIch will gerne einen weiteren Gedanken von Ihnen aufnehmen, Herr Mutlu. Ja, das Verfahren soll schnell sein, es soll z\u00fcgig sein, es soll einfach sein. Es muss aber auch verl\u00e4sslich und leistungsbezogen sauber sein.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640695,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":743,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Absolut d\u2019accord!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":744,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade auf dem Arbeitsmarkt, bei den Handwerkern, den Mittelst\u00e4ndlern und anderswo hat sich an der Tendenz, die aus dem Bericht herauszulesen ist, dass man eben doch - in Anf\u00fchrungsstrichen - der deutschen Qualifikation mehr traut als der nachgereichten eingedeutschten Qualifikation, nichts ver\u00e4ndert. Wenn es dort Zweifel gibt, wenn sich festsetzen sollte: \u201eDas ist ein bisschen geluscht\u201c, dann n\u00fctzt es diesen Menschen ja nichts. Es muss ja im Gegenteil gerade bei denen, die diese Kr\u00e4fte aufnehmen sollen, auch eine Bereitschaft geben und ein hundertprozentiges Vertrauen auf Gleichwertigkeit bestehen. Daf\u00fcr wollte ich noch einmal werben. Ich glaube, so haben Sie es auch verstanden. Ich wollte das unterstreichen und noch einmal ausdr\u00fccklich sagen: Das liegt jetzt bei uns als Parlamentariern. Wie halten Sie es? Gehen Sie in die mittelst\u00e4ndischen Betriebe? Fragen Sie nach, ob die dort auch Hilfskr\u00e4fte mit einer hohen Qualifikation haben, bei denen es an der Ermunterung durch den Chef gefehlt hat, der sagt: \u201eMach das doch, wir brauchen dich\u201c? Fragen wir das so? Ich glaube, wir k\u00f6nnen als Abgeordnete in dieser Richtung viel mehr zur Bewusstseinsbildung beitragen, auch in Bezug auf die Chancen, die das Anerkennungsgesetz hat.\n\nIch kann mir vorstellen, dass es auch Veranstaltungen zur Anerkennung der Qualifikation geben kann, bei der, \u00e4hnlich wie bei der Veranstaltung, in der neuen deutschen Staatsb\u00fcrgern die deutschen P\u00e4sse verliehen werden, das Engagement von Menschen gew\u00fcrdigt wird, die sich nachqualifiziert haben. Das ist Anerkennungskultur, das ist Willkommenskultur.\n\nMir bleibt noch etwas Wichtiges zu sagen. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass keine soziale Spaltung, keine Qualifikationsspaltung entsteht. Der Bericht zeigt, dass denjenigen mit einem h\u00f6heren Qualifikationsniveau das Anerkennungsverfahren leichter f\u00e4llt und sie es meist auch erfolgreich abschlie\u00dfen. Aber bei denjenigen mit einem nicht so hohen Qualifikationsniveau besteht gegen\u00fcber dem Anerkennungsverfahren gro\u00dfe Distanz. Gerade bei diesen Menschen m\u00fcssen wir f\u00fcr das Verfahren werben.\n\nDas ist vielleicht ein besonderer Schwerpunkt, den man setzen kann. Die Differenz zwischen der akademischen und der beruflichen Bildung, obwohl wir beide als gleichwertig ansehen, bildet sich auch hier ab: Diejenigen, die mit einem akademischen Abschluss hierher kommen, haben es leichter als diejenigen, die mit einem Berufsabschluss zu uns kommen. Das kann es doch nicht sein. Wenn wir die Gleichwertigkeit zwischen akademischer und beruflicher Bildung wollen, dann muss diese auch im Zugang zum Anerkennungsverfahren und den Chancen gelten, daraus etwas f\u00fcr sich zu machen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640698,"profile_url":null,"sequence":745,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":746,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist die Kollegin Katrin Albsteiger f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640700,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":748,"sitzung":55,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":1275.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ich freue mich, dass ich als letzte Rednerin in dieser Debatte meinen Redebeitrag leisten darf. Noch mehr freut es mich, dass ich zum Anerkennungsgesetz rede, das auf Initiative der CDU\/CSU entwickelt,","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":749,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Grundidee war wohl von uns!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":750,"sitzung":55,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":1275.0,"speaker_party":"cducsu","text":"eingebracht, beschlossen und im Jahr 2012 in Kraft getreten ist.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640704,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":752,"sitzung":55,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb ist es so b\u00fcrokratisch!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":753,"sitzung":55,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":1275.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es handelt sich dabei um ein v\u00f6llig neues Instrument zur Bek\u00e4mpfung des Fachkr\u00e4ftemangels in Deutschland. Wenn wir das so sagen und wenn auch in dem Bericht diese Begriffe auftauchen, dann hei\u00dft das nicht, dass wir keinen Respekt vor der Qualifikation der Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland h\u00e4tten, ganz im Gegenteil.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640707,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":755,"sitzung":55,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":1275.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber es darf doch hier durchaus einmal erw\u00e4hnt werden, dass wir erkannt haben, dass da Handlungsbedarf besteht. Das Anerkennungsgesetz ist ein wesentlicher Baustein zur Bek\u00e4mpfung des Fachkr\u00e4ftemangels.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":756,"sitzung":55,"speaker":"Willi Brase [SPD]","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber lang daf\u00fcr -gebraucht!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":757,"sitzung":55,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":1275.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Anerkennungsgesetz ist ein sehr dynamisches Gesetz.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":758,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu viel Dynamik ist auch nicht gut!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":759,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden es entwickeln! Ihr k\u00f6nnt mitmachen!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":760,"sitzung":55,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":1275.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau deswegen sind wir schlie\u00dflich hier: Wir diskutieren einen Bericht. Das ist der erste Bericht zu diesem jungen, neuen, frischen Gesetz. Es ist doch gerade das Sch\u00f6ne an diesem Gesetz, dass wir darin ein Monitoring festgelegt haben. 2011 ist bei den Verhandlungen mit dem Bundesrat die Idee eingebracht worden, die Auswirkungen dieses Gesetzes im Rahmen eines Monitorings zu untersuchen. Uns geht es nicht nur darum, Gesetze zu machen, sondern auch darum, sie auf ihrem Weg konstruktiv zu begleiten.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640714,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":762,"sitzung":55,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und weiterzuentwickeln!","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":763,"sitzung":55,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":1275.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Und weiterzuentwickeln, Herr Mutlu. Selbstverst\u00e4ndlich auch das. - Dieses Monitoring bedeutet, einerseits die positiven Ergebnisse der Umsetzung zu benennen und andererseits die kritischen Punkte aufzugreifen und Verbesserungen aufzuzeigen. Genau das ist heute in der Debatte schon in ausreichender Art und Weise passiert.\n\nDanke, Herr Staatssekret\u00e4r M\u00fcller, f\u00fcr Ihren Bericht. Die Bilanz ist: Die Ergebnisse dieses Gesetzes sind nach Meinung der Opposition hochdramatisch. Tats\u00e4chlich ist das nicht der Fall. Das Gesetz ist eine Erfolgsgeschichte. Zwischen April und Dezember 2012 lagen uns schon 11 000 Antr\u00e4ge vor. Das ist schon etwas, aber da ist auch noch Luft nach oben, keine Frage.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640717,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":765,"sitzung":55,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":1275.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sicher, dass dann, wenn wir den n\u00e4chsten Bericht diskutieren werden, auch dokumentiert werden wird, dass sich die Zahl der Antr\u00e4ge erh\u00f6ht haben wird.\n\nDas Sch\u00f6ne dabei ist, dass es nicht nur darum geht, die Zahl der Antr\u00e4ge zu erh\u00f6hen, sondern es geht auch darum, dass m\u00f6glichst viele Antr\u00e4ge anerkannt werden. Mit einer Quote von \u00fcber 80 Prozent sind wir da auf einem hervorragenden Weg.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640719,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":767,"sitzung":55,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":1275.0,"speaker_party":"cducsu","text":"W\u00e4hrend noch vor anderthalb Jahren erst f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder ein Anerkennungsgesetz hatten, verf\u00fcgt heute fast jedes Bundesland \u00fcber ein solches Gesetz.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640721,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":769,"sitzung":55,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":1275.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das ist eine gute Nachricht. Genau darum ging es uns schlie\u00dflich in den vergangenen Monaten.\n\nIch m\u00f6chte einen besonderen Punkt herausgreifen, n\u00e4mlich die Gesundheitsberufe. Ja, da gibt es Handlungsbedarf. Das ist auch ein extrem wichtiger Bereich.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640723,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":771,"sitzung":55,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":1275.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig, dass die bereits beschlossene, l\u00e4nder\u00fcbergreifende zentrale Gutachtenstelle aufgrund des besonders hohen Aufkommens in diesem Bereich ihre Arbeit aufnimmt. Zur Verbesserung der Situation wird diese Stelle zu einheitlichen Standards und einer besseren Koordinierung beitragen.\n\nGerade uns als Union ist die Gleichwertigkeit der Lebensbedingungen zwischen Stadt und Land sehr wichtig. In Bayern beispielsweise haben wir das im letzten Jahr nach einem Volksentscheid sogar in unsere Verfassung hineingeschrieben. Das ist schon eine gute Sache. Aber es reicht sicherlich nicht aus, die Verfassung zu \u00e4ndern, ohne daf\u00fcr zu sorgen, dass die Gleichwertigkeit der Lebensbedingungen auch tats\u00e4chlich erreicht wird. In diesem Zusammenhang ist die medizinische Versorgung gerade im l\u00e4ndlichen Raum ein wesentlicher Punkt. Dazu tragen auch die ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4fte bei. Insofern leisten wir mit dem Gesetzentwurf einen wichtigen Beitrag.\n\nSo viel zum Thema aus deutscher Sicht, aber - das sei als letzter Punkt in dieser Debatte benannt - auch die europ\u00e4ische Sicht ist sehr wichtig. Das Anerkennungsgesetz leistet n\u00e4mlich auch im europ\u00e4ischen Rahmen einen wichtigen Beitrag. Wir sind uns, glaube ich, darin einig, dass wir nicht nur f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Fachkr\u00e4ftemangels im eigenen Land zu sorgen haben, sondern auch - das ist unsere Pflicht, aber auch unsere \u00dcberzeugung - f\u00fcr die Verwirklichung eines gemeinsamen europ\u00e4ischen Arbeitsmarktes.\n\nGerade die Zahlen zur Jugendarbeitslosigkeit machen deutlich, dass es in Europa eine Generation gibt, die wir in dieser Hinsicht m\u00f6glicherweise verlieren. Auch an der Stelle ist es wichtig, nicht immer nur von einem m\u00f6glichen Braindrain zu reden, sondern auch die Chance zu sehen, die damit verbunden ist. Wenn ausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte aus Griechenland, Spanien oder Frankreich auch in Deutschland Arbeit finden, dann ist das ein guter Beitrag. Das Anerkennungsgesetz leistet ebenfalls seinen Teil.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen Nachmittag.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640725,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":773,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/1000 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 23 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht der Bundesregierung zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung\n\n- 17. Legislaturperiode -\n\nDrucksache 17\/14325\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. F\u00fcr die Bundesregierung hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Stefan M\u00fcller das Wort.","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640727,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bericht zum Anerkennungsgesetz","top_id":14047,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":775,"sitzung":55,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung ist ohne Zweifel zu einer breiten Bewegung geworden, die alle Bildungsbereiche vom Kindergarten \u00fcber die Schule bis zum Ausbildungsbetrieb oder zur Hochschule erfasst. Es ist eine Bewegung, die alle Akteure dieser Felder sowie die Nichtregierungsorganisationen und die Wissenschaft erreicht hat.\n\nDer nunmehr vorliegende vierte Bericht zeigt den breiten Ansatz des Bundes zur F\u00f6rderung der Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung. Es wird deutlich, dass die BNE ein eigenst\u00e4ndiges Thema innerhalb der Bundesregierung ist, das aber auch gewisserma\u00dfen interdisziplin\u00e4r von den Ressorts aufgegriffen wurde. Der Bericht macht klar, wie vielf\u00e4ltig die Aufgabenfelder in diesem Themenbereich sind und wie hoch die Verbreitung in den verschiedenen Gruppen der Gesellschaft mittlerweile ist.\n\nDie Dekade geht nunmehr zu Ende. Das hei\u00dft, wir blicken auf zehn Jahre BNE in Deutschland zur\u00fcck. Im Dezember endet die UN-Dekade \u201eBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung\u201c.\n\nMan kann sicherlich mit Fug und Recht sagen, dass die BNE seit 2005 einen starken Entwicklungsschub erfahren hat. Das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung hat als federf\u00fchrendes Ressort innerhalb der Bundesregierung diese Entwicklung mit gut 9 Millionen Euro gef\u00f6rdert.\n\nUnser verl\u00e4sslicher Partner in dieser Zeit war die Deutsche UNESCO-Kommission, die der Deutsche Bundestag mit der Umsetzung und Koordinierung der Dekadeaktivit\u00e4ten beauftragt hat. Gewisserma\u00dfen von null auf hundert wurden Arbeits- und Steuerungsstrukturen geschaffen, thematische Schwerpunkte gesetzt und gezielt einzelne Bereiche und Themen in den Fokus genommen. Ich will deswegen die heutige Debatte zum Anlass nehmen, den Mitgliedern des eingerichteten Nationalkomitees und des einmal j\u00e4hrlich tagenden runden Tisches f\u00fcr ihr Engagement und ihre Arbeit in den vergangenen Jahren besonders zu danken.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640729,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":777,"sitzung":55,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Die UN-Dekade hat die BNE in Stadt und Land bekannt gemacht. Es gibt eine Reihe von im ganzen Land verbreiteten Initiativen, die als UN-Dekadeprojekt ausgezeichnet wurden, damit eine h\u00f6here Sichtbarkeit erreicht haben und eine verdiente Anerkennung f\u00fcr ihr -bemerkenswert hohes - in den allermeisten F\u00e4llen ehrenamtliches - Engagement erfahren haben. Es sind beeindruckende Zahlen, die wir zur Kenntnis nehmen d\u00fcrfen. \u00dcber 1 900 Projekte k\u00f6nnen sich mit der UN-Dekadefahne schm\u00fccken, von dem kleinen Projekt \u201eH2klar-O!\u201c der Jugendfarm Erlangen bis hin zu dem von der Universit\u00e4t Kiel organisierten Bundesumweltwettbewerb. Dar\u00fcber hinaus wurden 49 offizielle Dekadema\u00dfnahmen ausgezeichnet, die als Leuchtt\u00fcrme wirken und zugleich BNE-Initiativen regional vernetzen. Dabei wurde deutlich, dass mittlerweile Nachhaltigkeit von vielen Unternehmen als Imagefaktor gesehen wird. Wir k\u00f6nnen sehr froh dar\u00fcber sein, dass diese UN-Dekade dazu gef\u00fchrt hat, dass dieses Thema auch in der Wirtschaft weit oben auf der Agenda steht.\n\nEinen besonderen Erfolg stellen ohne Zweifel die 21 pr\u00e4mierten Dekadekommunen dar. Es haben sich kleine und gro\u00dfe Kommunen beteiligt. Beispielgebend sind hier die 6 700-Einwohner-Gemeinde Markt Eggolsheim, aber auch die Metropole Hamburg, die den Nachhaltigkeitsgedanken als kommunales Leitthema aufgegriffen haben.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640731,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":779,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich klatsche f\u00fcr beide!","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":780,"sitzung":55,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"- Bitte.\n\nNach zehn Jahren sollten wir nicht nur Bilanz ziehen, sondern auch sagen, wie es weitergehen soll. In Zukunft wird die Nachhaltigkeit eine \u00e4hnlich gro\u00dfe Rolle spielen wie in den letzten zehn Jahren. Nat\u00fcrlich spielt, Nachhaltigkeit hier auch eine gro\u00dfe Rolle und hat auch in den letzten zehn Jahren eine gro\u00dfe Rolle gespielt. Wir wollen Strukturen f\u00f6rdern, die nachhaltige Wirkung entfalten. Dazu hat das BMBF auf Begleitforschung und lokale Netzwerke gesetzt. Wir haben die Begleitforschung bei vier Verbundvorhaben an zehn Hochschulen gef\u00f6rdert, um den Prozess der Dekadeumsetzung wissenschaftlich begleiten zu lassen. Um vom Projekt zur Struktur zu kommen und die einzelnen Aktivit\u00e4ten dauerhaft zu etablieren, gab es einen Wettbewerb zur F\u00f6rderung von lokalen Bildungs- und Kompetenznetzwerken.\n\nBemerkenswert ist, dass das Engagement und die Arbeit, die wir hier in Deutschland im Bereich der Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung geleistet haben, international hohe Anerkennung erf\u00e4hrt. Das ist auch daran zu erkennen, dass Frau Bundesministerin Johanna Wanka von der UNESCO-Generaldirektorin eingeladen wurde, die deutschen Initiativen auf der Weltkonferenz zum internationalen Abschluss der UN-Dekade in Japan im November 2014 zu pr\u00e4sentieren.\n\nWir haben uns im Koalitionsvertrag eindeutig zur Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung bekannt. Wir wollen uns den Herausforderungen bei der Erf\u00fcllung dieser Lebens- und Gemeinschaftsaufgabe weiterhin stellen. Aber mit dem Ende der UN-Dekade liegt nun eine Z\u00e4sur vor, die die Neuordnung der F\u00f6rderung der Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in Deutschland einl\u00e4utet. Wir werden nunmehr im Rahmen des Weltaktionsprogramms weitere Aktivit\u00e4ten vorbereiten. Um dieses Programm auf nationaler Ebene umsetzen zu k\u00f6nnen, ist das BMBF gerade dabei, im Rahmen eines Konsultationsverfahrens die wesentlichen Akteure einzubeziehen. Zwei Anh\u00f6rungen mit Expertinnen und Experten haben bereits stattgefunden. Die Herausforderung besteht ohne Zweifel darin - das ist vielleicht auch eine Schw\u00e4che -, dass es einen gro\u00dfen Reichtum an Fragestellungen, Aufgabenfeldern, Themen und einzelnen Akteuren gibt. Das muss auch eine Rolle bei der Vorbereitung der Umsetzung des Weltaktionsprogramms spielen.\n\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr den Bericht. Wir denken dar\u00fcber nach, dem n\u00e4chsten Bericht eine neue Struktur zu geben. Wir k\u00f6nnten uns vorstellen, dass wir im Rahmen des Weltaktionsprogramms die Aktivit\u00e4ten der verschiedenen Ressorts noch enger - auch inhaltlich - zusammenf\u00fchren und darstellen. Eine \u00dcberlegung ist - ohne dass ich heute mehr dazu sagen kann -, dass wir in Anlehnung an den Bundesbildungsbericht die BNE-Aktivit\u00e4ten entlang der Bildungskette darstellen.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":781,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine gute Idee!","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":782,"sitzung":55,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":1723.0,"speaker_party":null,"text":"Ohne Zweifel wird die Bundesregierung das Thema Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung weiter vorantreiben. Das erkennen Sie schon im Koalitionsvertrag. Dort bekennen wir uns dazu, dass Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in allen Bildungsbereichen st\u00e4rker verankert werden soll.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640736,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":784,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Dr. Rosemarie Hein, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640738,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":786,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ende dieses Jahres geht sie also zu Ende, die UN-Dekade \u201eBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung\u201c, und in jeder Legislatur legte die Bundesregierung einen Bericht vor, wie das Thema nachhaltige Entwicklung in den unterschiedlichen Bildungsbereichen untersetzt wird. \u00dcber fast 80 Seiten werden darin Projekte und Initiativen aller Bundesministerien und der L\u00e4nder aufgez\u00e4hlt, und man k\u00f6nnte ob der F\u00fclle schier beeindruckt sein. Die Bundesregierung scheint nach dem Motto zu arbeiten: Wer vieles bringt, wird manchem etwas bringen. Ich wage aber zu behaupten, dass die F\u00fclle allein noch kein Ausweis f\u00fcr Qualit\u00e4t und schon gar nicht f\u00fcr Nachhaltigkeit ist.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":787,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gegenteil auch nicht!","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":788,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Darum verstehe ich die Grundkritik des B\u00fcndnisses f\u00fcr Zukunftsbildung. Das ist ein Zusammenschluss von Umweltakteuren, Gewerkschaften und international agierenden Verb\u00e4nden. Sie alle haben sicherlich den Brief bekommen. Das B\u00fcndnis kritisiert die Begrenztheit der Projekte. Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung werde in Deutschland noch immer einzelnen Personen und Institutionen \u00fcberlassen, schreibt es in seinem Brief.\n\nEs reicht eben nicht, alle Ministerien und Beauftragten der Bundesregierung \u00fcber ihre Initiativen berichten zu lassen, wobei alles aufgez\u00e4hlt wird, was irgendwie unter der - ich zitiere den Staatssekret\u00e4r - Fahne der UN-Dekade versammelt werden kann. Dazu geh\u00f6ren der Ausbau der fr\u00fchkindlichen Bildung - das sicherlich - und die H\u00e4user der kleinen Forscher ebenso wie das Bildungs- und Teilhabepaket - dies halte ich \u00fcbrigens \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr nachhaltig -, aber es wird kein Wort \u00fcber die Defizite und Problemsichten verloren. Das fehlt mir in diesem Bericht.\n\n\u00dcbrigens fehlt erstaunlicherweise auch das Programm \u201eKultur macht stark\u201c. Da hat das Bildungsministerium den nachhaltigen Ansatz wohl gar nicht erkannt. Ich finde, das ist nachhaltig. Ich finde au\u00dferdem, dass sich einige Bereiche, auch in den L\u00e4ndern, zu einseitig auf \u00f6kologische, umweltpolitische und globale Fragen konzentrieren; dabei geht es bei der Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung auch um Gerechtigkeitsfragen, um soziale Gerechtigkeit und Generationengerechtigkeit.\n\nNachhaltig sein hei\u00dft n\u00e4mlich, dass etwas f\u00fcr lange Zeit h\u00e4lt oder bleibt. So beschreibt es Wikipedia. Nachhaltig ist im deutschen Bildungssystem aber vor allem die Ungerechtigkeit beim Zugang zu Bildung, und das hat nachhaltige Folgen f\u00fcr Berufsperspektiven und pers\u00f6nliches Wohlergehen. Das hat uns der j\u00fcngste OECD-Bericht zum wiederholten Male unter die Nase gerieben. Das ist nichts Neues. Darum sind Fragen des Bildungszugangs und des Bildungserfolgs Nachhaltigkeitsfragen. Ich verstehe nicht, warum immer noch \u00fcber 100 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Hauptschulabschluss jedes Jahr im \u00dcbergangssystem geparkt werden, wenn wir landauf, landab \u00fcber einen Fachkr\u00e4ftemangel klagen.\n\nDas Bundesministerium der Verteidigung hatte es im \u00dcbrigen wirklich schwer, etwas zum Bericht beizusteuern. In den 45 mageren Zeilen kommt das Wort \u201eUmweltschutz\u201c genau achtmal vor. Das sollte man loben. Entschuldigung, aber ich kann an dieser Stelle nur sarkastisch sein. In meinem Bundesland baut die Bundeswehr gerade in der einzigartigen Colbitz-Letzlinger Heide eine Geisterstadt mit U-Bahn f\u00fcr die Ausbildung zu Kriegseins\u00e4tzen. Das hat doch nichts mit Umweltschutz zu tun. Wenn dann noch in den Schulen f\u00fcr den Dienst in der Bundeswehr geworben wird, ist das keine Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung. Diese Kritik muss an dieser Stelle sein.\n\nDoch es werden in dem Bericht auch sehr viele interessante Initiativen genannt, die verstetigt werden sollten. Aber wie das geschehen soll, dar\u00fcber liest man nichts. Auch aus der Rede des Staatssekret\u00e4rs haben wir nichts erfahren k\u00f6nnen. Vielleicht hofft die Bundesregierung auf Erleuchtung auf der Abschlusskonferenz in der kommenden Woche in Bonn, oder Frau Ministerin bringt Ideen aus Japan mit. Auch das k\u00f6nnte sein. Vielleicht nehmen Sie auch die nachdenklichen T\u00f6ne aus einigen L\u00e4ndern auf, wie die vom Kultusministerium aus Sachsen-Anhalt, das das \u201einflation\u00e4re Nebeneinander von Themen\u201c - das war ein Zitat - kritisierte.\n\nVielleicht lesen Sie auch noch einmal nach, was der Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen geschrieben hat, n\u00e4mlich dass der - Zitat - \u201eErwerb von eigenverantwortlichen und nachhaltigen Handlungsoptionen \u2026 nicht in einem separierenden und ausgrenzenden Bildungs-, Ausbildungs- und Arbeitssystem gelingen\u201c wird.\n\nUnd vielleicht verbinden Sie das auch mit der im Bericht zu lesenden Einsicht, dass Nachhaltigkeit schon bei der Planung von Schulgeb\u00e4uden, bei der Rhythmisierung des Schulalltags und bei der Bereitstellung eines gesunden Schulfr\u00fchst\u00fccks und Schulmittagessens beginnt und ebenso notwendig ist wie soziales Lernen, demokratische Beteiligung und Bildungsthemen wie Energiewende, nachhaltige Lebensweise, Mobilit\u00e4t und biologische Vielfalt.\n\nDa haben wir ein gewaltiges Arbeitspensum, und die Bundesregierung kann sich da nicht herausreden mit dem Verweis auf L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeiten und auch nicht mit dem Hinweis darauf, dass man die Finanzierung des BAf\u00f6G jetzt komplett \u00fcbernimmt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640742,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":790,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Saskia Esken, SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640744,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":792,"sitzung":55,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":1629.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren!\n\nPlanst du f\u00fcr ein Jahr, so s\u00e4e Korn, planst du f\u00fcr ein Jahrzehnt, so pflanze B\u00e4ume, planst du f\u00fcr ein Leben, so bilde Menschen.\n\nSo machte schon im 4. Jahrhundert vor unserer Zeitrechnung der chinesische Philosoph Kuan Chung Tzu deutlich: Bildung und Nachhaltigkeit geh\u00f6ren untrennbar zusammen.\n\nIch will das an einem Beispiel verdeutlichen. M\u00fcllvermeidung, M\u00fclltrennung, Recycling von Wertstoffen - vor 20 Jahren waren diese Begriffe eng abgegrenzten, wohlinformierten Kreisen vorbehalten. Heute sind die Deutschen Weltmeister im M\u00fclltrennen. Wir recyceln, was das Zeug h\u00e4lt, und die Wissenschaft beginnt, die Tage zu z\u00e4hlen, bis es lukrativ sein wird, alte Deponien auszur\u00e4umen und das Material dem Recycling zuzuf\u00fchren.\n\nWie ist dieses Kunstst\u00fcck gelungen, liebe Kolleginnen und Kollegen? Sicher gibt es hier den einen oder die andere, der oder die sich diese Entwicklung gerne als Erfolg der eigenen Gesetzgebung auf die Fahnen schreiben w\u00fcrde, und das ist ja auch nicht ganz von der Hand zu weisen. Die Umweltgesetzgebung und ihre Regelungen zum Umgang mit Abfall, die uns heute selbstverst\u00e4ndlich erscheinen, waren zur Zeit ihrer Entstehung und Durchsetzung nicht unumstritten. Es war eine rot-gr\u00fcne Koalition, die diese Gesetzgebung vorangetrieben hat. Damit hat sie nicht nur zum Schutz der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen, sondern am Ende auch zur wirtschaftlichen St\u00e4rke unseres Landes beigetragen.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640746,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":794,"sitzung":55,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":1629.0,"speaker_party":"spd","text":"Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch: Der Gesetzgebung gelingt es kaum, innerhalb von 20 Jahren, also in so kurzer Zeit, Gewohnheiten zu ver\u00e4ndern und einen Wandel der Haltung in den K\u00f6pfen der Menschen zu verankern. Dieses Kunstst\u00fcck haben Bildungseinrichtungen vollbracht. Sie haben die Entstehung, Vermeidung und Trennung von M\u00fcll thematisiert. Die Kinder lernten verschiedene M\u00fcllsorten kennen und trennen und wurden sich so der Konsequenzen des eigenen Verhaltens bewusst.\n\nAlso: Schulkinder haben im t\u00e4glichen Handeln gelernt, was \u00f6kologische und gesellschaftliche Verantwortung bedeuten - und das mit viel Erfolg. Was haben die Kinder dann gemacht mit ihrem neuen Wissen? Sie haben es nach Hause getragen zu ihren Eltern, zu ihren Gro\u00dfeltern, und damit hat eine einzige Sch\u00fclergeneration eine ganze Gesellschaft weitergebildet.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640748,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":796,"sitzung":55,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":1629.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, diese kleine Anekdote zeigt: Bildung ist Nachhaltigkeit. Die Nachhaltigkeitsstrategie einer Regierung kann \u00f6kologische, \u00f6konomische, soziale und kulturelle Nachhaltigkeit zur obersten Maxime des Regierungshandelns machen, Gesetze und Verordnungen hervorbringen und Beir\u00e4te einrichten; um diese Haltung auch in der Gesellschaft zu verankern, ist Bildung notwendig.\n\nAls Sozialdemokratin ist mir in diesem Vierklang die soziale Nachhaltigkeit ein besonderes Anliegen. Das Augenmerk wird hier auf die zukunftsf\u00e4hige, zwischen Generationen, Kulturen und Geschlechtern ausgeglichene gerechte Entwicklung einer Gesellschaft gerichtet. F\u00fcr eine nachhaltig sozial stabile Gesellschaft m\u00fcssen wir Chancengleichheit f\u00fcr alle Menschen und insbesondere f\u00fcr Kinder und Jugendliche anstreben, die Integration von Menschen jedweder Herkunft und Kultur f\u00f6rdern, auch von all denen, die heute noch drau\u00dfen stehen, und f\u00fcr gleiche Rechte f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner sorgen.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640750,"profile_url":null,"sequence":797,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640751,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zustimmung der Abg. Katrin Albsteiger [CDU\/CSU]","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":799,"sitzung":55,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":1629.0,"speaker_party":"spd","text":"In Deutschland ist es deshalb an der Zeit, die sehr guten Ans\u00e4tze, die heute schon in vielen Bildungseinrichtungen f\u00fcr die Verankerung der Nachhaltigkeit in der Gesellschaft sorgen, zu verst\u00e4rken und zu verstetigen.\n\nWie das aussehen k\u00f6nnte, zeigt sich derzeit in Baden-W\u00fcrttemberg bei der Entwicklung eines neuen Bildungsplans. \u201eBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung\u201c wird eines der f\u00fcnf Leitprinzipien darstellen, also \u00fcber alle F\u00e4cher hinweg Basis der Erziehung und Bildung sein. Vergleichbare Schritte wurden auch in anderen Bundesl\u00e4ndern vollzogen, sodass wir sagen k\u00f6nnen: Ein Anfang ist gemacht.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, auch wenn die zu Ende gehende UN-Dekade eine globale Verantwortung f\u00fcr die Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung nahelegt, haben wir in den Industriestaaten doch eine ganz besondere Rolle zu spielen. Viele Jahrzehnte haben wir den Wohlstand unserer Hemisph\u00e4re aufgebaut, ohne R\u00fccksicht auf den Ressourcenverbrauch, auf die Umwelt oder auf die sozialen und kulturellen Lebensbedingungen der Menschen in aller Welt.\n\nAuch heute noch verbraucht Deutschland ein Vielfaches der Ressourcen, die uns, global betrachtet, zustehen w\u00fcrden. Wir selbst sp\u00fcren die Folgen dieses Raubbaus kaum, doch die Menschen in den Entwicklungsl\u00e4ndern leiden darunter. Hier fehlt das saubere Trinkwasser. Hier fehlt das Getreide, das wir f\u00fcr die Fleischerzeugung verbrauchen. Und hier fehlt das Geld, um sich gegen die Ver\u00e4nderung des Klimas zu sch\u00fctzen. Seien wir ehrlich: Diese Welt w\u00fcrde nicht mehr lange existieren, wenn sich alle nach der Art der Industriel\u00e4nder entwickeln w\u00fcrden.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640753,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":801,"sitzung":55,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":1629.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Bildungspolitikerin m\u00f6chte ich es nicht vers\u00e4umen, darauf zu verweisen, dass zu einer nachhaltigen Entwicklung auch eine nachhaltige Bildung selbst, also eine Nachhaltigkeit der Bildung, geh\u00f6rt. Dabei geht es immer weniger um die Vermittlung eines Wissens-kanons. Angesichts einer Wissensgesellschaft im Wandel ist es notwendig, dass junge Menschen zukunftsf\u00e4hige Kompetenzen entwickeln k\u00f6nnen und dazu bef\u00e4higt und motiviert werden, ein Leben lang weiter zu lernen. Das sogenannte Bulimie-Lernen, also die Aneignung von Stoff ausschlie\u00dflich f\u00fcr eine Pr\u00fcfung, muss endlich der Vergangenheit angeh\u00f6ren; denn das ist das Gegenteil von Nachhaltigkeit.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640755,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/saskia-esken\/archive\/217037","sequence":803,"sitzung":55,"speaker":"Saskia Esken (SPD)","speaker_cleaned":"Saskia Esken","speaker_fp":"saskia-esken","speaker_key":1629.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, meine sehr verehrten Damen und Herren, mit der Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung nehmen wir uns vor - um das Zitat vom Anfang meiner Rede nochmals aufzugreifen -, f\u00fcr die Dauer eines ganzen Lebens zu planen und dar\u00fcber hinaus. Wer Verantwortung f\u00fcr die Zukunft \u00fcbernehmen will, muss Nachhaltigkeit zur obersten Maxime machen. Bildung f\u00fcr Nachhaltigkeit ist der Weg dorthin.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640757,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":805,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Beate Walter-Rosenheimer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":806,"sitzung":55,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nWir haben die Erde von unseren Kindern nur geborgt.\n\nSo alt dieses indianische Sprichwort auch sein mag und so h\u00e4ufig es schon zitiert worden ist, so ist es doch immer noch ein wahres Wort, das sehr knapp zusammenfasst, um was es bei Nachhaltigkeit und nachhaltiger Bildung geht: Wir alle haben die Verantwortung gegen\u00fcber unseren Kindern, diese Erde f\u00fcr sie lebenswert zu erhalten.\n\nLeider hat sich die Regierung reichlich Zeit gelassen, den Bericht zur Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung vorzulegen. Wenn wir die Haushaltswochen abziehen, dann sind schon zehn Sitzungswochen vergangen. Ich hoffe nicht, dass das etwas mit dem Stellenwert zu tun hat, den dieses Thema f\u00fcr Sie hat.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640760,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":55,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Aber ja!","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":808,"sitzung":55,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung - kurz: BNE -, das hei\u00dft lernen, unsere Zukunft so zu gestalten, dass unsere Kinder und unsere Enkel auch nach uns noch gute Lebensbedingungen haben.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640762,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":810,"sitzung":55,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung, so die UNESCO, vermittelt Kindern, Jugendlichen, aber auch Erwachsenen nachhaltiges Denken und Handeln. Sie versetzt Menschen in die Lage, Entscheidungen f\u00fcr die Zukunft zu treffen und dabei absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, wie sich das eigene Handeln auf k\u00fcnftige Generationen oder das Leben in anderen Regionen dieser Erde auswirkt.\n\nDie UN-Dekade f\u00fcr BNE l\u00e4uft in ein paar Wochen aus. Wir haben das schon geh\u00f6rt. Viele Lehrkr\u00e4fte, -Ehrenamtliche, Nichtregierungsorganisationen, Unternehmen und Stiftungen haben einen ganz entscheidenden Beitrag dazu geleistet, dass Nachhaltigkeit mehr und mehr in den Schulen, au\u00dferschulischen Lernorten und Kommunen thematisiert wird. Das verdient unseren -Respekt und unsere Anerkennung.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640764,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":812,"sitzung":55,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist ein starkes Zeichen, dass BNE seit dem ersten Ansto\u00df durch die rot-gr\u00fcne Bundesregierung im Jahr 2004 ganz unabh\u00e4ngig von politischen Machtverh\u00e4ltnissen immer gemeinsames Ziel war. Das hat sicherlich Seltenheitswert und zeigt, dass BNE ein Kernziel f\u00fcr uns alle ist.\n\nHerr M\u00fcller, Sie sprachen vorhin davon, dass das Konzept sehr breit aufgestellt sei. Aber: Der Bericht sowie zahlreiche andere Analysen, Studien und Empfehlungen zeigen uns vor allem auch eines: Eine systematische Verankerung des Bildungskonzepts steht nach wie vor aus. Das wollen wir \u00e4ndern.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640766,"profile_url":null,"sequence":813,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":814,"sitzung":55,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch die UNESCO-Zukunftsstrategie \u201eBNE 2015+\u201c konstatiert - ich zitiere -: Das eigentliche Ziel der von den Vereinten Nationen ausgerufenen Dekade wurde oft nur punktuell und eher modellhaft erreicht.\n\nDer Begriff selbst ist nach wie vor - das wissen Sie auch - haupts\u00e4chlich der Fach\u00f6ffentlichkeit bekannt. Dabei ist es doch ein Bildungskonzept, das f\u00fcr uns alle von entscheidender Tragweite ist.\n\nEines sollte uns allen klar sein: Nachhaltigkeit ist nur mit Bildung zu haben. Das haben Sie schon gesagt.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640768,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":816,"sitzung":55,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade die, die BNE als Multiplikatoren vorantreiben k\u00f6nnten, also die Erzieherinnen, die Lehrerinnen - die Lehrer und Erzieher nat\u00fcrlich auch -, konnten in unseren Augen nicht gen\u00fcgend erreicht werden. Ja, auch davon haben Sie, Herr M\u00fcller, gesprochen: Es gab ein starkes, ein bewundernswertes zivilgesellschaftliches, ehrenamtliches Engagement, und davor ziehen wir den Hut. Aber dennoch, denke ich, k\u00f6nnen wir den Auftrag nicht allein den Ehrenamtlichen \u00fcberlassen, d\u00fcrfen wir uns nicht allein auf sie verlassen; hier ist auch die Politik st\u00e4rker gefragt.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640770,"profile_url":null,"sequence":817,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-walter-rosenheimer-0","sequence":818,"sitzung":55,"speaker":"Beate Walter-Rosenheimer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate Walter-Rosenheimer","speaker_fp":"beate-walter-rosenheimer","speaker_key":1360.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit BNE wirklich gest\u00e4rkt wird, braucht es verbindliche Strukturen f\u00fcr mehr Planungssicherheit und nat\u00fcrlich ausreichende Finanzmittel, um diese Strukturen zu schaffen. F\u00fcr meine Fraktion ist klar: Das Kooperationsverbot stand der Bundesunterst\u00fctzung f\u00fcr diese Strukturen, f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende strukturelle Umsetzung im Weg.\n\nVon Bundesland zu Bundesland unterscheidet es sich sehr stark, wie sehr Bildungseinrichtungen den Fokus auf Nachhaltigkeit richten. Wir stehen also immer noch vor gro\u00dfen Herausforderungen. Im November 2014 - wir haben es schon geh\u00f6rt - soll mit dem Weltaktionsprogramm der UNESCO ein neuer Ansto\u00df f\u00fcr Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung gegeben werden. Wir Gr\u00fcnen hoffen, dass die Bundesregierung aus den Problemen in der Umsetzung des Bildungskonzepts ihre Lehren zieht und das Weltaktionsprogramm in Deutschland besser unterst\u00fctzt.\n\nAn dieser Stelle will ich Sie an die Zusagen aus 2013 erinnern und hoffe umso mehr, dass sie auch f\u00fcr die aktuelle Bundesregierung gelten. 2013 versprach Bundesministerin Wanka, dass weiterhin Geld und Ideen in diesen Bereich flie\u00dfen werden. Gerade jetzt, vor dem Hintergrund der Haushaltsberatungen, darf ich vielleicht daran erinnern, dass damals in einer Regierungsbefragung ein Aufwuchs an Mitteln f\u00fcr BNE in Aussicht gestellt wurde.\n\nIch freue mich darauf, gemeinsam mit Ihnen die Verankerung von Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in Deutschland weiter voranzutreiben. Denn, wie die Deutsche UNESCO-Kommission es beschreibt, BNE lehrt Menschen, vor allem Kinder und Jugendliche: Mein Handeln hat Konsequenzen - nicht nur f\u00fcr mich und mein Umfeld, sondern auch f\u00fcr andere. Ich kann etwas tun, um die Welt ein St\u00fcck zu verbessern.\n\nGem\u00e4\u00df dem aktuellen Jahresthema der UN-Dekade in Deutschland sage ich: Lassen Sie uns Br\u00fccken in die Zukunft bauen und uns weiter gemeinsam f\u00fcr einen lebenswerten Planeten f\u00fcr nachkommende Generationen einsetzen. Denn wir brauchen Kompetenzen in diesem Land. Dies sind vorausschauendes Denken, interdisziplin\u00e4res Wissen, autonomes Handeln und Partizipation an gesellschaftlichen Entscheidungsprozessen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640772,"profile_url":null,"sequence":819,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":820,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Dr. Claudia L\u00fccking-Michel das Wort.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640774,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":822,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Freitagnachmittag, vorletzter Tagesordnungspunkt, und ein Blick auf die Uhr zeigt: Wir haben schon lange nicht mehr f\u00fcnf vor, sondern weit nach zw\u00f6lf. Jetzt reden wir \u00fcber das Thema Nachhaltigkeit, und es ist wichtiger als je zuvor.\n\nDas galt schon 1992 bei der UNO-Konferenz. Zum Gl\u00fcck k\u00f6nnen wir sagen: Seitdem ist viel passiert; aber - darin sind wir uns heute Nachmittag offensichtlich einig - viel bleibt auch noch zu tun. Entscheidend auf dem langen Weg war die Erkenntnis, dass es um Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung gehen muss, dass man an dieser Stelle den Hebel ansetzen muss.\n\nWenn die UN-Dekade f\u00fcr nachhaltige Bildung n\u00e4chste Woche mit einer Konferenz in Bonn zu Ende geht oder wenn wir hier heute Nachmittag schon den vierten Bericht zur Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung diskutieren, dann zeigt sich, dass aus dem urspr\u00fcnglichen Gedanken, dass umwelt- und entwicklungspolitische Bildung zusammengeh\u00f6ren, mittlerweile ein umfassendes Konzept geworden ist, ein Konzept, das alle Ressorts, alle F\u00e4cher betrifft: Biologie, Chemie, Geografie, Politik. Es betrifft alle formalen und informellen Bildungsorte. Was eigentlich nicht?\n\nVon der Idee, ausgediente Telefonzellen als B\u00fccherbox wiederzuverwerten, \u00fcber Mitarbeiterfortbildung f\u00fcr die Stadtverwaltung einer \u201efairen Stadt\u201c bis hin zu den Hochschulen f\u00fcr nachhaltige Entwicklung: Alles ist Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung; alles findet sich in diesem Bericht und geh\u00f6rt zum Konzept.\n\nEine Herausforderung will ich benennen. So typisch es f\u00fcr Querschnittsthemen ist, dass sie \u00fcberall durchdekliniert werden m\u00fcssen, so liegt auch im Erfolg die Gefahr. Denn wenn alles f\u00fcr BNE wichtig ist, dann m\u00fcssen wir aufpassen, dass bald nicht alles auch irgendwie gleich unwichtig ist. Wenn wir sagen: \u201eBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung wird jetzt zum Qualit\u00e4tskriterium f\u00fcr gute Bildung \u00fcberhaupt\u201c, dann ist das richtig.\n\nDoch passen wir auf, dass sich das Thema nicht aufl\u00f6st - und zwar nicht unbedingt in Wohlgefallen.\n\nDeswegen drei Anmerkungen zum Bericht an dieser Stelle von meiner Seite:\n\nErstens. Wenn wir in Zukunft mehr erreichen wollen, dann d\u00fcrfen wir uns nicht im Abstrakten der Konzepte verlieren, sondern m\u00fcssen aufpassen, dass wir nah bei den Menschen bleiben.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640776,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":824,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wesentlich ist doch die innere Grundhaltung, mit der jeweils geforscht wird, Inhalte entwickelt werden und unterrichtet wird. Ein \u201eNach mir die Sintflut\u201c darf es nicht geben. Vielmehr m\u00fcssen wir die Botschaft durchbuchstabieren, dass jede und jeder Einzelne von uns Verantwortung hat f\u00fcr die Zukunft unserer Welt und die Menschen.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640778,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":826,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um Aufkl\u00e4rung, um Bewusstsein und vor allem um Haltung und Motivation zum Handeln.\n\nZweitens. Um diese Grundhaltung wirklich bei den Menschen zu verankern, m\u00fcssen wir voneinander wissen. Internet, Facebook und Wikipedia ersetzen doch nicht direkte Begegnungen, gemeinsame Erfahrungen und Reflexion.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":827,"sitzung":55,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau so ist es!","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":828,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Programme wie ENSA f\u00fcr den Sch\u00fcleraustausch, Service-Lernen mit \u201eweltw\u00e4rts\u201c, Exposure- und Dialog-Programme oder der Senior Experten Service sind deshalb so wichtig und m\u00fcssen unbedingt ausgebaut werden.\n\nDrittens. Ich appelliere dringend, die erfolgreichen internationalen Projekte, die im Bericht genannt werden, zum Beispiel bei der GIZ, weiterzuf\u00fchren. Im neuen Weltaktionsprogramm zu Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung sollten wir gerade bei der internationalen Zusammenarbeit unseren Schwerpunkt setzen.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640782,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":830,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung - das m\u00fcssen wir noch viel st\u00e4rker im Dialog mit unseren Partnern im S\u00fcden verankern. Unsere Partnerl\u00e4nder erwarten da auch einen konsequenten Beitrag Deutschlands.\n\nDaf\u00fcr zum Schluss ein sehr konkretes und hoffentlich anschauliches Beispiel: Cita Mabalylan ist eine philippinische B\u00e4uerin, die ich auf ihrer kleinen Farm auf Min-danao besuchen durfte. Auf dem Weg zu ihr waren wir kilometerlang durch riesige Ananasplantagen gefahren, die direkt bis an ihre Erdnussfelder reichten. Doch sie selbst wusste gar nicht, was sich da drau\u00dfen abspielte: wie sich die Landschaft ver\u00e4ndert hat, was Del Monte alles auf die Felder spritzt und welche Gefahren f\u00fcr ihre eigene Landwirtschaft da lauern. Die Autofahrt vom Flughafen, die f\u00fcr uns das letzte St\u00fcck einer Anreise um die halbe Welt gewesen war, war f\u00fcr unsere Gastgeberin l\u00e4nger als alles, was sie bisher in ihrem Leben zur\u00fcckgelegt hatte. Kaanib, eine Partnerorganisation von Misereor, entwickelte daraufhin f\u00fcr die Bauern ein Konzept f\u00fcr nachhaltige Entwicklung. Der Unterricht begann mit einer Fahrt \u00fcber Land.\n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Der Bericht der Bundesregierung zeigt viele \u00fcberzeugende Erfolge. Aber das Ende der Dekade darf nicht das Ende unserer Anstrengungen sein. Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung ist wichtiger als je zuvor. Dabei m\u00fcssen wir in Zukunft verst\u00e4rkt auf internationale Partnerschaften und Perspektiven setzen. Das ist wichtiger als je zuvor.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640784,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":832,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Oliver Kaczmarek.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640786,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":834,"sitzung":55,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte vier Anmerkungen zu Impulsen politischer, insbesondere bildungspolitischer Art machen, die ich der Dekade \u201eBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung\u201c entnehmen kann.\n\nErste Anmerkung. Vorbildliche Bildungsinitiativen - Herr Staatssekret\u00e4r M\u00fcller hat schon darauf hingewiesen - sind als Dekade-Projekte und Dekade-Ma\u00dfnahmen ausgezeichnet worden, und es sind Dekade-Kommunen ausgezeichnet worden. Sie alle, im \u00dcbrigen auch die, die nicht ausgezeichnet wurden, spiegeln den Reichtum des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements in dem Themenfeld der Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung wider. Sie haben dazu beigetragen, dass das Anliegen der nachhaltigen Entwicklung nicht in der Theorie verbleibt - ich erinnere hier insbesondere an die Naturschutzverb\u00e4nde -, sondern konkret im Alltag erfahrbar wird. Deswegen stelle ich an den Anfang den Dank f\u00fcr das ehrenamtliche Engagement in diesem Bereich.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640788,"profile_url":null,"sequence":835,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":836,"sitzung":55,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweite Anmerkung. Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung soll Orientierung in globalen Krisen geben. Globale Krisen, Klimawandel und andere Dinge, verunsichern die Menschen, weil deren Ursachen nicht in ihrem Alltagsraum zu finden sind. Im lokalen Ma\u00dfstab und im lokalen Bezugsraum kann deshalb auch Handlungsspielraum aufgezeigt werden. Insofern soll Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung auch Orientierung liefern, soll Erkl\u00e4rungen liefern, soll zu Kritikf\u00e4higkeit anregen, soll zu konstruktivem Denken und zu Alternativen anregen. Deshalb: Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung tr\u00e4gt so zur allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung und zur kritischen Urteilsf\u00e4higkeit bei. Ich bin froh, dass diese herausragenden Ziele unserer Bildungspolitik in diesem Fall konsequent erreicht werden.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640790,"profile_url":null,"sequence":837,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":838,"sitzung":55,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Dritte Anmerkung. Der Abschluss der Dekade \u201eBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung\u201c liefert Erkenntnisse und Herausforderungen, die wir bildungspolitisch nutzen k\u00f6nnen, und zwar im globalen wie auch im nationalen Ma\u00dfstab. Was den globalen Ma\u00dfstab angeht, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die Zielsetzungen auf dem Agenda-21-Prozess beruhen. Dort ist im Kapitel 36 die Notwendigkeit einer Neuausrichtung der Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung niedergelegt. Hier werden ganz konkrete Ziele aufgef\u00fchrt, von denen ich zwei benennen will.\n\nDort ist als Ziel beschrieben, dass wir sicherstellen wollen, dass weltweit mindestens 80 Prozent der Jungen und mindestens 80 Prozent der M\u00e4dchen im Primarschulalter an Grunderziehung teilhaben. Ebenfalls ist dort festgelegt, dass die Quote der Analphabeten weltweit um 50 Prozent gegen\u00fcber 1990 gesenkt werden muss. Das zeigt, dass es hier um ganz elementare Rechte geht. Nach unserem Bildungsverst\u00e4ndnis ist das Recht auf Lesen und Schreiben, das Recht auf einen unge-hinderten Schulbesuch f\u00fcr Jungen und M\u00e4dchen f\u00fcr Deutschland und die deutsche Politik zentral und universal. Deshalb: Niemand darf vom Besuch der Schule ausgeschlossen werden. Auch das lehrt uns diese Dekade. Das bleibt eine herausragende Aufgabe f\u00fcr Deutschland im globalen Ma\u00dfstab.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640792,"profile_url":null,"sequence":839,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":840,"sitzung":55,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Was den nationalen Ma\u00dfstab angeht, so gibt es hier einige Dinge, die wir aus der Durchf\u00fchrung der Projekte ableiten k\u00f6nnen. Zwei m\u00f6chte ich benennen. Die Herausforderung ist: Ja, der Analphabetismus, vor allem der funktionale Analphabetismus, ist auch ein deutsches Ph\u00e4nomen. Wir wissen: Es gibt 7,5 Millionen Betroffene im erwerbsf\u00e4higen Alter. Und deswegen ist das, was wir im Koalitionsvertrag niedergeschrieben haben, n\u00e4mlich eine nationale Alphabetisierungsdekade zu beginnen, die richtige Antwort und ein gutes Zeichen. Wir sollten uns auch in den anstehenden Haushaltsberatungen bem\u00fchen, das auszugestalten und endlich damit anzufangen.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640794,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":842,"sitzung":55,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Die zweite Herausforderung im nationalen Ma\u00dfstab. Gerade die Umsetzung zeigt - im Bericht der Bundesregierung sind einige interessante Hinweise enthalten -, dass wir in den Bildungseinrichtungen Zeit brauchen, um Themen abseits des standardisierten Kanons, wie er sich in Curricula, Kernlernpl\u00e4nen usw. niederschl\u00e4gt, einbeziehen zu k\u00f6nnen. Der Bericht der Bundesregierung h\u00e4lt das auch fest und sagt vollkommen richtig: Deshalb sind Ganztagsschulen ganz besonders wichtig und ganz besonders geeignet. - Ich freue mich, dass der Bericht der Bundesregierung zu Recht die Bedeutung des Investitionsprogramms \u201eZukunft, Bildung und Betreuung\u201c aus dem Jahr 2003 hervorhebt, mit dem \u00fcber 8 000 Ganztagsschulen in Deutschland geschaffen wurden.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640796,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":844,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Kluge Bundesregierung!","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":845,"sitzung":55,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja. - Ganztagsschulen sind ein pr\u00e4gnantes Beispiel daf\u00fcr, wie Schulen Raum f\u00fcr mehr Lernen und mehr Leben und damit auch f\u00fcr mehr Bildung schaffen. Deswegen m\u00fcssen wir auf dem Weg weitermachen: quantitativer Ausbau, qualitativer Ausbau. Der Bund hat mit der Unterst\u00fctzung der Begleitforschung die M\u00f6glichkeit, einen substanziellen Beitrag zu leisten, damit wir mehr \u00fcber Ganztagsschulen wissen. Das sollten wir angehen.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640799,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-kaczmarek\/archive\/216834","sequence":847,"sitzung":55,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":1329.0,"speaker_party":"spd","text":"Letzte Anmerkung. Man kann viel lernen aus der Dekade \u201eBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung\u201c f\u00fcr die Gestaltung von Bildungsprozessen - das ist die Zielsetzung -, aber auch f\u00fcr Politikentwicklung. Beteiligungsorientierung - viele Akteure sind einbezogen worden, vor allem die ehrenamtlichen -, globale Probleme in Netzwerken lokaler Art aufgreifen, Umsetzung in langen Zeitr\u00e4umen - nicht kurzatmig -, Dekadenorientierung, Interdisziplinarit\u00e4t: All das sind Dinge, die wir aus der Umsetzung dieser Dekade lernen k\u00f6nnen. Wenn wir das tats\u00e4chlich tun und es lernen, haben wir nicht nur etwas \u00fcber nachhaltige Bildung, sondern auch etwas \u00fcber nachhaltige Politik gelernt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640801,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":849,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in dieser Debatte hat der Kollege Matern von Marschall das Wort.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640803,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":851,"sitzung":55,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass ich als Mitglied im Parlamentarischen Beirat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung diese Debatte heute abschlie\u00dfen darf.\n\nIch m\u00f6chte, vielleicht durchaus im Einklang mit den Kolleginnen und Kollegen anderer Fraktionen, sagen: Wir sind auf einem guten Weg. Es gibt eine F\u00fclle von Einzelinitiativen. Aber wir sind tats\u00e4chlich noch weit davon entfernt, nachhaltige Bildung - bis hinunter in die L\u00e4nder und Kommunen - systematisch zu etablieren. Das wird eine Aufgabe f\u00fcr die Zukunft sein.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640805,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":853,"sitzung":55,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber hinaus - das sage ich als Europapolitiker - brauchen wir nicht nur in Deutschland eine Nachhaltigkeitsstrategie, zu der auch Bildung z\u00e4hlt. Wir brauchen sie insbesondere auf europ\u00e4ischer Ebene. Wir m\u00fcssen in Europa eine gemeinsame Strategie zur Nachhaltigkeit \u00fcberhaupt erst einmal entwickeln. Daran werden wir im Parlamentarischen Beirat f\u00fcr Nachhaltigkeit arbeiten, und zwar schon in K\u00fcrze.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640807,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":855,"sitzung":55,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Einzelinitiativen vor Ort, die sehr viel mit unmittelbarer Erfahrung zu tun haben, ohne die so etwas gar nicht funktionieren kann, sind unglaublich wichtig. Wenn ich die jungen Menschen, wie wir sie hier heute als Zuh\u00f6rer haben, sehe, dann stelle ich mir eine Schulklasse vor, die eine Streuobstwiese pflegt und sp\u00e4ter dort \u00c4pfel ernten kann. Wenn man so etwas macht, wei\u00df man, dass man Ressourcen schont, dass man Natur schont und dass man aber auch ein Wirtschaftsgut erzeugt hat. Das sind viele Einzelbeispiele f\u00fcr das, was Nachhaltigkeit ist.\n\nAuf der Trib\u00fcne sehe ich auch viele Leute, die sch\u00f6ne T-Shirts tragen. Viele Menschen m\u00fcssen heute aber erst einmal lernen, zu verstehen: Wo kommt das T-Shirt \u00fcberhaupt her? Unter welchen Bedingungen ist es produziert worden? Was hat die N\u00e4herin bekommen? Was hat der Handel bekommen? Was bekommt eigentlich der, der das Label draufdruckt? Das sind ganz wichtige Fragen. Diese Fragen m\u00fcssen in der Bildung zur nachhaltigen Entwicklung gestellt und beantwortet werden. Denn nur dadurch lernt der Einzelne, pers\u00f6nlich Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Das ist von wesentlicher Bedeutung.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640809,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":857,"sitzung":55,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auch sagen, dass der Begriff der Nachhaltigkeit ein Konzept beschreibt, das vielleicht nicht \u00fcberall das Gleiche ist. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir sprechen, insbesondere auch mit Blick auf Europa. Ob \u201edurabilit\u00e9\u201c und \u201eNachhaltigkeit\u201c tats\u00e4chlich dasselbe Konzept beschreiben, wird erst herauszufinden sein. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen und w\u00fcnsche mir, dass \u201eNachhaltigkeit\u201c, vielleicht \u00e4hnlich wie \u201eKindergarten\u201c, ein Lehnwort in anderen europ\u00e4ischen Sprachen wird. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich mich sehr freuen.\n\nIch komme aus Freiburg. Dort planen wir einen oberrheinischen Hochschulverbund mit dem Elsass in Frankreich und der Schweiz. Das ist ein europ\u00e4isches Projekt. Herr Staatssekret\u00e4r, ich meine, dass Forschung \u00fcber das Thema Nachhaltigkeit von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung ist. Vielleicht k\u00f6nnte ein Leistungszentrum f\u00fcr die Forschung \u00fcber Nachhaltigkeit bei uns in Freiburg aufgebaut werden.\n\nIch komme auf die europ\u00e4ische Ebene zur\u00fcck. Der Parlamentarische Beirat wird in K\u00fcrze nach Br\u00fcssel reisen. Wir werden den Kommissionspr\u00e4sidenten Jean-Claude Juncker daran erinnern, dass er im vergangenen Jahr, als Kofi Annan von Bertelsmann den Preis f\u00fcr Nachhaltigkeit erhielt, bei seiner Laudatio Folgendes gesagt hat - ich zitiere es jetzt -:\n\nDie sch\u00f6nste \u2026 Definition von Nachhaltigkeit \u2026 bringt uns nicht weiter, wenn wir Nachhaltigkeit nicht auch politisch, wirtschaftlich, gesellschaftlich und \u2026 pers\u00f6nlich umsetzen. \u2026 Europa muss bei diesem Prozess voranschreiten.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640811,"profile_url":null,"sequence":858,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":859,"sitzung":55,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":1279.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In dieser Aussage wollen wir Herrn Juncker best\u00e4tigen. Wir wollen ihn aber auch herausfordern. Das wird die Aufgabe sein, die sich der Parlamentarische Beirat f\u00fcr Nachhaltigkeit in diesem Bereich gestellt hat. Das ist ganz wichtig, weil wir in Europa, auch und gerade in Zeiten von Krieg und Terror, das Prinzip der Nachhaltigkeit, welches auch ein Prinzip von Kooperation und Friedlichkeit ist, besonders ernstnehmen m\u00fcssen und es nicht hinter all die anderen aktuellen, wichtigen und dramatischen Aufgaben hintanstellen d\u00fcrfen. Denn nur dann haben wir die M\u00f6glichkeit, unseren Kindern und Enkelkindern eine Welt zu hinterlassen, in der auch sie die Chance auf ein gelingendes Leben haben.\n\nDanke.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640813,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":861,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung auf Drucksache 17\/14325 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Damit ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 24 a bis 24 c auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel, Niema Movassat, Wolfgang Gehrcke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE sowie der Abgeordneten Uwe Kekeritz, Claudia Roth (Augsburg), Dr. Frithjof Schmidt, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nWirtschaftspartnerschaftsabkommen stoppen - F\u00fcr neue Verhandlungen ohne Druck und Fristen\n\nDrucksache 18\/2603\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (19. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel, Niema Movassat, Wolfgang Gehrcke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nNachhaltige Entwicklungsziele der Vereinten Nationen - Soziale Ungleichheit weltweit \u00fcberwinden\n\nDrucksachen 18\/1328, 18\/1916\n\nc)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (19. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel, Niema Movassat, Wolfgang Gehrcke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nVerhandlungen \u00fcber die Wirtschaftspartnerschaftsabkommen - Neustart ohne Drohungen und Fristen\n\nDrucksachen 18\/1615, 18\/2073\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Das ist dann so beschlossen.\n\nDamit er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile als erster Rednerin Heike H\u00e4nsel das Wort.","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640815,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Bericht zur Bildung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung","top_id":14048,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":863,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir besprechen heute als letzten Tagesordnungspunkt dieser Woche die gro\u00dfen Zukunftsfragen der Welt und damit eigentlich die wichtigsten Fragen - leider ganz am Ende der Sitzungswoche. Es geht um globale Ziele, die sich die Weltgemeinschaft ab 2015 gemeinsam stecken will, die sogenannten nachhaltigen Entwicklungsziele, auf Englisch: Sustainable Development Goals, allgemein abgek\u00fcrzt als SDGs. Das sage ich f\u00fcr die G\u00e4ste, weil ich mir sicher bin, dass viele noch nicht davon geh\u00f6rt haben.\n\nEin erster Entwurf dieser Ziele wurde im Rahmen der UN-Generalversammlung vorgestellt, die zurzeit tagt. Es geht um 17 nachhaltige Entwicklungsziele. Ganz oben steht nat\u00fcrlich das Ziel, die Armut zu \u00fcberwinden. Wir m\u00fcssen die weltweiten Ressourcen schonen, den Klimaschutz vorantreiben und die weltweite Ungleichheit bek\u00e4mpfen. Es geht um Zielvorgaben, die f\u00fcr die L\u00e4nder des S\u00fcdens, aber genauso f\u00fcr die Industriel\u00e4nder gelten sollen.\n\nWir haben dazu einen Antrag eingebracht, noch vor der Sommerpause, also schon vor einigen Monaten, weil wir \u00fcber dieses Thema hier im Parlament diskutieren wollten. Die erste Frage, die wir uns stellen m\u00fcssen, ist die Frage der Partizipation, der Beteiligung. Alle waren sich einig - es gab viele Verlautbarungen der Regierungen -: Ja, wir wollen eine ganz breite Beteiligung, weil es um die Entwicklung unserer Gesellschaften geht. - Ich muss sagen: Wir haben jetzt zwar Ziele vorgelegt bekommen, es kommt auch zu einer Beteiligung; aber wenn ich hier fragen w\u00fcrde, wer schon einmal von den Entwicklungszielen geh\u00f6rt hat, dann w\u00fcrde ich vermutlich erfahren, dass es die wenigsten sind. Das ist ein gro\u00dfer Kritikpunkt. Wenn wir \u00fcber so wichtige Fragen diskutieren, braucht es viel breitere Diskussionsprozesse und eine ernsthafte Beteiligung der Zivilgesellschaft.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640817,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":865,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben vorgeschlagen, mit dem Thema in die Schulen, in die Universit\u00e4ten und in die Kommunen zu gehen. All das w\u00e4re wichtig, um einen breiten Diskussionsprozess anzusto\u00dfen; denn alle Menschen sind davon betroffen. Es geht um ihren Lebensstil, darum, was sie konsumieren. All das sind wichtige Fragen; wir diskutieren sie mit Schulklassen. Aber es ist doch wichtig, die Beteiligung auch institutionell zu verankern. Ich h\u00e4tte mir von der Bundesregierung gew\u00fcnscht, dass sie einen viel breiteren Prozess anst\u00f6\u00dft, dass sie die Diskussion nicht auf der Ebene der NGOs, der Nichtregierungsorganisationen, bel\u00e4sst - NGOs sind wichtig, aber es sind spezielle Gruppen -, sondern das Thema mehr in die \u00d6ffentlichkeit tr\u00e4gt. Ich denke, da muss man mehr machen.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640819,"profile_url":null,"sequence":866,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Gabriela Heinrich [SPD]","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":867,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Uns geht es, wenn ich mir die Ziele anschaue, vor allem um die Frage der sozialen Ungleichheit; das ist die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung. Wir kennen zum Teil die Zahlen; ich will eine nennen: Die 85 reichsten Personen weltweit besitzen ungef\u00e4hr so viel wie die H\u00e4lfte der Weltbev\u00f6lkerung. Ich denke, diese Zahl spricht f\u00fcr sich. Deshalb ist unsere gro\u00dfe Forderung: Wir m\u00fcssen den Kampf gegen die soziale Ungleichheit weltweit und auch in unserer eigenen Gesellschaft an die erste Stelle setzen.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640821,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":869,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt einen weiteren Punkt, der mich wundert. Die vorherigen Ziele, die 2015 auslaufenden Millenniumsentwicklungsziele, befassten sich auch mit dem Thema Frieden. Dies wird in den neuen Zielen kaum thematisiert. Wir sehen doch weltweit die Kriege und Krisen; wir wissen ja gar nicht mehr, auf welche Kriegsregion wir zuerst schauen sollen. Deshalb hatten wir von Anfang an gefordert: Die Friedenspolitik muss in die Entwicklungsziele aufgenommen werden. Frieden und Entwicklung sind zwei Seiten einer Medaille.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640823,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":871,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ganz konkret haben wir gesagt: Es muss um R\u00fcstungsexport, aber auch um Abr\u00fcstung gehen. Weltweit werden 1,2 Billionen Euro f\u00fcr R\u00fcstung ausgegeben. Diese k\u00f6nnen wir doch in Ausgaben f\u00fcr Entwicklung umwidmen. Das ist doch die zentrale Herausforderung. Wir brauchen das Geld f\u00fcr Entwicklung.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640825,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":873,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben noch einen zweiten Antrag eingebracht, den wir gemeinsam mit den Gr\u00fcnen verfasst haben, was ich sehr begr\u00fc\u00dfe. Wir haben ihn vorgelegt, weil n\u00e4chste Woche, am 1. Oktober, eine Deadline der Europ\u00e4ischen Union endet. Es geht um Handelsfragen, die eine zentrale Rolle spielen, wenn es um die Bek\u00e4mpfung sozialer Ungleichheiten geht.\n\nViele Menschen engagieren sich momentan sehr daf\u00fcr, dass das TTIP, das Freihandelsabkommen mit den USA, nicht zustande kommt. Es gibt aber auch andere Wirtschaftsabkommen mit den L\u00e4ndern des S\u00fcdens, vor allem mit den afrikanischen L\u00e4ndern. Die afrikanischen L\u00e4nder haben sich zw\u00f6lf Jahre gegen das Ansinnen der Europ\u00e4ischen Union gewehrt, Wirtschaftspartnerschaftsabkommen abzuschlie\u00dfen, da dies f\u00fcr sie gro\u00dfe Ver\u00e4nderungen zur Folge h\u00e4tte: die \u00d6ffnung und Liberalisierung ihrer M\u00e4rkte, gleicher Zugang von EU und afrikanischen L\u00e4ndern. All das bedroht massiv die Existenz von Kleinbauern und viele Arbeitspl\u00e4tze. Deswegen haben wir von Anfang an gesagt: Wir wollen diese Form der Wirtschaftspartnerschaftsabkommen nicht. Wir wollen neue Mandate, durch die die selbstbestimmte Entwicklung in den L\u00e4ndern gest\u00e4rkt wird.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640827,"profile_url":null,"sequence":874,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":875,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"In der n\u00e4chsten Woche, am 1. Oktober, l\u00e4uft die Deadline der EU ab. Die EU hat den verschiedenen afrikanischen L\u00e4ndergruppen gesagt: Wer bis dahin nicht unterzeichnet hat, f\u00fcr den f\u00e4llt der zollfreie Zugang zu den M\u00e4rkten weg. Das betrifft einige L\u00e4nder, die sich in den letzten Jahren viel aufgebaut haben; konkret ist Kenia zu nennen. Sie gelten in der EU als Mitteleinkommensl\u00e4nder. Falls sie die Wirtschaftspartnerschaftsabkommen nicht unterschreiben, f\u00e4llt ab dem 1. Oktober der zollfreie Zugang zu den M\u00e4rkten weg. Das ist reine EU-Erpressungspolitik, und die lehnen wir ab.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640829,"profile_url":null,"sequence":876,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":877,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir fordern, dass der freie Zugang zu den M\u00e4rkten \u00fcber den 1. Oktober hinaus aufrechterhalten wird.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch erw\u00e4hnen, dass es in Kenia um 500 000 Arbeitspl\u00e4tze im Blumensektor geht, die konkret betroffen w\u00e4ren, wenn Z\u00f6lle auf den Export von Blumen erhoben w\u00fcrden. In erster Linie w\u00fcrde das viele Fairtrade-Blumen betreffen. Diese Strukturen wurden unter anderem durch deutsche Entwicklungsgelder aufgebaut. Wir k\u00f6nnen als Entwicklungspolitiker doch nicht unterst\u00fctzen, dass die EU diese L\u00e4nder erpresst und dass Projekte, die mit deutschen bzw. EU-Entwicklungsgeldern aufgebaut wurden, in ihrer Existenz bedroht werden. Ich bitte die Bundesregierung: Setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass der zollfreie Zugang f\u00fcr all diese Produkte aus Kenia \u00fcber den 1. Oktober hinaus erhalten bleibt.\n\nDanke.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640831,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":879,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Tobias Zech.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640833,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":881,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Kon-struktive Kritik ist gut. Sie bewirkt n\u00e4mlich, dass man sich mit einer Problemstellung intensiv befasst, Vor- und Nachteile untersucht und L\u00f6sungsans\u00e4tze findet. Im Prozess, der sich mit den Millenniumentwicklungszielen befasst, wird genau das gemacht.\n\nBlicken wir zur\u00fcck: Bei dem Treffen im Jahr 2000 konnten sich hochrangige Vertreter von 189 L\u00e4ndern auf acht internationale Entwicklungsziele einigen. Das ist ein erster Erfolg, wenn man \u00fcberlegt, wie divers die Staatenwelt ist. Die Einfachheit, die Praktikabilit\u00e4t und die Fokussierung des Katalogs machte es den Staats- und Regierungschefs m\u00f6glich, sich mit den entsprechenden Themen auseinanderzusetzen. Heute, kurz vor Ablauf der Frist, k\u00f6nnen wir einige Erfolge verzeichnen: Der Anteil der in absoluter Armut lebenden Menschen an der Weltbev\u00f6lkerung hat sich halbiert. Nur noch 14,9 Prozent statt 23,2 Prozent der Menschen sind unterern\u00e4hrt. Wir konnten den Anteil der M\u00fcttersterblichkeit radikal senken. Immer mehr Kinder haben die M\u00f6glichkeit, eine ordentliche Grundschulausbildung zu erhalten. - Trotz dieser beachtlichen Erfolge bestehen weiterhin zahlreiche Herausforderungen. Die MDGs werden bis 2015 nicht erf\u00fcllt sein.\n\nWir bzw. die Staatengemeinschaft haben konstruktive Kritik ge\u00fcbt. Das neue internationale Rahmenwerk soll drei ma\u00dfgebliche Neuausrichtungen beinhalten: Erstens. Es soll eine universelle G\u00fcltigkeit beinhalten, das hei\u00dft, dass sich nicht nur der S\u00fcden, sondern auch der Norden anpassen muss. Zweitens. Globale Partnerschaften bedeuten auch, als gleichberechtigte Partner aufzutreten; es ist eine Partnerschaft auf Augenh\u00f6he.\n\nDrittens. Da wir in einer Welt leben, ist die Entscheidung, die Beschl\u00fcsse des Rio+20-Gipfels in den Post-MDG-Prozess zu integrieren, wegweisend. Das ist notwendig, um sich den Herausforderungen stellen zu k\u00f6nnen. Ich begr\u00fc\u00dfe, dass die Themen soziale Gerechtigkeit, \u00f6kologische Nachhaltigkeit, \u00f6konomische Entwicklung, gute Regierungsf\u00fchrung sowie Friedens- und Sicherheitsfragen aufgenommen wurden; denn das sind wichtige Rahmenbedingungen.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640835,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":883,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem im Februar ver\u00f6ffentlichten Eckpunktepapier unterstreicht die Bundesregierung ihr Engagement und setzt vier Schwerpunkte. Auch der Mitte Juli ver\u00f6ffentlichte Entwurf der international besetzten offenen Arbeitsgruppe, in der Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer Deutschland vertritt, schlie\u00dft sich dieser Richtung an.\n\nNoch einmal: Der Post-MDG-Prozess ist ein erfolgreicher Prozess. Er beleuchtet kritisch den bestehenden Zielkatalog und pl\u00e4diert f\u00fcr einen Paradigmenwechsel. In der Verkn\u00fcpfung der beiden Prozesse liegt eine gro\u00dfe Chance: Nachhaltige Entwicklung kann wirksamer als bisher vorangetrieben und umgesetzt werden.\n\nVon konstruktiver Kritik kann man bei dem Antrag der Linken leider nicht komplett sprechen, Frau H\u00e4nsel. Ich sehe in manchen Punkten eher ein blo\u00dfes Querschie\u00dfen. Man merkt die Zerrissenheit in Ihrer Fraktion beim Thema Entwicklungspolitik. Eine konkludente Linie kann ich nicht erkennen.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640837,"profile_url":null,"sequence":884,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":885,"sitzung":55,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":886,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihnen das an ein paar Beispielen klarmachen:\n\nSie fordern zum einen die Aufgabe des unilateralen Good-Governance-Konzeptes. An einem Punkt haben Sie ja recht: Das Ideal w\u00e4re die Rechtfertigung durch das eigene Volk. Wir erleben aber immer \u00f6fter Staaten - let\u2019s face reality -, in denen Korruption eben nicht nur in Teilen der Regierung bzw. der Administration eine Rolle spielt, sondern in denen sich Regierung und Administration quasi nur durch Korruption am Leben halten. Schauen Sie einmal in die Ukraine.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":887,"sitzung":55,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Venezuela! Kuba! Bolivien!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":888,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen Sie sich einmal Siemens in Griechenland an!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":889,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit der Ukraine hat sich in den letzten 15 Jahren entwickelt. Unser Ziel eines Good Governance ist f\u00fcr die Menschen vor Ort eine notwendige Voraussetzung, um Rechtsstaatlichkeit zu schaffen. Mit Rechtsstaatlichkeit wird Sicherheit geschaffen; diesbez\u00fcglich widersprechen Sie sich in Ihrem Antrag. Mit Rechtsstaatlichkeit wird f\u00fcr den Schutz von Minderheiten gesorgt, auch f\u00fcr den Schutz von Frauenrechten, den Sie fordern. Somit ist Good Governance f\u00fcr uns nicht nur etwas, was auf den Pr\u00fcfstand zu stellen ist. Good Governance ist f\u00fcr uns viel mehr. Ich halte Good Governance f\u00fcr einen ganz wichtigen Punkt in unserer Entwicklungsarbeit. Es geht um F\u00f6rdern und Fordern, wie in Afghanistan; das BMZ und Minister M\u00fcller machen es uns vor. Ich denke, diesbez\u00fcglich sind wir auf dem richtigen Weg. Das sollten wir auf jeden Fall nicht aufgeben.\n\nSie fordern zum anderen die Entmilitarisierung der internationalen Politik und der Entwicklungspolitik.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":890,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":891,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir uns die Weltlage an: Boko Haram in Afrika und ISIS. Angesichts dessen ist es schon sehr zynisch, hier an einem Freitagnachmittag zu sagen: Passt mal auf, wir liefern euch Hygieneartikel, Medikamente und etwas zu essen. Dann seid ihr, wenn die ISIS kommt, wenigstens satt und gesund, bevor sie euch erschie\u00dfen. - Das ist zynisch. Das ist keine Entwicklungspolitik.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":892,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo steht denn das bitte? Nennen Sie doch mal die Quelle! Wo steht das? Wo haben Sie die Informationen her? Ein bisschen mehr Sachlichkeit!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":893,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Kekeritz, bitte?","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":894,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo steht das? Wo haben Sie die Informationen her?","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":895,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Welche Informationen?","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":896,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Zitat, das Sie gerade bringen!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":897,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist von mir. Herr Kekeritz, das Zitat ist von mir.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640851,"profile_url":null,"sequence":898,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640852,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":900,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also kritisieren Sie sich selber!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":901,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, ich kritisiere die Entmilitarisierung der Entwicklungspolitik.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":902,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist sehr abenteuerlich!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":903,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird nicht funktionieren. Herr Kekeritz, Sie m\u00fcssen erst Sicherheit haben. Ohne Sicherheit k\u00f6nnen Sie keine Entwicklungspolitik machen.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":904,"sitzung":55,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":905,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist die Forderung nach einer kompletten Entmilitarisierung nicht realistisch. Das wird nicht funktionieren. Sie m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch milit\u00e4risch Sicherheit herstellen k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen die Menschen sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Danach k\u00f6nnen Sie Entwicklungspolitik betreiben. Das wollte ich sagen. Ich denke, diesbez\u00fcglich sollten wir letztlich einer Meinung sein.\n\nIch m\u00f6chte noch einen Punkt ansprechen, die Abschaffung von Warentermingesch\u00e4ften. Auch hierzu gibt es unterschiedliche Meinungen. Ich denke, dass wir uns hinsichtlich der Warentermingesch\u00e4fte in einem Punkt einig sind: Wir m\u00fcssen sie regulieren und \u00fcberwachen.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":906,"sitzung":55,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":1428.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann machen Sie es doch mal!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":907,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben aber auch festgestellt, dass Warentermingesch\u00e4fte eine Absicherung sind. Das wird deutlich, wenn Sie sich jetzt die Situation infolge der Ebolakatastrophe in Afrika anschauen. Das gilt aber auch f\u00fcr Naturkatastrophen und schlechte Ernten. Warentermingesch\u00e4fte sind eine Absicherung nicht nur f\u00fcr die Anbauer, sondern auch f\u00fcr die Weiterverarbeiter, f\u00fcr alle, die an der Wertsch\u00f6pfung beteiligt sind, und f\u00fcr die Konsumenten.\n\nZum letzten Punkt: \u00d6ffentlichkeit und die Kommunikation des Postagendaprozesses. Wir haben die von Minister M\u00fcller angesto\u00dfene \u201eZukunftscharta EINEWELT - Unsere Verantwortung\u201c. Das ist, glaube ich, ein sehr gutes Kommunikationstool. Das Projekt verankert bei jedem Einzelnen das Bewusstsein, dass man f\u00fcr die Zukunft der Welt mitverantwortlich ist. Angefangen als Vision haben zahlreiche Menschen die Aufforderung angenommen, und wir haben auch schon mehrere Kommunikationsprozesse gestartet und Dialoge begonnen. Das BMZ spricht sich mit diesem Projekt f\u00fcr starke Multiakteurspartnerschaften zwischen Regierungen, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Privatwirtschaft aus, oder wie auf einer der eingeschickten sogenannten Zukunftspostkarten steht: Jeder ist Entwicklungshelfer.\n\nNat\u00fcrlich kann es immer mehr sein. Daher lautet meine Aufforderung an alle, jetzt die erste schriftliche Zusammenfassung des bisherigen Dialogs zur Zukunfts-charta zu kommentieren. Auf einer der sogenannten Zukunftspostkarten, die an das BMZ im Rahmen des Projekts Zukunftscharta gesendet wurden, zitiert der Absender den Autor Stefan Zweig:\n\nViele kleine Leute an vielen kleinen Orten, die viele kleine Schritte tun, k\u00f6nnen das Gesicht der Welt ver\u00e4ndern.\n\nDas zeigt besonders sch\u00f6n: Die Debatte ist in der \u00d6ffentlichkeit angekommen, und - das ist noch wichtiger - das Bewusstsein, selbst etwas zu tun, selbst etwas zu den SDGs beizutragen, besteht bereits in zahlreichen K\u00f6pfen.\n\nPartnerschaften zwischen zivilgesellschaftlichen Akteuren und das Engagement Einzelner k\u00f6nnen Ver\u00e4nderungen schaffen. Aber auch hier, im Post-2015-Prozess, gilt: In erster Linie ist es Aufgabe der Staaten bzw. der Staatengemeinschaft, menschenw\u00fcrdige Lebensbedingungen zu schaffen und globale \u00f6ffentliche G\u00fcter zu sch\u00fctzen. Mit dem n\u00e4chsten Rahmenwerk muss die Staatengemeinschaft dazu verpflichtet werden, sich der drei gro\u00dfen Herausforderungen Klimaschutz, Weltern\u00e4hrung und Frieden anzunehmen. Das ist eine Chance, eine Chance, die wir nicht verspielen sollten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640861,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":909,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Uwe Kekeritz.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":910,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Herr Zech, Franz Josef Strau\u00df konnte das definitiv besser. In der Rhetorik hat er ganz oft eines gemacht: Er hat sich selbst ganz dumme Argumente zusammengebastelt, dann hat er sie dem politischen Gegner zugeordnet, und dann war die Widerlegung dieses Arguments einfach souver\u00e4n.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":911,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie denn den Antrag gelesen, Herr Kekeritz?","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":912,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir erinnern uns an die Argumentation von 1980, Franz Josef Strau\u00df gegen Helmut Schmidt: Wer glaubt, dass der Strom aus der Steckdose kommt, der soll SPD und FDP w\u00e4hlen. Wer glaubt, dass die Russen uns besser besch\u00fctzen als die Amerikaner, der soll SPD und FDP w\u00e4hlen.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640866,"profile_url":null,"sequence":913,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640867,"profile_url":null,"sequence":914,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":915,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war 1980. \u00dcber solch eine Rhetorik sollten wir in diesem Hause hinwegkommen.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640869,"profile_url":null,"sequence":916,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":917,"sitzung":55,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":1311.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann sollten Sie auch den Antrag lesen, Herr Kekeritz!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":918,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau H\u00e4nsel hat schon sehr viel zum Thema SDG gesagt. Wir haben hier ein ganz gravierendes Problem. Die Industrienationen haben nicht kapiert, dass die SDGs selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr sie selbst gelten, also auch f\u00fcr Deutschland. Wenn sich die \u00f6konomisch starken -Nationen nicht endlich wesentlich engagierter f\u00fcr eine nachhaltige, sozial gerechte und friedenspolitisch ausgleichende Entwicklung einsetzen, werden wir weiter dazu beitragen, Armut in der Welt zu verbreiten, L\u00e4nder zu destabilisieren, das Klima zu sch\u00e4digen und Kriege zu f\u00f6rdern. Darum lautet meine Frage an die gesamte Regierung, aber insbesondere an das Entwicklungsministerium: Wann f\u00e4ngt das Entwicklungsministerium endlich an, die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber diesen Prozess zu informieren? Wir brauchen eine breite Beteiligung; sonst wird das nichts. Mein Eindruck ist, dass Sie das Thema am liebsten totschweigen w\u00fcrden. Irgendwann ist das Jahr 2015 vorbei, und dann schl\u00e4ft alles ein.\n\nWir m\u00fcssen hier in Europa, in Deutschland unsere Verh\u00e4ltnisse \u00e4ndern, um die Lage der Menschen in den Entwicklungsl\u00e4ndern zu verbessern. Wir leben hier nicht auf einer Insel. Es geht ums Ganze: Es geht um den Globus, und es geht darum, global zu denken. Sie glauben es nicht: Es geht auch darum, endlich konsequent national zu handeln.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640872,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":920,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen eine andere Landwirtschafts- und Klimapolitik, eine ehrliche Menschenrechts- und Friedenspolitik sowie neue globale Finanzstrukturen. Wir brauchen nat\u00fcrlich auch eine bewusste und fortschrittliche Energiepolitik, deren Ziel nicht sein darf, die Entwicklung der erneuerbaren Energien zu bremsen. Darauf sind Sie spezialisiert. Wir brauchen aber auch eine ganz andere Handelspolitik; denn unsere Handelspolitik behindert schon seit vielen Jahren die Entwicklung von Entwicklungsl\u00e4ndern. Das gilt in einem ganz besonderen Ma\u00dfe nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die EPAs, die Abkommen zwischen Europa und den afrikanischen L\u00e4ndern.\n\nFr\u00fcher ist Europa noch davon ausgegangen, dass man den afrikanischen L\u00e4ndern einen beg\u00fcnstigten Zugang zum europ\u00e4ischen Markt gew\u00e4hren muss. Man sagte damals: Das hilft ihnen bei ihrer Entwicklung. Diese \u00dcberzeugung hat Europa verloren. Man sagt jetzt: Diese Privilegien sollen nur noch die aller\u00e4rmsten L\u00e4nder haben. Die bereits entwickelten L\u00e4nder - auch die nur ein bisschen entwickelten L\u00e4nder - sollen sie nicht mehr haben. F\u00fcr die EU bleibt alles beim Alten; f\u00fcr die Entwicklungsl\u00e4nder in Afrika soll sich allerdings vieles \u00e4ndern.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":921,"sitzung":55,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wird ja auch Zeit!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":922,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollen vor allen Dingen auf Import- und Exportsteuern verzichten. Der Markt soll liberalisiert und weitgehend privatisiert werden, und er soll sich f\u00fcr unsere Industrieprodukte v\u00f6llig \u00f6ffnen. Die afrikanischen L\u00e4nder haben sich zu Recht, wie Frau H\u00e4nsel ausgef\u00fchrt hat, zw\u00f6lf Jahre lang dagegen gewehrt. St\u00e4rke hat auch diesen Widerstand gebrochen. Die Position der EU war: Entweder ihr unterschreibt, oder ihr verliert eure Privilegien auf dem europ\u00e4ischen Markt. - Das ist nichts anderes als knallharte Erpressung.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640876,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":924,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sauerei!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":925,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die L\u00e4nder sind nun einmal von den Exporten finanziell abh\u00e4ngig. Die Blumen in Kenia wurden genannt; es geht aber nat\u00fcrlich auch um Bananen und andere Sachen. Die Europ\u00e4ische Union hat mit ihrer Politik einen enormen politischen Druck aufgebaut, und schlie\u00dflich haben die L\u00e4nder kapituliert.\n\nLetztlich kommt der Vertrag auch einem Deindustrialisierungsprogramm gleich. In einigen afrikanischen L\u00e4ndern gibt es so etwas wie eine positive kleine Industrialisierung. Ab jetzt m\u00fcssen sich die Produkte, die in Afrika produziert werden, mit den europ\u00e4ischen Produkten messen. Sie stehen in Konkurrenz zueinander, und ich kann Ihnen sagen, wie das Spiel ausgehen wird: Die afrikanischen Produkte haben keine Chance gegen die europ\u00e4ischen. Es muss jedem von uns klar sein: Ein kleiner Betrieb, der sich dort entwickelt, enth\u00e4lt immer auch einen Keim f\u00fcr eine positive Entwicklung. Dieser Vertrag greift diesen Keim ganz enorm an.\n\nUnter diesem Aspekt wird nat\u00fcrlich deutlich, warum die Entwicklungspolitik in der \u00d6ffentlichkeit so negativ gesehen wird. Herr Silberhorn, vielleicht sagen Sie das auch Ihrem Minister: Die \u00d6ffentlichkeit ist immer mehr der Ansicht, dass die Entwicklungspolitik nur eine Alibifunktion \u00fcbernimmt.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":926,"sitzung":55,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was f\u00fcr ein Quatsch! Genau das Gegenteil ist der Fall, Herr Kollege!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":927,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Das ist doch nicht wahr.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":928,"sitzung":55,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daran haben wir doch gemeinsam gearbeitet!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":929,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wei\u00df zum Beispiel auch die EU, die einen Ausgleich f\u00fcr den Verlust der Exportsteuer leistet: 5 Milliarden Euro sollen innerhalb von f\u00fcnf Jahren gezahlt werden. Das ist nichts anderes als eine Subventionierung der Importindustrie hier in Europa. Der deutsche Steuerzahler - auch der europ\u00e4ische - wird quasi zum Subventionierer der Importeure von afrikanischen Rohstoffen.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":930,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":931,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht haltbar.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640885,"profile_url":null,"sequence":932,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":933,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege, da Sie auf das Warnlicht nicht reagieren, muss ich Sie ermahnen, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":934,"sitzung":55,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das reicht auch!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":935,"sitzung":55,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin gleich am Schluss. - Wir stellen uns deswegen ganz konkret gegen die EPAs und fordern von der EU, dass diese Verhandlungen gestoppt werden. Das ist der Auftrag an die deutsche Regierung, sich daf\u00fcr einzusetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640889,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":937,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Dr. B\u00e4rbel Kofler.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640891,"profile_url":null,"sequence":938,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":939,"sitzung":55,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir debattieren heute zwei Themen von gro\u00dfer Bedeutung; das ist schon angesprochen worden. Ich m\u00f6chte mich den Worten der ersten Rednerin anschlie\u00dfen: Beide Themen w\u00e4ren es wert, ausf\u00fchrlicher debattiert zu werden und daf\u00fcr mehr Raum in diesem Haus und vielleicht auch eine andere Zeit zu finden.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640893,"profile_url":null,"sequence":940,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":941,"sitzung":55,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte mich vorrangig auf das Thema Sustainable Development Goals, auf die Nachhaltigkeitsziele, konzentrieren. Der Kollege Sascha Raabe wird sp\u00e4ter noch zu den EPAs, den Wirtschaftspartnerschaftsabkommen, Stellung nehmen.\n\nEs ist angesprochen worden - das finde ich an dieser Stelle besonders wichtig -, dass es bei den Nachhaltigkeitszielen um universelle Ziele geht. Ich glaube, das m\u00fcssen wir alle uns klarmachen, in der Politik, aber auch in der Gesellschaft. Anders als bei den Entwicklungszielen geht es nicht darum, was sich alles in den Entwicklungsl\u00e4ndern ver\u00e4ndern muss, sondern darum, wie wir unser Verhalten \u00e4ndern m\u00fcssen, um weltweit armutsbek\u00e4mpfend, armutsreduzierend und entwicklungsf\u00f6rdernd zu sein. Das ist ein ganz entscheidender Punkt. Darum, glaube ich, m\u00fcssen wir ringen.\n\nVorgestern wurde von der UN-Generalversammlung ein erster Entwurf vorgelegt, der 17 Hauptziele und 169 Unterziele enth\u00e4lt. Auf einige dieser, wie ich finde, sehr spannenden Ziele m\u00f6chte ich noch eingehen. Ich glaube aber, dass es jetzt unsere politische Aufgabe ist, diese Ziele zu bewerten und herauszufinden, was wir als Deutscher Bundestag, als Parlamentarier voranbringen wollen. Welche Ziele wollen wir in dem politischen Prozess, der sich in einem Jahr anschlie\u00dft, als unsere wichtigsten Ziele zur Ver\u00e4nderung der Weltgemeinschaft ansehen?","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640895,"profile_url":null,"sequence":942,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":943,"sitzung":55,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr brauchen wir auch weltweit Verb\u00fcndete. Dar\u00fcber entscheidet ja nicht allein der Bundestag, dar\u00fcber entscheiden nicht allein wir in Deutschland, sondern dar\u00fcber entscheiden wir gemeinsam mit den anderen Europ\u00e4ern; denn Europa spricht auf Ebene der UN mit einer Stimme. Wir brauchen also die anderen europ\u00e4ischen Partner. Wir brauchen aber auch Verb\u00fcndete aus den L\u00e4ndern des S\u00fcdens; denn die Ziele, die mir pers\u00f6nlich, meiner Fraktion oder uns gemeinsam wichtig sind, sind keineswegs auf der ganzen Welt als besonders wichtige Ziele anerkannt.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640897,"profile_url":null,"sequence":944,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":945,"sitzung":55,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr m\u00fcssen wir k\u00e4mpfen. Darum muss es gehen.\n\nIch m\u00f6chte ein Ziel aus dem Entwurf herausgreifen, das Ziel 8 \u201eNachhaltiges Wachstum, Vollbesch\u00e4ftigung und menschenw\u00fcrdige Arbeit\u201c. Dabei geht es darum, was wir ver\u00e4ndern, darum, dass wir \u00fcberlegen, was wir dazu beitragen wollen. Das ist durchaus auch eine Frage, die den Handel betrifft. Dazu passt das Thema EPAs, das Sascha Raabe noch ansprechen wird. Es geht darum, wie wir Lieferketten gestalten, wie wir verbindliche Regeln aufstellen, wie Arbeitsbedingungen bei uns gestaltet sind. Aber es geht nat\u00fcrlich auch darum, dass andere L\u00e4nder zu einem Arbeitsrecht kommen, das Menschenrechtsverletzungen gar nicht erst erm\u00f6glicht. Es sind weltweite Prozesse, mit denen wir zur St\u00e4rkung der Arbeitsrechte der Menschen beitragen m\u00fcssen.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640899,"profile_url":null,"sequence":946,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":947,"sitzung":55,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil ich sehr wohl glaube, dass Entwicklungspolitik dazu einen Beitrag leisten kann und soll, werden wir als Koalitionsfraktionen in der n\u00e4chsten Sitzungswoche einen Antrag zum Thema \u201eGute Arbeit weltweit\u201c vorlegen. Ich glaube, es ist ein guter Antrag, der einen ersten Aufschlag zu diesem wichtigen Thema darstellt.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640901,"profile_url":null,"sequence":948,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":949,"sitzung":55,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden uns im Rahmen der SDGs auch mit der Unterschiedlichkeit der Nationen besch\u00e4ftigen m\u00fcssen; das ist wichtig, um alle L\u00e4nder ins Boot zu holen. Das Ziel 10 schl\u00e4gt vor, sich mit dem Thema \u201eUngleichheit zwischen den L\u00e4ndern\u201c auseinanderzusetzen. Das hat auch viel mit Fragen der Sicherheit und des Friedens zu tun. Auf der einen Seite geht es darum, wie man bei fragilen Staaten \u00fcberhaupt Staatlichkeit aufbauen, zivile Prozesse f\u00f6rdern, Verwaltungen aufbauen und zu einem Mindestma\u00df an Sicherheit beitragen kann, zum Beispiel im Sinne von Polizeiaufbau, aber auch im Sinne von Korruptionsbek\u00e4mpfung, wenn es um die Frage der Geh\u00e4lter von Sicherheitskr\u00e4ften geht. Auf der anderen Seite m\u00fcssen wir unser Verhalten anschauen und uns fragen: Wof\u00fcr sind wir denn verantwortlich? Das Stichwort \u201eKlima\u201c ist an der Stelle sicher ein ganz entscheidender Punkt. Welche gewachsene historische Verantwortung haben wir f\u00fcr die L\u00e4nder des S\u00fcdens? Diese k\u00f6nnen f\u00fcr viele Ver\u00e4nderungen schlicht nichts. Daf\u00fcr sind wir verantwortlich.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640903,"profile_url":null,"sequence":950,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":951,"sitzung":55,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Besonders wichtig bei diesem Ziel, die Ungleichheit zwischen den L\u00e4ndern zu verringern, finde ich einen Unterpunkt, den wir uns einmal genau anschauen m\u00fcssen. Da geht es um die Regulierung der Finanzm\u00e4rkte, ein ganz spannendes Thema. Wie bekommt man Zugang zu vern\u00fcnftigem Kapital, um Investitionen voranzubringen? Wie verhindert man das, was wir in den letzten Jahren mit einer Krise nach der anderen erlebt haben? Das hat sich ja besonders auf die Entwicklungsl\u00e4nder ausgewirkt. Machen wir uns nichts vor! F\u00fcr diese L\u00e4nder ist die M\u00f6glichkeit, sich zu refinanzieren, massiv zur\u00fcckgegangen. Das sind doch ganz entscheidende Punkte, die hier zu diskutieren sind. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir in der Weltgemeinschaft um Verb\u00fcndete werben. Darum geht es, glaube ich, in dem Prozess im n\u00e4chsten Jahr, in dem wir einiges voranbringen wollen.\n\nIm November wird der sogenannte Synthesebericht der UN erscheinen, in dem die Zielvorgaben, die ich gerade angesprochen habe, mit den Finanzfragen - dazu hat sich auch eine Expertengruppe gebildet - in einem Bericht zusammengef\u00fchrt werden. Auf der Basis dieses Berichts werden wir gemeinsam einen Antrag formulieren, der einen Beitrag dazu leisten soll, klare politische Vorgaben zu machen, was die deutsche Regierung unserer Ansicht nach in diesem Prozess tun soll.\n\nIch m\u00f6chte noch etwas sagen. Ich erkenne in dem Antrag der Linken viele \u00fcberlegenswerte und spannende Forderungen. Aber es geht um den SDG-Prozess und - mit Verlaub - nicht um ein Ich-w\u00fcnsch-mir-was-Konzert. Auch ich kann mir viele Dinge vorstellen, die Sie angesprochen haben und die richtig und gut sind. Aber in diesen ohnehin schon schwierigen Prozess auch noch die Forderung nach einer Reform der UN und anderer Institutionen zu integrieren, \u00fcberfrachtet diesen Prozess; es tut mir wirklich leid, das so zu sagen.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640905,"profile_url":null,"sequence":952,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-barbel-kofler-0","sequence":953,"sitzung":55,"speaker":"Dr. B\u00e4rbel Kofler (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. B\u00e4rbel Kofler","speaker_fp":"barbel-kofler","speaker_key":1772.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sehe, ich muss zum Ende meiner Rede kommen. - Es fehlt bei diesem Prozess einiges. Es geht um Umsetzungspl\u00e4ne. Es geht um \u00dcberpr\u00fcfungsmechanismen. Es geht auch um die Finanzierungsfrage. Es geht um den Beitrag der Gebernationen, aber auch um die Fragen \u201eKapitalflucht verhindern\u201c und \u201eSteueroasen austrocknen\u201c, um die Frage \u201eAufbau eines funktionierenden Steuersystems\u201c, damit die L\u00e4nder des S\u00fcdens eine Chance haben, sich nicht nur \u00fcber Z\u00f6lle zu finanzieren, sondern \u00fcber reale Steuereinnahmen. Damit schlie\u00dft sich der Kreis zum Thema EPAs, das ich durchaus kritisch sehe und bei dem ich viele kritische Punkte in dem vorgelegten Antrag nachvollziehen kann.\n\nEine Bemerkung ganz zum Schluss. Ich w\u00fcnsche mir wirklich, dass wir speziell im Fall Kenia - das ist das einzige Land, dessen Waren ab dem 1. Oktober 2014 von Z\u00f6llen betroffen sein werden - zu einer konstruktiven L\u00f6sung kommen w\u00fcrden. Dass wir den fairen Handel von Blumen mit Z\u00f6llen blockieren, ist einfach nicht hinnehmbar.\n\nDanke.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640907,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":955,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Frank Heinrich.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":956,"sitzung":55,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Am Anfang ein Dank an die Opposition f\u00fcr die Antr\u00e4ge, in diesem Fall f\u00fcr das zweite Thema, das wir hier diskutieren. Ein Dank f\u00fcr das erste Thema ist hier schon ausgesprochen worden.\n\nEs wird hier viel von Abk\u00fcrzungen die Rede sein: von den SDGs und den MDGs. Sie, das Publikum, m\u00fcssen sich wundern, was wir hier alles behandeln. Vorher ging es um die Millennium Development Goals, jetzt aber geht es um die EPAs und die WPAs, das eine ist der deutsche, das andere der englische Begriff f\u00fcr Wirtschaftspartnerschaftsabkommen.\n\nDie Vertreter der Opposition haben hier ihre Sorge zum Ausdruck gebracht. Diese Sorge teilen wir. Das haben wir auch in dem Antrag, der sich auf den Europa-Afrika-Gipfel bezog, sehr deutlich gemacht. Aber es geht, wie mein Kollege Zech vorhin gesagt hat, um eine konstruktive Auseinandersetzung. Hin und wieder ging Ihr Antrag - ich wei\u00df nicht, wer ihn alles gelesen hat - \u00fcber Konstruktives hinaus.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":957,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":1497.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein! -Niemals!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":958,"sitzung":55,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn in dem Antrag nicht nur in der \u00dcberschrift von Drohungen und Fristen die Rede ist - ich verstehe Ihr Anliegen -, sondern auch im Text selber laufend \u201ees droht\u201c, \u201ees ist zu bef\u00fcrchten\u201c und \u201egro\u00dfe Gefahr\u201c zu lesen ist, dann f\u00e4llt es mir schwer, Ihnen zu glauben.\n\nEs geht uns genauso wie Ihnen - diese Zusammenarbeit soll schlie\u00dflich eine Zukunft haben - darum, Inhalte zu teilen, zum Beispiel nachhaltige Entwicklung, die Beteiligung von Zivilgesellschaften, gerechte Handelsregeln, die Exportdumping verhindern und gleichzeitig Produkten aus Entwicklungsl\u00e4ndern faire Absatzchancen gew\u00e4hren, industrielle Wertsch\u00f6pfung - man muss ehrlich sein: das muss am Schluss m\u00f6glich sein, da wie hier -, regionale Integration - all das haben Sie in dem Antrag beziffert -, einen \u00dcberwachungsmechanismus zu den Auswirkungen dieser WPAs und - da bin ich Menschenrechtler, nicht nur in diesem Ausschuss - eine kontinuierliche Beobachtung der Einhaltung der Menschenrechte, die davon betroffen sind. Da haben wir garantiert noch eine Menge Arbeit vor uns. Ich denke, da sind wir uns einig.\n\nDas ist, wie gerade genannt, auch in anderen Antr\u00e4gen in diesem Umfeld und in dem Antrag, den Frau Kofler angek\u00fcndigt hat, zu lesen. Diese Punkte stehen als solches nicht zur Debatte, aber diese Werte sind uns genauso wichtig wie Ihnen. Sie bef\u00fcrchten aber, dass sie abhandenkommen k\u00f6nnten. F\u00fcr diese Werte setzt sich zum Beispiel auch die Bundesregierung ein. Vorgestern war in einem Drahtbericht der AKP-Ratsarbeitsgruppe - das ist wieder eine Abk\u00fcrzung; es geht dabei um Staaten in Afrika, der Karibik und dem Pazifik  - einmal mehr nachzulesen: Die Auseinandersetzung um diese Partnerschaftsabkommen ist eine Auseinandersetzung um die wirtschaftspolitische Ordnung weltweit.\n\nWas wollen wir denn? M\u00f6glicherweise stehen heute noch mehr Fragen als Antworten im Raum. Wollen wir partnerschaftliche Zusammenarbeit oder Bevormundung, die Sie immer relativ schnell dahinter vermuten? Wollen wir freien Handel in einem rechtssicheren Kontext oder Protektionismus, wie es ihn fr\u00fcher gab? M\u00fcssen wir die Kleinen, wie es oft hei\u00dft, vor den Gro\u00dfen sch\u00fctzen?\n\nIm Antrag von Linken und Gr\u00fcnen hei\u00dft es - ich zitiere -:\n\nDie EU war \u2026 zu einigen Zugest\u00e4ndnissen hinsichtlich der Importz\u00f6lle und Exportsteuern bereit \u2026\n\nSehr gut.\n\nGleichwohl steht zu bef\u00fcrchten,\n\n- da kommt wieder einmal dieses Wort im Antrag vor -\n\ndass die EPAs in vielen Bereichen zu massiven Verschlechterungen f\u00fcr Kleinproduzenten im Agrar- und Industriebereich f\u00fchren, die nun nicht mehr durch Importbeschr\u00e4nkungen vor der \u00fcberm\u00e4chtigen Konkurrenz durch europ\u00e4ische Agrarunternehmen gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen.\n\nDie betroffenen Middle-Income Countries haben es in den letzten Jahren geschafft, dort hinzukommen, wo sie jetzt sind. Ihnen jetzt zu unterstellen, dass das alles verloren geht, und sie wieder ein St\u00fcck zu entm\u00fcndigen, nur weil wir sie auf einmal ernster nehmen als vorher - denn darum geht es -, halte ich f\u00fcr falsch.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640912,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":960,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Heinrich, lassen Sie eine Zwischenfrage von Frau H\u00e4nsel zu?","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":961,"sitzung":55,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Moment nicht, vielleicht sp\u00e4ter. Ich m\u00f6chte noch diesen Gedanken zu Ende f\u00fchren. - Das sind n\u00e4mlich die gleichen \u00c4ngste, die Sie vorhin ganz moderat angek\u00fcndigt haben, wie zum Beispiel TTIP gegen\u00fcber, h\u00e4ufig aus der Feder von Kritikern des sogenannten Neoliberalismus und der Globalisierung im Allgemeinen.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":962,"sitzung":55,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die keine -Ahnung haben!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":963,"sitzung":55,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass Entwicklungszusammenarbeit im 21. Jahrhundert nicht mehr nur von Feindbildern bestimmt sein darf und dass es schon gar kein Gef\u00e4lle bei den Partnern untereinander geben darf.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640917,"profile_url":null,"sequence":964,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":965,"sitzung":55,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine gleichberechtige Partnerschaft auf Augenh\u00f6he ist n\u00e4mlich das, was die Globalisierungskritiker im selben Atemzug fordern, und zwar, finde ich, zu Recht.\n\nAuch die meisten AKP-Staaten beanspruchen mehr und mehr Ownership f\u00fcr sich. Ich war gestern bei der Botschafterin eines dieser Middle-Income-L\u00e4nder. Sie sagte mir sehr deutlich: Wir sind sehr stolz auf das, was wir jetzt sind und wo wir jetzt sind, auch wenn wir uns nun Sorgen machen. Damit meinte sie aber nicht den Vertrag, sondern sie f\u00fcrchtet, dass das bisher Erreichte ohne Entwicklungszusammenarbeit nicht erhalten und fortgef\u00fchrt werden kann. Es ging ihr aber nicht darum, etwas einzufordern.\n\nDie Leitfragen m\u00fcssten sein: Wie wird Handel fair? Was n\u00fctzt beiden Partnern? Wie k\u00f6nnen wir verbindlich international anerkannte Mindeststandards so durchsetzen, dass sie auch befolgt werden? Mein Kollege hat es angesprochen - da wurde die Debatte ein bisschen lebhafter -: Das gilt auch dort, wo Korruption mehr als nur ein bisschen im Raum steht. Wie kann die Rolle des Privatsektors zugunsten nachhaltiger Entwicklung st\u00e4rker werden? Wie wird Rechtssicherheit f\u00fcr nichtstaatliche Akteure hergestellt? Entsprechende M\u00e4ngel in einigen dieser L\u00e4nder bemitleiden wir Menschenrechtler oft.\n\nSchlie\u00dflich geht es aber auch um die Frage: Wie kommen Verhandlungen in absehbarer Zeit zu einem Ende, insbesondere wenn Player wie China schnell und zu f\u00fcr die Partner langfristig nicht gerade positiven Bedingungen Vertr\u00e4ge aushandeln und diese L\u00e4nder dann unter den negativen Bedingungen tats\u00e4chlich mehr leiden, als Sie es in Ihrem Antrag bef\u00fcrchten?","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640919,"profile_url":null,"sequence":966,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":967,"sitzung":55,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Entgegen der Darstellung in den Antr\u00e4gen gibt es auch einige positive Entwicklungen im Zusammenhang mit solchen WPAs. Das wird in Ihren Antr\u00e4gen nicht dargestellt; ich finde, auch das geh\u00f6rt zu einer objektiven Darstellung. Dazu geh\u00f6rt zum Beispiel das Abkommen mit der Karibik, das bereits im f\u00fcnften Jahr Anwendung findet. Eine Studie zu den Auswirkungen ist f\u00fcr diese Tage angek\u00fcndigt. Vielleicht gibt sie uns Antworten auf einige der Fragen, die ich gerade genannt habe und die dar\u00fcber hinaus noch im Raum stehen.\n\nEs ist wichtig, die Implementierung dieser Abkommen eng zu begleiten - darin sind wir ganz nah bei Ihnen - und genau zu beobachten. Das will ich, und das wollen wir als Koalition. Gleichwohl bewerten wir die Chancen und Potenziale, die von den WPAs ausgehen, deutlich anders, als Sie es mit Ihren Drohungen hinsichtlich der Risiken tun.\n\nDaher liegt uns eine Ablehnung Ihres Antrags nahe. Dar\u00fcber wundern Sie sich wahrscheinlich nicht, auch wenn wir sehr wohl - das m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend sagen - an vielen Stellen Verbesserungsbedarf sehen, gerne konstruktiv diskutieren und die konstruktive Auseinandersetzung auch brauchen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640921,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":969,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor ich dem Kollegen Sascha Raabe das Wort gebe, erh\u00e4lt die Kollegin H\u00e4nsel die Gelegenheit zu einer Kurzintervention.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sibylle-pfeiffer","sequence":970,"sitzung":55,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":1711.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bitte kurz, weil die Z\u00fcge gehen, Frau Kollegin!","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":971,"sitzung":55,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich wei\u00df, dass wir alle schnell nach Hause wollen. Deshalb fasse ich mich ganz kurz. Aber eine Sache kann ich nicht auf sich beruhen lassen, lieber Kollege Heinrich. Sie haben gesagt, es sei unsere Bef\u00fcrchtung, dass die heimischen Produkte in vielen L\u00e4ndern mit den Importen aus der Europ\u00e4ischen Union nicht konkurrieren k\u00f6nnten. Erstens gibt es schon zahlreiche Erfahrungen in vielen westafrikanischen Staaten, die mit Produkten aus der Europ\u00e4ischen Union wie H\u00e4hnchenfleisch und Tomaten \u00fcberschwemmt werden und sich mit einem Kleinbauernproblem konfrontiert sehen.\n\nZweitens gibt es viele Briefe und Appelle gerade aus den westafrikanischen Staaten. Die dortigen Wirtschaftsverb\u00e4nde, Kirchen und Gewerkschaften schreiben uns Abgeordneten und an die Europ\u00e4ische Union und bitten darum, nicht so eine breite Liberalisierung zuzulassen. Diese Staaten, die sich gerade aus der Armut herausgek\u00e4mpft und eigene Strukturen aufgebaut haben - vor allem gepr\u00e4gt durch Kleinunternehmen -, sollen nun in Konkurrenz zur \u00fcberm\u00e4chtigen Europ\u00e4ischen Union treten. Damit verh\u00e4lt es sich so, als ob Sie einen Porsche und ein Fahrrad nebeneinander stellen und sagen: Nun machen wir ein 100-Meter-Wettrennen. - Das sind keine gerechten Bedingungen. Haben Sie denn gar keinen Brief aus diesen L\u00e4ndern gelesen und die Appelle aus den dortigen Zivilgesellschaften, dass wir so keinen Wettbewerb organisieren k\u00f6nnen, nicht wahrgenommen?","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":972,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Heinrich.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":973,"sitzung":55,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will die Antwort ganz kurz halten. Ich werde meine Rede nicht noch einmal halten, obwohl Sie, Frau H\u00e4nsel, zum gro\u00dfen Teil das wiederholt haben, was Sie vorhin in Ihrer Rede gesagt haben.\n\nWir bewerten die Briefe, die wir bekommen, im Hinblick auf die Chancen, und zwar nicht nur im Hinblick auf die Chancen, die wir Europ\u00e4er haben. Unsere Gewichtung liegt vielleicht bei etwa 60 zu 40. Ja, wir nehmen diese Briefe und Appelle wahr. Trotzdem kommen wir nach Abw\u00e4gung von Risiken und Chancen zu einem anderen Ergebnis. M\u00f6glicherweise m\u00fcssen wir je nach Land - ich nenne als Beispiel Kenia - unterschiedlich reagieren. Wir sehen jedenfalls in der Ablehnung Ihres Antrages eine ganz andere Bewertung.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640927,"profile_url":null,"sequence":974,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":975,"sitzung":55,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Sascha Raabe das Wort.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":640929,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sascha-raabe-0","sequence":977,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Sascha Raabe (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Sascha Raabe","speaker_fp":"sascha-raabe","speaker_key":1750.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, dass wir in der heutigen Debatte \u00fcber beide Aspekte diskutieren. Nat\u00fcrlich haben die SDGs sehr viel mit einem gerechten Handel zu tun. Es wird nur m\u00f6glich sein, eines der \u00fcbergeordneten Ziele der SDGs bis 2030 zu erreichen, n\u00e4mlich Hunger und extreme Armut zu beseitigen, wenn die derzeit vorherrschenden Handelsbedingungen ver\u00e4ndert werden, wenn die Industriestaaten nicht mehr mit Agrarexportdumping die M\u00e4rkte in den Entwicklungsl\u00e4ndern st\u00f6ren und - darauf hat Frau Kofler hingewiesen - wenn die Aktivit\u00e4ten von mit Geldern der Entwicklungszusammenarbeit aufgebauten guten und fairen Handelsunternehmen beispielsweise im Blumenbereich nicht konterkariert werden. Wir m\u00fcssen uns um eine gerechte Gestaltung der Globalisierung bem\u00fchen.\n\nManche werden sich erinnern, dass die ersten EPAs vor \u00fcber zehn Jahren diskutiert wurden. Sicherlich ist es diskussionsw\u00fcrdig, ob der Zeitplan - auch unter juristischen Aspekten - mit der WTO so aufgestellt werden musste. Auf jeden Fall war der erste Grundgedanke nicht so schlecht, mit den Wirtschaftspartnerschaftsabkommen den S\u00fcd-S\u00fcd-Handel zu bef\u00f6rdern. Ich glaube, dagegen hat niemand etwas. Die afrikanischen Staaten m\u00fcssen untereinander Z\u00f6lle und Handelsschranken abbauen, um eigene gro\u00dfe Wirtschaftsm\u00e4rkte zu schaffen, sich nachhaltig zu entwickeln und f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung vor Ort zu sorgen. Wahr ist aber auch: Leider wurden viele Verhandlungen der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber Handelsabkommen von oben herab und intransparent gef\u00fchrt. Gerade die Parlamentarier der Partnerl\u00e4nder hatten oft keine Informationen. Aus diesen Gr\u00fcnden wollten viele L\u00e4nder diese Abkommen bisher nicht abschlie\u00dfen. An dieser Stelle teilen wir als SPD-Fraktion die Kritik, die in dem Antrag der Linken und Gr\u00fcnen enthalten ist. Wir wollen nicht mit Eile etwas \u00fcbers Knie brechen, sondern lieber nachverhandeln. Wir k\u00f6nnen uns Zeit lassen und die Kritikpunkte ausr\u00e4umen. Da sind wir ganz auf Ihrer Seite.\n\nAllerdings fehlt uns etwas in Ihrem Antrag. Sie richten den Blick bei diesen Handelsabkommen und auch bei den Auswirkungen auf die Menschenrechte, wie Sie in dem Antrag schreiben, nur darauf - es ist auch in Ordnung, diese eine Seite zu beleuchten -, welche negativen Auswirkungen es hat, wenn G\u00fcter aus der Europ\u00e4ischen Union auf diese M\u00e4rkte kommen. Wir m\u00fcssen in Handelsabkommen aber auch immer ber\u00fccksichtigen, was in diesen L\u00e4ndern selbst passiert. Da nenne ich zum Beispiel die Menschenrechte und die ILO-Kernarbeitsnormen, das Gleiche, was wir bei CETA und TTIP diskutieren und zu Recht einfordern.\n\nEs ist auch ein Teil der Wahrheit, dass ostafrikanische Staaten wie zum Beispiel Kenia sich weigern, eine Klausel zu Menschenrechten und Good Governance in diese Vertr\u00e4ge aufzunehmen. Deswegen sage ich: Der eine Teil Ihres Antrags ist gut. Ich w\u00fcrde gerne zu einer gemeinsamen Position kommen und auch das andere hineinschreiben; denn die Frage der Kernarbeitsnormen ist eine, die in jedes dieser Abkommen geh\u00f6rt.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640931,"profile_url":null,"sequence":978,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":640932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sascha-raabe-0","sequence":979,"sitzung":55,"speaker":"Dr. Sascha Raabe (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Sascha Raabe","speaker_fp":"sascha-raabe","speaker_key":1750.0,"speaker_party":"spd","text":"Es freut mich, dass wir hier eine \u00dcbereinstimmung haben; denn die Europ\u00e4ische Union muss umdenken. Als diese Verhandlungen anfingen, waren die Lissaboner Vertr\u00e4ge noch anders. Da hatten weder das EU-Parlament noch die Nationalstaaten ein echtes Mitspracherecht. Ich sage Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen - ich bin froh, dass viele hier sind, die nicht dem Entwicklungshilfeausschuss angeh\u00f6ren -: Diese Abkommen sind eigentlich meistens gemischte Abkommen. Das hei\u00dft, wir werden \u00fcber eine Zustimmung zu den Abkommen, \u00fcber die wir heute reden, am Ende im Deutschen Bundestag noch einmal reden m\u00fcssen.\n\nDeswegen bin ich der Meinung, wir sollten bereits jetzt der EU sagen: Wir wollen bei den Nachverhandlungen zu diesen Abkommen mitreden. Wir k\u00f6nnen nicht sagen, dass wir uns in die Abkommen mit Kanada und den USA mit Macht einmischen, was ich richtig finde, aber, wenn es um die Abkommen mit Afrika geht, die EU es alleine machen lassen - und dann noch eher schlecht als recht. Deswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns gemeinsam gerechte Abkommen mit Afrika schaffen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":640933,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":55,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 24 Entwicklungspolitik","top_id":14049,"type":"poi","wahlperiode":18}]