[{"id":524308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Nehmen Sie bitte Platz.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich, liebe Kolleginnen und Kollegen, zu unserer 56. Sitzung und darf Ihnen zun\u00e4chst eine amtliche Mitteilung vortragen.\n\nInterfraktionell ist vereinbart worden, die Unterrichtung der Bundesregierung zur Stellungnahme des Bundesrates und zur Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung auf Drucksache 18\/2709 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Zw\u00f6lften Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes an den federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit sowie zur Mitberatung an den Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz, den Haushaltsausschuss, den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie sowie den Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zu \u00fcberweisen.\n\nEbenso soll die Stellungnahme des Bundesrates auf Drucksache 18\/2657 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesfernstra\u00dfenmautgesetzes an den federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur und zur Mitberatung an den Haushaltsausschuss sowie den Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit \u00fcberwiesen werden.\n\nDarf ich Ihr Einvernehmen zu diesen \u00dcberweisungsvorschl\u00e4gen feststellen? - Das sieht doch sehr danach aus. Dann haben wir das somit beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Ma\u00dfnahmen im Bauplanungsrecht zur Erleichterung der Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen - Stellungnahme der Bundesregierung zum Gesetzentwurf des Bundesrates.\n\nDas Wort f\u00fcr einen einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Frau Dr. Barbara Hendricks.\n\nIch w\u00e4re ganz dankbar, soweit es bereits Wortmeldungen f\u00fcr Nachfragen gibt, wenn mir die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer einen Hinweis geben k\u00f6nnten. Dann kann man diese schon sortieren. - Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":1,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Fl\u00fcchtlinge, die zu uns kommen, werden aus ethnischen, religi\u00f6sen oder politischen Gr\u00fcnden verfolgt und h\u00e4ufig mit dem Tod bedroht. Es ist unser aller Aufgabe, dort zu helfen, wo wir helfen k\u00f6nnen, und zwar jede und jeder an der Stelle, wo wir es verm\u00f6gen. Ich kann und will dabei mithelfen, dass die Fl\u00fcchtlinge schnell ein Dach \u00fcber den Kopf bekommen. Ich m\u00f6chte, dass wir sie so aufnehmen, dass sie in W\u00fcrde bei uns leben k\u00f6nnen.\n\nUnser Bauplanungsrecht h\u00e4lt zwar schon auch jetzt eine Vielzahl von Instrumenten bereit, die den Bau von Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften auch kurzfristig erm\u00f6glichen. In der jetzigen Situation k\u00f6nnen und wollen wir die L\u00e4nder und Kommunen dabei unterst\u00fctzen, noch schneller Hilfe leisten zu k\u00f6nnen.\n\nIch habe heute dem Kabinett vorgeschlagen, der Bundesratsinitiative vom 19. September 2014 zu folgen. Einige \u00c4nderungen im Gesetzentwurf des Bundesrates sollen allerdings aus meiner Sicht helfen, dem Anliegen in rechtlicher Hinsicht noch besser gerecht zu werden. Wir schlagen Ihnen also in der Stellungnahme zum Gesetzentwurf des Bundesrates einige \u00c4nderungen vor; der Bundestag wird sich selbstverst\u00e4ndlich damit befassen.\n\nDazu geh\u00f6rt, dass wir als Bundesregierung anstreben, dass die vorgesehenen Regelungen bundesweit gelten. Der Bundesrat war von landesgesetzlichen Anordnungen ausgegangen. Mir liegt daran, dass das Baugesetzbuch vom Bund einheitlich weitergef\u00fchrt wird. Wir wollen mit den \u00c4nderungen des Baugesetzbuches f\u00fcr Klarstellungen und auch f\u00fcr befristete Erleichterungen sorgen. Die Erleichterungen sollen, wie gesagt, befristet sein; die Klarstellungen sollen nat\u00fcrlich auf Dauer helfen.\n\nInsgesamt sollen Kommunen von bestimmten Festsetzungen des Bebauungsplanes abweichen k\u00f6nnen, um die Fl\u00fcchtlingsunterbringung unkomplizierter zu erm\u00f6glichen. Wir wollen es zum Beispiel erm\u00f6glichen, Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte im Innenbereich auch dann zuzulassen, wenn sie sich - anders als sonst im Bauplanungsrecht verlangt - nicht in die n\u00e4here Umgebung einf\u00fcgen. Das betrifft beispielsweise B\u00fcro- oder Gesch\u00e4ftsgeb\u00e4ude, die dann als Unterk\u00fcnfte dienen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem wollen wir gestatten, dass Fl\u00fcchtlinge auf Fl\u00e4chen untergebracht werden, die unmittelbar an einen bebauten Ortsteil anschlie\u00dfen. Und wir wollen den Kommunen die M\u00f6glichkeit geben, Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte eingeschr\u00e4nkt und befristet in Gewerbegebieten einzurichten.\n\nNat\u00fcrlich soll bei alldem darauf geachtet werden, dass die Unterk\u00fcnfte menschenw\u00fcrdig sind. Bei weitem nicht jedes Gewerbegebiet eignet sich dazu, Menschen dort wohnen zu lassen. Die Pr\u00fcfung muss in den Kommunen sachgerecht vorgenommen werden.\n\nEs ist ausdr\u00fccklich vorgesehen, dass die Fl\u00fcchtlingsunterbringung bei der Aufstellung von Bebauungspl\u00e4nen zu ber\u00fccksichtigen ist, und es wird klargestellt, dass die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen zu den Belangen des Allgemeinwohls geh\u00f6rt. Das macht die Unterbringung vor Ort tats\u00e4chlich leichter und sorgt daf\u00fcr, dass die Klagem\u00f6glichkeiten, die die Anwohner sonst h\u00e4tten, eingeschr\u00e4nkt werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das Gesetzgebungsverfahren kann noch in diesem Jahr abgeschlossen werden. Damit w\u00e4re nicht nur den L\u00e4ndern und Kommunen geholfen, sondern auch den Fl\u00fcchtlingen. Es muss unser Hauptaugenmerk darauf liegen, dass wir jedenfalls vor dem Winter feste Unterk\u00fcnfte f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge haben und nicht hier oder da mit Zelten arbeiten m\u00fcssen.\n\nIch bin mir absolut der Tatsache bewusst, dass es die L\u00e4nder und Kommunen vor gro\u00dfe Herausforderungen stellt, quasi \u00fcber Nacht Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte zur Verf\u00fcgung stellen zu m\u00fcssen und die menschenw\u00fcrdige und angemessene Versorgung der Fl\u00fcchtlinge sicherzustellen. Ich will bei dieser Gelegenheit allen Verantwortlichen in den L\u00e4ndern und den Kommunen meinen herzlichen Dank daf\u00fcr aussprechen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524310,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":3,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - Wir rufen jetzt zun\u00e4chst Nachfragen zu diesem Bericht auf. Als Erster erteile ich der Kollegin Kerstin Kassner das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-kassner\/archive\/215371","sequence":4,"sitzung":56,"speaker":"Kerstin Kassner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kerstin Kassner","speaker_fp":"kerstin-kassner","speaker_key":"1464","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Ministerin, wir wissen: In der Bundesrepublik stehen circa 2 Millionen Wohnungen leer. Vor diesem Hintergrund frage ich Sie: Teilt die Bundesregierung meine Auffassung, dass es angesichts dieser M\u00f6glichkeiten viel besser w\u00e4re, Fl\u00fcchtlingsfamilien und traumatisierte Fl\u00fcchtlinge dezentral unterzubringen, anstatt sie in Gewerbegebieten oder sogar auf dem freien Feld unterzubringen, wo vieles, was an Infrastruktur dringend notwendig w\u00e4re, nur schwer zu organisieren ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":5,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich teile Ihre Auffassung durchaus. Wir haben aber in der Bundesrepublik Deutschland einen sehr unterschiedlich aufgestellten Wohnungsmarkt. Ich bin in der Tat daf\u00fcr, dass in den Kommunen, in denen es leerstehende Wohnungen gibt, alle M\u00f6glichkeiten genutzt werden, um insbesondere Fl\u00fcchtlingsfamilien dezentral, also in Wohnungen unterzubringen. Bei einzelnen Fl\u00fcchtlingen ist es wiederum anders; bei ihnen bieten sich Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte m\u00f6glicherweise sogar als erste Wahl an. Das muss aber vor Ort entschieden werden.\n\nWir haben Ballungsr\u00e4ume und Ballungsrandzonen, in denen es keinen Leerstand gibt. Den entsprechenden Kommunen werden aber gleichzeitig auch Fl\u00fcchtlinge zur Aufnahme zugewiesen, sodass es nicht \u00fcberall gelingen kann, Fl\u00fcchtlinge in Wohnungen unterzubringen. Das ist in manchen Gegenden verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig leicht m\u00f6glich, in manchen Gegenden hingegen praktisch unm\u00f6glich.\n\nIm \u00dcbrigen ist es aber nicht vorgesehen, Fl\u00fcchtlinge - wie Sie es gesagt haben - \u201eauf dem freien Feld unterzubringen\u201c, sondern allenfalls am Rande einer Bebauung. Sie m\u00fcssen sich das so vorstellen: An einem Ortsrand gibt es auf der einen Stra\u00dfenseite Bebauung, auf der anderen Stra\u00dfenseite beginnt der Geltungsbereich des \u00a7 35 Baugesetzbuch; dort ist zwar eigentlich freies Feld, aber die Infrastruktur ist vorhanden. Unterk\u00fcnfte k\u00f6nnen nur in unmittelbarer N\u00e4he einer Bebauung errichtet werden; denn man muss f\u00fcr jede Unterkunft eine Infrastruktur im Sinne von Versorgung mit Strom und Wasser und Entsorgung von Abwasser usw. haben.\n\nNiemand k\u00e4me auf die Idee, Unterk\u00fcnfte auf einem freien Feld zu errichten, weil die entsprechende Infrastruktur nicht vorhanden ist. Die Nutzung von Gewerbegebieten ist nat\u00fcrlich nur dann m\u00f6glich, wenn diese zum Beispiel nicht mit besonderen Emissionen belastet sind. Das muss vor Ort gepr\u00fcft werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":6,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich bitte noch einmal, gelegentlich auf die Uhr zu gucken. - N\u00e4chste Fragestellerin ist die Kollegin Luise Amtsberg.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":7,"sitzung":56,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, Sie haben eben auf die regionalen Unterschiede hingewiesen. Es ist augenscheinlich, dass es einen Unterschied macht, ob man die Menschen auf dem Land oder in der Stadt unterbringt.\n\nLetzte Woche hat sich der gr\u00fcne Ministerpr\u00e4sident des Landes Baden-W\u00fcrttemberg an die Kanzlerin mit dem Vorschlag gewandt, einen nationalen Asylgipfel einzurichten und dort Fragen, die eng mit diesem Thema verkn\u00fcpft sind - beispielsweise die Aufstockung des Personals beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, die aufgrund der regionalen Unterschiede notwendige Koordinierung, aber auch die Abschaffung des Asylbewerberleistungsgesetzes -, zu diskutieren. Vor diesem Hintergrund frage ich Sie, ob die Bundesregierung gespr\u00e4chsbereit und bereit ist, auf diese einzelnen Punkte zur besseren Koordinierung einzugehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":8,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Was die einzelnen Punkte anbelangt, so ist die Bundesregierung nicht unt\u00e4tig geblieben, zum Beispiel wird das Personal des Bundesamts aufgestockt. Die Mittel daf\u00fcr sind bereits im Haushaltsentwurf enthalten. Ob es tats\u00e4chlich sinnvoll ist, einen sogenannten Asylgipfel einzurichten - das sehe ich mit gewisser Skepsis. Nach meiner Kenntnis hat gerade die gr\u00fcne Fraktion fr\u00fcher die \u201eGipfelitis\u201c immer kritisiert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":9,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller: Christian K\u00fchn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524318,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":56,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Nachfrage bezieht sich auf die Fragestellung, wie man es gew\u00e4hrleisten kann, Menschen ein Dach \u00fcber dem Kopf zu geben, und zwar nicht nur in Gewerbegebieten, sondern auch in den St\u00e4dten und Kommunen, also dort, wo es Wohnungen gibt.\n\nDie BImA zum Beispiel verf\u00fcgt \u00fcber eine ganze Reihe von Liegenschaften. Inwieweit plant die Bundesregierung weitere Liegenschaften - nicht nur Konversionsliegenschaften, wie die Kaserne in Heidelberg - bereitzustellen, um Fl\u00fcchtlinge jetzt in dieser konkreten Notsituation unterzubringen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":11,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, die BImA bietet seit l\u00e4ngerem f\u00fcr die Unterbringung von Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen den betroffenen Kommunen und Landrats\u00e4mtern grunds\u00e4tzlich s\u00e4mtliche freie Geb\u00e4ude und Grundst\u00fccke an. Grundlage hierf\u00fcr ist eine seit 2012 fortlaufende Untersuchung ihres Immobilienbestandes darauf, ob und inwieweit Liegenschaften den kommunalen oder Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr die Notunterbringung des in Rede stehenden Personenkreises zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen.\n\nStanden dabei zun\u00e4chst vor allem die ehemals von der Bundeswehr genutzten Liegenschaften und die von den Gaststreitkr\u00e4ften freigegebenen Areale im Fokus der Pr\u00fcfung, hat die BImA im Hinblick auf die ver\u00e4nderte Situation in den vergangenen Wochen und Monaten ihr Angebotsportfolio - in Anf\u00fchrungszeichen - \u201eoffensiv\u201c erweitert und bietet nunmehr grunds\u00e4tzlich alle verf\u00fcgbaren Immobilien, auch Freifl\u00e4chen, als Asyl- und Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte an. Freifl\u00e4chen k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich nur f\u00fcr die Aufstellung von Wohncontainern genutzt werden und nicht f\u00fcr Zelte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":12,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":13,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, Sie haben eingangs die dramatische Situation der Fl\u00fcchtlinge in Deutschland geschildert, insbesondere die Situation der Kommunen vor Ort, die Sie zu Ihrer Ma\u00dfnahme veranlasst. Meine Frage ist: Warum weigert sich die Bundesregierung bis heute, \u00fcber den Vorschlag unserer Fraktion und Fraktionsvorsitzenden und auch des Ministerpr\u00e4sidenten von Baden-W\u00fcrttemberg nachzudenken, eine nationale Fl\u00fcchtlingskonferenz unter Beteiligung von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden durchzuf\u00fchren, um endlich die Hilfe zu koordinieren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":14,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ich komme zur\u00fcck auf meine Beantwortung der Frage Ihrer Kollegin. Auch die gr\u00fcne Fraktion hat bis vor kurzer Zeit immer die sogenannte Gipfelitis kritisiert. Wir sind in st\u00e4ndigen Gespr\u00e4chen, sowohl mit den L\u00e4ndern als auch mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden. Die Arbeiten gehen z\u00fcgig voran.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":15,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Wunderlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":16,"sitzung":56,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin Hendricks, vielen Dank. Sie haben sich gerade daf\u00fcr ausgesprochen, dass man nach allen M\u00f6glichkeiten suchen soll, gerade Familien, die traumatisiert nach Deutschland kommen - wir wissen alle, was die Fl\u00fcchtlingsfamilien und insbesondere die Kinder erlebt haben -, dezentral unterzubringen.\n\nIch habe am Montag die ausdr\u00fcckliche Erkl\u00e4rung der Verwaltung meiner Heimatstadt erhalten - sie soll m\u00f6glicherweise auch Fl\u00fcchtlinge zugewiesen bekommen -, dass sie sich f\u00fcr eine dezentrale Unterbringung im kommunalen Wohnraum starkmacht. Jetzt ist meine Frage: Ist denn gekl\u00e4rt bzw. gibt es dahin gehende \u00dcberlegungen, wie bei einer dezentralen Unterbringung mit den Kosten f\u00fcr den erh\u00f6hten Personalbedarf - dabei geht es sowohl um die psychosoziale Betreuung als auch um den Sicherheitsdienst, um die Fl\u00fcchtlinge vor den, so sage ich es einmal, national Verwirrten zu sch\u00fctzen - umgegangen werden soll? Soll f\u00fcr das Ganze seitens des Landes irgendein Ausgleich erfolgen, oder gar seitens des Bundes?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":17,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen liegt nach unserer Rechtsordnung in der Verantwortung der L\u00e4nder. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen das selbstverst\u00e4ndlich nur in Zusammenarbeit mit den Kommunen, und so geschieht dies auch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":18,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollegin Amtsberg.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":19,"sitzung":56,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, mich hat die Antwort nicht zufriedengestellt. Wir haben nat\u00fcrlich als gr\u00fcne Fraktion Gipfel kritisiert, die keinen Sinn machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524328,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":21,"sitzung":56,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Mit unserer Forderung stehen wir aber nicht alleine, sondern es gibt prominente Unterst\u00fctzer, zum Beispiel den Deutschen St\u00e4dtetag. Die Unterst\u00fctzer sagen allesamt: Es stimmt, dass die Kommunen momentan gro\u00dfe Schwierigkeiten haben, und sie brauchen eine Koordinierung. Wir m\u00fcssen flexible L\u00f6sungen finden.\n\nDeshalb noch einmal die Frage: Gibt es wenigstens, was die finanzielle Entlastung angeht, irgendwelche Planungen seitens der Bundesregierung, sich an der Finanzierung der Unterbringung der Fl\u00fcchtlinge zu beteiligen? Das ist das, was die Kommunen tats\u00e4chlich fordern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":22,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df, dass die Kommunen das fordern. \u00dcberlegungen dazu sind in der Bundesregierung nicht abgeschlossen. Im \u00dcbrigen wird sich die Innenministerkonferenz zeitnah, n\u00e4mlich n\u00e4chste Woche, am 17. Oktober 2014, mit der Thematik befassen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":23,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege K\u00fchn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524332,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":56,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Auch ich kann Sie noch nicht rauslassen. Noch eine Frage zur BImA: Plant die Bundesregierung, Wohnungen, Grundst\u00fccke, Liegenschaften zu dem Zweck, den Asylsuchenden, den Fl\u00fcchtlingen ein Dach \u00fcber dem Kopf zu geben, verbilligt an die Kommunen abzugeben? Gilt weiterhin das H\u00f6chstpreisgebot auch vor dem Hintergrund dieser Notsituation, in der die Kommunen h\u00e4nderingend nach Liegenschaften suchen? Gibt es eine verbilligte Abgabe, zum Beispiel f\u00fcr Kommunen, die sich in einer Haushaltsnotsituation befinden? Ist vielleicht geplant, die Grundst\u00fccke zu einer verbilligten Pacht abzugeben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":25,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, in dieser Notsituation geht es nicht darum, dass die BImA Immobilien ver\u00e4u\u00dfert, sondern die BImA stellt den Kommunen Mietobjekte zur Verf\u00fcgung. Wir m\u00fcssen davon ausgehen, dass Kommunen auf Dauer zum Beispiel mit Kasernen nicht wirklich etwas anfangen k\u00f6nnen. In manchen Ballungsgebieten kann man sie sicherlich gut in Wohnraum umwandeln; dies ist aber l\u00e4ngst nicht \u00fcberall dort der Fall, wo Kasernen von der Bundeswehr oder von Gaststreitkr\u00e4ften freigemacht wurden. Deshalb geht es hier nicht um Ver\u00e4u\u00dferungen, sondern allenfalls um Vermietung. Die BImA pr\u00fcft das regelm\u00e4\u00dfig mit gutem Ergebnis.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":26,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Gibt es weitere Wortmeldungen zu diesem Themenkomplex? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":27,"sitzung":56,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gerne eine Nachfrage zu der letzten Antwort stellen. Mich w\u00fcrde interessieren, wie die Instandsetzungsarbeiten, die die Kommunen vornehmen, verg\u00fctet, abgegolten oder gegengerechnet werden. Das w\u00e4re ja sonst sozusagen ein Gesch\u00e4ft zugunsten des Bundes, wenn er die Liegenschaften lediglich vermietet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":28,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich glaube, dass es am besten ist, wenn die Kommunen und die BImA sich im Einzelfall verst\u00e4ndigen, auf welche Art und Weise die Kommunen eine BImA-Liegenschaft \u00fcbernehmen wollen. Der Regelfall wird die Anmietung sein. Weiter gehende Fragestellungen zur Ausgestaltung der Vertr\u00e4ge wird der Kollege Meister sicherlich schriftlich beantworten. Herzlichen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524337,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":30,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Begeisterung ist wechselseitig. - Ich darf fragen, ob es zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung Fragen gibt. - Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":31,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Nicht zur Kabinettssitzung, Entschuldigung, sondern zu einem anderen Thema.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":32,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nein, das machen wir der Reihe nach. - Also, gibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Herr Kekeritz, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":33,"sitzung":56,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich hoffe, dass die Frage jetzt richtig ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":34,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Sonst sage ich Ihnen das schon.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":35,"sitzung":56,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Wir kennen ja die Situation in der Ostukraine. Minister M\u00fcller hat angek\u00fcndigt, einen Konvoi in die Ostukraine zu schicken. Ich m\u00f6chte wissen, ob das heute im Kabinett Thema war. Ich m\u00f6chte wissen, ob dies zwischen den einzelnen Ministerien, insbesondere zwischen AA und BMZ, abgesprochen war. Ich m\u00f6chte gerne auch wissen, ob klar ist, wer das logistisch managt. Wenn man 100 Lkw in die Ostukraine schickt, dann m\u00fcssen ja sehr viele finanzielle Mittel dort hineinflie\u00dfen. Ist das abgesprochen worden, und woher kommt das Geld?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":36,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":37,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ich?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":38,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Gibt ja keine anderen Minister!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":39,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ja, klar. Wir befinden uns immer noch in der Befragung der Bundesregierung.\n\nBefragung der Bundesregierung ist Befragung der Bundesregierung. Ich sehe im Augenblick nur ein Mitglied der Bundesregierung auf der Regierungsbank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":40,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Es ist ja kein anderer Minister anwesend!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":41,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, ich bitte um Entschuldigung. Ich war abgelenkt, weil ich nicht damit gerechnet habe, diese Antwort geben zu m\u00fcssen. K\u00f6nnen Sie Ihre Frage bitte wiederholen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":42,"sitzung":56,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ihr Kollege M\u00fcller plant einen Konvoi in die Ost-ukraine. Ich wollte wissen: Ist das abgesprochen unter den verschiedenen Ministerien, AA, BMZ und Finanzministerium? Wer stellt die Logistik zur Verf\u00fcgung? Wer stellt das Geld zur Beladung dieser Lkw mit G\u00fctern zur Verf\u00fcgung? Da scheint es doch um erhebliche Betr\u00e4ge zu gehen. War das Thema im Kabinett?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":43,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, das ist nicht Gegenstand der heutigen Kabinettsberatung gewesen. Ich gehe aber davon aus, dass entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung dieses ordnungsgem\u00e4\u00df zwischen den beteiligten Ministerien abgesprochen worden ist und dass Haushaltsmittel daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":44,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Weitere Fragen zur Kabinettssitzung sind mir hier jetzt jedenfalls nicht angezeigt. Daher frage ich, ob es sonstige Fragen an die Bundesregierung gibt. - Frau Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":45,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Noch einmal vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich war vorhin zu schnell. - Ich habe eine Frage an die Bundesregierung, und zwar an das Bundeskanzleramt: In -welchem Umfang und in welchem Zeitraum hat der Bundesnachrichtendienst Kommunikationsdaten deutscher Staatsb\u00fcrger an die NSA weitergegeben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":46,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":47,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Ich denke, Frau Kollegin, Sie sind mit mir einverstanden, dass wir Ihnen diese Frage schriftlich beantworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":48,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Nein, bin ich nicht. Denn diese Frage wurde Herrn Str\u00f6bele in einer Fragestunde vor der Sommerpause schon einmal beantwortet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":49,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Gut, dann kann ich Ihnen die Antwort auf diese Frage gerne \u00fcbermitteln. Aber ich bin jetzt nicht in der Lage, da wir die Frage vorher nicht kannten, Ihnen hier umfangreiche Informationen auch unter Ber\u00fccksichtigung aller Geheimschutzaspekte aus dem Kopf zu beantworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":50,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Dann beantrage ich hiermit, dass jemand aus der Bundesregierung, der diese Frage beantworten kann, hierher kommt. - Vielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524359,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":52,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Letzteres ist, wenn ich das richtig sehe, ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. \u00dcber diesen lasse ich jetzt abstimmen. Wer diesem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen - ich nehme an, dass Sie dies im Namen der Fraktion beantragen - zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer ist gegen diesen Antrag? - Das war eine knappe Mehrheit, jedenfalls deutlich knapper, als es den Mehrheitsverh\u00e4ltnissen im Deutschen Bundestag entspricht.\n\nDamit setzen wir die Befragung der Bundesregierung fort. Als n\u00e4chste Wortmeldung habe ich die des Kollegen Frithjof Schmidt notiert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":53,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Frage an das Ausw\u00e4rtige Amt. Staatsminister Roth ist ja anwesend. Es geht darum, dass die italienische Regierung angek\u00fcndigt hat, dass die humanit\u00e4re Operation zur Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen im Mittelmeer, \u201eMare Nostrum\u201c, noch in diesem Monat beendet wird. Auf europ\u00e4ischer Ebene gibt es keine angemessene Ersatzoperation. Es werden zwei Frontex-Missionen, die aber nicht das gleiche Operationsgebiet haben und nicht auf die humanit\u00e4re Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen, die in Seenot sind, ausgerichtet sind, fortgesetzt und zu einer Operation \u201eTriton\u201c zusammengef\u00fchrt.\n\nDurch die Mission \u201eMare Nostrum\u201c sind im ersten Halbjahr im Mittelmeer 108 000 Menschen gerettet worden. Bis jetzt sind es etwa 140 000 Menschen. Wenn diese Mission de facto ersatzlos eingestellt wird und auch nur 10 Prozent der Menschen, die bislang aus Seenot gerettet worden sind, ohne eine solche Operation ertrinken, dann k\u00f6nnen wir uns ausrechnen, dass in den n\u00e4chsten Monaten im Mittelmeer mehr als 10 000 Menschen ertrinken werden. Die Bundesregierung wei\u00df das. Meine Frage lautet: Was gedenkt die Bundesregierung zu tun, um das zu verhindern? Um noch eine Zahl zu nennen: Der Finanzierungsbedarf - -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":54,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, die Minute ist l\u00e4ngst \u00fcberschritten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":55,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Pardon.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":56,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":57,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege, f\u00fcr die Frage. Sie wissen - dar\u00fcber haben wir uns schon mehrfach ausgetauscht -, dass die Bundesregierung das Engagement der italienischen Regierung im Rahmen von \u201eMare Nostrum\u201c sehr zu sch\u00e4tzen wei\u00df. Das ist als ein wesentlicher Beitrag zur humanit\u00e4ren L\u00f6sung einer Trag\u00f6die zu sehen.\n\nIch pers\u00f6nlich habe mich in der vergangenen Woche mit meinem italienischen Kollegen dar\u00fcber ausgetauscht. Die Bundesregierung ist sehr daran interessiert, dass die bislang rein national gef\u00fchrte und organisierte Mission \u201eMare Nostrum\u201c im Rahmen eines EU-weiten Mandats fortgesetzt wird. Die M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr sind jedoch rechtlich gesehen begrenzt. Sie haben Frontex angesprochen. Nichtsdestotrotz leisten wir zum Schutz von Fl\u00fcchtlingen auch weiterhin im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten die humanit\u00e4re Hilfe, die n\u00f6tig ist, auch durch Kampf gegen Schlepperbanden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":58,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Petzold.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":59,"sitzung":56,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe ebenfalls eine Frage an das Ausw\u00e4rtige Amt. Gestern gab es ja den Hilferuf des UN-Generalsekret\u00e4rs im Zusammenhang mit den Ereignissen in Syrien und Nordirak. Wie gedenkt die Bundesregierung auf diesen Hilferuf zu reagieren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":60,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, da mir f\u00fcr die anschlie\u00dfende Fragestunde eine entsprechende Frage gestellt wurde, biete ich Ihnen ausdr\u00fccklich an, die Frage nachher ausf\u00fchrlich zu beantworten. Sowohl die Kollegin H\u00e4nsel als auch eine Kollegin der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen haben eine \u00e4hnliche Frage gestellt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":61,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kann man denn nicht zumindest den Kern der Frage jetzt beantworten unter ausdr\u00fccklichem Hinweis auf eine sp\u00e4ter noch detaillierter erfolgende Antwort? Mir leuchtet zwar der Verfahrensvorschlag ein; denn der Staats-minister m\u00f6chte sicherstellen, dass nicht schon jetzt die Antwort auf eine Frage, die andere Kollegen gestellt haben, erfolgt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":62,"sitzung":56,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Meine Frage ist anders gelagert!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":63,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Auch Frau H\u00e4nsel w\u00e4re damit einverstanden, wenn jetzt schon mal auf den Kern der Frage Bezug genommen w\u00fcrde.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":64,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich leisten wir im Rahmen der humanit\u00e4ren Hilfe alles, was in unseren M\u00f6glichkeiten steht. Wir haben ja die Hilfen massiv aufgestockt. Derzeit sind wir sehr stark engagiert, die Hilfsma\u00dfnahmen auf die von Ihnen genannte Region Kobane zu konzentrieren.\n\nDie Bundesregierung - das wissen Sie - ist bisher nicht angefragt worden, sich an Luftschl\u00e4gen gegen den IS auf syrischem Gebiet zu beteiligen. Bislang tun das sechs Staaten unter F\u00fchrung der Vereinigten Staaten von Amerika. Die Frage nach einem Einsatz von Bodentruppen stellt sich f\u00fcr uns auch nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":65,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":66,"sitzung":56,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, die Bundesregierung hier zu einem Thema zu befragen, das in der \u00d6ffentlichkeit breiten Raum einnimmt. - Der bayerische Ministerpr\u00e4sident und Parteivorsitzende der CSU hat sich ja nicht nur zum Verlauf einer einzelnen geplanten Stromleitung kritisch ge\u00e4u\u00dfert, sondern stellt den Netzausbau insgesamt infrage. Meine Frage an die Bundes-regierung w\u00e4re: Wie wird die Position des bayerischen Ministerpr\u00e4sidenten und Parteivorsitzenden eines Koalitionspartners hierzu bewertet?\n\nUnd weiter: Ich habe der Presse entnommen, dass auf dem gestrigen Koalitionsgipfel hierzu keine Ergebnisse erzielt worden sind, sondern dass es am Donnerstag ein Privatissimegespr\u00e4ch zwischen Frau Aigner und Herrn Gabriel geben wird. Meine Frage w\u00e4re: Was werden Inhalt und Ziel dieses Gespr\u00e4ches vonseiten der Bundes-regierung sein?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":67,"sitzung":56,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":68,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"In der Tat hat dieses Thema gestern im Koalitionsausschuss eine Rolle gespielt. Ergebnis des gestrigen Gespr\u00e4chs ist die Verabredung zu einem Gespr\u00e4ch mit dem Vizekanzler und Bundeswirtschaftsminister Gabriel, aber nicht ausschlie\u00dflich mit Frau Aigner, sondern auch mit Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Seehofer. Dieses Gespr\u00e4ch wird morgen stattfinden. Vor Gespr\u00e4chen wird die Bundesregierung ihre Zielrichtung in den Gespr\u00e4chen jedoch nicht \u00f6ffentlich machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":69,"sitzung":56,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Und die Position der Bundesregierung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":70,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":71,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatsminister Roth, ich kann Ihre Betroffenheit sehr gut verstehen, ich teile sie auch. Herr Schmidt hatte gefragt: Was konkret tun wir? - Ich w\u00fcrde gerne wissen: Was konkret schl\u00e4gt die Bundesregierung zur Unterst\u00fctzung der Rettungs-aktion \u201eMare Nostrum\u201c vonseiten der europ\u00e4ischen L\u00e4nder vor? Also a), ist Deutschland bereit, sich finanziell an der Rettungsaktion \u201eMare Nostrum\u201c zu beteiligen? Und b), wann, wo und wie wird Deutschland sich in Br\u00fcssel f\u00fcr dieses Thema einsetzen? Dass Sie das allgemein gern tun, wissen wir; dennoch haben wir die R\u00fcckmeldung aus Br\u00fcssel, dass auch Deutschland sich dort nicht intensiv daf\u00fcr einsetzt, dass Mare Nostrum fortgef\u00fchrt wird. Deshalb ganz konkret: Wir w\u00fcrden gerne die Fakten kennen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":72,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Die EU kann die Mission \u201eMare Nostrum\u201c nicht fortsetzen, weil es sich bislang um eine rein nationale Mission handelt. Ich hatte schon deutlich gemacht, dass es im gro\u00dfen Interesse der Bundesregierung ist, dass die Europ\u00e4ische Union eine \u00e4hnlich gelagerte Hilfs- und Schutzma\u00dfnahme durchf\u00fchrt - im Interesse der Fl\u00fcchtlinge, aber auch im Kampf gegen Schlepperbanden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":73,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Und was tun Sie?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":74,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Sie werden sicherlich nicht erwarten, dass die Bundesrepublik Deutschland im Mittelmeer eine solche Mission aufnimmt. Unser Bem\u00fchen kann also nur sein, dass wir im Rahmen unserer Zust\u00e4ndigkeiten auf die EU einwirken und in der EU \u00dcberzeugungsarbeit leisten. Das tun wir; es muss aber noch eine Reihe von Fragen gekl\u00e4rt werden. Dabei geht es in erster Linie gar nicht nur um finanzielle Fragen, es geht auch um rechtliche Fragen. Es geht beispielsweise um die Frage, inwieweit Frontex eine weiter gehende Aufgabe \u00fcbernehmen k\u00f6nnte. Diese Frage stellt sich aber derzeit nicht, weil Frontex ein sehr begrenztes Mandat hat.\n\nDiese Diskussionen laufen. Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass die Bundesregierung und auch ich pers\u00f6nlich es nicht bei Beklagen und Bedauern belassen, sondern wir wollen, dass den Fl\u00fcchtlingen dort geholfen wird. Wir brauchen daf\u00fcr ein gr\u00f6\u00dferes, ein st\u00e4rkeres und auch ein erfolgversprechendes EU-Engagement. Dazu ist Deutschland als ein Mitgliedsland von 28 im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten bereit. Es geht hier nicht um nationale Aktivit\u00e4ten, es geht um eine EU-Mission, und da sind wir in Gespr\u00e4chen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":75,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Feist hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":76,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe eine Frage an das Ausw\u00e4rtige Amt. Herr Staatsminister, wir hatten vorhin die Fl\u00fcchtlinge aus Syrien thematisiert - das eigentliche Fl\u00fcchtlingsdrama spielt sich aber in den Nachbarl\u00e4ndern Syriens ab. Nun hatten wir im Unterausschuss Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik genau dazu ein Gespr\u00e4ch auch mit dem Bundesau\u00dfenminister, in dem die f\u00fcr Kultur Zust\u00e4ndigen signalisiert haben, dass sie in den Fl\u00fcchtlingslagern in den Nachbarl\u00e4ndern Syriens etwas f\u00fcr diejenigen tun k\u00f6nnten, die am meisten unter dem Krieg leiden: Das sind die Kinder.\n\nMeine Frage an Sie ist: Gibt es \u00dcberlegungen im Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts, sich auch in den laufenden Haushaltsverhandlungen daf\u00fcr einzusetzen, die entsprechenden Etats anzuheben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":77,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Sie wissen, dass die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik als dritte S\u00e4ule der Au\u00dfenpolitik ganz besonders auch unserem Au\u00dfenminister am Herzen liegt und wir uns immer darum bem\u00fchen, die notwendigen Mittel aufzustocken. Diese Idee st\u00f6\u00dft bei uns auf gro\u00dfe Sympathie; aber Sympathie -alleine reicht nicht, sondern wir brauchen auch eine entsprechende finanzielle Ausstattung. Ich sehe derzeit nicht, dass wir das aus den vorhandenen Haushaltsmitteln werden schultern k\u00f6nnen; aber ich hoffe auf die Bereitschaft des Deutschen Bundestages, uns auch hier angemessen zu unterst\u00fctzen.\n\nDazu ein paar Zahlen: Seit 2012 hat die Bundesregierung eine finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge - insbesondere aus Syrien - im Umfang von 622 Millionen Euro geleistet. Sie haben v\u00f6llig recht: Das ist eine gro\u00dfe Trag\u00f6die. W\u00e4hrend wir in Deutschland zwei Kontingente im Umfang von 20 000 Fl\u00fcchtlingen plus die Asylbewerberinnen und Asylbewerber, die aus Syrien kommen - hier m\u00fcsste mir der Kollege helfen; es sind ungef\u00e4hr 37 000 -, aufgenommen haben, haben wir es mit 6 Millionen Fl\u00fcchtlingen innerhalb und au\u00dferhalb Syriens zu tun.\n\nBei aller gelegentlich auch nachvollziehbaren Kritik an der T\u00fcrkei: Die T\u00fcrkei hat bislang schon 820 000 offiziell registrierte Fl\u00fcchtlinge aus Syrien aufgenommen, und in den vergangenen Wochen ist diese Zahl durch kurdische Fl\u00fcchtlinge noch einmal signifikant gestiegen. Die nicht registrierte Zahl liegt bei weit \u00fcber 1 Million. Die Unterbringung der Fl\u00fcchtlinge dort ist gut, w\u00e4hrend sie in Jordanien und im Libanon schlechter ist. Wir setzen uns sehr daf\u00fcr ein, dass dort mehr getan werden kann.\n\nWir sind dankbar f\u00fcr diesen Vorschlag. Wenn die -Finanzierung steht, dann werden wir das sicherlich auch umsetzen k\u00f6nnen. Derzeit sind die Haushaltsmittel aber komplett ausgesch\u00f6pft.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":78,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, Sie haben eine Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":79,"sitzung":56,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Meine Kollegin ist mir zuvorgekommen und hat die Frage im Wesentlichen gestellt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":80,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das erleichtert die Beantwortung; sie ist n\u00e4mlich schon erfolgt. - Kollegin Kotting-Uhl.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":81,"sitzung":56,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe eine Frage an die Bundesregierung zu der heute gefallenen Entscheidung in der EU-Kommission, die staatlichen Beihilfen in Gro\u00dfbritannien f\u00fcr den geplanten Neubau des Atomkraftwerks Hinkley Point C zu genehmigen.\n\nIch will meiner Frage vorausschicken, dass das eine sehr eigenartige Entscheidung ist, nachdem die Kommission das noch im M\u00e4rz nicht genehmigen wollte. Sie hatte gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr; denn die Beihilfe f\u00fcr Atomkraftwerke ist in den Beilhilferichtlinien gestrichen worden. Meine Frage an die Bundesregierung ist, ob sie diese Entscheidung durch Akzeptanz sozusagen guthei\u00dfen m\u00f6chte oder ob sie eine Nichtigkeitsklage dagegen anstreben will, wie das \u00d6sterreich bereits in Aussicht gestellt hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":82,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ich will Ihnen ausdr\u00fccklich sagen, dass ich als Umweltministerin antworte, weil das, was ich jetzt sage, nicht mit der Bundesregierung bzw. in der Bundesregierung abgestimmt ist. Dazu hatte die Bundesregierung noch keine Gelegenheit, und unter Verweis auf die Gesch\u00e4ftsordnung kann ich demnach nicht f\u00fcr die Bundesregierung antworten, sondern ich antworte als Umweltministerin.\n\nIch halte diese Entscheidung der EU-Kommission f\u00fcr grundfalsch und kann sehr gut verstehen, dass \u00d6sterreich schon eine Nichtigkeitsklage ins Auge gefasst hat. Ich bin der gleichen Auffassung wie Sie, dass die EU-Kommission in diesem Punkt in der Tat eine Kehrtwende vollzogen hat. Insbesondere Kommissar Almunia hat eine ganz andere Entscheidung als sonst getroffen; er ist ganz anders vorgegangen, als er dies zum Beispiel in Bezug auf unser Erneuerbare-Energien-Gesetz getan hat.\n\nNach meinem Kenntnisstand sollen dem Atomkraftwerk Hinkley Point C f\u00fcr mehr als 30 Jahre Preise garantiert werden, die weitaus h\u00f6her liegen als unsere -garantierte Einspeiseverg\u00fctung, welche sukzessive abgebaut wird. Die Preise dort werden f\u00fcr mehr als 30 Jahre fix zugesagt. Auf diese Weise wird sehr deutlich, dass die Atomenergie im Vergleich zu den erneuerbaren Energien nicht konkurrenzf\u00e4hig ist; denn sonst m\u00fcssten die Preise nicht f\u00fcr 30 Jahre fix zugesagt werden.\n\nAus all diesen Gr\u00fcnden und auch, weil wir als Bundesregierung insgesamt - hier kann ich wieder f\u00fcr die Bundesregierung sprechen - aus der Atomenergie aussteigen wollen, halte ich diese Entscheidung f\u00fcr falsch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524391,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":84,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":85,"sitzung":56,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Frau Bundesministerin Hendricks, Sie haben gerade Ihre pers\u00f6nliche Auffassung bzw. Ihre Auffassung als Bundesministerin zu der Subventionsentscheidung der EU-Kommission betreffend Hinkley Point C dargelegt und darauf hingewiesen, dass Sie nicht im Namen der Bundesregierung dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen. Deshalb frage ich Sie als Bundesumweltministerin: Werden Sie sich daf\u00fcr einsetzen, dass die Bundesregierung eine Nichtigkeitsklage einreicht und sich damit der Position \u00d6sterreichs anschlie\u00dft?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":86,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ja, als Bundesumweltministerin werde ich mich daf\u00fcr einsetzen. Allerdings kann ich der Entscheidung der Bundesregierung nicht vorgreifen und m\u00f6chte deswegen sagen: Sollte sich die Bundesregierung anders entscheiden, sollten Sie das bitte nicht als meine pers\u00f6nliche Niederlage werten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524395,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":88,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Mir liegen noch zwei Fragew\u00fcnsche vor. Danach beenden wir diesen Tagesordnungspunkt und kommen dann zu Tagesordnungspunkt 2, zur Fragestunde.\n\nIch erteile der Kollegin Amtsberg das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":89,"sitzung":56,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister Roth, auch auf die Gefahr hin, dass ich mit meinen Fragen zu \u201eMare Nostrum\u201c nerve: Sie haben gerade gesagt, dass \u00fcber zwei Sachverhalte diskutiert wird. Das eine ist die ureigene Aufgabe von Mare Nostrum, die Seenotrettung; andere Aktivit\u00e4ten waren urspr\u00fcnglich nicht vorgesehen. Das andere ist die Ausweitung des Frontex-Mandats, bei der nicht nur die Seenotrettung, sondern auch die Bek\u00e4mpfung der Schleuserkriminalit\u00e4t eine Rolle spielen w\u00fcrde.\n\nMeine Frage lautet nun: Die vorgeschlagene Bek\u00e4mpfung der Schleuserkriminalit\u00e4t in Form von Identit\u00e4ts-ermittlungen auf den Booten und schnellen R\u00fcckf\u00fch-rungen von den Booten aus w\u00fcrde tats\u00e4chlich eine Ausweitung des Frontex-Mandats darstellen. Die Seenotrettung ist aber die ureigene Aufgabe, die Frontex seit letztem Jahr erf\u00fcllen soll. Sollte man nicht zuerst \u00fcber diese Aufgabe von Frontex nachdenken und die Bek\u00e4mpfung der Schleuserkriminalit\u00e4t und die damit verbundene Ausweitung des Aufgabenbereichs von Frontex beiseitelassen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":90,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich will Ihnen nicht zu nahe treten, aber Sie nerven \u00fcberhaupt nicht. Vielmehr nutzen Sie Ihr Recht als Parlamentarierin. Ich bin Ihr Diener.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524399,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524400,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":56,"speaker":"Zurufe","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Oh!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":93,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen mich so lange fragen, wie Sie wollen. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr alle anderen Kolleginnen und Kollegen. Aber das muss letztendlich der Pr\u00e4sident entscheiden.\n\nTun Sie Frontex bitte kein Unrecht. Frontex leistet bereits humanit\u00e4re Hilfe und k\u00fcmmert sich um Fl\u00fcchtlinge, die in Not sind; diese werden auch aufgenommen. Es geht aber um ein neues Mandat und die Fortsetzung des Einsatzes. Dabei m\u00fcssen noch verschiedene Fragen gekl\u00e4rt werden. Was bisher geleistet wird, reicht nicht aus. Das war der Grund, warum die italienische Regierung in eigener Verantwortung und mit eigenen Mitteln \u201eMare Nostrum\u201c ins Leben gerufen hat. Diese Mission hat viel Gutes bewirkt.\n\nIch sehe die Notwendigkeit - und das ist eine Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union -, in zwei Bereichen zu handeln: Der eine ist die Bek\u00e4mpfung der Schleuserkriminalit\u00e4t. Der andere ist die Rettung von Menschen in Not, die ansonsten vom Tode bedroht w\u00e4ren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":94,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfende Fragestellerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist die Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":95,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre pers\u00f6nlichen Antworten als Umweltministerin auf die Fragen meiner Kollegen Kotting-Uhl und Krischer betreffend die Unterst\u00fctzung der EU-Kommission f\u00fcr den Bau neuer Atomkraftwerke. Diese Entscheidung war seit Tagen absehbar. Von daher bin ich irritiert, dass die Bundesregierung dazu heute in der Befragung der Bundesregierung keine Auffassung vertreten kann; denn man wusste seit Tagen, dass es zu dieser Entscheidung kommen w\u00fcrde. Anscheinend haben Sie sich mit dieser Frage nicht befasst.\n\nIch bitte dennoch darum, dass die Bundesregierung den Abgeordneten der Gr\u00fcnen-Fraktion in den n\u00e4chsten Tagen mitteilt, ob Deutschland, wie dies andere europ\u00e4ische L\u00e4nder tun, eine Nichtigkeitsklage einreichen wird. Oder beabsichtigen Sie als Bundesregierung das nicht? Frau Hendricks, Ihre pers\u00f6nliche Auffassung haben Sie uns ja dargelegt.\n\nDanke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":96,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, das will ich Ihnen f\u00fcr das Bundeskanzleramt, welches ja im Moment nicht antworten darf, gerne zusagen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524405,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":98,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr ist es aber notwendig, dass zun\u00e4chst in der Bundesregierung ein Abstimmungsprozess stattfindet. Nach der Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesregierung gibt es daf\u00fcr ge\u00fcbte Verfahren, die nicht \u00fcbers Wochenende aufgrund von Zeitungsmeldungen durchgef\u00fchrt werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":99,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"So schlecht ist Deutschland informiert?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":100,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Bundesministerin.\n\nIch beende damit die Befragung der Bundesregierung.\n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 2:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/2702\n\nWir gehen nach der \u00fcblichen Reihenfolge vor. Das hei\u00dft, wir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. F\u00fcr die Beantwortung steht Staatsminister Michael Roth zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 1 der Abgeordneten Katja Keul auf:\n\nWelche Konsequenzen wird die Bundesregierung ziehen, falls sich die T\u00fcrkei ohne Mandat des VN-Sicherheitsrates mit Bodentruppen milit\u00e4risch in Syrien engagieren sollte, und welche Auswirkungen wird das auf die deutsche Beteiligung an der NATO-Operation \u201eActive Fence\u201c haben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14050,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":101,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich schlage vor, dass ich die Frage der Kollegin Keul gemeinsam mit der Frage der Kollegin H\u00e4nsel beantworte. Ich m\u00f6chte die Antworten nicht zweimal vortragen. Selbstverst\u00e4ndlich steht Ihnen die M\u00f6glichkeit offen, mir noch entsprechende Nachfragen zu stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":102,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich jetzt die Frage 2 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel auf:\n\nWelche Schlussfolgerungen zieht die Bundesregierung aus der Entscheidung des t\u00fcrkischen Parlaments f\u00fcr Milit\u00e4reins\u00e4tze in Syrien und Irak, und welche rechtlichen und politischen Konsequenzen hat diese Entscheidung f\u00fcr die in der T\u00fcrkei stationierten Bundeswehrsoldaten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":103,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Sie wissen, dass es seitens des t\u00fcrkischen Parlaments zwei Mandate gab: einmal zum grenz\u00fcberschreitenden Einsatz von Milit\u00e4r im Nordirak. Dieses Mandat gilt seit 2007. Es gab dann noch einmal ein \u00e4hnlich gelagertes Mandat seit 2012 f\u00fcr Syrien. Die t\u00fcrkische Nationalversammlung hat am 2. Oktober den Beschluss gefasst, diese beiden Mandate zusammenzufassen. Insofern hat sich an der Rechtslage nichts ge\u00e4ndert.\n\nEs kommt aber ein entscheidender Punkt hinzu: Dieses neue Mandat l\u00e4sst jetzt auch die Bek\u00e4mpfung von ISIS zu. Als weitere Elemente wurden die m\u00f6gliche Stationierung ausl\u00e4ndischer Truppen und die Einr\u00e4umung von Nutzungsrechten an Flugpl\u00e4tzen bzw. Milit\u00e4rbasen in der T\u00fcrkei aufgenommen.\n\nDie t\u00fcrkische Regierung bef\u00fcrwortet die Einrichtung von Sicherheits- und Flugverbotszonen. Das aber ist nicht Gegenstand des Beschlusses.\n\nMit diesem Parlamentsbeschluss geht kein Automatismus einher. Die Bundesregierung geht vor diesem Hintergrund davon aus, dass sich die T\u00fcrkei in Syrien derzeit nicht milit\u00e4risch engagieren wird. Da sich durch die t\u00fcrkische Mandatsverl\u00e4ngerung auch die Sach- und Rechtslage nicht ge\u00e4ndert hat, sehen wir keine Konsequenzen f\u00fcr die in der T\u00fcrkei stationierten Bundeswehrsoldaten.\n\nIch will das noch einmal kurz erl\u00e4utern: Es handelt sich dabei um die NATO-Mission \u201eActive Fence\u201c. Sie hat ein rein defensives Mandat. Wir haben derzeit 271 Soldatinnen und Soldaten sowie Patriot-Flugabwehrraketen stationiert. Ort der Stationierung - ich war selber dort - ist Kahramanmaras. Er befindet sich 100 Kilometer von der syrischen Grenze entfernt. Diese Patriot-Flugabwehrraketen k\u00f6nnen nicht in den syrischen Luftraum eindringen. Insofern gibt es da keinen Zusammenhang.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":104,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul, m\u00f6chten Sie dazu noch eine Zusatzfrage stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":105,"sitzung":56,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Ich bitte darum.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":106,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Dann haben Sie jetzt dazu die M\u00f6glichkeit - und im Anschluss daran auch die Kollegin H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":107,"sitzung":56,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatsminister, f\u00fcr die Antwort. - Sie haben gesagt, dass die T\u00fcrkei jetzt - im Moment, derzeit - nicht intervenieren wird. Zweifelsohne wird die Bundesregierung aber sicherlich strategische \u00dcberlegungen f\u00fcr den Fall des Falles anstellen; denn ich glaube nicht, dass ein NATO-Partner \u00fcber einen langen Zeitraum hinweg friedlich Seite an Seite mit ISIS leben wird.\n\nIch frage Sie: F\u00fcr den Fall, dass es zu bewaffneten Auseinandersetzungen auf syrischem Territorium kommt: Besch\u00e4ftigt sich die Bundesregierung mit der Frage, welche v\u00f6lkerrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine etwaige Unterst\u00fctzung von NATO-Eins\u00e4tzen erforderlich w\u00e4ren? Ich will Ihnen einen konkreten Punkt nennen: Macht sich die Bundesregierung Gedanken dar\u00fcber, bei welchem Szenario gegebenenfalls auch Gespr\u00e4che mit Assad gef\u00fchrt werden m\u00fcssen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":108,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul, Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass sich die Bundesregierung fortw\u00e4hrend Gedanken macht; denn wir sehen das ganze Drama nicht nur mit gro\u00dfer Sorge, sondern wir bem\u00fchen uns auch um eine L\u00f6sung. Wir leisten in erheblichem Ma\u00dfe humanit\u00e4re Hilfe.\n\nWir haben auch eine klare Erwartungshaltung gegen\u00fcber der t\u00fcrkischen Regierung. Selbstverst\u00e4ndlich erwarten wir, dass die T\u00fcrkei, sollte sie denn im Rahmen des Mandats einen Milit\u00e4reinsatz planen, auch ihre B\u00fcndnispartner in ihre \u00dcberlegungen einbezieht. Es gibt aber derzeit keinen Anlass, weil es keinerlei konkrete -Signale der t\u00fcrkischen Regierung gibt. Es gibt dieses Mandat, und es gibt derzeit Forderungen nach Flugverbotszonen und Sicherheitszonen. Es gibt eine klare Erwartungshaltung, dass sich die internationale Gemeinschaft daran beteiligt. Solange diese Diskussionen noch laufen, sehe ich keinen entscheidenden Anhaltspunkt f\u00fcr eine Absicht der t\u00fcrkischen Regierung, einen Milit\u00e4reinsatz konkret umzusetzen, obwohl es seit dem 2. Oktober ein entsprechendes Mandat bzw. eine entsprechende Mandatsverl\u00e4ngerung gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":109,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Sind damit alle Ihre Fragen beantwortet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":110,"sitzung":56,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Nein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":111,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Dann haben Sie noch eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":112,"sitzung":56,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Es ist bedauerlich, dass ich nur noch eine habe, weil die Frage nach den \u00dcberlegungen, ob man Gespr\u00e4che mit Assad f\u00fchrt, noch nicht beantwortet ist. Ich will dennoch die zweite Nachfrage stellen.\n\nIch w\u00fcsste gerne von der Bundesregierung, welche Erkenntnisse sie dar\u00fcber hat, dass die T\u00fcrkei nach wie vor Waffenlieferungen an den ISIS \u00fcber die Grenze zul\u00e4sst und dass in t\u00fcrkischen Krankenh\u00e4usern ISIS-K\u00e4mpfer behandelt werden. Was tut die Bundesregierung gegen\u00fcber der T\u00fcrkei, um diesem doppelten Spiel ein Ende zu machen und Druck auszu\u00fcben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":113,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Es gibt klare Beschl\u00fcsse auch der t\u00fcrkischen Regierung bereits im September 2013, wonach der IS als Terrororganisation eingestuft wird. Bei dem Besuch des t\u00fcrkischen Au\u00dfenministers in Berlin ist auch deutlich gemacht worden, dass ISIS-K\u00e4mpfer ausgewiesen worden sind bzw. nicht in das Land einreisen d\u00fcrfen. Es ist ein klares Statement abgegeben worden, dass man den IS ausdr\u00fccklich verurteilt und dass es keinerlei Unterst\u00fctzung gibt. Weitere Erkenntnisse dazu liegen der Bundesregierung nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":114,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Da auch die Frage der Kollegin H\u00e4nsel schon aufgerufen und beantwortet worden ist, haben Sie, Frau Kollegin H\u00e4nsel, jetzt die M\u00f6glichkeit, eine erste Zusatzfrage zu stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":115,"sitzung":56,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich m\u00f6chte mich auf das Mandat beziehen bzw. den Beschluss des t\u00fcrkischen Parlaments, einen t\u00fcrkischen Einmarsch in Syrien oder milit\u00e4rische Operationen im Irak zu erm\u00f6glichen. Sie sagen, Sie gingen nicht davon aus. Aber Sie haben es \u00fcberhaupt nicht in der Hand, wann die t\u00fcrkische Regierung eventuell - sie steht immerhin mit Panzern direkt an der Grenze zu Syrien, keine 20 Meter entfernt - auf syrisches Gebiet vordringt.\n\nDie Ausrichtung der Bundeswehr ist eindeutig defensiv. Es geht um die m\u00f6gliche Verteidigung gegen Angriffe. Deshalb finde ich, dass Sie hier Kamikaze spielen, wenn Sie sagen: Es gibt diesen Beschluss; aber wir gehen davon aus, dass er nicht umgesetzt wird, und deshalb besteht kein Handlungsbedarf. - Nach unserer Meinung muss die Bundeswehr sofort abgezogen werden. Sie k\u00f6nnen nicht ausschlie\u00dfen, dass Sie in eine milit\u00e4rische Auseinandersetzung mit Syrien verwickelt werden, zumal sich auch die syrische Regierung gegen diesen Beschluss - er ist ohne v\u00f6lkerrechtliche Grundlage getroffen worden -, m\u00f6glicherweise nach Syrien vorzudringen, verwahrt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":116,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin H\u00e4nsel, es gibt derzeit ein Mandat, beschlossen von der t\u00fcrkischen Nationalversammlung. Aus diesem Mandat heraus ergibt sich kein Automatismus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":117,"sitzung":56,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Das sagen Sie!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":118,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Die t\u00fcrkische Regierung hat mehrfach bekundet, dass ein milit\u00e4risches Eingreifen in Syrien nicht auf der Tagesordnung steht. Ich habe erl\u00e4utert, dass unser Einsatz im Rahmen von Active Fence, das hei\u00dft der Einsatz von Patriot-Raketen, rein defensiv angelegt ist. Unsere Soldatinnen und Soldaten - in Kahramanmaras stationiert, 271 an der Zahl - sind ungef\u00e4hr 100 Kilometer von der syrischen Grenze entfernt.\n\nDieses Mandat kann auch in keiner Weise umgewidmet werden. Das hei\u00dft, es bleibt ein defensives Mandat, und es ist auch nichts anderes vorgesehen, zumal es technisch auch gar nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Die Reichweite der Raketen ist auch gar nicht ausreichend, um das syrische Gebiet zu treffen. Insofern w\u00fcrde ich nicht zwei Mandate miteinander vermengen, die nichts miteinander zu tun haben.\n\nSie k\u00f6nnen gewiss sein, dass die Bundesregierung stets Sorge f\u00fcr ihre Soldatinnen und Soldaten tr\u00e4gt, dass sie s\u00e4mtliche Entwicklungen aufmerksam verfolgt und sie dar\u00fcber hinaus die notwendigen Gespr\u00e4che f\u00fchrt - auch zum Schutze unserer Soldatinnen und Soldaten, nicht nur in der T\u00fcrkei, sondern dar\u00fcber hinaus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":119,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, sind damit alle Ihre Fragen beantwortet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":120,"sitzung":56,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":121,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Bitte sehr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":122,"sitzung":56,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Sie haben schon erw\u00e4hnt: Es gibt Forderungen der t\u00fcrkischen Regierung nach Schaffung einer Schutzzone auf syrischer Seite in der Grenzregion. Eine solche Schutzzone w\u00fcrde vor allem das autonome Kurdengebiet Rojawa betreffen. Da gibt es gro\u00dfe Widerst\u00e4nde und auch Bef\u00fcrchtungen vonseiten der Kurden und Kurdinnen. Meine Frage: Wie steht die Bundesregierung konkret zu solch einer Forderung der t\u00fcrkischen Regierung? Was macht sie konkret, um die Sorgen der Kurden und Kurdinnen auszur\u00e4umen, dass es nicht zu einer milit\u00e4rischen Besetzung dieser Region durch das t\u00fcrkische Milit\u00e4r kommt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":123,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung konzentriert sich darauf, das unendliche Leid der Menschen in dieser Region zu lindern. Ich habe schon dargestellt, wie die humanit\u00e4ren Hilfsleistungen derzeit, insbesondere f\u00fcr diese Region, aussehen. Wir sind nicht gefragt worden, ob wir uns \u00fcber die humanit\u00e4ren Hilfsleistungen hinaus an einem Milit\u00e4reinsatz beteiligen wollen. Wir haben bislang elf Staaten, die unter F\u00fchrung der Vereinigten Staaten von Amerika f\u00fcr die Luftschl\u00e4ge verantwortlich zeichnen, um gegen den IS zu k\u00e4mpfen.\n\nDas, was die t\u00fcrkische Regierung als Voraussetzung einstuft, n\u00e4mlich sogenannte Schutzzonen, setzt auch Bodentruppen voraus. Ich sehe derzeit bei niemandem die Bereitschaft, solche Truppen einzusetzen. Das Ganze ist also eine sehr theoretische Konstruktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":124,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine weitere Zusatzfrage in diesem Zusammenhang erteile ich das Wort jetzt dem Kollegen Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":125,"sitzung":56,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, ich habe eine Nachfrage: Welche konkreten Planungen oder mindestens \u00dcberlegungen hat die Bundesregierung f\u00fcr den ja nicht unwahrscheinlichen Fall, dass die t\u00fcrkische Regierung von dem Mandat, das sie vom Parlament bekommen hat, Gebrauch macht und mit Milit\u00e4r in Syrien einr\u00fcckt? K\u00f6nnte das nach Auffassung der Bundesregierung dann der NATO-Verteidigungsfall sein? Wie verhalten sich die Patriot-Einheiten der Bundeswehr in dem Falle - auf dieses Problem ist schon hingewiesen worden -, dass von Syrien aus die Assad-Truppen oder welche Truppen auch immer die T\u00fcrkei angreifen oder von dort zur\u00fcckschlagen, je nachdem, wie man das nennen will? Werden dann die deutschen Patriot-Raketen eingesetzt, um beispielsweise Flugzeuge oder Raketen, die von Syrien aus auf die T\u00fcrkei fliegen, abzuwehren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":126,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, Sie haben jetzt so viel spekuliert, dass ich gar nicht wei\u00df, wo ich anfangen soll. Ich glaube auch, dass die Lage viel zu ernst ist, um sich in Spekulationen zu ergehen. Ich bin mir nicht ganz sicher, ob ich Ihnen noch einmal die klare Rechtslage erkl\u00e4ren soll, weil ich mir ziemlich sicher bin, dass Sie sie kennen.\n\nSie haben noch einmal die besondere Verantwortung der T\u00fcrkei als NATO-Mitgliedsland erw\u00e4hnt. Sollte es zu einem Angriff auf die T\u00fcrkei kommen, stellt sich die B\u00fcndnisfrage. Aber es gibt \u00fcberhaupt keinen Automatismus, der sich aus Artikel 5 des NATO-Vertrags ergibt. Sie wissen auch, dass der B\u00fcndnisfall bislang nur ein einziges Mal eingetreten ist, n\u00e4mlich im Rahmen von 9\/11. Sollte die T\u00fcrkei einen Antrag auf B\u00fcndnissolidarit\u00e4t stellen - das ist die Grundvoraussetzung -, dann muss zwischen den 28 Mitgliedstaaten der NATO ein Konsens erzielt werden. Das ist die rein rechtliche Situation. Wenn wir uns einmal die Wirklichkeit anschauen, stellen wir fest: Dieser Fall ist in der Geschichte der NATO bislang ein einziges Mal eingetreten.\n\nAnsonsten k\u00f6nnen Sie sich darauf verlassen, dass wir viele Gespr\u00e4che f\u00fchren. Ich habe Ihnen auch deutlich gemacht, wie das bisherige Mandat f\u00fcr die Operation \u201eActive Fence\u201c aussieht und welchen Beitrag unsere Soldatinnen und Soldaten dazu leisten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":127,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 3 der Kollegin Heike H\u00e4nsel:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber das Verh\u00e4ltnis zwischen der t\u00fcrkischen Regierung und dem sogenannten Islamischen Staat - IS -, und in welcher Weise hilft die Bundesregierung der in der nordsyrischen Region Rojawa, insbesondere der Stadt Kobane, von dem IS angegriffenen Bev\u00f6lkerung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":128,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin H\u00e4nsel, seit dem 30. September 2013 - ich habe das eben schon einmal erw\u00e4hnt; deswegen wiederhole ich mich jetzt ein bisschen - stuft auch die t\u00fcrkische Regierung ISIS bzw. ISIL als Terrororganisation ein. Im \u00dcbrigen hat k\u00fcrzlich der neue t\u00fcrkische Au\u00dfenminister Berlin besucht und Gespr\u00e4che mit unserem Au\u00dfenminister gef\u00fchrt. Dabei hat die T\u00fcrkei noch einmal deutlich darauf hingewiesen, dass bereits jetzt 6 000 mutma\u00dfliche Foreign Terrorist Fighters auf eine Einreisesperrliste gesetzt worden sind und dass schon 1 000 solcher K\u00e4mpfer aus der T\u00fcrkei ausgewiesen worden sind. \u00dcber den Parlamentsbeschluss vom 2. Oktober, der ein entschiedenes Vorgehen gegen den IS erm\u00f6glicht, habe ich Sie ebenfalls schon informiert.\n\nDie Bundesregierung ist vor allem im Kampf gegen ISIS um ein internationales B\u00fcndnis gegen den dschihadistischen Extremismus und gegen den Terror vom IS bem\u00fcht. Dazu leisten wir im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten den Beitrag, den man zu Recht von uns verlangen kann. Die letzte Sitzung der Vereinten Nationen war gerade auch von diesem Gespr\u00e4chsthema gepr\u00e4gt. Unser Au\u00dfenminister hat sich in diesem Bereich sehr engagiert.\n\nVor dem Hintergrund der sich versch\u00e4rfenden humanit\u00e4ren Notlage der Menschen in Syrien und im Irak hat die Bundesregierung am 1. Oktober die Mittel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfsleistungen abermals um 10 Millionen Euro aufgestockt. Hiermit sollen insbesondere Hilfsprogramme des UNHCR, Nahrungsmittelhilfen des Weltern\u00e4hrungsprogramms und auch Hilfsma\u00dfnahmen humanit\u00e4rer Nichtregierungsorganisationen in der T\u00fcrkei aufgrund der aktuellen Fl\u00fcchtlingssituation finanziert werden.\n\nIch m\u00f6chte schon jetzt darauf hinweisen, dass am 28. Oktober auf Einladung von Au\u00dfenminister Steinmeier und unseres Hauses eine internationale Fl\u00fcchtlingskonferenz stattfinden wird. 40 Au\u00dfenministerinnen und Au\u00dfenminister sowie eine Reihe von Fl\u00fcchtlingsorganisa-tionen haben ihren Teilnahmewillen bekundet. Es geht hier nicht allein um ein klares Zeichen der Solidarit\u00e4t, sondern wir wollen gemeinsam auch \u00fcberlegen: Was k\u00f6nnen wir noch mehr tun, um die Lage der Fl\u00fcchtlinge zu verbessern?\n\nNoch einmal die Zahl: Seit 2012 hat die Bundesregierung 622 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Wir bem\u00fchen uns derzeit - auch das wissen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen - um eine Mittelaufstockung, aber wir sind hier auf das Wohlwollen und auf die konkrete Unterst\u00fctzungsbereitschaft des Deutschen Bundestages zwingend angewiesen, weil unsere Haushaltsmittel komplett aufgebraucht sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":129,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bevor ich das Wort zur ersten Nachfrage erteile, mache ich nur auf Folgendes aufmerksam: Wir haben uns Regeln gegeben, was die Zeit f\u00fcr die Fragestellung und auch f\u00fcr die Beantwortung der Fragen betrifft. Damit man nicht im Eifer, m\u00f6glichst viele Fakten r\u00fcberzubringen, \u00fcber diese Zeit hinwegredet, haben wir hier ein optisches Signal. Sp\u00e4testens dann, wenn die Farbe Rot aufleuchtet, ist die Antwortzeit oder auch die Fragezeit ausgesch\u00f6pft. Ich bitte, das im Interesse aller Kolleginnen und Kollegen zu beachten.\n\nSie haben das Wort zur ersten Nachfrage, Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":130,"sitzung":56,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich m\u00f6chte noch einmal auf die Rolle der T\u00fcrkei bez\u00fcglich der Unterst\u00fctzung des sogenannten Islamischen Staates zu sprechen kommen. Im Gegensatz zu \u00c4u\u00dferungen, was Russland anbetrifft - da gab es ja die Aufforderung, dass Russland keine K\u00e4mpfer \u00fcber die Grenze zur Ostukraine durchlassen soll; da gibt es sogar einen Beschluss der G 7, in dem das thematisiert wird und Russland dazu aufgefordert wird -, habe ich von Ihnen bzw. von der Bundesregierung offiziell in keiner Weise eine \u00e4hnliche Aufforderung an die t\u00fcrkische Regierung geh\u00f6rt, dass sie hier eine ganz klare Rolle einnehmen und nachweisen m\u00fcsse, dass sie den IS nicht unterst\u00fctzt. Es gibt viele entsprechende Berichte von Augenzeugen aus der Region an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze. Sie finden auch Berichte in der New York Times, in denen aus Obamas Administration schwere Vorw\u00fcrfe erhoben werden.\n\nWas gedenkt die Bundesregierung aktiv gegen\u00fcber der t\u00fcrkischen Regierung zu tun, damit Unterst\u00fctzungsleistungen, die Bereitstellung von R\u00fcckzugsr\u00e4umen usw. beendet werden? Das ist doch jetzt eine ganz dringende Aufgabe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":131,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Bevor ich Ihre Frage beantworte, Frau Kollegin H\u00e4nsel, gestatten Sie mir, Frau Pr\u00e4sidentin, noch ein Wort in eigener Sache. Ich finde Ihren Hinweis bez\u00fcglich der Gesch\u00e4ftsordnung zwar richtig, aber es kann doch nicht angehen, dass auf der einen Seite die Kolleginnen und Kollegen des Parlamentes die Regierung daf\u00fcr kritisieren, dass wir sehr kurze und vielleicht auch nicht zureichende Antworten geben, und dann, wenn man sich einmal darum bem\u00fcht, zureichend zu antworten und vielleicht auch den einen oder anderen Aspekt zu benennen, ist es auch wieder nicht recht. Wenn Sie also kurze Antworten von mir erwarten, dann werde ich das zuk\u00fcnftig genau so tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":132,"sitzung":56,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Aber Zeit ist nicht gleich Inhalt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":133,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das gilt f\u00fcr beide Seiten, und ich denke, der Ort, um das zu besprechen, ist der \u00c4ltestenrat. Wir haben uns aus aktuellem Anlass in den vergangenen zwei \u00c4ltestenratssitzungen genau damit befasst, und ich muss keine Prophetin sein, um vorherzusagen, dass wir das auch morgen wieder besprechen werden. Ich nehme an, dass Ihr Kollege Helge Braun oder andere, die die Bundesregierung dort vertreten, Ihr Anliegen mitbringen wird und wir dort sicherlich auch einen entsprechenden Kompromiss finden. Ich bin gehalten, das hier v\u00f6llig ohne Ansehen der Rednerinnen und Redner und ihrer Herkunft durchzusetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":134,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Danke f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis, Frau Pr\u00e4sidentin. - Jetzt beantworte ich die Frage der Kollegin H\u00e4nsel m\u00f6glichst kurz und ganz pr\u00e4gnant.\n\nIch hatte eingangs schon darauf hingewiesen, dass sich die Bundesregierung sehr engagiert darum bem\u00fcht, ein internationales B\u00fcndnis gegen IS zu schmieden. Selbstverst\u00e4ndlich spielt dabei die T\u00fcrkei als unmittelbares Nachbarland von Syrien eine zentrale Rolle. Ich wei\u00df nicht, wie Sie auf die Idee kommen, dass es nicht entsprechende klare Aussagen der Bundesregierung auf den unterschiedlichsten Ebenen gegeben habe. Ich hatte Ihnen deutlich gemacht, wie die Antworten der t\u00fcrkischen Regierung, auch gegen\u00fcber dem Ausw\u00e4rtigen Amt, auch gegen\u00fcber unserem Au\u00dfenminister, ausgesehen haben. Weiter spekulieren m\u00f6chte ich nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":135,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":136,"sitzung":56,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Sie hatten ja sehr allgemein erw\u00e4hnt, dass Sie umfassende humanit\u00e4re Hilfe leisten. Wir erinnern uns alle: Im Sommer, als es um die dramatische Situation der Jesiden ging, war die Bundesregierung sehr aktiv und hat sich in vielfacher Weise in der Hinsicht ge\u00e4u\u00dfert, die Jesiden m\u00fcssten gesch\u00fctzt werden usw. Jetzt einmal unabh\u00e4ngig davon, dass wir Waffenlieferungen nicht unterst\u00fctzen: Gibt es \u00fcberhaupt \u00c4u\u00dferungen der Bundesregierung zur dramatischen Situation in Kobane bzw. in Rojawa? Ich h\u00f6re so gut wie nichts von der Bundesregierung. Etliche von uns waren mittlerweile an der t\u00fcrkisch-syrischen Grenze. Die Grenze wurde vom Milit\u00e4r dichtgemacht. Dort stehen Panzer. Die t\u00fcrkische Regierung verhindert zum Beispiel auch, dass Kurden bzw. Kurdinnen wieder auf die syrische Seite kommen, um dort Kobane zu verteidigen. Es gibt eine Blockadepolitik der t\u00fcrkischen Regierung. So ist die Grenze vermint. Was machen Sie denn eigentlich, um diese Blockade-politik der T\u00fcrkei gegen\u00fcber Kobane zu brechen?\n\nAu\u00dferdem gab es allein gestern \u00fcber 14 Tote bei Auseinandersetzungen im Rahmen von Demonstrationen in der T\u00fcrkei. 14 Tote unter den Kurden und Kurdinnen! Was haben Sie daraufhin gemacht? Werden Sie den t\u00fcrkischen Botschafter einbestellen? Dass es bei diesen Demonstrationen 14 Tote gab, ist ja unglaublich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":137,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe das Engagement der Bundesregierung im Rahmen der humanit\u00e4ren Hilfe geschildert. Ich kann Ihnen auch noch einmal - weil Sie bem\u00e4ngelt haben, es sei nicht ausf\u00fchrlich genug gewesen - Zahlen nennen: Bislang sind 347,07 Millionen Euro an humanit\u00e4rer Hilfe geflossen, 199,65 Millionen Euro an strukturbildender \u00dcbergangshilfe\/bilateraler Unterst\u00fctzung und dann noch einmal 75,4 Millionen Euro f\u00fcr Krisenbew\u00e4ltigung. Das sind die drei wesentlichen Bereiche.\n\nDar\u00fcber hinaus kann ich Ihnen noch einmal versichern, dass wir selbstverst\u00e4ndlich mit der T\u00fcrkei, aber auch mit allen anderen Verantwortlichen im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch dar\u00fcber in Kontakt stehen, um ein internationales B\u00fcndnis gegen IS zu schmieden. Derzeit gibt es keinerlei Anfragen an die Bundesregierung, weder zur Beteiligung an Bodentruppen noch zur Beteiligung an Luftschl\u00e4gen. Ich glaube auch nicht, dass es sinnvoll w\u00e4re, wenn alle dasselbe t\u00e4ten. Wir konzentrieren uns vor allem auf die humanit\u00e4ren Leistungen. Ich hatte auch dies mit einer Bitte an den Bundestag verbunden, n\u00e4mlich uns dabei zu helfen, dass wir mehr tun k\u00f6nnen. Wir konzentrieren derzeit die humanit\u00e4ren Hilfsleistungen auf die von Ihnen genannte Region,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":138,"sitzung":56,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Das wei\u00df niemand vor Ort!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":139,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"die besonders schlimmen Angriffen von IS ausgesetzt ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":140,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer Zusatzfrage hat der Kollege Volker Beck das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":141,"sitzung":56,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, vielleicht kommen Sie mit Ihrer Zeit auch deshalb nicht zurecht, weil Sie zu der Frage nichts sagen. Es geht hier nicht um Millionen f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe, sondern es geht um die aktuelle humanit\u00e4re Katastrophe von Kobane. Es geht zum Beispiel um die Frage, ob man die Grenze zur T\u00fcrkei \u00f6ffnet, damit die Menschen, wenn der IS die Stadt vollends \u00fcberrennt, rechtzeitig fliehen und sich in Sicherheit bringen k\u00f6nnen. Das ist gegenw\u00e4rtig nicht gew\u00e4hrleistet. Stattdessen ist es offensichtlich so, dass IS-K\u00e4mpfer \u00fcber die Grenze kommen, um sich in die T\u00fcrkei zur\u00fcckzuziehen, und dann auch wieder in Syrien eindringen k\u00f6nnen; das nimmt die T\u00fcrkei hin. Dabei geht es doch nicht um die Frage, wie viel Geld wir ausgeben. Vielmehr geht es darum, inwieweit Sie, da die T\u00fcrkei NATO-Partner und auf der Ebene der Europ\u00e4ischen Union Beitrittskandidat ist, Ihre diplomatischen M\u00f6glichkeiten nutzen. Deshalb finde ich die Frage von Kollegin H\u00e4nsel ausdr\u00fccklich richtig. Warum bestellen Sie den Botschafter der T\u00fcrkei nicht ein, um diese Frage in einem deutlichen Gespr\u00e4ch zu er\u00f6rtern und klarzumachen, dass man im Sinne von Responsibility to Protect alles tun muss, um die Menschen von Kobane zu retten? Wenn Sie nur zuschauen und bis n\u00e4chstes Jahr an einem B\u00fcndnis schmieden, hilft das Kobane und den Menschen dort nicht mehr.\n\nWas also tun Sie direkt? Oder k\u00f6nnen Sie es nicht sagen? Dann m\u00fcssen Sie hier die zust\u00e4ndigen Regierungsmitglieder pr\u00e4sentieren, die diesbez\u00fcglich auskunftsf\u00e4hig sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":142,"sitzung":56,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00fcssen Sie jetzt ganz schnell einen Antrag stellen, Herr Kollege Beck!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":143,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":144,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen mich, Herr Kollege, gerne kritisieren. Aber Sie sollten bei Ihrer massiven Kritik an der T\u00fcrkei vielleicht eines nicht au\u00dfer Acht lassen: Die T\u00fcrkei hat bislang 820 000 Fl\u00fcchtlinge aus Syrien aufgenommen. Zudem sagen Experten, es d\u00fcrften realiter vermutlich weit \u00fcber 1 Million Fl\u00fcchtlinge sein, die sich derzeit auf t\u00fcrkischem Staatsgebiet aufhalten. Deshalb empfinde ich es als etwas merkw\u00fcrdig, wenn Sie der T\u00fcrkei unterstellen, sie w\u00fcrde keinen Beitrag leisten, um menschliche Not zu lindern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":145,"sitzung":56,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Es geht jetzt um Kobane! Aktuell um Kobane!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":146,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"- Ich habe Ihre Frage so beantwortet, wie ich sie beantworten m\u00f6chte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":147,"sitzung":56,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sie eben nicht beantwortet!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":148,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Katja Keul das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":149,"sitzung":56,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, um das Ganze wieder etwas he-runterzukochen: Wir w\u00e4ren die Letzten, die humanit\u00e4re Hilfe nicht f\u00fcr \u00e4u\u00dferst wichtig hielten, und wenn Sie diese aufstocken wollen, haben Sie nat\u00fcrlich unsere volle Unterst\u00fctzung. Aber das \u00e4ndert doch nichts daran, dass sich bez\u00fcglich der genannten Grenzsituation berechtigte Fragen stellen. Sie haben noch einmal dargelegt, wie ein B\u00fcndnisfall rechtlich eintreten kann. Aber ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, dass Sie dann sagen, die Frage des Kollegen Str\u00f6bele sei v\u00f6llig spekulativ und fiktiv. Wir alle, Sie, ich und wir alle, stehen fassungslos vor dem, was in Kobane passiert. Es ist doch klar, dass das Szenario, das Sie geschildert haben, nichts Fiktives, auf dem Papier Stehendes ist, sondern etwas, was jeden Tag eintreten kann. Dann interessiert sich auch niemand mehr daf\u00fcr, wann, wie und auf welchem Wege die Anfrage an die Bundesregierung kommt, sondern dann haben wir den Schlamassel und den B\u00fcndnisfall. Die Frage ist: Wie bereitet sich die Bundesregierung darauf vor? Was macht sie mit den in der T\u00fcrkei stationierten Soldaten? Wie gedenkt sie sich in einer solchen Situation mit den v\u00f6lkerrechtlichen Gegebenheiten auseinanderzusetzen? Das sind doch berechtigte Fragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524458,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":151,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich kann die Antworten aber nur aufgrund der Sachlage geben. Die Sachlage schildert sich folgenderma\u00dfen - ich kann es gerne noch einmal wiederholen -: Es gibt ein Mandat der t\u00fcrkischen Nationalversammlung. Die t\u00fcrkische Regierung hat bislang erkl\u00e4rt, dass sie derzeit nicht beabsichtigt, in Syrien milit\u00e4risch einzugreifen. Sie hat zwei Bedingungen genannt: Schutzzonen am Boden, aber auch entsprechende Flugzonen. Diese beiden Bedingungen setzen ein internationales Engagement der Koalition voraus. Bislang sind sechs Staaten unter F\u00fchrung der Vereinigten Staaten von Amerika an Luftschl\u00e4gen beteiligt. Bislang liegt keine Anfrage an die deutsche Regierung vor, sich an diesen Luftschl\u00e4gen zu beteiligen. Es gibt auch keine Nachfrage und keine Bitte, sich an Bodentruppen zu beteiligen. Es gibt aber unser gro\u00dfes Bem\u00fchen, die humanit\u00e4re Situation zu verbessern. Hier leisten wir das, was im Rahmen unsere M\u00f6glichkeiten ist. Das sind die Fakten, Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":152,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die letzte Nachfrage zur Frage 3 der Kollegin H\u00e4nsel stellt der Kollege Wolfgang Gehrcke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":153,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, die Situation ist dramatisch. Aber wir fragen nach etwas anderem. Die Stiftung Wissenschaft und Politik sagt: Der Schl\u00fcssel liegt derzeitig in der T\u00fcrkei. Ihr Kollege, Herr Ederer, Staatssekret\u00e4r im Ausw\u00e4rtigen Amt, sagt das Gleiche. Jetzt stellen wir die einfache Frage, ob die Bundesregierung bereit ist, der T\u00fcrkei zu sagen - wenn sie es noch nicht gemacht hat -: Wir erwarten, dass die Grenze konsequent f\u00fcr ISIS-K\u00e4mpfer geschlossen und f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aufgemacht wird. - Das ist doch eine einfache Frage, die Sie mit Ja oder Nein beantworten k\u00f6nnen bzw. auf die Sie antworten k\u00f6nnen, wann Sie es gemacht haben oder machen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":154,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe schon mehrfach darauf hingewiesen, dass das Hauptziel der Bundesregierung ist, ein internationales B\u00fcndnis gegen IS zu schmieden. Dort spielt die T\u00fcrkei eine entscheidende Rolle. Selbstverst\u00e4ndlich f\u00fchren wir auch Gespr\u00e4che mit der T\u00fcrkei, welchen Beitrag sie zu leisten vermag, um gegen IS vorzugehen. Ansonsten habe ich Ihnen auch geschildert, dass ich mich im Gegensatz zu anderen schwertue, der T\u00fcrkei zu unterstellen, sie w\u00fcrde nicht gen\u00fcgend f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge tun. Sie tut viel f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":155,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das habe ich doch nicht gemacht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":156,"sitzung":56,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Aber die Grenzen sind doch dicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":157,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das hat keiner gefragt! Gehen Sie doch einmal auf die Frage ein!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":158,"sitzung":56,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie sind doch nicht der Pressesprecher der t\u00fcrkischen Regierung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":159,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zurzeit hat der Herr Staatsminister das Wort, es sei denn, er ist am Ende seiner Antwort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":160,"sitzung":56,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Zumindest bin ich am Ende dieser Antwort. Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":161,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Da die Fragen 4 und 5 der Kollegin Da?delen schriftlich beantwortet werden, danke ich dem Herrn Staatsminister. - Wir sind am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Ausw\u00e4rtigen Amts.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 6 der Kollegin Martina Renner und die Frage 7 des Kollegen Andrej Hunko sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 8 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nWie viele gewaltbereite Islamisten (mit tatsachengest\u00fctztem Terrorverdacht) konnten mit Billigung bzw. Zutun von Beh\u00f6rden des Bundes bzw. nach Kenntnis der Bundesregierung von Beh\u00f6rden der L\u00e4nder seit 2009 (bitte nach Jahren aufschl\u00fcsseln) aus Deutschland ausreisen (vergleiche ARD-Magazin Monitor vom 2. Oktober 2014), und inwiefern (wann und in welcher Form) hat die Bundesregierung den Deutschen Bundestag \u00fcber eine entsprechende Beschlusslage der St\u00e4ndigen Konferenz der Innenminister und -senatoren der L\u00e4nder, die die Billigung solcher Ausreisen vorsah, informiert?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":162,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich beantworte die Frage wie folgt: Ausreisen von gewaltbereiten Islamisten, bei denen Tatsachen den Verdacht terroristischer Aktivit\u00e4ten st\u00fctzen, fanden mit Billigung bzw. Zutun von Beh\u00f6rden des Bundes nicht statt. Ma\u00dfnahmen der Gefahrenabwehr fallen in die origin\u00e4ren Zust\u00e4ndigkeiten der L\u00e4nder und Kommunen.\n\nBei Bund und den f\u00fcr die Vollziehung von Gefahrenabwehrma\u00dfnahmen origin\u00e4r zust\u00e4ndigen L\u00e4ndern und Kommunen besteht seit langem Einvernehmen dar\u00fcber, dass Ausreisen von Personen verhindert werden, soweit Hinweise auf eine Ausreiseabsicht im Zusammenhang mit der Absicht und Planung konkreter Gewalttaten im Ausland bestehen, und damit die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine Ausreiseverhinderung vorliegen. Soweit eine konkrete Absicht und Planung nicht in hinreichendem Ma\u00dfe aufgekl\u00e4rt werden kann, ergreifen die L\u00e4nder und Kommunen andere gefahrenabwehrende Ma\u00dfnahmen, die auch die \u00dcberpr\u00fcfung des Aufenthaltsstatus beinhalten. Dabei unterliegt jeder Einzelfall einer sorgf\u00e4ltigen Pr\u00fcfung hinsichtlich der Anwendung der geeigneten und rechtlich zul\u00e4ssigen Ma\u00dfnahmen. Eine hiervon abweichende Abstimmung oder Beschlusslage der St\u00e4ndigen Konferenz der Innenminister und -senatoren der L\u00e4nder ist nicht bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":163,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":164,"sitzung":56,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte Sie ganz konkret zu dem Fall von Erhan A. befragen, der sich gegenw\u00e4rtig in Bayern in Abschiebehaft befindet. Er hat in der Presse \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert, dass er David G. aus Kempten beneidet habe, der im ISIS-Kampf gestorben ist. Die bayerischen Stellen haben erkl\u00e4rt, dass eine Abschiebung von Erhan A. dennoch beabsichtigt ist.\n\nDie CSU ist sich sogar nicht zu schade, heute ein Pic zu verbreiten, auf dem steht:\n\n\u201eJemand, der in aller \u00d6ffentlichkeit die Gr\u00e4ueltaten der Terrormiliz Islamischer Staat guthei\u00dft, das K\u00f6pfen von Journalisten rechtfertigt und nicht davor zur\u00fcckschreckt, seine eigene Familie zu t\u00f6ten, wenn sie sich nicht an die islamischen Gesetze h\u00e4lt, hat bei uns nichts zu suchen.\u201c\n\nDamit wird die harte Linie der CSU, so jemanden des Landes zu verweisen, ausdr\u00fccklich beworben. Das verst\u00f6\u00dft meines Erachtens gegen den Wortlaut und den Sinn der UN-Resolution zu Foreign Fighters. Danach sind wir gehalten, solche Personen in unserem Land festzuhalten und sie gegebenenfalls mit Mitteln der Strafverfolgung festzusetzen oder polizeilich zu \u00fcberwachen. - Mir fehlt jedes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Diskussionslage in der CSU.\n\nV\u00f6lkerrechtlich ist die Bundesregierung gegen\u00fcber den Vereinten Nationen verantwortlich. Soweit ich wei\u00df, wurde diese Resolution von Deutschland ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. Wie beurteilen Sie vor dem Hintergrund dieser UN-Resolution die bevorstehende Abschiebung von Herrn Erhan A. in die T\u00fcrkei, wodurch eine Weiterreise ins Kampfgebiet erm\u00f6glicht wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":165,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":166,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Generell ist zu sagen, dass wir solche Personen, bei denen eine konkrete Reiseabsicht, aber auch eine konkrete Terrorabsicht besteht, nicht ausreisen lassen, weil wir nicht wollen, dass von deutschem Boden Terror und Krieg ausgehen. Davon zu unterscheiden sind aber solche Personen, die keine Terrorabsicht haben, aber entsprechend agitieren, insbesondere Hassprediger, die gerade junge Menschen dazu bringen k\u00f6nnten, nach Syrien zu ziehen. Diese Personen wollen wir nicht im Land haben, weil wir insbesondere die daf\u00fcr anf\u00e4lligen Jugendlichen sch\u00fctzen wollen. Wir wollen nicht, dass solche Hassprediger zum Beispiel in Moscheen in Deutschland andere zu Terror anstiften; sie geh\u00f6ren selbstverst\u00e4ndlich ausgewiesen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":167,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":168,"sitzung":56,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich sehe das mit den Hasspredigern anders. Ich finde: Wenn sie \u00fcber YouTube ihre Botschaften aus dem Kampfgebiet senden, hat das eine wesentlich verheerendere Wirkung. Wenn sie wirklich Hass predigen, ist das Strafrecht wegen Volksverhetzung in Anspruch zu nehmen.\n\nIch komme konkret zum Fall des Erhan A. Er sagt eindeutig, er beneide seinen Kumpel, der schon unten war. Er unterst\u00fctzt ausdr\u00fccklich alle Gewalttaten, die der IS gegenw\u00e4rtig begeht. Er hat lediglich noch nicht den Satz gesagt: Ich will da jetzt auch hin. - Aber wer eins und eins zusammenz\u00e4hlen kann, wei\u00df, dass dieser Typ das denkt. W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass es angesichts der UN-Resolution zu Foreign Fighters unzul\u00e4ssig w\u00e4re, Erhan A. gegenw\u00e4rtig in die T\u00fcrkei auszuweisen? Was haben Ihre diesbez\u00fcglichen Gespr\u00e4che mit der Bayerischen Staatsregierung bislang ergeben? - Der Beschluss der IMK vom 5. Juni 2009 sieht ein hohes Ma\u00df an Kommunikation der Sicherheitsbeh\u00f6rden bei solchen Ma\u00dfnahmen vor. Ich hoffe, das ist nicht nur Papier, sondern es gibt dieses Ma\u00df der Kommunikation.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":169,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen im konkreten Einzelfall unterscheiden:","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":170,"sitzung":56,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Den kennen Sie doch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":171,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ist das ein ausl\u00e4ndischer K\u00e4mpfer? Will er im Ausland Terrortaten begehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":172,"sitzung":56,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":173,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Dann verhindern wir die Ausreise. Wenn es eine Person ist, die andere dazu bringen m\u00f6chte, ins Ausland zu gehen, die agitiert, die hier in Deutschland in Moscheen t\u00e4tig ist und insbesondere Jugendliche dazu bringen will, nach Syrien zu gehen, um sich dort ISIS anzuschlie\u00dfen, dann greifen ausl\u00e4nderrechtliche Instrumentarien, dann ist es angezeigt, diese Person auszuweisen. - Das m\u00fcssen wir unterscheiden; das bringen Sie gerade durch-einander.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":174,"sitzung":56,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das bringe ich nicht durcheinander! Das ist doch eindeutig ein Fall der Gruppe A!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":175,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin Heike H\u00e4nsel das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":176,"sitzung":56,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich habe eine Frage zu den aktuellen Auseinandersetzungen in Hamburg und Celle. Salafistische Gruppen hatten \u00fcber Facebook und Twitter dazu aufgerufen, kurdische Kulturvereine zu \u00fcberfallen. Danach kam es zu schweren Ausschreitungen. Wie gedenkt die Bundesregierung, darauf zu reagieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":177,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das ist eine sehr dynamische Lage. Auch in anderen St\u00e4dten gab es solche Vorf\u00e4lle. Jetzt kommt es darauf an, konkret mit den Sicherheitsbeh\u00f6rden vor Ort und auch mit den unterschiedlichen Akteuren zu sprechen, damit m\u00f6gliche Demonstrationen gewaltfrei ablaufen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":178,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Ha\u00dfelmann stellt die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":179,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der, ich m\u00f6chte Sie auffordern, auf die konkrete Frage meines Kollegen Beck zu antworten. Er hat keine allgemeine Frage zu der grunds\u00e4tzlichen Politik des Innenministeriums gestellt. Es ging ihm konkret um den Widerspruch zwischen den Aussagen des bayerischen Innenministeriums und der Ausreiseverf\u00fcgung bez\u00fcglich einer ganz konkreten Person und der Rechtslage und der Anwendung der Rechtsvorschriften entsprechend den \u00f6ffentlichen Einlassungen, insbesondere zur Linie des Innenministeriums von de Maizi\u00e8re. Herr Beck hat Sie ganz pr\u00e4zise und konkret gefragt. Sie haben aber, trotz zweimaliger Nachfrage, nicht darauf geantwortet. Ich fordere Sie deshalb auf, konkret etwas zu dem Fall -Erhan A. aus Bayern zu sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":180,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich habe ganz konkret geantwortet und erl\u00e4utert, welche Absprachen mit den L\u00e4ndern in Bezug auf die Vorgehensweise getroffen wurden. Ich gehe davon aus, dass auch dieser konkrete Fall gem\u00e4\u00df den IMK-Beschl\u00fcssen abgewickelt wurde. Aber nat\u00fcrlich kenne ich nicht die konkrete Akte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":181,"sitzung":56,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wozu schreiben wir Ihnen die Fragen am Freitag vorher auf?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":182,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir sind immer noch im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Ich rufe die Frage 9 der Kollegin Luise Amtsberg auf:\n\nWas soll nach Kenntnis der Bundesregierung der Aufgabenbereich (unter Angabe der Budgeth\u00f6he) der geplanten Frontex-Operation \u201eTriton\u201c sein, und mit welcher Begr\u00fcndung setzt sich die Bundesregierung beim anstehenden EU-Innenministerrat am 9. Oktober 2014 nicht f\u00fcr eine europ\u00e4ische Unterst\u00fctzung der italienischen Marineoperation \u201eMare Nostrum\u201c auch au\u00dferhalb italienischen Hoheitsgew\u00e4ssers ein, die im vergangenen Jahr auf hoher See 100 000 Menschen gerettet hat (Schreiben des Bundesministers des Innern, Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, vom 1. September 2014 an die EU-Kommissarin Cecilia Malmstr\u00f6m)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":183,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Der Einsatzplan der gegenw\u00e4rtig geplanten Frontex-koordinierten Operation \u201eTriton\u201c ist der Bundesregierung noch nicht bekannt.\n\nNach bisherigem Kenntnisstand soll der Einsatz zur Implementierung koordinierter operativer Aktivit\u00e4ten der EU-Mitgliedstaaten an den Seeau\u00dfengrenzen im zentralen Mittelmeer beitragen. Im Ergebnis sollen die grenzpolizeilichen Ma\u00dfnahmen der zust\u00e4ndigen italienischen Beh\u00f6rden durch Personal und technische Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde anderer EU-Mitgliedstaaten unterst\u00fctzt werden.\n\nZiel ist die grenzpolizeiliche Kontrolle von Migra-tionsstr\u00f6men in Richtung Europa und die Bek\u00e4mpfung von grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t. Dar\u00fcber hinaus sollen Seenotrettungsma\u00dfnahmen der zust\u00e4ndigen italienischen Beh\u00f6rden im Einsatzgebiet unterst\u00fctzt werden. Diese Einsatzziele sollen insbesondere durch Mittel der Grenz\u00fcberwachung und gezielten Informationsgewinnung im Rahmen von Befragungen erreicht werden.\n\nDie H\u00f6he der dadurch entstehenden Einsatzkosten ist der Bundesregierung nicht bekannt. Da es sich bei der Operation \u201eTriton\u201c um eine au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme handelt, war sie nicht Gegenstand der Jahresplanung 2014. Der zul\u00e4ssige Kostenrahmen ergibt sich jedoch in erster Linie aus dem Frontex-Haushalt, also den verf\u00fcgbaren Mitteln, und dem Jahresarbeitsprogramm der Agentur, also den durch den Verwaltungsrat entschiedenen Aktivit\u00e4ten der Agentur.\n\nZum zweiten Teil Ihrer Frage. Die Kooperation der EU-Mitgliedstaaten erfolgt entsprechend den Mechanismen im Rahmen der gemeinsamen polizeilichen Grenz\u00fcberwachung. Hierzu verf\u00fcgen die zust\u00e4ndigen Mitgliedstaaten \u00fcber gemeinsame Ausbildungs- und Einsatzstandards, Rechtsgrundlagen, Einsatzkonzepte und Einsatzmittel. Diese Kooperation hat sich auch im Mittelmeer in den Frontex-koordinierten Operationen \u201eHermes\u201c und \u201eAeneas\u201c bew\u00e4hrt.\n\nDie Operation \u201eMare Nostrum\u201c ist eine milit\u00e4rische Operation. Frontex hat hier weder das Mandat noch die Mittel, Einsatzma\u00dfnahmen nach dem Vorbild \u201eMare Nostrum\u201c zu koordinieren. Um die vorhandenen Einsatzkapazit\u00e4ten und notwendigen Ressourcen der Mitgliedstaaten kurzfristig nutzen zu k\u00f6nnen, sind Frontex-koordinierte Grenz\u00fcberwachungseins\u00e4tze unabdingbar. Die Erfahrungen der letzten Jahre haben gezeigt, dass hierdurch Tausende Menschen gerettet und gleichzeitig kriminelle Schleusungsorganisationen bek\u00e4mpft werden. Diese notwendige Verkn\u00fcpfung des Rettungseinsatzes mit der polizeilichen Bek\u00e4mpfung von Schleusungskriminalit\u00e4t kann in einer milit\u00e4risch gef\u00fchrten Operation nicht gew\u00e4hrleistet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":184,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":185,"sitzung":56,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Wir wissen noch nicht viel \u00fcber die Bedarfsanforderungen seitens Frontex f\u00fcr diese Mission. Das leuchtet mir ein. Da warten wir nat\u00fcrlich noch auf weitere Informationen. Aber wir wissen schon, wie man sich das ungef\u00e4hr vorstellen kann. So sagt die italienische EU-Ratspr\u00e4sidentschaft beispielsweise, dass das Abnehmen von Fingerabdr\u00fccken auf hoher See, im Zweifel auch mit Gewalt, legitimiert werden soll und eine engere Zusammenarbeit - das wurde von unserem Bundesinnenminister unterst\u00fctzt - mit den Transit- und Herkunftsl\u00e4ndern stattfinden soll, unter anderem auch mit L\u00e4ndern am Horn von Afrika. Mich w\u00fcrde interessieren, weil das Fragen sind, die die Menschenrechte ber\u00fchren, ob die Bundesregierung eine engere Kooperation mit den Transit- und Herkunftsstaaten tats\u00e4chlich unterst\u00fctzt und wie diese aussehen soll. Wenn die Bundesregierung diese Forderung nicht teilt, m\u00f6chte ich wissen, wie sie gedenkt, diese Ausrichtung zu verhindern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":186,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Morgen wird auf dem Innenministerrat \u00fcber das Papier der italienischen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft gesprochen. Dieses Papier, das Sie eben angesprochen haben, sieht eine Stabilisierung der Herkunftsstaaten vor, insbesondere von Libyen und seinen Nachbarstaaten. Es geht darum, mit den Transitl\u00e4ndern enger zusammenzuarbeiten, um den Schleusern das Handwerk zu legen, aber auch, um humanit\u00e4re Aufnahmekapazit\u00e4ten zu schaffen. Dann geht es nat\u00fcrlich um den Schutz der Au\u00dfengrenzen. Triton kann keine Fortsetzung von \u201eMare Nostrum\u201c sein, weil \u201eMare Nostrum\u201c eine milit\u00e4rische Operation ist und die EU keine milit\u00e4rischen Operationen zum Grenzschutz durchf\u00fchrt. Bei Triton geht es um einen durch Frontex gest\u00fctzten Einsatz. Dieser soll nat\u00fcrlich auch daf\u00fcr sorgen, dass Schiffbr\u00fcchige, also Menschen in Seenot, gerettet werden. Au\u00dferdem geht es der italienischen Ratspr\u00e4sidentschaft vor allen Dingen darum, dass das gemeinsame europ\u00e4ische Asylsystem durchgesetzt wird, das hei\u00dft, dass unsere humanit\u00e4ren Standards eingehalten werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":187,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":188,"sitzung":56,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht muss man das einfach einmal grundlegend kl\u00e4ren. Die Frage tauchte ja auch vorhin schon in der Regierungsbefragung auf. Sind die Ma\u00dfnahmen, die zur Bek\u00e4mpfung von Schleuserkriminalit\u00e4t ergriffen werden, ausschlie\u00dflich \u00fcberwachungstechnischer Natur? Wenn man es den Schleusern durch eine h\u00e4rtere Abgrenzung also sozusagen unm\u00f6glich machen will, Menschen nach Europa zu bringen, ist man dann auch bereit, dar\u00fcber nachzudenken, ob es andere M\u00f6glichkeiten gibt, um den Schutzsuchenden, um die es ja geht, Wege nach Europa zu er\u00f6ffnen? Denkt die Bundesregierung dar\u00fcber nach?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":189,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das machen wir aktiv. Denken Sie an unser Programm zur Aufnahme von 20 000 besonders Schutzbed\u00fcrftigen. Diese Menschen haben wir aktiv nach Deutschland geholt. Wir haben die Kommission aufgefordert, ein entsprechendes Pledging-Verfahren durchzuf\u00fchren, also die anderen Mitgliedstaaten aufzufordern, ebenfalls weitere Kapazit\u00e4ten zu schaffen. Aber nat\u00fcrlich ist es auch notwendig, Schleuserkriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen. Das erfolgt nicht durch Abschottung. Das geht nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention \u00fcberhaupt gar nicht. Wir sind gehalten - das entspricht auch unseren humanit\u00e4ren Standards -, jeden Fl\u00fcchtling, der, egal auf welchem Weg, ob auf dem Landweg oder auf dem Seeweg, kommt, aufzunehmen, ihn nicht nur an Bord zu nehmen, sondern ihn auch nach Europa zu holen. Aber nat\u00fcrlich ist es auch notwendig, die Fl\u00fcchtlinge zu befragen, wie sie denn nach Europa gekommen sind, was sie daf\u00fcr bezahlt haben, welche Route sie gew\u00e4hlt haben. Die dadurch entstehenden Lagebilder sind wichtig, um Schleuserkriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":190,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 10 der Kollegin Luise Amtsberg:\n\nWelche sind nach Kenntnis der Bundesregierung die unterschiedlichen Ma\u00dfnahmen, die von der Europ\u00e4ischen Kommission und den Mitgliedstaaten im Vorfeld des EU-Innenministertreffens am 9. Oktober 2014 vorgeschlagen wurden, um k\u00fcnftig ein faires und solidarisches System zur Aufnahme von Schutzsuchenden in die EU zu gew\u00e4hrleisten, und wie beurteilt die Bundesregierung die von der EU-Ratspr\u00e4sidentschaft als Ausgleichsma\u00dfnahme vorgeschlagene Intensivierung der Familienzusammenf\u00fchrung und des Selbsteintrittsrechts im Rahmen der Dublin-III-Verordnung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":191,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Nach Kenntnis der Bundesregierung stellt die italienische EU-Ratspr\u00e4sidentschaft zurzeit Ma\u00dfnahmen zusammen, um die andauernden Fl\u00fcchtlingsstr\u00f6me \u00fcber das Mittelmeer nach Europa besser bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. Die hierzu erforderlichen Ma\u00dfnahmen gehen \u00fcber die Fragestellung eines fairen und solidarischen Systems zur Aufnahme von Schutzsuchenden in der Europ\u00e4ischen Union hinaus.\n\nDie Ma\u00dfnahmen enthalten die sieben Punkte, die Bundesminister Thomas de Maizi\u00e8re in seiner Haushaltsrede vor dem Deutschen Bundestag genannt hat: verst\u00e4rkte Zusammenarbeit der Europ\u00e4ischen Union mit Transit- und Herkunftsstaaten, verst\u00e4rkte Bek\u00e4mpfung von Schleuserbanden, bessere \u00dcberwachung der Au\u00dfengrenzen und Migrationsstr\u00f6me der Europ\u00e4ischen Union, konsequente Anwendung der Dublin- und Eurodac-Verordnungen, Einrichtung eines beschleunigten Pr\u00fcfverfahrens f\u00fcr Asylantr\u00e4ge in den F\u00e4llen, in denen das -Bestehen eines Rechts auf Asyl wahrscheinlich ist, tempor\u00e4re Verteilung anerkannter Fl\u00fcchtlinge in andere Mitgliedstaaten zur Unterst\u00fctzung besonders belasteter Mitgliedstaaten auf freiwilliger Basis und in Anrechnung der Lasten, die die Mitgliedstaaten bereits schultern, und zuletzt Umsetzung einer koordinierten gemeinsamen R\u00fcckf\u00fchrungspolitik.\n\nDie 2013 neugefasste Dublin-III-Verordnung sieht erweiterte Regelungen der Familienzusammenf\u00fchrung sowie des Selbsteintrittsrechts gerade auch aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden vor. Das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge wendet diese Regelungen bereits an.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":192,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":193,"sitzung":56,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Beantwortung meiner Frage. - Den Medien konnte man ja entnehmen, dass sich Bundesminister de Maizi\u00e8re eigentlich kritisch zu der Dublin-Verordnung und zum Dublin-Mechanismus ge\u00e4u\u00dfert hat. Jetzt sagen Sie, dass an der Dublin-III-Verordnung festgehalten werden soll, also an dem Mechanismus. Meine Frage: Ist es da zu einer neuen Ausrichtung innerhalb des Bundesinnenministeriums gekommen, oder denkt man tats\u00e4chlich \u00fcber eine Neuausrichtung oder einen anderen Verteilmechanismus innerhalb der Europ\u00e4ischen Union bei der Fl\u00fcchtlingsaufnahme nach?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":194,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wir haben den Vorschlag gemacht, \u00fcber eine zus\u00e4tzliche freiwillige Verteilung nachzudenken. Die Herausforderung besteht darin, dass Sie immer festlegen m\u00fcssen, wer f\u00fcr das konkrete Asylverfahren zust\u00e4ndig ist. Das m\u00fcssen Sie nach der neuen Dublin-III-Verordnung umsetzen. Wenn Sie jetzt einen Verteilungsmechanismus einf\u00fchren, der, wie Sie es vorschlagen, verpflichtend ist, dann haben Sie die gleiche Problematik der Durchsetzung. Das hei\u00dft, Sie l\u00f6sen damit am Ende kein Problem.\n\nDeshalb sagen wir, dass wir f\u00fcr die Mitgliedstaaten, die momentan nicht die humanit\u00e4ren Standards erf\u00fcllen und an die wir zurzeit nicht nach dem Dublin-Verfahren \u00fcberf\u00fchren, zum Beispiel Griechenland, Anreize schaffen wollen. Wenn diese L\u00e4nder die Standards erf\u00fcllen, die wir im Bereich des Fl\u00fcchtlingsschutzes erwarten, dann sind wir im Gegenzug auch bereit, freiwillig zu helfen. Da fordern wir nat\u00fcrlich vor allem die Mitgliedstaaten auf, die bisher noch nicht solche gro\u00dfen Herausforderungen im Bereich des Fl\u00fcchtlingsschutzes zu schultern haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":195,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben die M\u00f6glichkeit zu einer zweiten Nachfrage. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/luise-amtsberg-2\/archive\/217187","sequence":196,"sitzung":56,"speaker":"Luise Amtsberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Luise Amtsberg","speaker_fp":"luise-amtsberg","speaker_key":"1549","speaker_party":"gruene","text":"Erst einmal: Ich habe noch gar keinen Vorschlag f\u00fcr einen Verteilungsmechanismus gemacht, sondern nur gesagt, dass es Alternativen gibt. \u00dcber diese kann man ja vielleicht einmal diskutieren; denn der Bundesminister hat sehr starke Kritik an Italien ge\u00e4u\u00dfert, weil es die Dublin-Verordnung sozusagen nicht in G\u00e4nze erf\u00fcllt.\n\nDar\u00fcber hinaus ist es sozusagen eine Neuausrichtung, wenn man - ich beziehe mich erneut auf eine Aussage des Bundesinnenministers - \u00fcber gewisse Obergrenzen und ein Anreizsystem, von dem Sie gerade gesprochen haben, nachdenkt. Deshalb lautete meine Frage vorhin - ich frage jetzt explizit noch einmal nach -: Gibt es \u00dcberlegungen, ein neues Modell einzuf\u00fchren? Anreizsysteme f\u00fcr Staaten, zum Beispiel Griechenland, zu schaffen, die Standards wieder anzuheben, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Das w\u00fcrden wir immer unterst\u00fctzen, weil nur das der Weg zu einem gemeinsamen Asylsystem ist. Aber meine Frage bezog sich tats\u00e4chlich auf die von Bundesminister de Maizi\u00e8re getroffenen Aussagen dazu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":197,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal: Der Bundesinnenminister hat nie von einer Obergrenze gesprochen. Das ist schlichtweg falsch. Es bringt auch nichts, ihn immer wieder falsch zu zitieren. Wir werden unserer humanit\u00e4ren Verpflichtung im Rahmen des gemeinsamen europ\u00e4ischen Asylsystems gerecht. Das Problem ist, dass sich einige Mitgliedstaaten zurzeit an dieses gemeinsame europ\u00e4ische Asylsystem nicht halten. Die Einhaltung muss aber durchgesetzt werden. Dabei geht es auch um humanit\u00e4re Standards. Das ist Aufgabe der Kommission. Nun \u00fcberlegen wir, wie wir zus\u00e4tzliche Anreize schaffen, damit Mitgliedstaaten wie beispielsweise Griechenland ebenfalls die Dublin-Standards erf\u00fcllen. Sie erwarten dann, dass sie zus\u00e4tzlich zu den finanziellen Hilfen durch Frontex von allen Mitgliedstaaten freiwillig unterst\u00fctzt werden. Das ist im \u00dcbrigen keine neue Position. Das ist schon in gemeinsamen Papieren der EVP-Minister und EVP-Abgeordneten, die sich mit Innenpolitik besch\u00e4ftigen, so ausgef\u00fchrt worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":198,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Ha\u00dfelmann hat zu einer weiteren Nachfrage das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":199,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der, wir haben im Zusammenhang mit dem Dublin-III-Abkommen auch \u00fcber das Stichwort \u201eFamilienzusammenf\u00fchrung\u201c gesprochen. Bleibt es dabei, dass sich die Bundesregierung weigert, gerade im Hinblick auf die Notsituation Nordirak\/Syrien \u00fcber eine erleichterte Familienzusammenf\u00fchrung insbesondere von Menschen, die fliehen oder in Fl\u00fcchtlingslagern sind und Verwandte in Deutschland haben, nachzudenken? Denken Sie mit Blick auf diese Menschen \u00fcber erleichterte Aufnahmebedingungen - ich denke da an die Verpflichtungserkl\u00e4rung und viele andere Punkte, die zu Erschwernissen f\u00fchren - im Rahmen der Familienzusammenf\u00fchrung nach?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":200,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Erstens bitte ich Sie, uns nicht etwas vorzuwerfen, was wir nicht machen. Die Verpflichtungserkl\u00e4rungen, von denen Sie sprechen, sind nicht eine Auflage in den Bundesprogrammen, sondern eine Auflage in den Landesprogrammen, insbesondere von Nordrhein-Westfalen. Also achten Sie bitte darauf, an wen Sie bestimmte Vorw\u00fcrfe richten.\n\nZweitens: Wir bem\u00fchen uns auch aktiv um eine Familienzusammenf\u00fchrung. Deshalb haben wir die Programme zur aktiven Aufnahme auf den Weg gebracht. Wir sprechen hier \u00fcber insgesamt 20 000 Personen. Da haben wir ganz speziell darauf geachtet, dass es auch um Familienzusammenf\u00fchrung geht. Sie ist uns ganz besonders wichtig. Die L\u00e4nder haben im Rahmen ihrer L\u00e4nderaufnahmeprogramme zus\u00e4tzliche Familienzusammenf\u00fchrungen erm\u00f6glicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":201,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wir reden \u00fcber 10 000 Personen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":202,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Es wurden bestimmte Personen aktiv aus dem Krisengebiet geholt. Dabei ging es nicht um Asyl; die Menschen kommen ohnehin. Die L\u00e4nder haben es zur Auflage gemacht - das war nicht der Bund, sondern die daf\u00fcr zust\u00e4ndigen L\u00e4nder, und zwar im Rahmen der L\u00e4nderprogramme -, dass Verpflichtungserkl\u00e4rungen abgegeben werden m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":203,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Und die 10 000 k\u00f6nnten wir aber beeinflussen auf Bundesebene!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":204,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der ist insofern nicht mehr gefragt, als es keine weiteren Nachfragen gibt. Herzlichen Dank. Wir sind damit am Ende der Fragen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Die Fragen 11 und 12 des Abgeordneten Dr. Axel Troost von den Linken, die Fragen 13 und 14 des Abgeordneten Richard Pitterle von den Linken, die Frage 15 der Abgeordneten Lisa Paus von den Gr\u00fcnen sowie die Fragen 16 und 17 der Abgeordneten Susanna Karawanskij von den Linken sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Fragen 18 und 19 der Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau) von den Linken sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Peter Bleser zur Verf\u00fcgung. Die Fragen 20 und 21 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn von den Gr\u00fcnen sowie die Fragen 22 und 23 des Abgeordneten Harald Ebner von den Gr\u00fcnen sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 24 des Kollegen Friedrich Ostendorff von den Gr\u00fcnen auf:\n\nWie hoch w\u00fcrden die zus\u00e4tzlichen finanziellen Belastungen im Einzelplan 10 des Bundeshaushalts f\u00fcr die Zusch\u00fcsse zur Alterssicherung der Landwirte ausfallen, wenn die Hofabgabeklausel abgeschafft w\u00fcrde und die den Landwirten zustehenden Rentenanspr\u00fcche realisiert w\u00fcrden?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":205,"sitzung":56,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die Antwort auf die Frage lautet wie folgt: Der Koalitionsvertrag von CDU, CSU und SPD f\u00fcr die 18. Legislaturperiode des Deutschen Bundestages sieht vor, die Hofabgabeklausel neu zu gestalten. Deren Abschaffung wird folglich nicht erwogen. Deshalb er\u00fcbrigen sich auch Berechnungen \u00fcber die finanziellen Auswirkungen einer Abschaffung der Hofabgabeklausel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":206,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":207,"sitzung":56,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, das Ministerium hat allerdings verlautbart, dass hier um die 20 Millionen Euro an zus\u00e4tzlichen Lasten auf den Bundeshaushalt zuk\u00e4men; deshalb \u00fcberrascht die Antwort doch etwas. Worauf begr\u00fcnden Sie diese Zahl? Zus\u00e4tzliche Rentenanspr\u00fcche werden hier ja nicht erwirkt, sondern der Bundeshaushalt profitiert heute davon, dass etliche Betriebe ihre Rentenanwartschaften nicht geltend gemacht haben; damit haben sie den Bundeshaushalt letztlich entlastet. Von daher kann man nicht von Mehrbelastungen reden, sondern m\u00fcsste - w\u00fcrden Sie sich dem anschlie\u00dfen? - haushalterisch korrekt sagen, dass man denjenigen, die hier Anspr\u00fcche h\u00e4tten, danken sollte, und wir m\u00fcssten, wenn wir ehrlich w\u00e4ren, diese Anspr\u00fcche im Bundeshaushalt ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":208,"sitzung":56,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, diese Zahl beruht auf einer Sch\u00e4tzung, die unter bestimmten Voraussetzungen vorgenommen worden ist. Da ich aber schon bei der Beantwortung Ihrer Frage gesagt habe, dass eine Abschaffung der Hofabgabeklausel nicht zur Diskussion steht, steht diese Zahl auch nicht im Raum.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":209,"sitzung":56,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Gut. Zur zweiten Frage: Ihr Minister, Herr Schmidt, hat jetzt einen Vorschlag in die Debatte eingebracht, und zwar, auf zwei Jahre terminiert die Rente um 50 Prozent zu k\u00fcrzen, wenn ein Hof von bis zu 16 Hektar weiter -bewirtschaftet wird. Dieser Vorschlag \u00fcberrascht. Die Frage f\u00fcr uns als Gr\u00fcne w\u00e4re, warum man dem sehr ausgearbeiteten Gutachten der Bundesforschung - die ja dem Minister untersteht - nicht folgt, die ausgerechnet hat, dass es begr\u00fcndbar w\u00e4re, die Hofabgabeklausel fallen zu lassen und einen zehnprozentigen Rentenabschlag vorzusehen. So ist es ja auch im \u00fcbrigen Rentensystem: Wer weiter arbeitet, hat mit Rentenabschl\u00e4gen zu rechnen. Die Bundesforschung galt bisher in diesem Punkt als diejenige, die ohne Fehl und Tadel und ohne Kritik erkl\u00e4ren kann, wie das Rentensicherungssystem der Landwirtschaft funktioniert - das k\u00f6nnen ja nicht ganz viele in diesem Land. Warum folgt Ihr Minister dieser Empfehlung seiner eigenen Forschung nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":210,"sitzung":56,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Ich habe ja schon berichtet, dass eine Abschaffung der Hofabgabeklausel nicht zur Diskussion steht. Den Vorschlag des Th\u00fcnen-Institutes, eine K\u00fcrzung von 10 Prozent vorzunehmen, sehen wir rechtlich als problematisch an, weil das \u00c4quivalenzprinzip hier erheblich beeintr\u00e4chtigt w\u00e4re, und wir sehen rechtliche Konsequenzen, was die Gleichbehandlung angeht, damit verbunden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":211,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zur Frage 25 des Kollegen Friedrich Ostendorff:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen zur Stabilisierung des Milchpreises und zum Schutz b\u00e4uerlicher Milcherzeuger beabsichtigt die Bundesregierung angesichts des schlecht laufenden Absatzes in China und der rasant anwachsenden weltweiten Erzeugung zu treffen (vergleiche Agra-Europe vom 24. September 2014)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":212,"sitzung":56,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung unterst\u00fctzt den Kurs einer Marktausrichtung der Milchwirtschaft; hierbei bilden sich die Preise f\u00fcr Milcherzeugnisse und, zeitversetzt, f\u00fcr Rohmilch am Markt dem Verh\u00e4ltnis von Angebot und Nachfrage entsprechend. Dies schlie\u00dft zyklische und kurzfristige Preisschwankungen entlang des von den Marktexperten grunds\u00e4tzlich positiv eingesch\u00e4tzten Trends allerdings nicht aus. Insofern unterscheidet sich der Milchmarkt nicht von anderen M\u00e4rkten f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte. Die Bundesregierung h\u00e4lt das mit der Reform der Gemeinsamen Agrarpolitik gest\u00e4rkte Sicherheitsnetz f\u00fcr tragf\u00e4hig. F\u00fcr den Fall au\u00dfergew\u00f6hnlicher Marktrisiken kann die Europ\u00e4ische Kommission -erforderliche Ma\u00dfnahmen ergreifen. Die von der Europ\u00e4ischen Kommission wegen des russischen Importstopps getroffenen Ma\u00dfnahmen werden von der Bundesregierung unterst\u00fctzt. Neue staatliche und halbstaatliche Mengenregelungen werden abgelehnt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":213,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":214,"sitzung":56,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Es ist zugegebenerma\u00dfen so, dass sich der Milchpreis in den letzten zwei Jahren etwas stabilisiert hat und viele Milcherzeuger und -erzeugerinnen wieder etwas Licht am Ende des Tunnels sehen. Die Lage bleibt aber durchaus kritisch zu sehen: So sind die M\u00f6glichkeiten des Exports v\u00f6llig \u00fcbersch\u00e4tzt worden. Die K\u00e4semenge, die Russland jetzt nicht mehr abnimmt, hat dazu gef\u00fchrt, dass der Milchpreis sehr unter Druck gekommen ist. Statt der 37 Cent, die die Milchbauern und -b\u00e4uerinnen im letzten Jahr pro Liter bekommen haben, tendiert die B\u00f6rse jetzt zu 27 Cent. Wenn Sie davon reden, dass die Situation nicht so dramatisch sei, Herr Staatssekret\u00e4r, muss ich Ihnen sagen: Wir sind da anderer Meinung. Wir sehen hier schon einen d\u00fcsteren Horizont und bef\u00fcrchten, dass bei Auslaufen der Quote im n\u00e4chsten Jahr bei der jetzigen Entwicklung viele Milchviehbetriebe unter einen massiven Existenzdruck geraten werden.\n\nChina nimmt nicht in dem Ma\u00dfe ab, wie es von Ihnen immer prognostiziert wurde, und Neuseeland ist st\u00e4rker am Markt, als von allen prognostiziert worden ist. Ich h\u00e4tte deshalb gerne noch einmal nachgefragt, worauf Sie den Optimismus real st\u00fctzen, den Sie hier verbreiten. Oder sind das nur Sonntagsreden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":215,"sitzung":56,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ostendorff, auch in den vergangenen Jahren hat es trotz der Milchquotenregelung starke Marktver\u00e4nderungen sowohl nach oben als auch nach unten gegeben. Sie kennen sie sicher genauso gut wie ich. Das hat mit der Milchquotenregelung speziell also \u00fcberhaupt nichts zu tun.\n\nDie M\u00e4rkte sind mittlerweile nat\u00fcrlich global, und wir haben keine geschlossenen Au\u00dfengrenzen, wodurch es m\u00f6glich w\u00e4re, den Binnenmarkt zu sch\u00fctzen. Insofern setzen wir auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Milchproduktion und damit auch auf die M\u00f6glichkeit, internationale M\u00e4rkte zu bedienen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":216,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/friedrich-ostendorff\/archive\/215152","sequence":217,"sitzung":56,"speaker":"Friedrich Ostendorff (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Friedrich Ostendorff","speaker_fp":"friedrich-ostendorff","speaker_key":"1714","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, teilen Sie die Auffassung von uns Gr\u00fcnen, dass wir bei zuk\u00fcnftigen St\u00fctzungen und F\u00f6rderungen der landwirtschaftlichen Betriebe - hier: der Milchviehbetriebe -, die sie gerade in den benachteiligten Regionen dringend brauchen, darauf achten m\u00fcssen, dass eben nicht, wie bisher - das sind Zahlen aus Ihrem Haus -, 0,56 Prozent der Betriebe 16,8 Prozent der F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung erhalten, sondern dass gerade denjenigen im Bereich der Milchwirtschaft eine ganz konzentrierte F\u00f6rderung zukommen muss, die im Bereich Gr\u00fcnland und in benachteiligten Regionen wirtschaften? Teilen Sie diese Einsch\u00e4tzung, und werden Sie sich daf\u00fcr einsetzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":218,"sitzung":56,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Das haben wir auch bisher schon getan, Herr Kollege Ostendorff. Insbesondere durch die europ\u00e4ische Agrarpolitik und die Umsetzung in Deutschland haben wir in den letzten Jahren die F\u00f6rderung von Gr\u00fcnland der F\u00f6rderung von Ackerland gleichgestellt. Das dient insbesondere den benachteiligten Gebieten.\n\nDaneben haben wir die Umschichtung von 4,5 Prozent der Ausgleichszahlungen auf die L\u00e4nder, um in der zweiten S\u00e4ule auch Agrarumweltma\u00dfnahmen zu finanzieren, auch deswegen vorgenommen, um gerade in diesen Regionen zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten zu schaffen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":219,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Es gibt eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":220,"sitzung":56,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":"1586","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe noch eine Nachfrage zur Zahl der Milchbetriebe, die wir in den letzten zehn Jahren verloren haben. Sie haben das in einer Antwort an den Kollegen Ostendorff ja dargelegt: In den letzten zehn Jahren ist die Zahl der Milchbetriebe von 121 000 auf 78 000 gesunken. Sie sagen, diesen Prozess anzuhalten, sei weder m\u00f6glich noch sinnvoll, stellen sich also hinter diesen Strukturwandel.\n\nAngesichts der Tatsache, dass Sie und der Agrar-minister immer von der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft sprechen, w\u00fcrde ich Sie gerne fragen, was die von Ihnen angestrebte Zahl an Milchbetrieben ist. Wie viele Betriebe sollen in diesem Strukturwandel also noch verloren gehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-bleser\/archive\/214817","sequence":221,"sitzung":56,"speaker":"Peter Bleser, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Peter Bleser","speaker_fp":"peter-bleser","speaker_key":"1860","speaker_party":null,"text":"Sie werden von mir keine Zielzahl in Bezug auf die verbleibenden Milchbetriebe h\u00f6ren, aber ich kann Ihnen sagen, dass der Strukturwandel trotz der Marktregulierung, die wir in den letzten Jahren hatten, nicht beeintr\u00e4chtigt worden ist, sondern ganz im Gegenteil! Sie haben die Zahlen genannt. Ich habe Zahlen der letzten drei Jahre vorliegen: In den letzten drei Jahren reduzierte sich die Anzahl der Milchbetriebe jeweils um durchschnittlich etwas \u00fcber 9 Prozent. Die Anzahl der in den Betrieben gehaltenen Tiere ist in den letzten drei Jahren dagegen um 9 Prozent gestiegen. Sie sehen also: Die Ver\u00e4nderung der Betriebsgr\u00f6\u00dfen hat etwas mit Effizienzsteigerungen in der Produktion - es geht um technische M\u00f6glichkeiten, Managementf\u00e4higkeiten, aber auch M\u00f6glichkeiten der Leistungssteigerung - zu tun. Insofern l\u00e4sst sich so etwas weder aufhalten noch beschleunigen.\n\nWir setzen aber darauf, dass wir die Milchwirtschaft mit den Ma\u00dfnahmen, die Herr Ostendorff angesprochen hat, insbesondere in den benachteiligten Gebieten halten k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":222,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs. - Nat\u00fcrlich auch herzlichen Dank f\u00fcr die Nachfrage, Kollegin Maisch.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung.\n\nZur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe zur Verf\u00fcgung, wobei die Fragen 26 und 27 des Kollegen Dr. Tobias Lindner, die Fragen 28 und 29 des Kollegen Dr. Frithjof Schmidt, die Fragen 30 und 31 der Kollegin Agnieszka Brugger, die Frage 32 der Kollegin Britta Ha\u00dfelmann, die Fragen 33 und 34 des Kollegen Omid Nouripour und die Fragen 35 und 36 des Kollegen Uwe Kekeritz aufgrund unserer Richtlinien schriftlich beantwortet werden. F\u00fcr diejenigen, die uns hier zuh\u00f6ren und zuschauen: In diesen Fragen werden Sachverhalte ber\u00fchrt, die an anderer Stelle auf der Tagesordnung unserer Sitzungswoche stehen und deshalb nicht in der Fragestunde behandelt werden.\n\nDie Frage 37 des Kollegen Andrej Hunko soll ebenfalls schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 38 der Kollegin Katja Keul auf:\n\nWas sind die Gr\u00fcnde f\u00fcr die absehbaren Mehrkosten in H\u00f6he von 255 Millionen Euro f\u00fcr den Abschluss der Entwicklung des ISIS-Systems (vergleiche die Antwort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Bundestagsdrucksache 18\/2729), und stehen diesen Mehrkosten etwaige Schadensersatzanspr\u00fcche gegen die mit dem Projekt betrauten Unternehmen entgegen, die das BMVg auch geltend machen wird?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":223,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin, ich antworte Ihnen wie folgt: Die im Jahre 2010 gesch\u00e4tzten Entwicklungskosten umfassten eine reine Komponentenentwicklung des ISIS-Missionssystems. F\u00fcr die Entwicklung eines serienreifen ISIS-Systems, das auf dem derzeitigen technischen Stand aufbaut, einschlie\u00dflich der Beschaffung eines ersten Seriensystems werden weitere Kosten in H\u00f6he von circa 255 Millionen Euro abgesch\u00e4tzt. Diese Absch\u00e4tzung wurde im Rahmen der Erstellung der L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr alternative Tr\u00e4gerplattformen aktualisiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":224,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":225,"sitzung":56,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Diese Zahl ist schon sehr erstaunlich, da uns am Ende des Euro-Hawk-Untersuchungsausschusses gesagt wurde, dass die bis dahin investierten 270 Millionen Euro gar nicht verloren seien; denn daf\u00fcr habe man quasi ein fertiges, technologisch funktionierendes System bekommen. Nun h\u00f6ren wir aber, dass zur Vervollst\u00e4ndigung dieses Systems noch einmal 255 Millionen Euro erforderlich sind. Das finde ich sehr erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig. Als ich der Ministerin heute im Verteidigungsausschuss diese Frage stellte, kannte sie diese Zahl von 255 Millionen Euro gar nicht. Wie kann das sein? Wer hat denn entschieden, dass hier noch einmal 255 Millionen Euro investiert werden sollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":226,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, eine solche Entscheidung ist noch gar nicht getroffen worden. Ich will Ihnen aber gerne den Zusammenhang erl\u00e4utern. Die von Ihnen angesprochene Summe bezog sich - vereinfacht ausgedr\u00fcckt - auf die Entwicklung eines Prototyps nach dem damaligen Preisstand. Sie d\u00fcrfen aber die Preisentwicklung und die bereits von mir angesprochenen technischen Entwicklungen, die es seitdem gegeben hat, nicht vergessen. Ich habe Ihnen bereits in meiner ersten Antwort gesagt, dass die von Ihnen genannte und in Rede stehende Summe auch die Kosten der Beschaffung eines ersten Seriensystems einschlie\u00dft. Die \u00dcberlegung ist, den Prototypen ISIS zu Ende zu entwickeln und gleichzeitig ein erstes Serienmodell mit abzunehmen. Auf diese \u00dcberlegung bezieht sich die genannte Summe.\n\nWir befinden uns in entsprechenden Gespr\u00e4chen mit der Industrie. Es gibt noch keinen abgeschlossenen Vertrag. Es erscheint uns aber aus heutiger Sicht wirtschaftlich g\u00fcnstig, die Entwicklung des Prototyps mit der Abnahme des ersten ISIS-Seriensystems zu kombinieren. Sollte sich das im Zuge der Verhandlungen als weniger g\u00fcnstig herausstellen, kann es auch andere L\u00f6sungen geben. Wie gesagt, es gibt noch keinen unterschriftsreifen Vertrag. Wenn wir so weit sind, werden wir uns selbstverst\u00e4ndlich mit einer 255-Millionen-Euro-Vorlage an den Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages wenden und dann detailliert darlegen, was uns geboten wird, was wir haben wollen und welcher Preis von uns verlangt wird. Dann ist es Sache des Haushaltsausschusses, dar\u00fcber zu entscheiden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":227,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":228,"sitzung":56,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Ich stelle mir gerade vor, was geschehen w\u00fcrde, wenn so etwas im privaten Bereich passierte. Sie haben an die EuroHawk GmbH eine Viertelmilliarde Euro f\u00fcr ein Flugzeug gezahlt, das nicht fliegt, und eine Viertelmilliarde f\u00fcr eine Aufkl\u00e4rungstechnologie, die ebenfalls noch nicht funktioniert und die Investition des doppelten Betrags ben\u00f6tigt, bis sie auch nur ansatzweise fertig entwickelt ist. Sie haben des Weiteren keine Schadensersatzanspr\u00fcche gegen EADS geltend gemacht, weil der Vertrag offensichtlich so schlecht ist, dass Sie Angst haben, dass er m\u00f6glicherweise vor Gericht nicht besteht. Jedenfalls hei\u00dft es, die Prozessrisiken seien zu hoch. Jetzt will man also diesem Auftragnehmer mit diesem Vertrag noch einmal eine Laufzeitverl\u00e4ngerung mit Kosten von 250 Millionen Euro geben. Ich frage Sie: Wird man diesen Vertrag dann endlich um eine effektive Gew\u00e4hrleistungsklausel erg\u00e4nzen? Oder will man hier EADS weiter das Geld hinterherschie\u00dfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":229,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, den Vorwurf, dass wir jemandem Geld hinterherschie\u00dfen, weise ich namens der Bundesregierung entschieden zur\u00fcck. Es macht, glaube ich, Sinn, sich etwas tiefer mit der Materie zu besch\u00e4ftigen","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":230,"sitzung":56,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Oh ja!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":231,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re angebracht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":232,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"- vielleicht macht es auch Sinn, den Staatssekret\u00e4r einmal ausreden zu lassen - und die verschiedenen Komponenten zu betrachten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":233,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das ist wirklich zum Piepen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":234,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Sie sprachen von Prozessrisiken, die ja auch in einem Gutachten beleuchtet worden sind. Dabei geht es um das Projekt Euro Hawk insgesamt. Die damit zusammenh\u00e4ngenden Probleme sind bekannt. Gleichwohl wird auch da vor den Prozessrisiken gewarnt. Dieser Einsch\u00e4tzung hat sich die Bundesregierung angeschlossen. Aber dabei geht es im Wesentlichen um das Tr\u00e4gersystem Euro Hawk. Ihre Fragen beziehen sich auf ISIS. Das ist eine ganz andere Komponente. Es gibt bei der Entwicklung des Prototypen im Wesentlichen Preissteigerungen, wie es sie auch in anderen Bereichen gibt. Inflation ist kein Grund, ein Unternehmen zu verklagen.\n\nIch weise noch einmal darauf hin: Die Entwicklung des Prototyps ist noch nicht abgeschlossen. Wir hatten urspr\u00fcnglich im Jahre 2010 gesch\u00e4tzte Entwicklungskosten - die habe ich erw\u00e4hnt - von circa 330 Millionen Euro. Die betrafen zum Teil die Entwicklung des Prototyps, zum Teil die dort vorgesehenen Zielbef\u00e4higungen. Es waren also nicht nur 230 Millionen.\n\nWir reden jetzt \u00fcber zwei Systeme: Das betrifft einmal die Zu-Ende-Entwicklung des Prototyps. Gleichzeitig geht es um das erste ISIS-Seriensystem. Das ist also nicht mit den fr\u00fcheren Kalkulationen, die Sie zitiert haben, zu vergleichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":235,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Ha\u00dfelmann stellt die n\u00e4chste Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":236,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Herr Brauksiepe, man braucht schon - nachdem der von Ihrem Ministerium veranlasste KPMG-Bericht zuerst an die Presse und erst dann an das Parlament weitergegeben wurde - ein bisschen Chuzpe, hier zu fordern, wir sollten uns erst einmal in der Frage fachkundig machen. Vielen Dank f\u00fcr solche Hinweise. Die k\u00f6nnen wir an der Stelle nicht gebrauchen. Sie sollten mit dem Parlament anders umgehen.\n\nIch w\u00fcrde Sie bitten, diese Zahlen, die jetzt bei Ihnen auch ein bisschen durcheinandergeraten sind, noch einmal genau - notfalls auch schriftlich - darzulegen. Es gibt Mehrkosten von 255 Millionen Euro. Sie m\u00fcssten uns angesichts des R\u00fcstungsdesasters, das wir im Rahmen dieser Auftragsvergabe bei ISIS haben - eine Viertelmilliarde Euro f\u00fcr ein Flugzeug, das nicht fliegt, und eine Viertelmilliarde f\u00fcr das Aufkl\u00e4rungsger\u00e4t -, diese Zahlen noch einmal im Detail darlegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":237,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich denke, Sie haben, was das Gutachten und die Presse angeht, bewusst die passivische Formulierung \u201ewurde an die Presse gegeben\u201c gew\u00e4hlt. Ich kann mir nicht vorstellen, dass Sie dem Bundesministerium der Verteidigung hier ernsthaft einen Vorwurf machen wollen. Von daher unterstreiche ich: Das war sicherlich bewusst so gew\u00e4hlt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524546,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":239,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Jetzt sage ich Ihnen noch einmal: F\u00fcr die Entwicklung des Prototypen ISIS sind bis September 2013 insgesamt circa 270 Millionen Euro ausgegeben worden. Sie wissen, dass die Entwicklung dann gestoppt worden ist, und Sie wissen, dass es das von Ihnen angesprochene Gutachten gibt, aus dem wir Konsequenzen ziehen wollen. In ihm steht, genau das zu tun, was ich hier schon erl\u00e4utert habe, n\u00e4mlich f\u00fcr einen heute - Stand 8. Oktober - gesch\u00e4tzten Preis von 255 Millionen Euro a) diesen Prototypen zu Ende zu entwickeln und b) das erste ISIS-Seriensystem zu beschaffen.\n\nEine solche Kalkulation, die diese Beschaffung mit einschlie\u00dft, ist in den von Ihnen genannten Zahlen nicht enthalten. Von daher kann man nicht von Mehrkosten in dem Sinne sprechen, dass hier etwas aus dem Ruder gelaufen w\u00e4re, sondern wir haben in der Tat - das ist sehr richtig - f\u00fcr die bereits verausgabten 270 Millionen Euro eine Gegenleistung bekommen. Auch f\u00fcr die gesch\u00e4tzten 255 Millionen Euro ist eine konkrete Gegenleistung im Gespr\u00e4ch, n\u00e4mlich die Zu-Ende-Entwicklung des Prototypen und das erste Seriensystem.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":240,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen Sie aber jetzt selber lachen! Da zu glauben, da w\u00e4re ja alles im Lot, das kann doch nicht Ihr Ernst sein! Wir sind fassungslos!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":241,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Zwischenrufe aus der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen werden sicherlich, wenn verst\u00e4ndlich, im Protokoll auftauchen. Gleichwohl hat der Herr Staatssekret\u00e4r auf die gestellten Fragen geantwortet, wenn auch offensichtlich nicht zur Zufriedenheit aller Fragesteller, aber das wird dann an anderer Stelle weiter ausgetragen.\n\nHerzlichen Dank. Wir sind am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Katherina Reiche zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 39 des Kollegen Herbert Behrens auf:\n\nMit welcher Begr\u00fcndung soll im Rahmen der Einf\u00fchrung einer Pkw-Maut in Deutschland nur die Nutzung von Bundesautobahnen und Bundesstra\u00dfen entgeltpflichtig werden (\u201eEin bisschen Maut - kein bisschen Streit\u201c, www.tagesschau.de vom 21. September 2014), und welche Verlagerungseffekte auf das nachgeordnete Stra\u00dfennetz sind nach Kenntnis der Bundesregierung aufgrund dieser Tatsache zu erwarten, bitte gegebenenfalls in Auftrag gegebene oder bekannte Studien benennen?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524550,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Anfang Juli hat der Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur sein Konzept zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe vorgestellt. Dieses Konzept sieht eine Mautpflicht auf dem gesamten Stra\u00dfennetz vor. Das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur pr\u00fcft derzeit, ob diesbez\u00fcglich \u00c4nderungen vorgenommen werden sollten, um hierzu in den Grenzregionen ge\u00e4u\u00dferten Bedenken Rechnung zu tragen. Eine abschlie\u00dfende Entscheidung ist noch nicht getroffen worden.\n\nNennenswerte Verkehrsverlagerungen werden insbesondere auch aufgrund der moderaten Vignettenpreise nicht erwartet. Studien zu m\u00f6glichen Verkehrsverlagerungen, nach denen Sie gefragt haben, wurden deshalb nicht in Auftrag gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":243,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":244,"sitzung":56,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, wenn Sie sich gerade in der Phase der Pr\u00fcfung befinden, werden Sie sich sicherlich unterschiedliche Szenarien angesehen haben, was die Wirkung in den Grenzregionen anbetrifft. Sie sagen: Das Ergebnis dieser Pr\u00fcfung ist, dass es keine Verlagerungseffekte geben wird. - Habe ich das richtig verstanden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524553,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich habe gesagt, dass wir keine Studien in Auftrag gegeben haben und dass der Preis der geplanten Vignette sehr moderat ist. Aber den wichtigsten Punkt, Herr Kollege, m\u00f6chte ich noch einmal betonen: Da es keine abschlie\u00dfende Entscheidung \u00fcber das am Ende dann tats\u00e4chlich mautpflichtige Stra\u00dfennetz gibt, sind auch Spekulationen \u00fcber Verlagerungen und dergleichen nicht angebracht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":246,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":247,"sitzung":56,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Dann will ich ganz gerne einen Aspekt betrachten, der den Pr\u00fcfungsprozess und die Wirkung der Pkw-Maut auf die Grenzregionen betrifft. Mit welchen Institutionen haben Sie sich abgestimmt, um Klarheit \u00fcber die Wirkung dieser Maut auf die Grenzregionen zu erhalten? Sind dabei auch die Fachkolleginnen und Fachkollegen der angrenzenden EU-Staaten in die Beratungen einbezogen worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524556,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir gehen bei diesem Gesetzesvorhaben so vor wie bei anderen Gesetzesvorhaben. Zun\u00e4chst erfolgt eine Erarbeitung im Haus, dann eine Diskussion mit beteiligten Ressorts, und dann geht es den Verfahrensgang, den auch Sie kennen. Es ist aber auch bekannt, dass unser Verkehrsminister, Herr Dobrindt, in verschiedenen L\u00e4ndern gewesen ist, um Gespr\u00e4che zu f\u00fchren und um Zustimmung daf\u00fcr zu werben, dass wir das tun, was die EU von uns verlangt, n\u00e4mlich eine Ausweitung der Nutzerfinanzierung unserer Stra\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":249,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Krischer das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":250,"sitzung":56,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin Reiche, ich verstehe Ihre \u00c4u\u00dferungen so, dass Sie sagen: Das Konzept ist zwar noch nicht ganz klar, wir arbeiten noch daran, aber es wird keine Verlagerungseffekte geben, weil die Maut so gering ist, dass sie in den Grenzregionen keine Rolle spielt. - Ich fasse das einmal so zusammen. Sie wissen noch nicht, was Sie genau machen, aber es ist schon klar, dass das keine Effekte hat.\n\nIch bekomme sehr viel Post von Industrie- und Handelskammern - die sind nun wahrlich nicht als gr\u00fcne Vereinigungen bekannt -, die uns sehr wohl Berechnungen und Gutachten vorlegen, in denen von immensen Effekten der Pkw-Maut in den Grenzregionen gesprochen wird. Meine Frage: Ber\u00fccksichtigen Sie das in irgendeiner Weise? Interessiert Sie das, oder spielt das alles bei Ihren \u00dcberlegungen gar keine Rolle?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524559,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass die Lebensgewohnheiten, die Arbeitsgewohnheiten und auch die Wirtschaftsgewohnheiten in den Grenzregionen sehr wohl ber\u00fccksichtigt werden und wir dies bei der Ausgestaltung einer Infrastrukturabgabe sehr wohl in Betracht ziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":252,"sitzung":56,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht die Antwort auf meine Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524561,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Doch. Sie haben gefragt, ob wir das ber\u00fccksichtigen. Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":254,"sitzung":56,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Krischer, das muss reichen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":255,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 40 des Kollegen Herbert Behrens:\n\nSoll die Einhaltung der Mautpflicht angesichts der geplanten unentgeltlichen Nutzung des nachgeordneten Stra\u00dfenverkehrsnetzes nur auf Bundesautobahnen sowie Bundesstra\u00dfen kontrolliert werden, und sieht die Bundesregierung nunmehr vor, dass Kfz-Halterinnen und -Halter, welche ihren Pkw in Deutschland zugelassen haben und nur selten - oder gar nicht - in der Baulast des Bundes befindliche Stra\u00dfen nutzen, auch Kurzzeitvignetten erwerben k\u00f6nnen, wie es Halterinnen und Haltern von im Ausland zugelassenen Pkw erm\u00f6glicht wird - bitte jeweils begr\u00fcnden?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524564,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wie schon gesagt, befindet sich das Konzept derzeit in der Erarbeitung. Es sieht keine Kurzzeitvignetten f\u00fcr in Deutschland zugelassene Fahrzeuge vor. Die Einhaltung einer Vignettenpflicht kann sinnvollerweise nur auf dem mautpflichtigen Streckennetz kontrolliert werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":257,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":258,"sitzung":56,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich glaube, an dieser Stelle wird der Konflikt deutlich bez\u00fcglich dessen, was die EU vorgibt: dass es zu keiner Diskriminierung aufgrund der Staatszugeh\u00f6rigkeit kommen darf. Wenn den Haltern von nicht in Deutschland zugelassenen Autos Kurzzeitvignetten f\u00fcr die entsprechenden Stra\u00dfen angeboten werden sollen, so gilt das offenbar nicht f\u00fcr in Deutschland zugelassene Fahrzeuge, weil deren Halter n\u00e4mlich nicht in der Lage sind, eine Kurzzeitvignette zu kaufen. Haben Sie den Umstand gepr\u00fcft, ob es sich bei dieser Tatsache nicht auch um eine Diskriminierung der Halter von in Deutschland zugelassenen Fahrzeugen handelt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524567,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die von Ihnen vermutete Diskriminierung k\u00f6nnen wir in diesem Punkt sicherlich ausschlie\u00dfen, weil Halter von in Deutschland Kfz-steuerpflichtigen Pkw eine Infrastrukturabgabe entrichten m\u00fcssen, und im Gegenzug erhalten sie den Infrastrukturabgabenbescheid und die Papiervignette.\n\n\u00dcber alle anderen Fragen, die die Halter von Autos betreffen, die nicht hier zugelassen sind, sind wir in intensivem Kontakt mit der EU.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":260,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben die M\u00f6glichkeit zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":261,"sitzung":56,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Dann haben Sie also beim Pr\u00fcfen und Vorbereiten des Gesetzentwurfes festgestellt, dass diese Variante zul\u00e4ssig ist, dass es eben die Jahresvignette f\u00fcr in Deutschland zugelassene Fahrzeuge und gleichzeitig eine Entlastung bei der Kfz-Steuer geben wird? Sie haben also den Konflikt ausger\u00e4umt, dass es sich dabei um eine unzul\u00e4ssige Koppelung von Belastung auf der einen und Entlastung auf der anderen Seite handelt, was ja nach Aussage der EU-Kommission auf jeden Fall nicht EU-rechtskonform w\u00e4re?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524570,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, zur Erl\u00e4uterung lassen Sie mich zitieren, was uns die EU-Kommission dazu sagt. Die EU-Kommission sagt ganz ausdr\u00fccklich, dass zwischen den verschiedenen S\u00e4ulen der Infrastrukturfinanzierung, n\u00e4mlich der Steuerfinanzierung \u00fcber Kfz-Steuer oder Mineral\u00f6lsteuer einerseits und der Nutzerfinanzierung durch Einf\u00fchrung einer Vignette andererseits, Verschiebungen f\u00fcr die Mitgliedstaaten m\u00f6glich sind. Wir bewegen uns in diesem Fall also sehr wohl in dem von der EU-Kommission vorgegebenen Rahmen. Aber Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass ein endg\u00fcltiger Gesetzentwurf die Anforderungen erf\u00fcllen wird, die im Koalitionsvertrag vorgegeben sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":263,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer hat das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":264,"sitzung":56,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben uns erl\u00e4utert, dass Sie das Ganze noch \u00fcberpr\u00fcfen, daran noch arbeiten und verschiedene Varianten testen. Eine davon ist ja - das war jedenfalls der Inhalt auch \u00f6ffentlicher \u00c4u\u00dferungen -, dass Landes- und Kreisstra\u00dfen nicht ber\u00fccksichtigt werden. Sie sollen zwar bemautet werden, aber die Maut soll nicht erhoben werden; so habe ich es verstanden. Offiziell soll also schon eine Maut erhoben werden, inoffiziell aber dann doch nicht. Abgesehen davon, wie das laufen soll: So jedenfalls war die Kommunikation nach drau\u00dfen.\n\nMich w\u00fcrde interessieren - ich selber lebe in einer Grenzregion -, wie Sie Menschen aus dem europ\u00e4ischen Ausland, die die Grenze nach Deutschland \u00fcberschreiten, vermitteln wollen, auf welcher Stra\u00dfe sie sich gerade bewegen, ob auf einer Bundes-, Landes- oder Kreisstra\u00dfe. Ich glaube, dass es vielen Menschen, die zum Beispiel in die Innenstadt von Aachen fahren, gar nicht klar ist, ob sie sich auf einer Bundes-, Landes- oder Kreisstra\u00dfe bewegen.Wenn es da zu einer Unterscheidung kommt - bei Autobahnen ist das offensichtlich; aber die Unterscheidung zwischen Bundesstra\u00dfen auf der einen Seite und Kreis- und Landesstra\u00dfen auf der anderen Seite wird hochproblematisch -, brauchen wir dann an unseren Landesgrenzen eine Landeskunde dazu, welche Stra\u00dfen in Deutschland wie aussehen, oder wie wollen Sie dieses Problem l\u00f6sen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524573,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Landeskunde, Herr Kollege, schadet nie. Aber zum Kern Ihrer Frage, um sie im Ernst zu beantworten: Ihre gesamten Ausf\u00fchrungen in 1 Minute und 14 Sekunden beruhen auf Spekulationen in der Presse. Sie werden es mir nachsehen, dass wir nicht zu jeder Spekulation in der Presse Stellung nehmen. Wir sind gehalten, einen Gesetzentwurf vorzulegen, der den Anforderungen des Koalitionsvertrags entspricht. Ich habe auch schon gesagt, dass wir die Lebens\u001e, Arbeits- und Wirtschaftsgewohnheiten in den Regionen ber\u00fccksichtigen und einen entsprechenden Gesetzentwurf vorlegen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":266,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":267,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Frau Reiche, dies ist nicht der Ort, um \u00fcber Landeskunde zu diskutieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":268,"sitzung":56,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Da w\u00fcrdet ihr ziemlich alt ausschauen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524577,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das habe ich auch nicht gemacht; das war der Kollege Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":270,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Meine Frage: K\u00f6nnen Sie uns best\u00e4tigen, dass die Kommunalstra\u00dfen ausgenommen sind? Sie tun so, als w\u00e4ren das alles nur Presseberichte. Ich m\u00f6chte wissen: Arbeitet das Ministerium daran, die Kommunalstra\u00dfen, die bisher im Entwurf enthalten waren, herauszunehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524579,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir arbeiten daran, dass wir einen Entwurf haben, Frau Kollegin, der den Vorgaben des Koalitionsvertrags entspricht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":272,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht meine Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524581,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Doch, Frau Kollegin. - Das ist die Aufgabe. Sie beziehen sich erneut auf Pressespekulationen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":274,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe gefragt, ob Sie die Kommunalstra\u00dfen ausnehmen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524583,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte auch zur\u00fcckweisen, dass ich mich mit Landeskunde besch\u00e4ftige. Diese etwas provokante Frage wurde vom Herrn Kollegen Krischer gestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":276,"sitzung":56,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das war keine provokante Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524585,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Aber da wir uns lange kennen, kann ich die ganz gut einordnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":278,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine konkrete Frage gestellt, und die bezog sich auf Kommunalstra\u00dfen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524587,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Die habe ich auch konkret beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":280,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie die Kommunalstra\u00dfen ausgenommen? Das war meine Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":281,"sitzung":56,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"\u00dcberpr\u00fcfen Sie das!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":282,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Gut. Wir sind in der Situation, dass es offensichtlich wechselseitig Unzufriedenheiten gibt. Das \u00e4ndert nichts daran, dass die Kollegin Kotting-Uhl noch eine Nachfrage hat. Das ist dann auch die letzte Nachfrage zur Frage 40.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":283,"sitzung":56,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ich will vorausschicken, Frau Staatssekret\u00e4rin, dass ich Ihre Begr\u00fcndung daf\u00fcr, dass Sie Fragen nicht beantworten - weil die bereits in der Presse zu Spekulationen gef\u00fchrt haben -, schon sehr eigenartig finde. Zum einen beantworten Sie hier Fragen der Abgeordneten nicht, und zum anderen verweisen Sie darauf: Na ja, dar\u00fcber hat sich die Presse schon ausgelassen. - Das ist also noch ein extra Grund, das hier nicht zu beantworten! Das ist doch ein seltsames Verst\u00e4ndnis von den Gepflogenheiten in unserer Drei-Gewalten-Demokratie, in der die Presse bekannterma\u00dfen die vierte Gewalt ist.\n\nIch will jetzt noch einmal ganz konkret fragen. Sie haben eben gesagt, Sie h\u00e4tten die konkrete Frage der Kollegin Ha\u00dfelmann konkret beantwortet. Ich habe es dann \u00fcberh\u00f6rt. Also wiederhole ich die konkrete Frage: Sind die kommunalen Stra\u00dfen ausgenommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524592,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich beantworte die Frage wie folgt: Eine abschlie\u00dfende Entscheidung zum mautpflichtigen Streckennetz ist noch nicht gefasst worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":285,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen wir das noch weiter bearbeiten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-holmeier\/archive\/214951","sequence":286,"sitzung":56,"speaker":"Gegenruf des Abg. Karl Holmeier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl Holmeier","speaker_fp":"karl-holmeier","speaker_key":"1480","speaker_party":"cducsu","text":"Wartet es halt ab!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":287,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 41 und 42 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner werden gem\u00e4\u00df unserer Richtlinien schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 43 der Kollegin Sabine Leidig auf:\n\nWelche erweiterten Kontrollrechte wird der Bundesrechnungshof gem\u00e4\u00df dem Entwurf der neuen Leistungs- und -Finanzierungsvereinbarung zwischen der Bundesregierung und der Deutschen Bahn AG erhalten, und inwiefern sind verst\u00e4rkte Kontrollen durch das Eisenbahn-Bundesamt vorgesehen?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524596,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Verhandlungen zur Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung - kurz: LuFV - befinden sich in der Schlussabstimmung. Insofern k\u00f6nnen Aussagen zu einzelnen Aspekten der LuFV II derzeit noch nicht getroffen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":289,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":290,"sitzung":56,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte feststellen, dass diese Aussage aus meiner Sicht nicht akzeptiert werden kann. Wenn die Verhandlungen weitgehend abgeschlossen sind, dann gibt es auch schon konkrete Vereinbarungen, Punkte, \u00fcber die man sich geeinigt hat.\n\nWenn Sie nicht dar\u00fcber sprechen wollen, \u00fcber welche Punkte eine konkrete Einigung stattgefunden hat, dann frage ich jetzt umgekehrt: Wor\u00fcber gibt es noch Dissens, was die erweiterten Kontrollm\u00f6glichkeiten des Bundesrechnungshofes gegen\u00fcber der Deutschen Bahn AG betrifft, und gibt es schon konkrete Vereinbarungen \u00fcber die Kontrollauftr\u00e4ge, die das Eisenbahn-Bundesamt \u00fcbernehmen soll?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524599,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, es ist sicherlich nicht \u00fcblich, aus laufenden Verhandlungen zwischen der Regierung und der Deutschen Bahn AG zu berichten. Insofern bleiben wir hier bei den Gepflogenheiten, wie sie auch schon bei der LuFV I einge\u00fcbt wurden, n\u00e4mlich dass dann, wenn verhandelt wurde und ein Abschluss vorliegt, die Fachaussch\u00fcsse informiert werden.\n\nIch m\u00f6chte aber den zweiten Teil Ihrer Frage insofern aufnehmen, als Sie wissen sollen, dass die Vorsitzende des Rechnungspr\u00fcfungsausschusses, unsere Kollegin Frau Hagedorn, und der Berichterstatter Herr Brackmann sowie der Bundesrechnungshof pr\u00fcfen, ob die bisher eingeschr\u00e4nkte Vergabepr\u00fcfung des EBA durch eine umfassende Pr\u00fcfung durch den Jahresabschlusspr\u00fcfer der DB AG ersetzt werden kann. Aber auch hierzu gibt es noch keinen Abschluss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":292,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":293,"sitzung":56,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"In meiner zweiten Nachfrage m\u00f6chte ich fragen, mit welcher Verhandlungsposition die Bundesregierung in diesen Diskurs mit der Bahn eintritt. Was sind ihre Vorstellungen davon, wie sichergestellt werden kann, dass die Vereinbarungen der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung in Zukunft besser eingehalten werden, als es in der Vergangenheit geschehen ist? Konkret: Welche Vorstellungen hat die Bundesregierung davon, mit welchen zus\u00e4tzlichen Kontrollrechten Bundesrechnungshof und Eisenbahn-Bundesamt ausgestattet werden sollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524602,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Leidig, wie Sie wissen, hat der Bundesrechnungshof ein gesetzliches und auch sehr umf\u00e4ngliches Kontrollrecht. In der LuFV II sollen diese Kontrollrechte konkretisiert und hinsichtlich des Umfanges und des Aus\u00fcbens der Kontrollrechte im Einvernehmen zwischen Bundesrechnungshof und DB AG konkreter beschrieben werden. Die konkreten Punkte - da wiederhole ich mich - legen wir Ihnen vor, wenn die gesamte LuFV II am Ende vorliegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":295,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Es gibt noch eine Nachfrage des Kollegen Behrens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":296,"sitzung":56,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, in der Diskussion des Pr\u00fcfungsberichtes des Bundesrechnungshofes bez\u00fcglich dieser Frage haben wir uns sehr intensiv damit auseinandergesetzt, wo weitergehende Pr\u00fcfrechte erforderlich sind. Ich habe die Frage meiner Kollegin so verstanden: Hat sich m\u00f6glicherweise die Bundesregierung einzelne Kritikpunkte zu eigen gemacht, und ist sie mit diesen in die Verhandlungen \u00fcber die neue Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung hineingegangen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524605,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie wissen, dass es in der Vergangenheit immer wieder unterschiedliche Auffassungen zwischen dem Bundesrechnungshof und auch uns hinsichtlich des Pr\u00fcfumfanges gab, was auch viel mit Personal und personellem Aufwand zu tun hat. Ich glaube, Ziel muss es sein, gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz zu bekommen, ohne das Eisenbahn-Bundesamt sowie Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfer zu \u00fcberfordern. Auf diesem schmalen Grat zwischen dem, was vom Parlament gew\u00fcnscht wird, und dem, was zugleich auch in den Beh\u00f6rden widergespiegelt werden muss, versuchen wir eine gute L\u00f6sung zu finden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":298,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 44 der Kollegin Sabine Leidig:\n\nIn welcher H\u00f6he soll die f\u00fcr das Jahr 2015 erwartete Dividendenzahlung der Deutschen Bahn AG in H\u00f6he von 700 Millionen Euro, die erstmals im Einzelplan 12 veranschlagt ist, f\u00fcr die Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung verwendet werden, und wof\u00fcr sollen gegebenenfalls die dar\u00fcber hinausgehenden Einnahmen konkret verwendet werden?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524607,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin, im Regierungsentwurf zum Bundeshaushalt 2015 ist im Haushaltsvermerk zum Titel \u201eGewinne aus Beteiligungen\u201c vorgesehen, dass \u00fcber die Veranschlagung von 700 Millionen Euro hinausgehende zus\u00e4tzliche Dividendeneinnahmen zur Leistung von Mehrausgaben bei der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung Schiene zu dienen haben. Nach der Systematik der LuFV, der Outputorientierung, k\u00f6nnen die einzelnen Finanzierungsmittel nicht mit konkreten Verwendungszwecken verbunden und diesen zugeordnet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":300,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":301,"sitzung":56,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Wenn ich Sie jetzt richtig verstanden habe, dann haben Sie gesagt, dass von den 700 Millionen Euro erwartete Bahndividende - die ja noch gar nicht sicher sind, weil immer erst im Fr\u00fchjahr des n\u00e4chsten Jahres dar\u00fcber entschieden wird, wie viel tats\u00e4chlich von der Bahn \u00fcberwiesen wird - kein Euro f\u00fcr die Infrastrukturfinanzierung, also die LuFV, verwendet werden soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524610,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist nicht geplant, Dividenden, deren H\u00f6he wir tats\u00e4chlich erst kennen, wenn es einen Jahresabschluss gibt, im Haushalt 2015 in die Finanzierung der LuFV flie\u00dfen zu lassen. Sollten sich aber Mehreinnahmen ergeben, was sich im Jahresverlauf herausstellen wird, ist daran gedacht, dar\u00fcber hinausgehende Mittel zur\u00fcckflie\u00dfen zu lassen, um dem System Finanzierungskreislauf Schiene gerecht zu werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":303,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":304,"sitzung":56,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde gerne eine kleine Frage nachschieben. Die Mittel f\u00fcr die LuFV, wie sie bisher existiert, wurden vertraglich f\u00fcr 2014 und 2015 um jeweils 250 Millionen Euro aus nicht ben\u00f6tigten Bedarfsplanmitteln erh\u00f6ht. Das jedenfalls war die Aussage. Der neue Haushaltsansatz \u00fcberschreitet mit 3,05 Milliarden Euro den betreffenden Betrag um 550 Millionen Euro. Meine Frage ist jetzt: Woher kommen diese zus\u00e4tzlichen 550 Millionen Euro? Aus welchem Titel haben Sie sie genommen? Unsere Vermutung war, dass in diesen Betrag Dividenden einflie\u00dfen. Sie sagen, das ist nicht der Fall. Deshalb meine Frage: Woher kommen die Mittel?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524613,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":56,"speaker":"Katherina Reiche, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Katherina Reiche","speaker_fp":"katherina-reiche","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ist in der Tat nicht der Fall. Wir haben, wie Sie wissen, ein zus\u00e4tzliches Finanzvolumen \u00fcber die gesamte Legislaturperiode von 5 Milliarden Euro. Dieses umfasst Investitionsmittel nicht nur f\u00fcr die Stra\u00dfe, sondern auch f\u00fcr die Schiene. Ich m\u00f6chte aber auch darauf hinweisen, dass dies ein Entwurf ist, der im Haushaltsausschuss best\u00e4tigt oder ver\u00e4ndert oder sogar aufgebessert werden kann. Insofern warten wir jetzt ab, ob der Entwurf in dieser Form durch den Haushaltsausschuss best\u00e4tigt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":306,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Die Fragen 45 der Kollegin Lemke, 46 und 47 der Kollegin Baerbock, 48 und 49 des Kollegen Meiwald, 50 der Kollegin Dr. Verlinden und 51 der Kollegin Kotting-Uhl werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung auf. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Stefan M\u00fcller zur Verf\u00fcgung.\n\nWir beginnen mit der Frage 52 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl:\n\nKann die Bundesregierung ausschlie\u00dfen - f\u00fcr den Fall eines geplanten US-Exports der hochradioaktiven Brennelemente aus dem Reaktor AVR J\u00fclich -, dass eine Verwertung des Kernbrennstoffs (wie etwa eine Wiederaufbereitung) f\u00fcr zivile Zwecke in den USA stattfindet, und welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung, wenn nicht ausgeschlossen werden kann, dass der Kernbrennstoff wiederaufbereitet wird?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":307,"sitzung":56,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Kotting-Uhl, ich darf Ihre Frage folgenderma\u00dfen beantworten: Vorrangiges Ziel einer m\u00f6glichen R\u00fcckf\u00fchrung des uranhaltigen Kernbrennstoffs in die USA ist die Abreicherung von hochangereichertem Uran im Rahmen der Nonproliferation. Daran kann sich eine m\u00f6gliche schadlose Verwertung anschlie\u00dfen. Ob und inwieweit die USA abgereichertes Uran im Rahmen der schadlosen Verwertung einer anschlie\u00dfenden zivilen Nutzung zur Energieerzeugung zuf\u00fchren, unterliegt der dortigen Entscheidungskompetenz. Ich darf Ihnen versichern: Die Bundesregierung strebt an, die Verbringung vertraglich an die auf zivile Zwecke beschr\u00e4nkte weitere Verwertung des Kernbrennstoffs zu koppeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":308,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":309,"sitzung":56,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die Antwort. Es ist ja ein bisschen, ich sage mal, Begriffsverschieberei, wenn man sagt: Nach der Abreicherung geht das in die schadlose Verwertung \u00fcber. - Somit umgeht man den Begriff der Wiederaufarbeitung. Ich w\u00fcrde schon gerne wissen, ob Sie sich daf\u00fcr interessieren, ob die Gesetze, die wir uns hier gegeben haben, in diesem Fall das Verbot der Wiederaufarbeitung auch im Ausland, eingehalten werden. Das ist Teil unserer Verantwortung. Ich finde nicht, dass man diese Verantwortung auf die USA schieben kann, die ein solches Gesetz nicht haben. Es ist unsere Verantwortung, darauf zu achten, dass unsere Gesetze eingehalten werden. Deshalb m\u00f6chte ich schon nachfragen, ob Sie denn ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass in dieser schadlosen Verwertung eine Wiederaufarbeitung eingeschlossen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":310,"sitzung":56,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Sie wissen ja, dass es derzeit drei m\u00f6gliche Optionen gibt, was mit den Kernbrennstoffen aus J\u00fclich passieren soll; wir haben schon in der Fragestunde vor zwei Wochen dar\u00fcber gesprochen. Die erste Option ist, dass sie in J\u00fclich verbleiben. Die zweite Option ist eine Zwischenlagerung in Ahaus. Die dritte Option ist die Verbringung in die USA. Nachdem wir uns derzeit allenthalben in Gespr\u00e4chen befinden, aber weder \u00fcber eine dieser drei Optionen abschlie\u00dfend gesprochen oder entschieden worden ist und demzufolge die Option der Verbringung in die USA derzeit noch nicht beschlussreif ist, muss insofern weder etwas ausgeschlossen noch best\u00e4tigt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524619,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Zusatzfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":312,"sitzung":56,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524621,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":314,"sitzung":56,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Der Weg scheint mir so, wie den Schuh vor der Socke anzuziehen. Sie k\u00f6nnen nicht erst etwas beschlussreif haben und dann schauen, wie die Gegebenheiten sind. Bevor man den Beschluss fasst, in die USA zu exportieren, muss man nach meinem Verst\u00e4ndnis unserer Gesetze und Verbote wissen, was dort geplant ist. Wenn es eine Wiederaufarbeitung ist, dann kann es eben nicht beschlussreif werden, dass man exportiert. Deswegen muss das vorher gekl\u00e4rt werden.\n\nIch m\u00f6chte Sie noch einmal fragen: Haben Sie vor, das vorher zu kl\u00e4ren und im Falle einer doch nicht auszuschlie\u00dfenden Wiederaufarbeitung von diesem Export abzusehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":315,"sitzung":56,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Ich sage noch einmal: Das wird sicherlich auch Gegenstand der Gespr\u00e4che sein, die nur dann zum Tragen kommen, wenn tats\u00e4chlich diese Option abschlie\u00dfend zum Tragen kommt. Ich m\u00f6chte aber f\u00fcr den Fall, dass weitere Nachfragen in Zukunft gestellt werden","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":316,"sitzung":56,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Mit Sicherheit!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":317,"sitzung":56,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"- auch ich denke, dass wir uns hier noch \u00f6fter dar\u00fcber unterhalten werden -, vorsorglich darauf hinweisen, dass sich die Frage einer Wiederaufarbeitung im rechtlichen Sinne aus deutscher Sicht nicht stellt, weil das Wiederaufbereitungsverbot aus \u00a7 9 des Atomgesetzes hiervon jedenfalls nicht betroffen w\u00e4re. Das hat die Bundesregierung am 22. August 2014 auch schon in ihrer Antwort auf die schriftliche Frage Ihres Kollegen Trittin entsprechend mitgeteilt. Nach meinem Informationsstand gibt es keinen Anlass, von diesem Pr\u00fcfungsergebnis abzur\u00fccken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524626,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Zusatzfrage hat der Abgeordnete Hubertus Zdebel von der Linken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":319,"sitzung":56,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben gerade von den drei Optionen bez\u00fcglich des J\u00fclicher M\u00fclls gesprochen. K\u00f6nnen Sie uns even-tuell schon etwas zur Zeitschiene der Entscheidungsfindung sagen? Auch mir ist das bisher sehr vage gewesen. Sie k\u00f6nnen sich sicher sein, dass es weitere Nachfragen zu dem Ganzen geben wird. Ich habe zum Beispiel wieder eine Kleine Anfrage aufgrund der Antwort der Bundesregierung in Vorbereitung, die Ihnen in den n\u00e4chsten Tagen zugehen wird. Dann k\u00f6nnen wir das noch einmal vertiefen, auch bez\u00fcglich der Ausf\u00fchrungen von Sylvia Kotting-Uhl gerade eben. Mich interessiert, ob Sie schon etwas Konkretes zur Zeitschiene mitteilen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":320,"sitzung":56,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Wir haben, wie gesagt, die drei Optionen, die alle weiter im Gespr\u00e4ch bleiben. Ausgangslage ist ja, dass es eine Anordnung der Landesregierung von Nordrhein-Westfalen gibt, dass die Kugeln, also die Brennstoffe, aus J\u00fclich entfernt werden m\u00fcssen. Daraufhin war das Forschungszentrum J\u00fclich beauftragt, ein Konzept vorzulegen, wie das geschehen kann. Meines Wissens liegt dieses Konzept vor und wird auch noch in den Gremien des Forschungszentrums J\u00fclich besprochen, bevor dazu entschieden werden kann. Einer solchen Entscheidung kann ich zum jetzigen Zeitpunkt nat\u00fcrlich nicht vorgreifen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524629,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Nachfrage vom Kollegen Oliver Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":322,"sitzung":56,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich verstehe Ihre Ausf\u00fchrungen so, dass Sie sagen, weil das Ihrer Auffassung nach Forschungsm\u00fcll ist - wir teilen Ihre Auffassung nicht -, ist die weitere Verwendung des Kernbrennstoffes in den USA, selbst wenn er in Leistungsreaktoren eingesetzt wird, keine Wiederaufarbeitung. Technisch ist es, glaube ich, v\u00f6llig dasselbe. Wenn man zum Ergebnis kommt, dass es gar kein Forschungsm\u00fcll ist, stellt sich die Frage: Ist es dann nach Ihrer Meinung eine klassische Wiederaufarbeitung in den USA, die in der entsprechenden Anlage in Savannah Rivers stattfindet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":323,"sitzung":56,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Ich f\u00fcrchte, dass auch diese Fragestunde nicht dazu beitragen wird, dass wir uns \u00fcber die Frage verst\u00e4ndigen, ob es sich beim AVR in J\u00fclich um einen Reaktor gehandelt hat, der Forschungszwecken diente oder einer gewerblichen Nutzung unterzogen war. Wir bleiben bei unserer Rechtsauffassung: Es war ein Forschungsreaktor. Der Gesichtspunkt der Forschung war pr\u00e4gend f\u00fcr den AVR.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":324,"sitzung":56,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das war aber nicht meine Frage, Herr Staatssekret\u00e4r!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":325,"sitzung":56,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Damit ist auch eine m\u00f6gliche Verbringung in die Vereinigten Staaten grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":326,"sitzung":56,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht meine Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524635,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Trotzdem hat die Regierung das Recht, so zu antworten, wie sie die Frage versteht und beantworten m\u00f6ch-te. - Weitere Zusatzfragen dazu gibt es nicht.\n\nDann kommen wir zur Frage 53 des Abgeordneten Kai Gehring, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den Befunden der Prognos-Studie \u201eWissenschaftliche Untersuchung und Analyse der Auswirkungen der Einf\u00fchrung von Projektpauschalen in die BMBF-Forschungsf\u00f6rderung auf die Hochschulen in Deutschland\u201c, die das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, BMBF, in Auftrag gegeben hat und die seit Mitte August 2014 vorliegt, wonach die Forderung der Bundesregierung ungerechtfertigt sei, dass die L\u00e4nder in die direkte Mitfinanzierung der Programmpauschale einsteigen, da die L\u00e4nder schon jetzt den weit \u00fcberwiegenden Teil der Projektkosten bezahlen (siehe FAZ vom 1. Oktober 2014, \u201eEine Existenzfrage\u201c)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":328,"sitzung":56,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehring, ich darf Ihnen wie folgt antworten: Die vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung in Auftrag gegebene Studie zu den BMBF-Projektpauschalen enth\u00e4lt - entgegen Ihrer Fragestel-lung - keine Befunde, inwieweit Verhandlungspositionen des Bundes in Bund-L\u00e4nder-Verhandlungen gerechtfertigt sind.\n\nIch will daran erinnern: Grundlage der DFG-Programmpauschale ist die Verwaltungsvereinbarung zwischen Bund und L\u00e4ndern \u00fcber den Hochschulpakt 2020, der zufolge \u201e\u00fcber die weitere Ausgestaltung mit dem Ziel der Verstetigung der F\u00f6rderung und der Beteiligung der L\u00e4nder an der Finanzierung\u201c zu entscheiden ist. Diese Vereinbarung l\u00e4uft am 31. Dezember aus. Wir befinden uns dazu derzeit in Gespr\u00e4chen mit den L\u00e4ndern.\n\nDer Bund setzt sich jedenfalls mit Nachdruck daf\u00fcr ein, dass Bund und L\u00e4nder die Programmpauschale gemeinsam weiterf\u00fchren. DFG-Projekte werden von Bund und L\u00e4ndern ebenso gemeinsam finanziert. Daher halten jedenfalls wir es nur f\u00fcr konsequent, dass im Sinne einer gemeinsamen Kooperationskultur auch die indirekten Kosten gemeinsam zu tragen sind. Dies wird im \u00dcbrigen auch vom Bundesrechnungshof und vom Rechnungspr\u00fcfungsausschuss des Deutschen Bundestages entsprechend gefordert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524637,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage, Herr Kollege? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":330,"sitzung":56,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Nach unserer Bewertung widerlegt das Prognos-Gutachten die zentralen Kritikpunkte des Bundesrechnungshofs. Ich m\u00f6chte Sie darauf aufmerksam machen, dass die Hochschulen in unserem Land sehr beunruhigt und in gro\u00dfer Sorge dar\u00fcber sind, dass Sie als BMBF die Weiterfinanzierung der Programmpauschale zur F\u00f6rderung der universit\u00e4ren Forschung weiterhin infrage stellen. K\u00f6nnen Sie Medienberichte best\u00e4tigen oder dementieren, wonach das BMBF die Vereinbarung zur dritten Phase des Bund-L\u00e4nder-Hochschulpakts nur dann abschlie\u00dft, also den Hochschulpakt nur dann fortsetzt, wenn sich die L\u00e4nder an der Finanzierung der Programmpauschale beteiligen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":331,"sitzung":56,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehring, ich will mich bei Ihnen ausdr\u00fccklich daf\u00fcr bedanken, dass Sie es mir erm\u00f6glichen, den Deutschen Bundestag als Forum zu nutzen, um eindeutig klarzumachen: Der Bund, das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung und die Bundesregierung, steht zur Programmpauschale, und es ist nicht beabsichtigt, die Programmpauschale in irgendeiner Art und Weise einzustellen.\n\nWir sind - das habe ich gesagt - derzeit mit den Bundesl\u00e4ndern im Gespr\u00e4ch \u00fcber eine Fortsetzung, eine dritte Phase des Hochschulpaktes. Der Hochschulpakt hat zwei S\u00e4ulen: Die eine S\u00e4ule betrifft die finanzielle Unterst\u00fctzung der L\u00e4nder bei der Schaffung von Studienpl\u00e4tzen. Die zweite S\u00e4ule betrifft die Programmpauschale. Wir haben vor - das ist beabsichtigt -, bei der GWK am 30. Oktober dazu entsprechende Beschl\u00fcsse zu fassen. Es gibt - insofern sind Medienberichte korrekt - bei diesen Verhandlungen des Bundes mit den L\u00e4ndern in der Tat derzeit noch Gespr\u00e4chsbedarf, was die Frage einer gemeinsamen Finanzierung der Programmpauschale anbelangt. Diese Gespr\u00e4che laufen noch. Aber ich sage noch einmal ausdr\u00fccklich: Der Bund wird seiner Verantwortung hier weiter gerecht werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524640,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Kollege? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":333,"sitzung":56,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, mir ist durchaus bewusst, dass der Hochschulpakt auf zwei S\u00e4ulen fu\u00dft. Was ich den Medien entnehme, ist, dass der Bund offensichtlich ein neues Junktim setzt, nach dem Motto: Wir finanzieren Studienpl\u00e4tze k\u00fcnftig nur noch mit, wenn die L\u00e4nder k\u00fcnftig bei der Programmpauschale einen deutlichen Beitrag leisten. - Das w\u00fcrde wiederum zulasten der Grundfinanzierung der Hochschulen in den L\u00e4ndern gehen.\n\nIch m\u00f6chte Sie darauf aufmerksam machen, dass es im Zusammenhang mit dem 6-plus-3-Milliarden-Euro-Paket f\u00fcr Bildung und Forschung eine Verabredung gibt, die lautet:\n\nZus\u00e4tzliche Programme mit einem Kofinanzierungsbedarf k\u00f6nnen von den L\u00e4ndern nur umgesetzt werden, wenn andere Ausgaben gek\u00fcrzt werden.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich Sie einfach bitten, mir zu sagen, ob die Bundesregierung die von ihr geschlossene Vereinbarung kennt und weiter zu ihr steht oder ob sie den L\u00e4ndern konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht hat, wo sie bei der -Finanzierung ihrer Wissenschaftsh\u00e4user und der Grundfinanzierung der Hochschulen k\u00fcrzen sollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":334,"sitzung":56,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal, Herr Kollege Gehring, finde ich es sehr interessant, dass Sie Verabredungen innerhalb der Koalition interpretieren. Ich darf Sie aber auch darauf hinweisen, dass mit der Bezeichnung \u201eProgramme\u201c in dieser Vereinbarung jedenfalls nicht die Programmpauschale gemeint war, sondern es beispielsweise um zus\u00e4tzliche F\u00f6rderprogramme geht.\n\nNun sind Sie wie ich schon einige Jahre hier im Deutschen Bundestag, und Sie wissen auch, wie politische Verhandlungen aussehen. Eine Gesamtvereinbarung kann es erst dann geben, wenn alle einzelnen Fragen in der Sache vereinbart sind. Ich habe Ihnen schon gesagt, dass wir bei der ersten S\u00e4ule die Verhandlungen weitgehend abgeschlossen, jedenfalls f\u00fcr die GWK am 30. Oktober vorbereitet haben, dass es aber bei der zweiten S\u00e4ule noch einige Fragen gibt, die gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen, und es dazu noch keine Vereinbarungen gibt. Ich sage es noch einmal: Eine Gesamtvereinbarung kann es erst dann geben, wenn alles miteinander vereinbart ist. Das ist derzeit noch nicht der Fall.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524643,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung.\n\nDie Frage 54 des Abgeordneten Niema Movassat wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes. Zur Beantwortung steht Staatssekret\u00e4r Klaus-Dieter Fritsche bereit.\n\nIch rufe die Frage 55 der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann auf:\n\nIn welchem Umfang und in welchem Zeitraum hat der Bundesnachrichtendienst Kommunikationsdaten deutscher Staatsb\u00fcrger an die National Security Agency, NSA, weitergegeben?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Frau Abgeordnete, ich verstehe die Frage so, dass Sie mit Kommunikations-daten deutscher Staatsangeh\u00f6riger solche Daten meinen, die durch eine G-10-Beschr\u00e4nkungsma\u00dfnahme erhoben wurden. Es kann sich dabei sowohl um Inhalts- als auch um Verkehrsdaten handeln. W\u00e4hrend unter Inhaltsdaten insbesondere Gespr\u00e4chsinhalte zu verstehen sind, bezeichnen die Verkehrsdaten, auch als Metadaten bezeichnet, s\u00e4mtliche Umst\u00e4nde einer Kommunikation, also zum Beispiel auch eine Telefonnummer.\n\nWenn Daten aus einer G-10-Beschr\u00e4nkungsma\u00dfnahme an andere Nachrichtendienste, etwa der USA, \u00fcbermittelt werden, dann richtet sich diese \u00dcbermittlung unter anderem nach den strengen Vorschriften des \u00a7 7 a G 10. Ich zitiere:\n\nDer Bundesnachrichtendienst darf durch Beschr\u00e4nkungen nach \u00a7 5 Abs. 1 Satz 3 Nr. 2, 3 und 7 erhobene personenbezogene Daten an die mit nachrichtendienstlichen Aufgaben betrauten ausl\u00e4ndischen \u00f6ffentlichen Stellen \u00fcbermitteln, soweit 1. die \u00dcbermittlung zur Wahrung au\u00dfen- und sicherheitspolitischer Belange der Bundesrepublik Deutschland oder erheblicher Sicherheitsinteressen des ausl\u00e4ndischen Staates erforderlich ist, 2. \u00fcberwiegende schutzw\u00fcrdige Interessen des Betroffenen nicht entgegenstehen, insbesondere in dem ausl\u00e4ndischen Staat ein angemessenes Datenschutzniveau gew\u00e4hrleistet ist sowie davon auszugehen ist, dass die -Verwendung der Daten durch den Empf\u00e4nger im Einklang mit grundlegenden rechtsstaatlichen Prinzipien erfolgt, und 3. das Prinzip der Gegenseitigkeit gewahrt ist. Die \u00dcbermittlung bedarf der Zustimmung des Bundeskanzleramts.\n\nNach \u00a7 7 a des Artikel-10-Gesetzes hat der BND im Jahr 2012 zwei \u00dcbermittlungen an die USA durchgef\u00fchrt. Diese betrafen den Fall eines im Ausland entf\u00fchrten deutschen und US-amerikanischen Staatsb\u00fcrgers. Die beiden \u00dcbermittlungen betrafen Erkenntnisse zu konkreten Umst\u00e4nden der Situation des Entf\u00fchrungsopfers. Ihre Weitergabe an die USA diente dazu, die Situation weiter aufzukl\u00e4ren und auf diese Weise Leib und Leben des Entf\u00fchrungsopfers zu sch\u00fctzen. Die \u00dcbermittlungen waren notwendig, um die Umst\u00e4nde der Entf\u00fchrung weiter aufzuhellen. Ziel der \u00dcbermittlungen war, die Geisel m\u00f6glichst unversehrt zu retten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524644,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann, haben Sie eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":337,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Auch Ihnen, Herr Fritsche, vielen Dank f\u00fcr die Beantwortung. Sie haben am Anfang der Beantwortung meiner Frage eine Grundannahme getroffen. Da sich meine Frage auf s\u00e4mtliche abgezapften Rohdaten bezieht, m\u00f6chte ich nachfragen: Muss Ihre Antwort dann nicht noch erg\u00e4nzt werden?\n\nLassen Sie mich einen zweiten Aspekt ansprechen. Sie hatten meinem Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele mit Datum vom 11. Juli auf eine entsprechende Frage geantwortet - ich zitiere -:\n\nDer Bundesnachrichtendienst hat im angefragten Zeitraum weder selbst noch mit Hilfe des Betreibers DE-CIX \u2026 Rohdaten aus im Raum Frankfurt erfassten Telekommunikationsverkehren automatisiert an die NSA weitergeleitet. Der in der zweiten Teilfrage suggerierte Zusammenhang besteht nicht.\n\nDas Letzte bezog sich auf einen anderen Sachverhalt.\n\nNach den Presseberichten der S\u00fcddeutschen Zeitung, des SWR und des NDR ist jetzt bekannt geworden, dass unter dem Stichwort \u201eEikonal\u201c ein Austausch von Daten regelm\u00e4\u00dfig und \u00fcber Jahre stattgefunden hat. Wie decken sich Ihre Aussage in der Beantwortung meiner Frage und die Aussage in der Beantwortung der Frage von Hans-Christian Str\u00f6bele vom 11. Juli 2014 mit den Vorw\u00fcrfen und Behauptungen, die in der Presseberichterstattung \u00fcber die Operation \u201eEikonal\u201c bekannt gegeben wurden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524646,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nZun\u00e4chst einmal, Frau Abgeordnete, bedauere ich es ausdr\u00fccklich, dass Unterlagen, die bis zu Streng Geheim eingestuft waren und dem Untersuchungsausschuss vonseiten der Bundesregierung zur Verf\u00fcgung gestellt worden sind, in k\u00fcrzester Zeit in die Presse gekommen sind und sie offensichtlich Hintergrund der Berichterstattung in der S\u00fcddeutschen Zeitung waren.\n\nUm auf die grunds\u00e4tzliche Frage zur\u00fcckzukommen, die Sie einleitend gestellt haben: Es gibt nur zwei M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den BND, Kommunikationsdaten von Deutschen oder \u00fcber Deutsche weiterzugeben. Das ist die von mir eingangs geschilderte G-10-M\u00f6glichkeit, also die M\u00f6glichkeit nach den Regularien des Artikel- 10-Gesetzes. Die zweite M\u00f6glichkeit ist, dass Daten von anderen Diensten, also auch Telekommunikationsdaten von anderen Diensten bzw. von menschlichen Quellen, die der BND f\u00fchrt, \u00fcbermittelt werden. Diese Daten werden ebenfalls auf einer rechtlichen Grundlage - dem Bundesnachrichtendienstgesetz in Verbindung mit dem Bundesverfassungsschutzgesetz - auch an \u00f6ffentliche ausl\u00e4ndische Stellen, also auch an andere Dienste \u00fcbermittelt. Nur diese beiden M\u00f6glichkeiten gibt es f\u00fcr eine Daten\u00fcbermittlung von Kommunikationsdaten Deutscher.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524647,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Frau Ha\u00dfelmann? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":340,"sitzung":56,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Fritsche, kann ich Ihren Aussagen entnehmen, dass Sie definitiv davon ausgehen, dass Kommunikationsdaten ausschlie\u00dflich in den zwei F\u00e4llen, die Sie hier skizziert haben, zwischen BND und NSA weitergegeben worden sind und dass s\u00e4mtliche Sachverhalte, die, durch welche Indiskretion auch immer, Gegenstand \u00f6ffentlicher Berichterstattung waren, somit nicht zutreffend sind? Schlie\u00dfen Sie aus, dass es eine Weitergabe von Daten gegeben hat, dass es Vereinbarungen gegeben hat zwischen dem BND und der NSA \u00fcber die Frage des Austausches und der Weitergabe von Telekommunikationsdaten?\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nFrau Abgeordnete, ich beantworte die Frage wie folgt: Ich schlie\u00dfe aus, dass es solche Abkommen zwischen der NSA und dem BND gegeben hat, die sich \u00fcber die beiden M\u00f6glichkeiten, die ich eingangs geschildert habe, hinweg zu einem Datenaustausch einlassen. Es gibt die sogenannte Routineaufkl\u00e4rung - die keine G-10-Aufkl\u00e4rung ist - des Bundesnachrichtendienstes. Sie betrifft Ausl\u00e4nder im Ausland. Hier hat der Bundesnachrichtendienst entsprechende Schutzma\u00dfnahmen, n\u00e4mlich Filtersysteme, eingebaut. Nach diesen Filtersystemen werden, sollte ein deutscher Staatsangeh\u00f6riger in diese Ausland-Ausland-Aufkl\u00e4rung geraten, Daten herausgefiltert. Damit k\u00f6nnen auch Daten, die hier weitergegeben werden, keine Daten von deutschen Staatsangeh\u00f6rigen enthalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524649,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. Ich schlie\u00dfe damit die Fragestunde.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nReaktion der Bundesregierung auf den R\u00fcstungsbericht und die schwierige Situation des Beschaffungswesens der Bundeswehr\n\nBevor wir in die Rednerfolge eintreten, gratuliere ich im Namen des Pr\u00e4sidiums und hoffentlich des ganzen Hauses unserer Bundesverteidigungsministerin zu ihrem heutigen Geburtstag. - Frau von der Leyen, herzlichen Gl\u00fcckwunsch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524650,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524651,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist ein Zeichen hohen Verantwortungsbewusstseins, dass sie diesen Geburtstag mit uns verbringt, und ein Zeichen der Freude an der Politik, dass sie auch an ihrem Geburtstag an dieser wichtigen Debatte als Rednerin f\u00fcr die Bundesregierung teilnimmt.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und rufe als ersten Redner den Kollegen Wolfgang Gehrcke, Fraktion Die Linke, auf. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524652,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14051,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":345,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bef\u00fcrchte, dass ich mich mit meinem Beitrag nicht in die Schar der Gratulanten zum Geburtstag einreihen kann, sondern es etwas kantiger wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":346,"sitzung":56,"speaker":"Thomas Hitschler [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"\u00dcberraschung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":347,"sitzung":56,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Schade!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":348,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"- Genau so.\n\nIch m\u00f6chte zu Anfang ein Problem ansprechen, das nur mittelbar mit der Frage zu tun hat, \u00fcber die wir hier debattieren. Vielleicht gibt es da eine M\u00f6glichkeit zur Verst\u00e4ndigung; in Fragen der R\u00fcstung und der Aufr\u00fcstung gibt es von mir keine Br\u00fccke.\n\nIch habe die neuesten Informationen aus Kobane: IS ist auf dem R\u00fcckzug. Wenn das stimmen sollte, sollte das uns alle gl\u00fccklich machen. Ich m\u00f6chte gern, dass wir zumindest gemeinsam Druck auf die T\u00fcrkei entwickeln und der T\u00fcrkei klipp und klar sagen: Die Grenzen m\u00fcssen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge auf- und f\u00fcr den IS zugemacht werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524657,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":350,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Auf dieses Minimum werden wir uns doch hier im Haus verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen.\n\nJetzt m\u00f6chte ich zu dem Bericht argumentieren. Ich habe ihn voller Spannung gelesen. Es ist eigentlich ein Krimi, der hier aufgef\u00fchrt worden ist. Ich w\u00fcrde titeln: Kriminaltango, initiiert von der Ministerin von der Leyen. - Vom Stern wurde sie als \u201eKriegsministerin\u201c bezeichnet. Das hat der Stern gemacht, nicht ich; ich wiederhole das hier nur.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":351,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie eine Anzeige geschaltet?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":352,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte gern, dass man \u00fcber zwei verschiedene Grundrichtungen nachdenkt. Die Grundrichtung der Linken ist: Wir wollen Sicherheit durch Abr\u00fcstung. Die Grundrichtung der Verteidigungsministerin und der Regierung ist: Sicherheit durch Aufr\u00fcstung. - Das wird scheitern, und das geht nicht zusammen. Sicherheit ist durch Abr\u00fcstung zu erreichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524661,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":354,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Es geht nicht nur um Sicherheit. Ich m\u00f6chte auch \u00fcber andere Fragen reden, die immer verdr\u00e4ngt werden. Wenn man den Bericht liest - es geht um neun gro\u00dfe R\u00fcstungsprojekte -, wei\u00df man sofort: Es geht um Geld, um viel Geld. Wir reden \u00fcber Sicherheit, und andere reden \u00fcber Profite. Mit R\u00fcstung werden ungeheure Profite gemacht. Dar\u00fcber muss man sprechen. Ich m\u00f6chte einmal im Sinne von Transparenz aufgelistet haben, welche R\u00fcstungsunternehmen an welchem Projekt wie viel verdient haben. W\u00e4hrend hier \u00fcber Sicherheit gesprochen wird, geht es um Geld und Profit. Das Streben nach Profit sollte aber nicht unsere Politik aussteuern. Das geh\u00f6rt zu dem Krimi.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524663,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":356,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen auch \u00fcber mafi\u00f6se Strukturen in diesem ganzen Bereich reden. In meinem Jargon w\u00fcrde ich diese Kooperation von R\u00fcstung, von R\u00fcstungsinteressen und Ministerium eher als milit\u00e4risch-industriellen Komplex bezeichnen. Wer schreibt eigentlich die Vorschl\u00e4ge, was beschafft werden soll und von wem es geliefert werden soll? Jetzt h\u00f6rt und liest man, dass Vertr\u00e4ge sogar von denen geschrieben werden, die auf der anderen Seite das Geld dadurch bekommen, und dass das Ministerium selbst so oberfl\u00e4chlich auf die Dinge eingeht, dass die Bezeichnung Filz zwischen Politik und Milit\u00e4r durchaus angebracht ist. Ich m\u00f6chte \u00fcber diesen Filz reden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524665,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":358,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte ein weiteres Problem ansprechen - Frau Ministerin, hier spreche ich Sie auch ganz direkt an -: W\u00e4re es nicht m\u00f6glich, etwas mehr Respekt vor dem Parlament - nicht vor einzelnen Abgeordneten - an den Tag zu legen? M\u00fcssen Sie mit jeder Planung, so absurd sie auch im Einzelnen ist, sofort versuchen, \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu betreiben?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":359,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Transparenz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":360,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"An der russischen Westgrenze Drohnen aus Deutschland und Soldaten aus Deutschland stationieren zu wollen, ist so absurd und so gef\u00e4hrlich wie nur irgendwas.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524669,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":362,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Die OSZE will das gar nicht; das wissen Sie. Die OSZE hat nicht angefragt. Sie dr\u00e4ngen sich hier auf.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":363,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":364,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Kann man das kl\u00e4ren und hier sagen, dass wir als Deutscher Bundestag das nicht wollen, es sollen keine Soldaten dort stationiert werden, wo deutsche Soldaten einmal waren? Das war die Politik und auch die Formulierung von Herrn Kohl: keine deutschen Soldaten, wo deutsche Soldaten einmal waren.\n\nMuss der Bundestag aus den Medien erfahren, dass Sie Ausbildungszentren im Nordirak einrichten wollen? Ich finde, diese Art des Umgangs mit dem Parlament macht viel kaputt und die deutsche Politik noch unseri\u00f6ser, als sie sowieso schon ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524673,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":366,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte nicht, dass mit dem Parlament in dieser Art und Weise umgegangen wird. Ich fordere Respekt f\u00fcr das Parlament. Ich finde, dass das Parlament die Entscheidung hat. Das sollte man auch in allen Fragen deutlich machen und nicht vorab die Presse so hochschaukeln, dass es sich bereits wie Fakten liest.\n\nKeine deutschen Soldaten an die Westgrenze Russlands, das ist das Mindeste, was Sie aus der Geschichte lernen sollten.\n\nDanke sehr.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524675,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524676,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung erteile ich das Wort Frau Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524677,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":370,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Gl\u00fcckw\u00fcnsche zum Geburtstag, Herr Gehrcke. - Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! 1 500 Seiten Gutachten zum Thema R\u00fcstungsbeschaffung liegen jetzt vor. Es ist eine schonungslose Analyse - wir haben in den vergangenen Tagen viel dar\u00fcber geredet -, aber sie war n\u00f6tig. Das Gutachten kommt mitten in einer - nicht nur durch die \u00e4u\u00dferen Umst\u00e4nde - schwierigen Zeit. Die Krisen dieser Welt sind hochkomplex, sie nehmen zu, und wir stehen gemeinsam mit unseren Partnern und Verb\u00fcndeten vor gewaltigen Herausforderungen. Deutschland ist gefordert, und Deutschland \u00fcbernimmt auf diesen und vielen anderen Feldern seine Verantwortung.\n\nZugleich haben wir ohne Zweifel mit Problemen im Inneren zu k\u00e4mpfen. Wir sehen einen Stau in der R\u00fcstungsbeschaffung. Das, was bestellt worden ist, kommt Jahre zu sp\u00e4t und weit \u00fcberteuert. Deshalb haben wir die Verpflichtung, mit dem Material, das wir haben, das bew\u00e4hrt, aber betagt ist, viel l\u00e4nger zu arbeiten. Das hat zur Folge, dass es bei Wartung, Instandhaltung und Ersatzteilbeschaffung knirscht. Auch haben wir in den letzten zwei Wochen eine Serie von Pannen bei den Luftfahrzeugen erlebt, die uns das Leben schwer machen.\n\nAll das ist nicht neu, aber es ist im Augenblick hart, weil die Probleme geballt auf dem Tisch liegen, transparent und ungeschminkt, aber das war auch der Sinn des Gutachtens. Vieles, was wir jetzt sehen, gef\u00e4llt uns gar nicht, aber es kann und darf uns nicht dazu verf\u00fchren, jetzt beiseitezuschauen, sondern wir m\u00fcssen nach vorne schauen und die Probleme anpacken.\n\nIst deswegen in der Bundeswehr alles schlecht? \u00dcberhaupt nicht! Die Bundeswehr ist auf einem Niveau der Leistung, um das uns die allermeisten L\u00e4nder dieser Welt beneiden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524679,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":372,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Dass das so ist, beweisen \u00fcber 3 000 Soldatinnen und Soldaten jeden Tag weltweit im Auslandseinsatz, und es beweisen \u00fcber 270 000 Soldatinnen und Soldaten und Zivilbesch\u00e4ftigte jeden Tag hier in Deutschland. Ihnen geb\u00fchrt unser Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524681,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":374,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Auch wenn die Probleme jetzt deutlich und transparent auf dem Tisch liegen, sollten wir uns nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen lassen, dass es beim Materialerhalt und bei der R\u00fcstungsbeschaffung knirscht. Sollten wir deshalb unsere Aktivit\u00e4ten zur\u00fcckfahren und einstellen? Auch da ist meine Antwort: keineswegs. Ein Krankenhaus, das mit seinen R\u00f6ntgenger\u00e4ten Probleme hat, wird deswegen nicht die Intensivstation oder die Chirurgie schlie\u00dfen, sondern es wird die R\u00f6ntgenger\u00e4te reparieren oder ersetzen. Genau diese Palette an Aufgaben stellt sich nun auch uns.\n\nErstens. Ja, wir haben akute Probleme bei Hubschraubern und Flugzeugen, aber die sind auch erkl\u00e4rbar. Deshalb haben wir kurzfristig zwei Task Forces geschaffen, eine f\u00fcr die Hubschrauber, eine f\u00fcr die Flugzeuge, in denen wir ganz konkret fragen, was bei den einzelnen Luftfahrzeugen falsch l\u00e4uft, worin das Problem liegt und wo wir helfen k\u00f6nnen. Die Inspekteure, die zust\u00e4ndig sind, sind dem Lenkungsausschuss zugeordnet, in dem die beiden beamteten Staatssekret\u00e4re und der General-inspekteur vertreten sind, um diesen Problemen kurzfristig konkret an den Leib zu gehen. Wo es sinnvoll und notwendig ist, werden wir f\u00fcr Ersatzflugzeuge sorgen.\n\nZweitens. Ich habe eben angesprochen, dass wir das bew\u00e4hrte, aber betagte Material weiterhin fliegen und fahren, aber auch zur See haben. Das bedeutet f\u00fcr uns, dass der Materialerhalt intensiviert werden muss. An dieser Stelle will ich sagen, dass wir in den vergangenen Jahren zu Recht einen ganz starken Fokus auf den Einsatz gelegt haben. Das war richtig so. Es ist uns gelungen, dass die Bundeswehr bei ihren Eins\u00e4tzen mit hochmodernem Material und Schutz alles das leisten kann, was wir als Parlament ihr auftragen. Die Konzentration auf die Eins\u00e4tze hat aber auch dazu gef\u00fchrt, dass im Grundbetrieb nicht gen\u00fcgend hingeschaut worden ist. Das wird jetzt umso deutlicher sichtbar, wo Landes- und B\u00fcndnisverteidigung wieder eine wesentlich st\u00e4rkere Bedeutung erlangen. Also m\u00fcssen wir sagen: Bei Instandhaltung und Wartung m\u00fcssen wir die Prozesse intensivieren und mehr Geld in die Hand nehmen, um dort voranzukommen.\n\nDrittens. Wir brauchen ein engeres, ein transparenteres, ein viel effizienteres Management der R\u00fcstungsprojekte. Wir haben in den vergangenen Tagen ausf\u00fchrlich, stundenlang dar\u00fcber diskutiert. Das beginnt beim Vertragsmanagement, geht \u00fcber die Risikobewertung bis hin zum Projektmanagement. Ein Beispiel: Projektleiter wissen ungeheuer viel, sehen viel, bemerken als erste, wenn etwas nicht rund l\u00e4uft, aber sie d\u00fcrfen nicht an der unendlich langen Meldekette verzweifeln, sondern sie m\u00fcssen sofort einen Zugang zu der Leitung haben, um die Probleme dort fr\u00fchzeitig zu melden, damit die Probleme erkannt und fr\u00fchzeitig abgestellt werden. Das spart Zeit und Geld. Diesen Weg werden wir jetzt einschlagen.\n\nEs geht uns insgesamt darum, st\u00e4rker eine Kultur zu entwickeln, die viel mehr an den L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen als an der Problembeschreibung interessiert ist. Die Problembeschreibung ist am Anfang notwendig, aber dann m\u00fcssen die L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge aus derselben Hand, aus derselben Richtung kommen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen auch eine neue Fehlerkultur entwickeln, eine Fehlerkultur, in der es in Ordnung ist, zu sagen: \u201eDa ist ein Risiko\u201c, \u201eWir haben hier einen Fehler gemacht\u201c, fr\u00fchzeitig, um dann auch gegensteuern zu k\u00f6nnen. Das ist bisher keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Das ist eine Neuerung, nicht nur f\u00fcr unser Haus und in der Leitung unseres Hauses, sondern auch f\u00fcr uns als Parlament. Die Frage wird sein: Wie gehen wir in Zukunft mit Fehlern und Problemen, die auftauchen werden - ganz ohne Zweifel -, um? Sanktionieren wir sofort? Machen wir sofort Aktionismus? Dann werden wir zur\u00fcckfallen in eine Haltung, dass Fehler m\u00f6glichst vertuscht werden, dass Risiken m\u00f6glichst nicht fr\u00fchzeitig angezeigt werden - in der Hoffnung, dass sie von selber vergehen. Ich bin der Meinung, dass wir gemeinsam in der Verantwortung f\u00fcr unsere Parlamentsarmee viel st\u00e4rker in diese neue Form der Fehlerkultur hineingehen sollten, weil sie transparenter ist und zum Schluss zu besseren Ergebnissen f\u00fchrt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524683,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":376,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, das Gutachten zeigt auch, dass viel politisch beeinflusst worden ist. Das ist per se weder falsch noch richtig - das will ich gleich sagen: Wir machen hier Politik, also ist politischer Einfluss normal -; doch das muss Grenzen haben, wenn die Ziele willk\u00fcrlich gesetzt werden. Deshalb m\u00f6chte ich noch einmal zitieren, was unser Koalitionsvertrag sagt:\n\nDie Bundeswehr beschafft, was sie braucht, und nicht, was ihr angeboten wird.\n\nDamit sind wir beim Thema \u201ePriorisierung und Schl\u00fcsseltechnologien\u201c. Wir haben uns diese Frage im Verteidigungsministerium aus Sicht des Bedarfes der Truppe gestellt, vorweg. Die Frage ist: In welchen Bereichen wollen, ja m\u00fcssen wir national beschaffen, um unseren milit\u00e4rischen Bedarf souver\u00e4n zu sichern? Dahinter steht der Gedanke der Unabh\u00e4ngigkeit.\n\nZweitens. Wir brauchen Akzeptanz daf\u00fcr, dass die Ressourcen begrenzt sind. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen priorisieren. Wenn wir alles zur Schl\u00fcsseltechnologie erkl\u00e4ren, k\u00f6nnen wir nicht mehr priorisieren; dann sinkt das Niveau \u00fcberall.\n\nDrittens. Wir brauchen - das betone ich ausdr\u00fccklich - einen ressort\u00fcbergreifenden Konsens. Wir haben jetzt begonnen, aus dem Verteidigungsministerium heraus diese Diskussion zu f\u00fchren, in den Dom\u00e4nen und Dimensionen, die wir haben. Wirklich nationale Schl\u00fcsseltechnologien k\u00f6nnen nur einige wenige sein. Eindeutig ist das f\u00fcr uns zum Beispiel bei F\u00fchrung und Aufkl\u00e4rung; hier kommt es buchst\u00e4blich auf den Schl\u00fcssel an, mit dem wir unsere Souver\u00e4nit\u00e4t dann auch verteidigen k\u00f6nnen: Wenn andere unsere Verschl\u00fcsselung knacken k\u00f6nnen, sind wir nicht mehr unabh\u00e4ngig; wir sollten Verschl\u00fcsselung also national beherrschen. Und es geht um die Technologien in F\u00fchrung und in Aufkl\u00e4rung, die im 21. Jahrhundert einen ganz gro\u00dfen Bedeutungszuwachs erfahren werden.\n\nIm Bereich der Wirkung sind die Dinge nicht so eineindeutig. Panzer, U\u001eBoote, Handfeuerwaffen: hier muss die Bundesregierung eine gemeinsame Antwort finden. Das sind die sogenannten grauen Bereiche. Wohlgemerkt: Grau kann auch gr\u00fcn werden; aber wir brauchen die Diskussion dar\u00fcber. Hier geht es eben nicht nur um die milit\u00e4rische Souver\u00e4nit\u00e4t, sondern es geht auch um Sicherheitspolitik. Das hei\u00dft, die zentrale Frage, aus der Sicht der Bundesregierung, ist: Wollen wir unsere starke Position - die deutschen Produkte sind in einigen dieser Technologien bereits Weltspitze - nutzen f\u00fcr unseren sicherheitspolitischen Einfluss in der Welt? Wenn das mit Ja beantwortet wird, dann ist klar: Der Bedarf der Bundeswehr reicht nicht aus f\u00fcr eine gesunde Industrie, sondern hier ist auch die Frage nach dem Export zu stellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":377,"sitzung":56,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Und wer beantwortet die?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-von-der-leyen\/archive\/214534","sequence":378,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":"1363","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524687,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524688,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Frak-tionsvorsitzenden von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, dem Abgeordneten Dr. Anton Hofreiter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":381,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Ministerin, erst einmal auch von meiner Seite alles, alles Gute zum Geburtstag!\n\nLieber Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn Anspruch und Wirklichkeit hart aufeinanderprallen, dann ist das schmerzhaft. Das, sehr geehrte Frau Ministerin, erfahren Sie gerade am eigenen Leib. Sie haben laut nach mehr internationaler Verantwortung f\u00fcr Deutschland gerufen. In New York schw\u00e4rmten Sie davon - ich zitiere -, Deutschland habe Schl\u00fcsselkapazit\u00e4ten und F\u00e4higkeiten, die andere Nationen so nicht haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":382,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":383,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Deutschland hat vor allem Flugzeuge und Hubschrauber, die nicht fliegen, und Panzer, die nicht fahren. Ja, das ist schon ziemlich einzigartig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524692,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":385,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Dem milit\u00e4rischen Begriff \u201eStillgestanden\u201c geben Sie damit eine ganz neue, ganz eigenartige und ganz einzigartige Bedeutung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524694,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":387,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind also auch f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Wehretats!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":388,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Nun fliegen Ihnen Ihre Ank\u00fcndigungen um die Ohren, und Sie versuchen jetzt, das mit Aktionismus zu \u00fcberspielen. Sie verk\u00fcnden Eins\u00e4tze im Irak und in der Ostukraine - und das, bevor selbst das Au\u00dfenministerium informiert ist, geschweige denn die ganze Bundesregierung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":389,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Die Gr\u00fcnen wollen mehr Geld f\u00fcr die Verteidigung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":390,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Statt eine Ank\u00fcndigungspolitik zu betreiben, sollten Sie endlich Ihre Arbeit tun und sich um eine bessere oder wenigstens eine funktionierende Ausr\u00fcstung k\u00fcmmern, um eine Ausr\u00fcstung, die die bestm\u00f6gliche Sicherheit f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten gew\u00e4hrleistet.\n\nWie auch immer man zu einzelnen Mandaten stehen kann: Ich danke allen Soldatinnen und Soldaten f\u00fcr ihren Einsatz. \u00dcber eines sollten wir uns hier doch alle einig sein, n\u00e4mlich dass wir unseren Soldatinnen und Soldaten im Einsatz eine funktionierende Ausr\u00fcstung schuldig sind. Darin sollten wir uns auch mit der CDU einig sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524699,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":392,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Auch mit der CSU!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":393,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, man mag nun einwenden: Na ja, Frau von der Leyen, Sie sind ja erst seit einem Jahr im Amt. - Das stimmt, aber seit fast zehn Jahren tragen nun CDU und CSU, die selbsternannten Parteien der Bundeswehr, die Verantwortung f\u00fcr das Verteidigungsministerium.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524702,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":395,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Da sehen Sie einmal, was Rot-Gr\u00fcn angerichtet hat!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":396,"sitzung":56,"speaker":"Matern von Marschall [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Was war davor?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":397,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Jung, Guttenberg, de Maizi\u00e8re und nun Frau von der Leyen: Was ist das Ergebnis? Das Ergebnis sind kaputte Transall-Maschinen, die zum Beispiel auf den Kanaren oder in Bulgarien festsitzen, und Schiffe, die ohne die entsprechenden Hubschrauber in den Einsatz geschickt werden m\u00fcssen. Das Ergebnis ist eine M\u00e4ngelliste, die dicker ist als jedes Telefonbuch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524706,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":399,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Hervorragende Qualit\u00e4t unserer Soldatinnen und Soldaten in Eins\u00e4tzen: Das ist das Ergebnis!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":400,"sitzung":56,"speaker":"Thomas Hitschler [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Wo bleiben denn die Vorschl\u00e4ge?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":401,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Tiefgreifende Reformen sind deshalb unumg\u00e4nglich. Das erfordert von Ihnen, Frau von der Leyen, ganz klar politische K\u00e4rrnerarbeit. Anstatt den Blick sch\u00f6n hinter Transalls herschweifen zu lassen, m\u00fcssen Sie nun Ihr Augenmerk auf die Niederungen der Beschaffungspolitik richten. Jetzt ist Schreibtisch statt PR-Fotos angesagt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524710,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":403,"sitzung":56,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Das war aber ein Wortkrepierer, bei dem Applaus!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":404,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wer tr\u00e4gt eigentlich die Gesamtverantwortung f\u00fcr die Politik in Deutschland in den letzten zehn Jahren? Ist das nicht die Bundeskanzlerin? Ist das nicht Frau Merkel? Ihre Bilanz als Regierungschefin ist eine Bundeswehr, die nur noch bedingt einsatzf\u00e4hig ist. Die Minister kamen und gingen, die Kanzlerin blieb. Das macht sie zur politischen Hauptverantwortlichen f\u00fcr das Ausr\u00fcstungsdesaster bei der Bundeswehr.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524713,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":406,"sitzung":56,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch l\u00e4cherlich! Das ist doch wirklich an den langen Haaren herbeigezogen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":407,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Seit der Macht\u00fcbernahme von Frau Merkel hat das Verteidigungsministerium circa 40 Milliarden Euro f\u00fcr Beschaffung ausgegeben. Da fragt man sich: Was haben Sie eigentlich mit dem ganzen Geld gemacht?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":408,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Gepanzerte Fahrzeuge f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten im Einsatz beschafft!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":409,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben es f\u00fcr Projekte verschwendet, die meist versp\u00e4tet kamen, zu teuer waren und von schlechter Qualit\u00e4t sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":410,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Soldaten im Einsatz gesch\u00fctzt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":411,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Mein Verdacht ist: Diese Verschwendung ist nicht allein auf Inkompetenz zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das allein w\u00e4re schon schlimm genug. Nein, es mangelt auch an professioneller Distanz zwischen Bundeswehr und Ministerium auf der einen Seite und R\u00fcstungsindustrie auf der anderen Seite,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":412,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann mich nicht erinnern, dass die Gr\u00fcnen in den letzten zehn Jahren gefordert haben, mehr Geld f\u00fcr R\u00fcstung auszugeben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":413,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"mit dem Ergebnis, dass Sie Milliarden verplempert haben und die R\u00fcstungsindustrie dem Ministerium auf der Nase herumtanzt. So geht es schlichtweg nicht weiter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524722,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":415,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Vor diesem Hintergrund verbietet sich in meinen Augen auch jede Forderung nach mehr Geld. Im letzten Jahr mussten Sie 1,3 Milliarden Euro an den Haushalt zur\u00fcckgeben. Und jetzt wollen Sie das Problem mit mehr Geld l\u00f6sen? Das ist doch nur noch bizarr.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524724,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":417,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb: Misten Sie endlich den Saustall im Beschaffungswesen aus! Setzen Sie Priorit\u00e4ten! Die Bundeswehr muss nicht alles k\u00f6nnen, aber das, was sie plant, muss sie dann auch k\u00f6nnen. \u201eBreite vor Tiefe\u201c als Motto ist schlichtweg falsch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524726,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":419,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Welche F\u00e4higkeiten wollen Sie denn aufgeben?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":420,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Beenden Sie die teure und gef\u00e4hrliche N\u00e4he zwischen dem Ministerium und der R\u00fcstungsindustrie,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524729,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":422,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"und sorgen Sie f\u00fcr eine Bundeswehr, die Deutschlands Verantwortung gegen\u00fcber den Partnern und insbesondere gegen\u00fcber den Vereinten Nationen endlich gerecht werden kann.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524731,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":424,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Na ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524733,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Rainer Arnold, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524734,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":427,"sitzung":56,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich finde es interessant, dass wir \u00fcber R\u00fcstungsprodukte, Beschaffung und Instandsetzung auf Antrag der Linken diskutieren. Wir sollten vielmehr \u00fcber Sicherheitspolitik diskutieren, dar\u00fcber, welche Interessen unser Land in der Welt hat und welche Verantwortung wir in der Welt haben, abgeleitet von unseren Werten, unserer Gr\u00f6\u00dfe und unserer \u00f6konomischen Bedeutung. Danach sollten wir dar\u00fcber diskutieren, wie die Bundeswehr gestaltet werden soll, damit sie das Instrument ist, das wir in der Politik brauchen, und welches Ger\u00e4t wir daf\u00fcr brauchen. Dies w\u00e4re eigentlich die richtige Reihenfolge. Aber gut, wir diskutieren auch gern \u00fcber R\u00fcstungsprojekte.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524736,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":429,"sitzung":56,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, Sie haben die Probleme nicht verursacht; dies muss man immer wieder sagen, wenn man fair miteinander umgeht. Wir Parlamentarier haben die Probleme ebenfalls nicht verursacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":430,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Wer denn? Sind die vom Himmel gefallen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":431,"sitzung":56,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Viele von uns weisen seit Jahren auf Fehlentwicklungen hin. Aber ihnen wurde nicht zugeh\u00f6rt. Deshalb finden wir es gut, dass nun eine Gesamtschau der Probleme vorliegt und dass Sie zugeh\u00f6rt haben. Obwohl die Probleme im Einzelnen zumeist bekannt waren, er\u00f6ffnet diese Gesamtschau die Chance - es ist durchaus Ihr Verdienst, dass Sie den entsprechenden Prozess eingeleitet haben -, dass jeder begreift: Augen zu, Sch\u00f6nreden und \u201eWeiter so\u201c, das kann es nicht mehr geben. Sie erfahren eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung, wenn Sie nun die Prozesse ver\u00e4ndern. Daf\u00fcr braucht man sicherlich Kraft. Das wurde schon oft versucht. Aber bislang sind alle Versuche im Sand verlaufen. Wir werden Sie in den n\u00e4chsten Jahren dabei unterst\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524740,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":433,"sitzung":56,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich muss man sich die Gr\u00fcnde genau anschauen, nicht um zur\u00fcckzublicken, sondern um die Fehlentwicklungen zu korrigieren. Es gibt drei Gr\u00fcnde:\n\nErstens. Es gibt das Problem, dass die Wirtschaft nicht wirklich verl\u00e4sslich gearbeitet und geliefert hat; das ist klar zu benennen. Wir m\u00fcssen mittels Vertragsrecht und gegebenenfalls mittels Anw\u00e4lten, die unsere Interessen durchsetzen, klarmachen, dass es so nicht weitergehen kann.\n\nZweitens. Das Ministerium weist eine Struktur auf, die modernen Prozessen und der Komplexit\u00e4t der R\u00fcstungsvorhaben nicht mehr gewachsen war und nicht mehr gewachsen ist. Diese Struktur muss ver\u00e4ndert werden. Frau Ministerin, Sie und Ihre Staatssekret\u00e4rin haben zu Recht mit uns dar\u00fcber diskutiert, dass sich auch die Kultur ver\u00e4ndern muss; es muss eine Fehlerkultur geben. Wir haben erlebt, dass zum Beispiel Leute, die schon vor Jahren klar formuliert haben, was beim Euro Hawk schiefl\u00e4uft, von ihren Schreibtischen vergrault wurden und dass der entsprechende Bericht zur\u00fcckgewiesen wurde. Die Kompetenz dieser Leute fehlt nun. In den letzten Jahren hatten wir die Kultur, dass all diejenigen, die Bedenken ge\u00e4u\u00dfert und Rat gegeben haben, als St\u00f6renfriede verstanden wurden. Dies entspricht nicht den Grunds\u00e4tzen des modernen Managements. Es ist notwendig und gut, dass Sie das nun \u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524742,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":435,"sitzung":56,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Der dritte Grund ist - damit sich etwas ver\u00e4ndert, muss man auch ihn nennen -: Die Strukturreform Ihres Vorg\u00e4ngers hat die Probleme nicht gel\u00f6st, sondern versch\u00e4rft, insbesondere im Bereich der Instandsetzung. Es ist doch klar: Wer von vornherein eine Struktur w\u00e4hlt, die zum Ziel hat, sowohl die Zahl des Personals als auch das Ger\u00e4t zu reduzieren, und nach der Rasenm\u00e4hermethode verf\u00e4hrt, anstatt zu pr\u00fcfen, wo qualifiziertes Personal an den richtigen Stellen ben\u00f6tigt wird, und dann noch anordnet, dass 70 statt 100 Prozent des Ger\u00e4ts ausreichend sind, darf sich nicht wundern, dass immer mehr technische Ger\u00e4te ausfallen, weil sie zu viele Betriebsstunden aufweisen, und dass eine kritische Gr\u00f6\u00dfe bei bestimmten F\u00e4higkeiten erreicht wird. In dieser Situation befinden wir uns nun.\n\nUm nicht falsch verstanden zu werden: Es ist wahr, dass die Bundeswehr leistungsf\u00e4hig ist. Aber auch hier muss man genau hinschauen. In der Bundeswehr gibt es hervorragende Bereiche, in denen sie im internationalen Ma\u00dfstab f\u00fchrend ist. Das liegt auch an den Menschen, die dort arbeiten. Dann gibt es Bereiche, in denen die Bundeswehr einsatzf\u00e4hig, aber nicht mehr durchhaltef\u00e4hig ist. Die derzeit geplante Struktur sieht die Nichtdurchhaltef\u00e4higkeit konzeptionell vor; das ist so eingeplant. Es geht auf die Knochen der Soldatinnen und Soldaten, insbesondere der Spezialisten, wenn sie allzu lange im Einsatz sind und nicht mehr wie gew\u00fcnscht als Staatsb\u00fcrger in ihrem sozialen Umfeld leben k\u00f6nnen. Deshalb muss man an diese Fragen mit herangehen.\n\nSie haben den Informationen aus dem Haus im Fr\u00fchjahr zu Recht nicht vertraut und einen externen Blick darauf geworfen. Der war notwendig. Das wird nicht das Ordnungsprinzip der Zukunft sein; aber dieser Blick war hilfreich.\n\nBei der Untersuchung der neuen Projekte - davon m\u00f6chte ich zwei ansprechen - geht es um Folgendes: Der Euro Hawk ist in hohem Grade politisch belastet, und es ist nicht einfach, das zu kommunizieren. Wir sind aber erstens der Auffassung, es ist klug, dieses teure Projekt mit seiner herausragenden F\u00e4higkeit nach M\u00f6glichkeit zum Erfolg zu f\u00fchren und nicht f\u00fcr gleich viel oder mehr Geld etwas deutlich Schlechteres zu beschaffen. Deshalb ist dies der richtige Weg.\n\nZweitens sind wir der Meinung, wir haben im Bereich der bodengebundenen Luftverteidigung in Deutschland herausragende F\u00e4higkeiten. Die sollten wir national sch\u00fctzen, und wir sollten das auch in Auftrag geben. Damit komme ich zum Bereich der Schl\u00fcssel- oder Kernf\u00e4higkeiten, Frau Ministerin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524744,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie denken aber an die Zeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":437,"sitzung":56,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Ende. - Frau Ministerin, wir m\u00fcssen diese definieren. Das kann man selbstverst\u00e4ndlich nicht der Wirtschaft \u00fcberlassen. Wir haben aber eine Bitte: Wir sollten die Debatte nicht so f\u00fchren, dass die Unternehmen, die jetzt bez\u00fcglich ihrer F\u00e4higkeiten infrage -gestellt werden - dabei geht es um die Frage, ob diese F\u00e4higkeiten zu den Kernf\u00e4higkeiten geh\u00f6ren -, sich kritischen Fragen ihrer Banker oder der Kapitalm\u00e4rkte stellen m\u00fcssen. Wir haben da eine gemeinsame Verantwortung. Unser Anliegen ist eindeutig. Ich glaube, dass auch die Sichtweise dazu in dieser Koalition mehrheitlich eindeutig ist. Kernf\u00e4higkeiten waren f\u00fcr uns in der Vergangenheit - sie sollen es auch in Zukunft sein - F\u00e4higkeiten, die dem nationalen Interesse entsprachen. Sie haben diese F\u00e4higkeiten genannt: Verschl\u00fcsselungstechnik, Sensorik und Aufkl\u00e4rung. Kernf\u00e4higkeiten beruhen aber auch auf herausragenden technischen F\u00e4higkeiten, welche die deutsche R\u00fcstungswirtschaft erbringen kann. Da sind wir im Weltma\u00dfstab spitze. Wir wollen sie nicht nur wegen der Arbeitspl\u00e4tze bewahren, sondern das hat zum Beispiel auch bei MEADS, also der Luftverteidigung, etwas mit nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t zu tun, die wir sch\u00fctzen wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524746,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":439,"sitzung":56,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Deshalb muss Klarheit geschaffen werden. Bei Landsystemen, U-Booten und Kleinwaffen hat die deutsche Wirtschaft wirklich herausragende F\u00e4higkeiten. Sie geh\u00f6ren mit zu diesen Kernf\u00e4higkeiten.\n\nDie Koalition, Frau Ministerin, steht - ich komme zum Ende - an Ihrer Seite.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524748,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":441,"sitzung":56,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Zuh\u00f6ren und handeln m\u00fcssen Sie. Alles Gute dabei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524750,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524751,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Arnold, ich habe den Geburtstagsgru\u00df schon von der Zeit abgezogen, damit Sie etwas mehr Luft hatten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rainer-arnold","sequence":444,"sitzung":56,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":"1884","speaker_party":"spd","text":"Das habe ich heute Morgen schon gemacht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524753,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Die Technik, mehrfach zu versprechen, zum Ende zu kommen, um dann fr\u00f6hlich weiterzureden, ist verst\u00e4ndlich, wenn man von einem Thema viel versteht; aber es w\u00e4re doch nett, wenn wir uns in der Aktuellen Stunde an die Regeln halten w\u00fcrden. - Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort dem Kollegen Henning Otte, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524754,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":447,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben den Auftrag, die Bundeswehr so auszurichten, dass sie auf jede sicherheitspolitische Herausforderung eine Antwort geben kann. Die sicherheitspolitische Lage ist angespannt. Wir haben eine hohe Beteiligung an Auslandsmandaten, und wir haben gro\u00dfe sicherheitspolitische Herausforderungen, die wir tagt\u00e4glich diskutieren.\n\nDeutschland muss einen Beitrag leisten. Deutschland \u00fcbernimmt Verantwortung. Deswegen brauchen wir auch ein ausgedehntes F\u00e4higkeitsprofil, wir m\u00fcssen auf jede Lage eine entsprechende Antwort geben k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen F\u00e4higkeiten anbieten k\u00f6nnen, von denen wir \u00fcberzeugt sind, dass wir sie auch gut abbilden k\u00f6nnen. Zur Erf\u00fcllung dieses Auftrages brauchen wir das notwendige Material.\n\nWir haben gesehen: Wenn sich eine Krise auftut, ist es immer zuerst die Bundeswehr, die gerufen wird -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":448,"sitzung":56,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Das ist ein Fehler!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":449,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"egal ob es sich um Auslandsmandate handelt, ob es um die Ebolaseuche oder um Hochwasser geht. Das ist auch ein Ausdruck von Vertrauen und eine Zuversicht in die F\u00e4higkeiten der Bundeswehr. Weiter ist es auch die Anerkennung der Leistungen unserer Soldatinnen und Soldaten. Das sollten Sie, bitte, auch einmal zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524758,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":451,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir diese Diskussion hier f\u00fchren, ist auch ein Ausdruck daf\u00fcr, dass wir unsere F\u00fcrsorge und auch unser sicherheitspolitisches Interesse wahrnehmen. Es gibt Herausforderungen und Probleme bei der Beschaffung, weil oftmals zu sp\u00e4t und nicht in der vereinbarten Qualit\u00e4t geliefert wird. Wir haben eine hohe Beanspruchung auch \u00e4lteren Materials. Ich nenne in diesem Zusammenhang beispielsweise die Transall. Deswegen greifen wir auch noch einmal vermehrt in die Substanz ein. Hierbei wird offenkundig, dass es auch Probleme gibt.\n\nLieber Herr Hofreiter, wenn Sie sich dar\u00fcber echauffieren, dass in letzter Zeit so viel investiert worden ist, dann sage ich ganz deutlich: Wir machen Ihrem damaligen gr\u00fcnen Au\u00dfenminister keinen Vorwurf, dass er die Soldatinnen und Soldaten in den Einsatz nach Afghani-stan geschickt hat. Aber wenn wir dann feststellen, dass wir nachr\u00fcsten m\u00fcssen und mehr Schutzkomponenten brauchen, dass wir also mehr investieren m\u00fcssen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":452,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Ich echauffiere mich nicht, dass die 40 Millionen ausgegeben worden sind! Ich echauffiere mich \u00fcber ganz was anderes!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":453,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"dann sollten wir das als gemeinsame Aufgabe ansehen und das auch anerkennen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524762,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":455,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Zu viel ist dadurch kompensiert worden, dass man in den Grundbetrieb eingegriffen hat. Das geht einmal, aber das geht nicht auf Dauer. Die Neuausrichtung der Bundeswehr, die vom damaligen Verteidigungsminister Herrn de Maizi\u00e8re angesto\u00dfen wurde, hatte zwei Zielrichtungen: die Bundeswehr auf die Einsatzlage auszurichten und die Beschaffungsprozesse zu beschleunigen und zu verbessern.\n\nGenau das hat unsere jetzige Verteidigungsministerin, Frau von der Leyen, aufgenommen und konsequent fortgef\u00fchrt, indem sie sich alle Gro\u00dfprojekte hat vorstellen und sich den Istzustand hat berichten lassen und indem sie ein Gutachten in Auftrag gegeben hat, um genau he-rauszufinden, wie wir die Prozesse noch besser gestalten, noch mehr beschleunigen und verl\u00e4sslicher machen k\u00f6nnen. Deswegen sind wir Ihnen, liebe Frau Ministerin, f\u00fcr diese Arbeit sehr dankbar. Auch wenn noch viel Arbeit vor uns liegt, so ist das der richtige und notwendige Schritt, den wir gemeinsam in der Gro\u00dfen Koalition tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524764,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":457,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Gutachten muss aber auch aus sicherheitspolitischer Sicht ausgewertet werden. Welches F\u00e4higkeitsprofil brauchen wir? Viele Produkte und F\u00e4higkeiten, die die deutsche Industrie herstellt, verf\u00fcgen \u00fcber eine Spitzenqualit\u00e4t. Das ist sowohl Ausdruck als auch Grundlage von Souver\u00e4nit\u00e4t und Sicherheit. Wenn aber solch eine Industrie erst einmal ins Ausland verlagert wird, dann ist es umso schwerer, diese Industrie zur\u00fcckzuholen. Oder, wie der Rheinl\u00e4nder sagt: Was fott is, is fott.\n\nWer glaubt, dass wir von ausl\u00e4ndischen Industrien besser versorgt werden, der irrt. Ich stelle das in Zweifel. Wir haben eine Industrie, die ausgewiesene F\u00e4higkeiten bei der Herstellung von Produkten f\u00fcr die Luft-, Land- und Seestreitkr\u00e4fte hat und Spitzenprodukte liefert. Aber es muss noch eine bessere Abstimmung untereinander erfolgen. Dort, wo wir spitze sind, m\u00fcssen wir spitze bleiben, und dort, wo wir noch nicht spitze sind, m\u00fcssen wir spitze werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524766,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":459,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Helau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":460,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Am Ende eines oftmals langen Entwicklungs- und Beschaffungsprozesses, bei dem es nat\u00fcrlich Anpassungen aufgrund der Erfahrungen aus den Eins\u00e4tzen oder aufgrund von Innovations- und Technikspr\u00fcngen gibt, steht meist das beste und modernste Produkt, das es gibt. Aber das dauert zu lange. Die Produkte kommen nicht so verl\u00e4sslich, wie es unsere Soldatinnen und Soldaten im Einsatz brauchen.\n\n2013 sind 7 700 Vertr\u00e4ge im Verteidigungsministerium geschlossen worden, wir haben 1 200 Beschaffungsprojekte, wir haben 100 sogenannte \u00dcber-25-Millionen-Vorlagen und 15 Gro\u00dfvorhaben. Das zeigt, dass wir auch in der Vertragsgestaltung und in der Vertragsauslegung sattelfest werden m\u00fcssen; denn es geht auch darum, dass wir am Anfang des Vertrages deutlich machen, was wir wollen, damit wir am Ende auch das Produkt geliefert bekommen, das wir wollen.\n\nIch habe Vertrauen in die Wirtschaft, aber wir m\u00fcssen deutlich machen, dass wir Verl\u00e4sslichkeit und P\u00fcnktlichkeit wollen. Wir wollen vor allem unseren Soldatinnen und Soldaten das Ger\u00e4t zur Verf\u00fcgung stellen, das sie f\u00fcr ihren Einsatz brauchen, und das muss schneller, p\u00fcnktlicher und verl\u00e4sslicher geschehen. Das muss uns die Sicherheit unseres Landes wert sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524769,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524770,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Christine Buchholz, Fraktion Die Linke, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524771,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":464,"sitzung":56,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir diskutieren heute \u00fcber den R\u00fcstungspr\u00fcfbericht und den Umgang von Frau von der Leyen mit demselben. Meine These ist: Die Antworten, die Frau von der Leyen und die Vertreter der Regierung geben, gehen an den eigentlichen Problemen vorbei. Frau von der Leyen, Sie r\u00e4umen nicht auf, sondern Sie bedienen weiter die Profitinteressen der R\u00fcstungsindustrie. Das h\u00e4ngt nat\u00fcrlich, Herr Arnold, damit zusammen, dass Sie gemeinsam die Bundeswehr auf Biegen und Brechen in globale Eins\u00e4tze schicken wollen.\n\nSchauen wir uns das Ganze genau an. Wir reden \u00fcber die Vertr\u00e4ge, die das Bundesverteidigungsministerium mit der R\u00fcstungsindustrie schlie\u00dft. Es wird hier immer so technisch \u00fcber die Vertr\u00e4ge und die Vertragsstrafen geredet. Ich will es einmal konkret machen: Der Eurofighter kostet den Steuerzahler am Ende 60 Milliarden Euro. Und an so vielen anderen Ecken und Enden fehlt das Geld! Nachdem der Preis pro St\u00fcck weiter explodierte, reduzierte das BMVg das Auftragsvolumen. Der Wert der Bestellung blieb gleich; doch der Triebwerkhersteller MTU erhielt im Dezember 2013  55 Millionen Euro Kompensationszahlungen f\u00fcr Triebwerke, die niemals gebaut worden sind. Airbus Defence fordert 900 Millionen Euro als Ausgleich f\u00fcr die Reduzierung der georderten St\u00fcckzahl.\n\nAber umgekehrt gilt das Ganze nicht. Wenn sich infolge von Schwachstellen an den ersten 33 ausgelieferten Flugzeugen die Lebensdauer verk\u00fcrzt, dann werden die Anspr\u00fcche an den Hersteller wegen der Vertragslage wom\u00f6glich nicht geltend gemacht werden. Meine Damen und Herren, es kann nicht sein, dass mit Steuergeld so umgegangen wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524773,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":466,"sitzung":56,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Es ist nicht so, dass es in allererster Linie handwerkliche Probleme gibt; nein, das Problem hat System:\n\nErstens. In allen Projektgruppen, die diesen Beschaffungsprozess pr\u00e4gen, sa\u00dfen von Anfang an Vertreter der R\u00fcstungsindustrie. Sie werden mit daran beteiligt, die sogenannten F\u00e4higkeitsl\u00fccken zu definieren. So war beispielsweise EADS Hauptauftragnehmer f\u00fcr die Erstellung der Systemkonzeptstudie zum Euro Hawk.\n\nZweitens. Ministerium und R\u00fcstungsindustrie teilen das Interesse, die Bundeswehr global in Einsatz zu bringen, und dies bei gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Eigenst\u00e4ndigkeit gegen\u00fcber amerikanischen Partnern und russischen Rivalen.\n\nDrittens. \u00dcber Personen kann man das Ganze auch plastisch machen. Ich verweise auf den ehemaligen Minister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung Dirk Niebel, der nun R\u00fcstungslobbyist bei Rheinmetall wird, oder auf Tom Enders, den jetzigen Vorstandsvorsitzenden der Airbus Group, der in der Vergangenheit als Beamter im Verteidigungsministerium gewirkt hat und bis 2011 Mitglied der CSU war. Es wundert nicht, dass die Regelung der Regierung zu Karenzzeiten ein zahnloser Tiger ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524775,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":468,"sitzung":56,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Wie geht die R\u00fcstungsindustrie mit dem Bericht um? Sie jammert ja immer viel; dabei ist die Realit\u00e4t, dass deren Jahresumsatz 2013 knapp 30 Milliarden Euro betrug. Seit 2005 w\u00e4chst die R\u00fcstungsindustrie j\u00e4hrlich im Schnitt um 4,3 Prozent. Sie ist gierig. Sie verlangt mehr. Adamowitsch, der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Bundesverbandes der Deutschen Sicherheits- und Verteidigungs-industrie, fordert jetzt, dass die Deckelung von Gewinnmargen aufgebrochen wird. Meine Damen und Herren, das kann doch nicht wahr sein!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524777,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":470,"sitzung":56,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Frau von der Leyen produziert weiter Kosten f\u00fcr den Steuerzahler. Denn anstatt die ausufernden Kosten einzud\u00e4mmen, k\u00fcndigt das BMVg jetzt im Begleitschreiben zum KPMG-Bericht an, dass noch in diesem Jahr mehrere wichtige R\u00fcstungsbeschaffungsentscheidungen auf den Weg gebracht werden sollen.\n\nIn diesem Zusammenhang kurz ein Wort zum Euro Hawk: Ich halte es f\u00fcr eine absolute Schnapsidee, den Euro Hawk, der bereits eine halbe Milliarde Euro verschlungen hat, aus der Mottenkiste zu holen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":471,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Was wollen Sie stattdessen machen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":472,"sitzung":56,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Die Kostenexplosion ist vorprogrammiert. Von daher: Ersparen Sie dem Steuerzahler dieses weitere Milliardengrab.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524781,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":474,"sitzung":56,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Die Regierung, Frau von der Leyen, die CDU nutzen die jetzige Debatte,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":475,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Die CSU auch, Frau Buchholz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":476,"sitzung":56,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"um eine weitere Diskussion voranzutreiben, n\u00e4mlich die \u00fcber die perspektivische Erh\u00f6hung des R\u00fcstungsetats. Sie fordern mehr Geld f\u00fcr R\u00fcstung in der Zukunft. Wir sagen Nein. Nutzen Sie jetzt nicht die Diskussion \u00fcber die aufgetretenen M\u00e4ngel, um an dieser Stelle Druck zu machen. Eine Erh\u00f6hung des R\u00fcstungsetats werden wir, die Linke, nie mitmachen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524785,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":478,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Wer soll denn die Hilfsg\u00fcter in den Nordirak bringen, Frau Buchholz?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":479,"sitzung":56,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":"1336","speaker_party":"linke","text":"Internationale Verantwortung bedeutet die Abkehr von immer mehr milit\u00e4rischen Eins\u00e4tzen. Internationale Verantwortung hei\u00dft Abr\u00fcstung. Sie setzt auf zivile Krisenl\u00f6sungen. Internationale Verantwortung hei\u00dft auch, endlich den Filz zwischen R\u00fcstungsindustrie und Politik aufzul\u00f6sen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524788,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524789,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Thomas Hitschler, SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524790,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":483,"sitzung":56,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin dem Verteidigungsministerium ausgesprochen dankbar f\u00fcr diesen Bericht, auch wenn ich mich gefreut h\u00e4tte, ihn vor der Presse zu Gesicht zu bekommen; aber da bin ich vielleicht etwas zu altmodisch.\n\nDass es beim Material der Bundeswehr Probleme gibt, ist nicht neu, das Ausma\u00df der Herausforderung allerdings schon. Das haben die alarmierenden Nachrichten der letzten Wochen unterstrichen. Eine kritische und gleichzeitig schonungslose Analyse ist absolut notwendig, um diese Herausforderung zu meistern. Eine solche Analyse liegt jetzt vor und offenbart in manchen Bereichen, dass in den letzten Jahren Fehlentscheidungen getroffen wurden.\n\nIch will diese Aktuelle Stunde nutzen, um auf einen Punkt hinzuweisen, der in diesem Papier zu wenig Beachtung findet. Baustellen gibt es n\u00e4mlich nicht nur bei den Gro\u00dfprojekten; auch ein Blick auf die pers\u00f6nliche Ausstattung der Soldatinnen und Soldaten lohnt sich.\n\nIch habe diesen Sommer genutzt, um viele Bundeswehrstandorte in unserer Republik zu besuchen. Besonders erschreckt haben mich Berichte, die ich in der letzten Woche erhalten habe. Bei einem Einsatzverband im S\u00fcdwesten wurde mir ein Problem deutlich vor Augen gef\u00fchrt. Mir wurde berichtet, dass die materielle Einsatzbereitschaft der Grundausstattung bei Teilen der Truppe bei nur 20 Prozent liegt. Handfeuerwaffen und Nachtsichtger\u00e4te sind nur zum Teil verf\u00fcgbar.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, aus dem Bericht, den die Soldaten mir vorgelegt haben, wurde deutlich, dass auch f\u00fcr die Ausbildung eine entsprechende Ausr\u00fcstung dringend n\u00f6tig ist. Nur wenn die Soldatinnen und Soldaten bestens ausgebildet sind, auch bei Tag und Nacht mit der Ausr\u00fcstung \u00fcben k\u00f6nnen, k\u00f6nnen sie den hohen Grad an Einsatzbereitschaft zeigen, den wir alle von ihnen fordern. Das ist n\u00e4mlich unser Auftrag, Kolleginnen und Kollegen, den wir den Soldatinnen und Soldaten geben.\n\nGerade bei den Fallschirmj\u00e4gern haben sich gro\u00dfe Probleme gezeigt, also bei denen, die als Erste in den Einsatz geschickt werden und als Erste im Gefecht stehen. Die Situation ist, so meine ich, schlicht unzumutbar und auf dem schnellsten Wege zu \u00e4ndern. Nur so k\u00f6nnen wir die Sicherheit unserer Soldatinnen und Soldaten gew\u00e4hrleisten und auch unserer Verantwortung als Auftraggeber nachkommen.\n\nIch hoffe, hier handelt es sich nur um ein Verteilungsproblem und nicht um ein grunds\u00e4tzliches Beschaffungsproblem. Die Kosten sind im Vergleich relativ gering. Deshalb bitte ich das Verteidigungsministerium, sich dieses Punktes unverz\u00fcglich anzunehmen.\n\nUm \u00e4hnliche Probleme auch bei anderen Standorten auszumachen, brauchen wir zus\u00e4tzliche Sachstandsberichte, Sachstandsberichte \u00fcber die einzelnen Verb\u00e4nde. Der Ausr\u00fcstungsstand sollte \u00fcberall bei 100 Prozent liegen. Das muss das ausgemachte Ziel sein, Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524792,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":485,"sitzung":56,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Kritik zu \u00e4u\u00dfern ist relativ einfach und bequem - das haben wir heute schon mindestens zweimal gesehen -; Kritik anzunehmen, L\u00f6sungen zu erarbeiten und umzusetzen ist eine andere Frage.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524794,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":487,"sitzung":56,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Die wichtigste Leistung dieses Berichts ist es, die schlimmsten M\u00e4ngel schonungslos offenzulegen. Damit muss aber auch die Geheimhaltungs- und Verschleierungskultur der letzten Jahre ein Ende haben. Ein solcher Kulturwechsel w\u00e4re wirklich der gr\u00f6\u00dfte Erfolg dieses Berichts und f\u00fcr das Parlament unabdingbar.\n\nNeben der Analyse finden sich auch konkrete und, wie ich finde, meist vern\u00fcnftige Handlungsempfehlungen in diesem Papier, die f\u00fcr uns auch die Ursachen aufzeigen, und das hei\u00dft nicht automatisch: mehr Geld! Wer reflexartig ausschlie\u00dflich mehr Geld als L\u00f6sung fordert, der hat den Bericht entweder nicht gelesen oder nicht verstanden. Die massive Geldverschwendung bei den R\u00fcstungsprojekten ist doch gerade Teil des Problems, und damit muss jetzt Schluss sein, Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524796,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-hitschler\/archive\/216937","sequence":489,"sitzung":56,"speaker":"Thomas Hitschler (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Hitschler","speaker_fp":"thomas-hitschler","speaker_key":"1624","speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr brauchen wir vor allem eines - das wurde in der Debatte wirklich deutlich -: Wir brauchen ein besseres Management. \u201eBesseres Management\u201c hei\u00dft f\u00fcr mich: mehr Fachpersonal. Das Kaputtsparen bei den zivilen und milit\u00e4rischen Besch\u00e4ftigten rechnet sich nicht; auch das zeigt der Bericht deutlich. Nur so k\u00f6nnen wir wieder auf Augenh\u00f6he mit der Industrie verhandeln. Eigene Fachexpertise ist da dringend notwendig.\n\nDie Bundeswehr braucht, so meine ich, ein besseres Personalmanagement mit nachhaltigen Personalentwicklungspl\u00e4nen und gezielten F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr den gesamten Personalk\u00f6rper; denn der Arbeitgeber Bundeswehr wird nur dann attraktiv, wenn wir den nachfolgenden Generationen eine Perspektive aufzeigen. Wenn wir das jetzt nicht anpacken, f\u00e4llt uns der Fachkr\u00e4ftemangel in den n\u00e4chsten Jahren deutlich und noch st\u00e4rker auf die F\u00fc\u00dfe, und die Probleme werden noch gr\u00f6\u00dfer.\n\nAuf den Pr\u00fcfstand geh\u00f6rt ebenso das Konzept \u201eBreite vor Tiefe\u201c. Es hat sich weder bew\u00e4hrt, noch ist es zeitgem\u00e4\u00df. Der Debattenansto\u00df um Schl\u00fcsselqualifikationen der R\u00fcstungsindustrie ist daher wichtig. Daf\u00fcr bin ich Ihnen auch sehr dankbar.\n\nWir werden also schauen m\u00fcssen: Was k\u00f6nnen wir besonders gut, auch und gerade mit Blick auf unsere Verb\u00fcndeten? Die Entwicklung wird daher zwangsl\u00e4ufig in Richtung einer europ\u00e4ischen Armee gehen m\u00fcssen. Es ist schlicht ineffektiv und veraltet, im nationalen Klein-Klein jede F\u00e4higkeit ein bisschen beherrschen zu wollen; noch schlimmer w\u00e4re es, eine F\u00e4higkeit gar nicht zu beherrschen. Wir m\u00fcssen stattdessen Kernprofile sch\u00e4rfen, in denen die Bundeswehr Topleistungen bringt, und diese dann auch mit den Topleistungen unserer Freunde und Partner kombinieren. So geht eine moderne, schlagkr\u00e4ftige und effektive Verteidigungspolitik f\u00fcr Europa, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nDieser Bericht ist ein mutiger und wichtiger erster Schritt. Den Ank\u00fcndigungen m\u00fcssen jetzt aber auch Taten folgen. Die Handlungsempfehlungen m\u00fcssen analysiert werden, sie m\u00fcssen in konkrete Vorhaben gegossen werden, und sie m\u00fcssen umgesetzt werden. Wir werden diesen Prozess mit allen Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen. Und wir laden auch die Opposition ein: Auch Vorschl\u00e4ge von ihr sind hier gefragt, nicht nur unsachliche Kritik.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524798,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524799,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Agnieszka Brugger, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":492,"sitzung":56,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Frau Ministerin von der Leyen, nicht nur weil Sie heute Geburtstag haben, zu dem ich Ihnen nat\u00fcrlich auch ganz herzlich gratulieren m\u00f6chte,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":493,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Hast du schon!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":494,"sitzung":56,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"m\u00f6chte ich einen Schritt zur\u00fccktreten von der \u00fcblichen Oppositions-Regierungs-Logik; denn normalerweise sind ja R\u00fcstungsdesaster, plump gesprochen, ein gefundenes Fressen f\u00fcr die Opposition. Nein, ich w\u00fcnsche mir wirklich, dass es Ihnen gelingt, das umzusetzen, woran all Ihre m\u00e4nnlichen Vorg\u00e4nger gescheitert sind, n\u00e4mlich beim Thema R\u00fcstungsprojekte bei der Bundeswehr einmal ganz grunds\u00e4tzlich aufzur\u00e4umen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524803,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":496,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"M\u00e4nnerfeindlich! Das finde ich diskriminierend!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":497,"sitzung":56,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Da muss der Pr\u00e4sident einschreiten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":498,"sitzung":56,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt gravierende M\u00e4ngel, es gibt gro\u00dfe Probleme, einerseits beim alten Material, andererseits aber auch bei den Projekten, die neu zulaufen. Sie m\u00fcssen f\u00fcr die L\u00f6sung all dieser Probleme ein schl\u00fcssiges Gesamtkonzept bringen. Sie m\u00fcssen kurzfristige, aber auch langfristige und strukturelle L\u00f6sungen jetzt endlich auf den Tisch legen.\n\nViele Empfehlungen, wie das gehen k\u00f6nnte, wie man durch Drehen an der einen oder anderen Schraube etwas verbessern k\u00f6nnte, stehen in dem Gutachten, das heute schon erw\u00e4hnt wurde und \u00fcber das wir schon viel diskutiert haben. Es hat 1,4 Millionen Euro gekostet, ist \u00fcber 1 000 Seiten dick und stellt dem R\u00fcstungswesen bei der Bundeswehr, aber auch den Reformen, die Ihr Vorg\u00e4nger de Maizi\u00e8re an dieser Stelle durchgef\u00fchrt hat, ein verheerendes Zeugnis aus. Es ist deutlich: Es gibt viele Probleme, es gibt Chaos bei der Projektsteuerung, schlechte Vertr\u00e4ge, un\u00fcbersichtliche Zust\u00e4ndigkeiten und widerstreitende Interessen.\n\nFrau von der Leyen, in Ihrem Haus wei\u00df offensichtlich die eine Hand nicht, was die andere tut. Beenden Sie dieses Missmanagement und diese ineffizienten Strukturen! Sorgen Sie f\u00fcr mehr Transparenz und f\u00fcr eine offene und ehrliche Kommunikation in dieser Frage!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524807,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":500,"sitzung":56,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Denn es muss Schluss sein mit einer Kultur, bei der Probleme immer wieder \u00fcbersehen, vertuscht oder kleingeredet werden.\n\nSie haben aber jetzt schon - und das macht mich sehr skeptisch, dass Sie Ihre Ank\u00fcndigungen wirklich umsetzen - so gut wie ausgeschlossen, dass Sie sich ganz grunds\u00e4tzlich an die Organisationsstruktur wagen. Da muss ich sagen: So ernst nehmen Sie also Ihr eigenes teures Gutachten! Ich w\u00fcrde sagen, Sie sollten es annehmen und umsetzen, was Ihnen da ins Hausaufgabenheft geschrieben worden ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524809,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":502,"sitzung":56,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt schon jetzt einige Zweifel daran, dass Sie wirklich das anpacken wollen, was Sie uns hier an dieser Stelle vollmundig versprochen haben.\n\nIch m\u00f6chte ein anderes Beispiel nennen: Das Dokument sagt zu der Frage, wie es mit der Aufkl\u00e4rungsdrohne Euro Hawk, dem riesigen Flopprojekt aus dem letzten Sommer, weitergehen soll, sehr klar: Dieser Punkt ist noch nicht entscheidungsreif. - Da habe ich pers\u00f6nlich schon sehr gestaunt, als ich Sie am Sonntag, also einen Tag bevor das Gutachten \u00fcbergeben wurde, im Fernsehen gesehen habe und Sie w\u00f6rtlich gesagt haben - ich zitiere -:\n\n\u2026 f\u00fcr die Serienreife, also wenn wir dann in den Normalbetrieb gehen, werden wir ein anderes Flugzeug nehmen, eine andere Drohne, die hei\u00dft Triton, die ist aus den USA.\n\nUnd das, obwohl es die gleichen Probleme wie beim Euro Hawk geben wird! Wenn das die neue Beschaffungspolitik \u00e0 la Frau von der Leyen sein soll, dann sage ich nicht nur \u201eGute Nacht!\u201c, sondern sage Ihnen auch voraus: Da stolpern Sie sehenden Auges genau in die Falle, in die Ihr Vorg\u00e4nger de Maizi\u00e8re getappt ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524811,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":504,"sitzung":56,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Frau von der Leyen, Sie haben hier vorhin gesagt, es solle nicht nur um Problembeschreibungen gehen, jetzt gehe es um L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge. Aber dazu muss ich ehrlich sagen: Ich habe bisher nicht viel geh\u00f6rt. Es wird zwei Task Forces geben, einen Lenkungsausschuss; es soll eine neue Kultur geben. Ich glaube, da m\u00fcssen Sie noch einmal viel grunds\u00e4tzlicher ran und auch sagen, was Sie aus dem Gutachten an der Stelle umsetzen wollen.\n\nSie haben jetzt auch das Thema R\u00fcstungsindustrie angesprochen. Sie haben die Schl\u00fcsself\u00e4higkeiten, die die wehrtechnische Industrie in Deutschland haben sollte, benannt. Es ist sicherlich eine Grundursache f\u00fcr die Probleme, die wir im Beschaffungsbereich haben - die sind ja auch schon genannt worden -, dass viel zu oft indus-triepolitische Interessen Vorrang hatten vor au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Begr\u00fcndungen, Vorrang hatten vor den Notwendigkeiten f\u00fcr die Bundeswehr und auch den finanziellen Rahmenbedingungen. Aber nach dem, was der Kollege Otte und der Kollege Arnold gerade hier gesagt haben, habe ich auch an der Stelle gro\u00dfe Skepsis, dass Sie Ihren Vorschlag so werden umsetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524813,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":506,"sitzung":56,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen aus dem Verteidigungsausschuss, nach f\u00fcnf Jahren in diesem Ausschuss muss ich sagen: Mir reicht es an dieser Stelle.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":507,"sitzung":56,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, dann -wechseln!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":508,"sitzung":56,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, das Vertrauen ist an vielen Stellen grunds\u00e4tzlich besch\u00e4digt worden. Ich habe es, ehrlich gesagt, satt - ich habe auch viele Kollegen und Kolleginnen, egal ob aus der Opposition oder aus der Regierung, so verstanden -, dass wir als Abgeordnete von Skandalen oder bestimmten Missst\u00e4nden nur erfahren, wenn wir m\u00fchsam und gezielt nachfragen, wenn die Presse es aufgedeckt hat, wenn wir einen Hinweis aus der Truppe bekommen oder wenn der Bundesrechnungshof von explodierenden Kosten bei bestimmten Waffensystemen schreibt.\n\nIch finde, wir als Ausschuss - da haben Sie v\u00f6llig recht, Herr Arnold - sind nicht verantwortlich f\u00fcr diese Probleme. Wir k\u00f6nnen sicherlich auch nicht die Arbeit des Ministeriums machen. Wir haben gesagt - das ist richtig -, wir wollen kontinuierlich \u00fcber Materiallager und Beschaffung unterrichtet werden, und wir wollen Transparenz herstellen. Aber ich finde, wir sollten die Kontrolle an dieser Stelle noch versch\u00e4rfen. Wir sollten Transparenz noch h\u00e4rter einfordern. Deshalb bitte ich Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen - da appelliere ich auch an Ihr Selbstverst\u00e4ndnis als Parlamentarierinnen und Parlamentarier -: Lassen Sie uns einen gemeinsamen Unterausschuss zur Frage der R\u00fcstungsprojekte auf den Weg bringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524817,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":510,"sitzung":56,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Auf diese Weise k\u00f6nnen wir als Parlament mehr Verantwortung \u00fcbernehmen.\n\nDie Probleme l\u00f6st man nicht durch ein hektisches Ank\u00fcndigungsstakkato oder dadurch, dass man halb gare Vorschl\u00e4ge pr\u00e4sentiert, die sich nur auf den ersten Blick im Scheinwerferlicht gut verkaufen lassen. Es hilft nichts, an einer glamour\u00f6sen Fassade zu werkeln, wenn gleichzeitig die Risse im Fundament immer gr\u00f6\u00dfer werden. Stattdessen braucht es jetzt eine kluge und durchdachte Sicherheitspolitik. Das ist eine K\u00e4rrnerarbeit. Daf\u00fcr m\u00fcssen die Empfehlungen aus dem Gutachten ernst genommen und umgesetzt werden; denn anders werden wir der Probleme nicht Herr und Herrin werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524819,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524820,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Ingo G\u00e4dechens, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524821,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":514,"sitzung":56,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesministerin der Verteidigung hat eine externe Unternehmensberatung beauftragt, im Rahmen einer Studie eine umfassende Bestandsaufnahme der gro\u00dfen R\u00fcstungsprojekte vorzunehmen. Nun liegen die Ergebnisse vor, die im Grunde genommen das best\u00e4tigen, was wir alle bereits seit l\u00e4ngerem geahnt und sicherlich auch gesp\u00fcrt haben, n\u00e4mlich dass das R\u00fcstungsmanagement deutlich verbessert werden muss. Wichtige Schritte wurden bereits eingeleitet; weitere Schritte m\u00fcssen folgen.\n\nNun hat uns die Studie zu einem Zeitpunkt erreicht, an dem wir ohnehin intensiv \u00fcber die materielle Einsatzbereitschaft der Bundeswehr diskutieren. Dadurch wird der Auftrag an uns, Fehler beim Materialerhalt und in der Beschaffung m\u00f6glichst umgehend zu beheben, noch deutlicher. Die Bundeswehr - wir h\u00f6rten es mehrfach - ist mittlerweile eine Einsatzarmee. Von der Verteidigungsarmee \u00fcber die Armee der Einheit ist die Bundeswehr zu einer Armee geworden, die im Einsatz steht und mehr denn je auf modernstes Material angewiesen ist. Wir k\u00f6nnen es uns nicht l\u00e4nger leisten, dass R\u00fcstungsprojekte aus dem vereinbarten Kostenrahmen entgleiten, also immer teurer werden, vereinbarte Qualit\u00e4tsmerkmale nicht eingehalten werden und sich das Lieferdatum immer weiter nach hinten verschiebt.\n\nDurch das Gutachten haben wir auch ein gewaltiges Aufgabenpensum mit auf den Weg bekommen. Nicht alle Empfehlungen - das ist meine erste Einsch\u00e4tzung - sollten wir eins zu eins umsetzen. Wohl aber muss der Beschaffungsvorgang noch effektiver ausgestaltet werden.\n\nMeine Damen und Herren, die Kernaussage der Studie bringt das eigentliche Problem auf den Punkt: Ein funktionierendes Risikomanagement war nicht ausreichend vorhanden. Erkannte Risiken wurden teils ignoriert, verw\u00e4ssert oder versickerten in der Meldekette bis zur Leitungsebene. Aus diesem Grund - die Ministerin hat das sehr genau erkannt - ben\u00f6tigen wir klare Zust\u00e4ndigkeiten und Verantwortungsbereiche sowie ein ehrliches und effektives Berichtswesen.\n\nSchon bei der Vertragsgestaltung muss noch sauberer gearbeitet werden, damit zum Beispiel berechtigte Regressforderungen auch durchgesetzt werden k\u00f6nnen. Mein Rat lautet deshalb: Die Industrie tut gut daran, ehrliche Vertr\u00e4ge mit realistischen Wegmarken und erreichbaren Zielvorgaben mit dem Bedarfstr\u00e4ger Bundeswehr auszuhandeln, um dann die zugesagten Leistungen im vereinbarten Kostenrahmen und zum zugesicherten Liefertermin zu erbringen. Die Bundeswehr tut gut daran, ihre Anforderungen an das technische Material noch klarer zu definieren, um damit Ziele und Fristen mit mehr Nachdruck verfolgen zu k\u00f6nnen.\n\nUnd auch wir, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, sind gefordert, die sicherheitspolitischen Anforderungen an die Bundeswehr noch deutlicher zu definieren, um sie dann mit ausreichenden Mitteln auszustatten, die dann hoffentlich zeitgerecht und im entsprechenden Haushaltsjahr abgerufen werden.\n\nVor dem Hintergrund der aktuellen Krisen in der Welt ist es wichtig, rasch zu handeln. Es ist heute nicht mehr egal, ob eine Fregatte zwei oder zw\u00f6lf Wochen zur Reparatur in einer Werft liegt. Es ist auch nicht egal, ob sich der Zulauf eines hochwertigen Ersatzteils um drei oder drei\u00dfig Monate verz\u00f6gert. Wir m\u00fcssen die Beschaffung von neuem Ger\u00e4t beschleunigen und dabei auch die Materialerhaltung st\u00e4rker in den Fokus r\u00fccken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524823,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":516,"sitzung":56,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Parallel m\u00fcssen wir uns Gedanken machen, welche Schl\u00fcsselbereiche wir in unserer wehrtechnischen Industrie erhalten wollen. Dar\u00fcber wird es einen Diskussionsprozess geben m\u00fcssen. Es ist nicht nur die Frage, welche wir erhalten wollen, sondern auch die Frage, welche wir zur nationalen Sicherheitsvorsorge sogar erhalten m\u00fcssen. F\u00fcr viele meiner Kollegen und f\u00fcr mich ist klar, dass dazu selbstverst\u00e4ndlich der Bau von \u00dcberwasserschiffen wie auch U-Booten geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524825,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":518,"sitzung":56,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"Alles andere sollte man mir dann angesichts dieses wettbewerbsverzerrten Marktes erst einmal plausibel begr\u00fcnden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe auch die Wortbeitr\u00e4ge der Opposition sehr aufmerksam verfolgt. Wir als CDU\/CSU-Fraktion lassen uns nicht auf ihre ideologischen Spielwiesen f\u00fchren. Wir nehmen den Auftrag an. Die Ministerin und die Koalition\u00e4re werden die Probleme anpacken, und wir werden sie l\u00f6sen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524827,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":520,"sitzung":56,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Sie schlampern so weiter wie bisher!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524829,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Lars Klingbeil, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524830,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":523,"sitzung":56,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Ministerin, auch von mir alles Gute zum Geburtstag.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich will zu Beginn noch einmal festhalten: Wir haben eine Parlamentsarmee. Wir im Parlament entscheiden \u00fcber die Eins\u00e4tze unserer Soldatinnen und Soldaten. Das erfordert von uns nicht nur im Verteidigungsausschuss, sondern im gesamten Parlament, dass wir wachsam sind, wenn es um die Fragen der Bundeswehr geht, und dass wir sehr sorgsam sind, wenn es um die Frage der Eins\u00e4tze, der Einsatzvorbereitung, der Ausbildung, aber auch um die Sicherheit und den Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten geht. Das ist eine hohe Verantwortung, die wir, egal ob Opposition oder Regierung, hier im Haus haben. Ich bin der Meinung, der Bericht, den die Ministerin am Montag vorgelegt hat, sollte uns wachr\u00fctteln und sollte uns dazu bringen, dass wir uns intensiv Gedanken machen, wie wir die Situation verbessern.\n\nIch will zu Beginn auch sagen, dass ich der Ministerin ausdr\u00fccklich dankbar daf\u00fcr bin, dass es diesen Bericht gibt und wir mit der Arbeit jetzt beginnen k\u00f6nnen. Das sollten wir in der Aktuellen Stunde nicht vergessen: Es war die Ministerin, die sich vor ein paar Wochen nicht hat zufriedenstellen lassen mit den Zahlen, die geliefert wurden. Sie hat gesagt: Ich m\u00f6chte extern pr\u00fcfen lassen und m\u00f6chte gr\u00fcndlich erstellte Zahlen haben, auf deren Grundlage eine Bewertung stattfinden kann. - Daf\u00fcr herzlichen Dank, Frau Ministerin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524832,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":525,"sitzung":56,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Ich frage mich die ganze Zeit, was die Linke mit der von ihr beantragten Aktuellen Stunde eigentlich erreichen will. Was ist Ihre Zielsetzung? Wenn Sie ehrlich sind, haben Sie zum aktuellen Thema gar nichts gesagt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524834,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524835,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":528,"sitzung":56,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Es ging um ein paar Verschw\u00f6rungstheorien und um das Verh\u00e4ltnis von Politik und R\u00fcstungsindustrie, es ging um generelle Kritik an der Bundeswehr und um das Thema Auslandseins\u00e4tze. Aber die Linke hat hier heute gar nichts Konstruktives zum Thema der Aktuellen Stunde beigetragen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524837,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524838,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":531,"sitzung":56,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber sollten Sie sich schon Gedanken machen.\n\nIch kann Ihnen versprechen: Das, was Sie nicht wollen, n\u00e4mlich eine St\u00e4rkung der Bundeswehr, wird das Ergebnis des Prozesses sein, den wir am Montag mit der Vorlage der Studie eingeleitet haben. Die politischen Konsequenzen, die wir aus dieser Studie ziehen, werden am Ende dazu f\u00fchren, dass wir in Deutschland eine Bundeswehr haben, die st\u00e4rker ist, die besser ausger\u00fcstet ist, in der die Soldaten gut vorbereitet werden und mit der sie sicher in die Eins\u00e4tze gehen. Daf\u00fcr werden wir sorgen. Das wird Ihnen nicht gefallen. Ich freue mich aber auf die kritischen Diskussionen, die wir an vielen Stellen dazu f\u00fchren werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524840,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":533,"sitzung":56,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, was folgt jetzt eigentlich aus der Studie, aus der Analyse, die vorgestellt wurde? Ich sage, dass die Antwort \u201eMehr Geld\u201c viel zu kurz greift; wir m\u00fcssen uns auch \u00fcber viele andere Dinge unterhalten.\n\nDer erste Punkt, den ich f\u00fcr sehr wichtig halte - er wurde schon von Frau Brugger und anderen angesprochen -: Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass es in der Bundeswehr endlich eine andere Fehlerkultur gibt. Es kann uns Parlamentarier, die wir alle Verantwortung tragen, doch \u00fcberhaupt nicht zufriedenstellen, dass es aus Teilen der milit\u00e4rischen F\u00fchrung - wir erleben es immer wieder - Meldungen an uns im Ausschuss gibt, die sich nachher nicht als Wahrheit entpuppen. Wenn ich Verantwortung trage, dann m\u00f6chte ich gerne, dass man Probleme offen benennt.\n\nWir alle kennen die Situation, dass wir die Truppe besuchen und uns an den Standorten Probleme vorgetragen werden; aber nachher hei\u00dft es aus der milit\u00e4rischen F\u00fchrung: Das ist alles nicht so. - Das, was wir an vielen Orten geh\u00f6rt haben, hat sich jetzt mit der Studie best\u00e4tigt. Insofern haben Sie, Frau Ministerin, unsere volle Unterst\u00fctzung, wenn es darum geht, endlich die Fehlerkultur in der Bundeswehr zu ver\u00e4ndern. Wir m\u00fcssen wissen, was die Wahrheit ist. Damit k\u00f6nnen wir dann arbeiten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524842,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":535,"sitzung":56,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Der zweite Punkt - auch das ist angesprochen worden -: Wir m\u00fcssen die Prozesse anders definieren. Wir m\u00fcssen schauen, wie Controlling, Vertragsabschl\u00fcsse und technische \u00dcberpr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt werden.\n\nDazu geh\u00f6rt auch der dritte Punkt: die Personalfrage. Ich halte es f\u00fcr falsch, dass wir bei der Bundeswehr so viel Know-how im zivilen Bereich abgebaut haben und noch abbauen wollen. Ich bitte dringend darum, das noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, dass so viel Know-how aus der Truppe abgezogen wird; wir brauchen dort eigene Kapazit\u00e4ten.\n\nDer vierte Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte: die Debatte \u00fcber Schl\u00fcsseltechnologien; ich begr\u00fc\u00dfe sie ausdr\u00fccklich. Ich glaube in der Tat: Wir m\u00fcssen diese -Diskussion f\u00fchren, und zwar aus einer sicherheitspolitischen Perspektive, wenngleich es auch eine wirtschaftspolitische Perspektive gibt. Wir m\u00fcssen als Parlament gemeinsam verhindern, dass uns die Wirtschaft sagt, was die Schl\u00fcsseltechnologien sind. Wir m\u00fcssen aber auch verhindern, dass die Wahlkreisabgeordneten uns sagen, was die Schl\u00fcsseltechnologien sind. Das ist etwas, was wir rein sicherheitspolitisch definieren m\u00fcssen. Da freue ich mich auf die Diskussionen in den kommenden Wochen und Monaten.\n\nDer letzte Punkt, den ich ansprechen will: Wir d\u00fcrfen auf gar keinen Fall den Eindruck erwecken, unsere Bundeswehr w\u00e4re nicht mehr einsatzbereit und leistungs-f\u00e4hig. Wir sehen, dass die Bundeswehr den Einsatz in Afghanistan hervorragend leistet.\n\nIch will aber auch sagen: Wir m\u00fcssen sehr vorsichtig sein, wenn wir \u00fcber weitere Auslandseins\u00e4tze diskutieren. Wenn an einem Tag die Meldung kommt: \u201eDie Materialausstattung ist schlecht\u201c, am n\u00e4chsten Tag die Meldung kommt: \u201eDie R\u00fcstungsvorhaben gelingen nicht oder nicht rechtzeitig\u201c, und am dritten Tag in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber weitere Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr diskutiert wird, dann geht davon ein falsches Signal an die Truppe aus. Hier mahne ich zu mehr Sensibilit\u00e4t. Ich glaube, das tut uns allen gut.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524844,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lars-klingbeil\/archive\/216659","sequence":537,"sitzung":56,"speaker":"Lars Klingbeil (SPD)","speaker_cleaned":"Lars Klingbeil","speaker_fp":"lars-klingbeil","speaker_key":"1456","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, lassen Sie mich am Ende sagen: Wir haben einen schwierigen, einen steinigen Weg vor uns; Sie haben unsere Unterst\u00fctzung. Ich hoffe, dass wir in drei Jahren sagen k\u00f6nnen: Es hat etwas gebracht; die Bundeswehr steht besser da.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524846,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524847,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Florian Hahn, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524848,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-hahn\/archive\/214928","sequence":541,"sitzung":56,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":"1498","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die sicherheitspolitischen Herausforderungen Deutschlands haben sich in den letzten 20 Jahren dramatisch ver\u00e4ndert, und die Geschwindigkeit der Zunahme derselben gerade in den letzten Monaten ist \u00fcberaus besorgniserregend. Dieser Ver\u00e4nderung m\u00fcssen wir gerecht werden und die Frage beantworten, welche Instrumente wir als Staat in Europa haben, um diese Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen, und wie diese Instrumente strukturiert sein m\u00fcssen.\n\nEin wichtiges Instrument ist dabei unsere Bundeswehr, eine Riesenorganisation mit fast 250 000 Menschen, die tagt\u00e4glich meist \u00dcberdurchschnittliches leisten, und dies oftmals - das sollten wir an dieser Stelle einmal sagen - unter schwierigen Rahmenbedingungen. Diese Menschen brauchen wir, wenn das Instrument Bundeswehr an die Realit\u00e4t angepasst wird. Die Notwendigkeit dieser Anpassung haben wir nicht erst jetzt erkannt, sondern sie war ausschlaggebend f\u00fcr die Reform, die Karl Theodor zu Guttenberg begonnen hat, die Thomas de Maizi\u00e8re ma\u00dfgeblich vorangebracht hat und die nun Frau von der Leyen fortf\u00fchren wird.\n\nDer vorgelegte R\u00fcstungsbericht bietet eine fundierte Grundlage, um Entscheidungen im Bereich des Beschaffungswesens zu treffen. Daf\u00fcr bin ich sehr dankbar. Ich m\u00f6chte aber auch ausdr\u00fccklich sagen, dass die Handlungsempfehlungen lediglich Empfehlungen und keine Entscheidungen sind. Wir selbst m\u00fcssen sie pr\u00fcfen und dann politisch entscheiden.\n\nIn der Diskussion \u00fcber die Ausr\u00fcstung und Einsatzbereitschaft unserer Bundeswehr ist deutlich geworden, dass es zwei Aspekte gibt, die nicht zusammenpassen. Auf der einen Seite mussten wir erkennen, dass die Bundeswehr nicht auf jedem Gebiet materiell in einem optimalen Zustand ist: Es fehlen neue Systeme, alte Systeme m\u00fcssen kostenintensiv sozusagen am Leben erhalten werden, es fehlt an Ersatzteilen, und oftmals gibt es nicht genug Stunden f\u00fcr Ausbildung und Training.\n\nAuf der anderen Seite gelingt es uns nicht, das Geld, das wir f\u00fcr Investitionen eingeplant haben, auch f\u00fcr Investitionen auszugeben. In den letzten sechs Jahren haben wir fast 4 Milliarden Euro, die f\u00fcr Investitionen in die Systeme unserer Bundeswehr vorgesehen waren, nicht ausgegeben. Das ist ungef\u00e4hr so: Sie haben ein Auto, das Sie nie zur Inspektion geben, und stellen nach ein paar Jahren fest, dass eine teure Reparatur notwendig ist. Da hilft es auch nicht, wenn Sie in Fu\u00dfmatten oder in einen Neuanstrich der Garage investieren. Deswegen gilt es, in Zukunft daf\u00fcr zu sorgen, dass jeder Cent, der f\u00fcr Investitionen in unsere Systeme geplant ist, auch daf\u00fcr ausgegeben wird.\n\nMittelfristig werden wir um eine Erh\u00f6hung des Wehretats nicht herumkommen; denn wir haben nicht nur steigende Fixkosten im Bereich Personal oder im Bereich Mieten usw., sondern mit der \u00dcbernahme von mehr Engagement und mehr Verantwortung und durch mehr Eins\u00e4tze steigen auch die variablen Kosten. Lassen Sie mich als Beispiel den letzten NATO-Gipfel nennen, auf dem beschlossen wurde: Wir m\u00fcssen mehr \u00fcben und neue Strukturen aufbauen. - Diese Vorhaben sind im Haushalt noch gar nicht abgebildet. Ich fasse zusammen: Steigende Fixkosten und steigende variable Kosten bedeuten die Notwendigkeit, mehr Geld zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nF\u00fcr mich ist selbstverst\u00e4ndlich: Um unsere Landes- und B\u00fcndnisverteidigung aufrechtzuerhalten und zu gew\u00e4hrleisten und um Eins\u00e4tze bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen, brauchen unsere Soldatinnen und Soldaten die beste Ausr\u00fcstung. Auch vor diesem Hintergrund kann ich nur davor warnen, vorschnell und un\u00fcberlegt die technologischen F\u00e4higkeiten der wehrtechnischen Industrie in Deutschland aufzugeben. In vielen Bereichen, zum Beispiel in der bodengebundenen Luftverteidigung oder im Bereich milit\u00e4risches Fliegen, sind wir Weltmarktf\u00fchrer. Das gilt ebenso f\u00fcr den maritimen Bereich und die Landsysteme.\n\nDie genannten Technologien erm\u00f6glichen es uns, unabh\u00e4ngig von anderen zu sein. Diese Unabh\u00e4ngigkeit war \u00fcbrigens unser Ziel, als wir in den 50er-Jahren entschieden haben: Wir wollen diese Industrie in Deutschland aufbauen. - Diese Technologien geben uns au\u00dferdem die M\u00f6glichkeit, Einfluss auf die globale Sicherheitslage zu nehmen. Dar\u00fcber hinaus sollte uns die Tatsache, dass fast 300 000 Arbeitspl\u00e4tze von dieser Branche abh\u00e4ngen, nicht ganz unber\u00fchrt lassen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524850,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524851,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner in der Debatte erteile ich das Wort dem Abgeordneten J\u00fcrgen Hardt, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524852,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":545,"sitzung":56,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir verdanken es der Entscheidung der Ministerin, dass die neuen gro\u00dfen und in der Luft h\u00e4ngenden R\u00fcstungsprojekte der Bundeswehr durch eine externe Begutachtung einer schonungslosen Analyse unterzogen wurden. Eine Liste der M\u00e4ngel liegt \u00f6ffentlich vor.\n\nFrau Brugger, Sie haben gesagt, Sie h\u00e4tten es satt, dass wir es immer erst aus der Zeitung erfahren, wenn irgendwo etwas schiefgeht. Hier war es anders: Die Ministerin selbst hat dieses Gutachten, in dem die M\u00e4ngel der neuen gro\u00dfen Projekte angesprochen wurden, vorgelegt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":546,"sitzung":56,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Ich erinnere an die Marinehubschrauber!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":547,"sitzung":56,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie man es auch machen kann. Das, was Sie in diesem Zusammenhang gesagt haben, war nicht passend.\n\nWas mich in der Diskussion der letzten Tage und Wochen schon ein bisschen beschwert - das geht uns vielleicht allen so -: Wir m\u00fcssen aufpassen, dass die Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr, die einen hervorragenden Dienst leisten und die mit \u00fcberwiegend hervorragenden Waffen ausger\u00fcstet sind, nicht den Eindruck bekommen, sie w\u00fcrden in einer Armee dienen, die den anstehenden Herausforderungen nicht gewachsen ist.\n\nWir waren vor wenigen Tagen mit dem Verteidigungsausschuss in der Infanterieschule in Hammelburg. Dort haben wir zum Beispiel den Boxer und die Infanterietruppe gesehen, Teile des Systems \u201eInfanterist der Zukunft\u201c. Das ist, was die Infanterie angeht, das Beste, was die NATO zu bieten hat. Hier verf\u00fcgt die Bundeswehr \u00fcber komplett neues Ger\u00e4t, das in den letzten Jahren zugelaufen ist. Wir haben im Mai in Afghanistan den Tiger und den NH90 im Einsatz gesehen. Der NH90 hat sich bew\u00e4hrt und wird von allen anderen NATO-Nationen als fortschrittliches Waffensystem, als das H\u00f6chste, was man zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt bieten kann, bezeichnet.\n\nDie Vorstellung, dass die Bundeswehr in den letzten Jahren an Schlagkraft verloren hat, ist meines Erachtens falsch. Es gibt allerdings die angesprochenen M\u00e4ngel. Diese M\u00e4ngel sind nicht zuletzt darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass die Dinge seitens der R\u00fcstungsindustrie l\u00e4nger dauern, als wir uns das w\u00fcnschen. Die Transportflugzeuge - Transall - w\u00e4ren ja kein Thema, wenn wir mit dem A400M fliegen k\u00f6nnten. Ich erinnere daran, dass wir vor f\u00fcnf Jahren \u00fcber den mangelnden Zulauf der Korvetten diskutiert haben. Es gab Probleme mit dem Getriebe, also Probleme aufseiten des Herstellers der Getriebe. Daf\u00fcr konnte im Verteidigungsministerium niemand etwas. Man muss von daher ber\u00fccksichtigen, dass verschiedene Dinge zusammenspielen.\n\nDas Gutachten ist ein wirtschaftliches Gutachten. Es muss jetzt durch uns, durch das Ministerium und das Parlament, um die milit\u00e4rfachliche und die politische Dimension erg\u00e4nzt werden, die zusammen mit der wirtschaftlichen Betrachtung das Gesamtbild abgeben, damit wir wissen, was wir \u00e4ndern m\u00fcssen, damit es besser wird. Dazu muss man ganz deutlich sagen: Dieses wirtschaftliche Gutachten l\u00e4sst die eine oder andere Frage offen, die nur wir beantworten k\u00f6nnen, die ein externer Gutachter nicht beantworten kann. Ich finde zum Beispiel, dass das Gutachten hinsichtlich der industriellen Kernkompetenzen - was muss Deutschland bzw. Deutschlands R\u00fcstungsindustrie f\u00fcr die Bundeswehr und die NATO-Partner herstellen k\u00f6nnen? - etwas \u00fcber das Ziel hinausgeschossen ist. Ich kann in der Vergabe eines Auftrags f\u00fcr ein R\u00fcstungsprojekt an ein ausl\u00e4ndisches Unternehmen kein Element der Beschleunigung erkennen. Wir haben bei den multinationalen Projekten die gleichen Probleme wie bei Projekten, die rein deutsch abgewickelt werden. Wir m\u00fcssen diese Fragen einfach beantworten. Meines Erachtens muss eine gro\u00dfe Industrienation wie Deutschland in der Lage sein, eigene Kriegsschiffe, eigene U-Boote und eigene Panzer zu bauen. Das geh\u00f6rt f\u00fcr mich dazu. Ob man das in jedem Einzelfall alleine machen muss, ist nat\u00fcrlich wieder eine andere Frage; aber die Kompetenz muss da sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524856,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":549,"sitzung":56,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":"1331","speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, dass es hinsichtlich der Struktur des Verteidigungsministeriums und unseres Haushalts ein paar grunds\u00e4tzliche Fragen gibt. Laut Gutachten gibt es allgemein bei der Vertragsgestaltung erhebliche M\u00e4ngel. Bei uns gilt folgender Grundsatz: Wenn man im \u00f6ffentlichen Dienst Beamter werden will, dann muss man ein Pr\u00e4dikatsexamen in Jura haben. Ich stelle mir die Frage, ob es nicht besser w\u00e4re, wenn wir auch dort mehr Betriebswirte, mehr erfahrene Manager h\u00e4tten. Wir haben ja jetzt eine Managerin als Staatssekret\u00e4rin; das ist ein sch\u00f6nes Beispiel. Vielleicht m\u00fcssen wir an dieser Schraube drehen.\n\nVielleicht m\u00fcssen wir auch \u00fcberlegen, ob es sinnvoll ist, die Stehzeiten f\u00fcr die soldatischen leitenden Beamten, die als Gener\u00e4le oder Obristen Dienst tun, zu verl\u00e4ngern. Sie wechseln den Dienstposten relativ h\u00e4ufig. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, ob das f\u00fcr solche Projekte ein Nachteil ist, ob der eine oder andere nicht l\u00e4nger dabei sein sollte, damit sein Wissen \u00fcber den Gesamtprozess erhalten bleibt. Ich glaube, wir werden diesbez\u00fcglich noch eine ganze Menge Aufarbeitung betreiben m\u00fcssen.\n\nWenn wir uns Bundeswehrprojekte vornehmen, von denen wir wissen, dass sie \u00fcber viele Jahre laufen, dann sind wir durch das Haushaltsrecht, nach dem am 31. Dezember eines jeden Jahres die Mittel weg sind, extrem eingeschr\u00e4nkt. Normalerweise, in der freien Wirtschaft, w\u00fcrde man, wenn im n\u00e4chsten Jahr noch eine Rechnung zu bezahlen ist, eine R\u00fcckstellung bilden, und man h\u00e4tte eine Gesamt\u00fcbersicht \u00fcber die Projektkosten. Ich glaube, wir m\u00fcssen uns auch der Frage widmen, wie wir das Haushaltsrecht mit Blick auf R\u00fcstungsprojekte, vielleicht auch mit Blick auf gro\u00dfe Verkehrsprojekte etwas modernisieren k\u00f6nnen, sodass die strenge J\u00e4hrlichkeit uns nicht behindert.\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir das Ganze jetzt als Aufbruch verstehen, um die Dinge zu \u00e4ndern und zu verbessern. Ich glaube, die Regierungskoalition ist gerne bereit, die Ministerin dabei zu unterst\u00fctzen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524858,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524859,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als letztem Redner in der Aktuellen Stunde erteile ich das Wort dem Abgeordneten Wilfried Lorenz, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524860,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":553,"sitzung":56,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":"1285","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die M\u00e4ngel der Materialausstattung der Bundeswehr liegen sp\u00e4testens seit der Abfrage der Einsatzf\u00e4higkeit der Hauptwaffensysteme der Streitkr\u00e4fte auf dem Tisch. Mit der Ver\u00f6ffentlichung der KPMG-Studie durch die Bundesministerin der Verteidigung gilt dies auch f\u00fcr die Defizite im R\u00fcstungs- und im Beschaffungswesen.\n\nIch sage dazu: Zum Gl\u00fcck herrscht jetzt Klarheit, zum Gl\u00fcck f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten, die trotz angespannter Materiallage im Inland und im Ausland hervorragende Arbeit geleistet haben und immer noch leisten. Das wird auch international anerkannt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524862,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":555,"sitzung":56,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":"1285","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage auch: zum Gl\u00fcck zur richtigen Zeit. Denn die ver\u00e4nderte sicherheitspolitische Lage erfordert z\u00fcgiges Handeln.\n\nDie Materiallage entspannen wir nur mit Ehrlichkeit, auf der Basis von Fakten und mit langfristigen Ma\u00dfnahmen. Wir haben jetzt den Klarstand, auf dessen Grundlage wir kurzfristig die Ausgaben des Bundes f\u00fcr Mate-rialerhaltung neu gewichten und dorthin umschichten k\u00f6nnen, wo sie am n\u00f6tigsten gebraucht werden. Zum Schutz unserer Soldatinnen und Soldaten und um internationale Verpflichtungen erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, werden wir diesen Ansatz mittelfristig und auf lange Sicht weiterverfolgen und den Verteidigungsetat erh\u00f6hen. Ja, Sie haben richtig geh\u00f6rt: erh\u00f6hen. Dies gilt vor allem f\u00fcr die Mittel f\u00fcr die Materialerhaltung. Denn neben der Beschaffung ist die Materialerhaltung eine der tragenden S\u00e4ulen der Einsatzf\u00e4higkeit unserer Streitkr\u00e4fte. Wenn Sie fragen, warum wir die Mittel erh\u00f6hen, dann m\u00f6chte ich wie folgt antworten:\n\nErstens. Durch den verz\u00f6gerten Zulauf neuer Systeme sind \u00e4ltere Ger\u00e4te l\u00e4nger im Einsatz. Das f\u00fchrt zu h\u00f6herem Verschlei\u00df und \u00dcberalterung der Ausr\u00fcstung. Dadurch erh\u00f6hen sich nat\u00fcrlich automatisch die Kosten f\u00fcr Wartung, Instandhaltung und Ersatzteile.\n\nZweitens. Wir erh\u00f6hen den Etat, weil es derzeit Engp\u00e4sse bei der Ersatzteilbeschaffung gibt. Die Ursachen daf\u00fcr sind auch bekannt: Einsparungen in der Vergangenheit am falschen Objekt und Abschl\u00fcsse von Vertr\u00e4gen, die die Versorgung mit Ersatzteilen nicht langfristig sichergestellt haben. Diese Vertr\u00e4ge sind zum Gro\u00dfteil \u00e4lter als zehn Jahre; ich darf nur an das Jahr 2004 erinnern. Wir reden hier allerdings nicht - ich formuliere es einmal so - \u00fcber Kamele, die durch ein Nadel\u00f6hr zu zwingen sind, sondern wir reden \u00fcber l\u00f6sbare Probleme. Diese Probleme sind nicht zuletzt deshalb l\u00f6sbar, weil die Projektleitung f\u00fcr Beschaffung k\u00fcnftig der Staatssekret\u00e4rin, zust\u00e4ndig f\u00fcr R\u00fcstung, direkt zuarbeiten wird. Das hei\u00dft im Ergebnis: k\u00fcrzere Entscheidungswege.\n\nDrittens. Wir steigern die Ausgaben, weil moderne, hochkomplexe Themen nicht zu Einsparungen bei der Materialerhaltung f\u00fchren. Im Gegenteil: Wartung und Instandhaltung kann die Bundeswehr zum Teil schon heute nicht mehr und in Zukunft schon gar nicht mehr alleine leisten. Kooperationen mit der Wirtschaft, mit der Industrie sind notwendig. Das kann mehr Geld kosten, er\u00f6ffnet aber auch die M\u00f6glichkeit, in partnerschaftlichen Projekten gemeinsam Risiken und Chancen zu teilen.\n\nNochmals: Wir brauchen eine deutliche und dauerhafte Aufstockung der Verteidigungsausgaben, nicht als Selbstzweck, sondern weil wir um unsere Geschichte wissen und in der Lage sein m\u00fcssen, Frieden, Freiheit und unsere Menschenrechte weltweit zu sch\u00fctzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524864,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":557,"sitzung":56,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":"1285","speaker_party":"cducsu","text":"Dies haben andere L\u00e4nder lange f\u00fcr Deutschland getan. Nun ist es nat\u00fcrlich auch an uns, bei der Bek\u00e4mpfung von Kriegen, von Terror und von Seuchen internationale Verantwortung zu \u00fcbernehmen.\n\nHerr Gehrcke, an diesem Punkt ein Hinweis an Sie: Wir alle teilen die Freude dar\u00fcber, dass sich die mordende Verbrecherbande vom sogenannten IS zur\u00fcckzieht. Das haben aber nicht Friedenstauben erreicht, sondern das haben milit\u00e4rische Eins\u00e4tze erreicht. Das haben Menschen erreicht, die mit Todesmut daf\u00fcr eintreten, diesen verbrecherischen Banden endlich das Handwerk zu legen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524866,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":559,"sitzung":56,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":"1285","speaker_party":"cducsu","text":"R\u00fcstungsg\u00fcter beschaffen wir, um unsere verfassungsrechtlichen und politischen Auftr\u00e4ge zu erf\u00fcllen. Nicht zuletzt schaffen wir durch die Verstetigung der Mittel auch Verl\u00e4sslichkeit, die die deutsche Sicherheits- und Verteidigungswirtschaft f\u00fcr Investitionen braucht. Frau Ministerin, Sie haben mit beiden Abfragen die entscheidenden Schritte getan, um den Fehlentwicklungen entgegenzutreten. Ihnen sind diese Entwicklungen auch nicht anzulasten.\n\nIn der \u00f6ffentlichen Debatte sind in letzter Zeit seitenweise H\u00e4me und Spott ausgesch\u00fcttet worden. Aber ich frage mich: Wo waren diejenigen, die das getan haben, als es die ersten Anzeichen f\u00fcr Probleme bei der Bundeswehr gab? Das sind die, die jetzt die Schuld anderen zuweisen, um von eigenen Fehlern abzulenken, die nicht bereit sind, pers\u00f6nliche Verantwortung f\u00fcr Tun oder -Unterlassen zu \u00fcbernehmen. Und es wurde sch\u00f6ngeredet, um die eigene Karriere nicht zu gef\u00e4hrden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":560,"sitzung":56,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Meinen Sie Guttenberg oder de Maizi\u00e8re?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-lorenz","sequence":561,"sitzung":56,"speaker":"Wilfried Lorenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Lorenz","speaker_fp":"wilfried-lorenz","speaker_key":"1285","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, Sie haben die Studie vorgestellt. Es ist - das ist bereits gesagt worden - eine betriebswirtschaftliche, juristische und technische Analyse, die -Anregungen f\u00fcr das k\u00fcnftige Management von R\u00fcstungsprojekten liefert. Jetzt muss allerdings das Bundesministerium der Verteidigung eine Gesamtbewertung -unter Ber\u00fccksichtigung sicherheitspolitischer und milit\u00e4rischer Gesichtspunkte vornehmen und diese auch umsetzen. Dabei sind aus unserer Sicht international akzeptierte Kompetenzen bei R\u00fcstungsprojekten besonders zu ber\u00fccksichtigen. Schon angesprochen wurden U-Boote, gepanzerte Fahrzeuge und Handwaffen.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schluss Folgendes sagen: Mehr denn je brauchen wir jetzt eine Kultur der Ehrlichkeit in der Bundeswehr, bei den politisch Verantwortlichen und auch in der \u00f6ffentlichen Debatte. Einfache, schnelle L\u00f6sungen wird es wegen der Komplexit\u00e4t der Vorhaben und der einzelnen Projekte nicht geben. Statt Tarnen, T\u00e4uschen, Wegducken hei\u00dft es jetzt: Ansprechen, Analysieren, Abarbeiten.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524870,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524871,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir sind am Schluss der Aktuellen Stunde. Wir w\u00fcnschen der Bundesministerin Frau von der Leyen noch einen sch\u00f6nen Geburtstagsabend. Die Aktuelle Stunde ist beendet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nBeratung des Antrags des Bundesministeriums der Finanzen\n\nIrland: Vorzeitige teilweise R\u00fcckzahlung von IWF-Finanzhilfe; Einholung eines zustimmenden Beschlusses des Deutschen Bundestages nach \u00a7 3 Absatz 2 Nummer 2 des Stabilisierungsmechanismusgesetzes (StabMechG)\n\nDrucksache 18\/2683\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort f\u00fcr die Bundesregierung hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen, Steffen Kampeter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524872,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zum R\u00fcstungsbericht und Beschaffungswesen der Bundeswehr","top_id":14052,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524873,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":56,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident Hintze! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Vor vier Jahren, im Herbst 2010, erlebten wir den H\u00f6hepunkt der Krise in der Euro-Zone. Auch Irland war damals in eine schwierige Staatsschuldenkrise geraten. Der Bankensektor hat die Volkswirtschaft vor gro\u00dfe Herausforderungen gestellt. Die Finanzstabilit\u00e4t der Euro-Zone war insgesamt gef\u00e4hrdet. Es drohten erhebliche zus\u00e4tzliche Belastungen f\u00fcr die Weltwirtschaft.\n\nIrland hat damals 67,5 Milliarden Euro an externen Finanzhilfen erhalten. Im Gegenzug hat es sich daf\u00fcr einem strengen Anpassungsprogramm unterzogen. An diesem Anpassungsprogramm hat sich auch der Internationale W\u00e4hrungsfonds beteiligt, unter anderem mit finanziellen Mitteln in H\u00f6he von 22,5 Milliarden Euro.\n\nHeute, vier Jahre sp\u00e4ter, hat sich die Lage wesentlich ver\u00e4ndert. Wer h\u00e4tte das damals geglaubt? Heute beraten wir \u00fcber den Antrag Irlands auf vorzeitige teilweise R\u00fcckzahlung erheblicher Finanzhilfen, n\u00e4mlich des Anteils des Internationalen W\u00e4hrungsfonds in H\u00f6he von 18,3 Milliarden Euro.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe gerade im Haushaltsausschuss den Antrag der Bundesregierung im Rahmen der Selbstbefassung vorgestellt. Es freut mich, dass keine der dort anwesenden Fraktionen dagegen gestimmt hat. Eine Fraktion hat sich mit aus ihrer Sicht guten Gr\u00fcnden enthalten, aber die anderen sind diesem Antrag gefolgt.\n\nDas ist ein gro\u00dfer Erfolg nicht nur f\u00fcr Irland, sondern f\u00fcr Europa insgesamt. Das Land ist auf einem guten Weg. Es hat das Programm, das wir ihm auferlegt haben, Ende 2013 erfolgreich beendet und dabei alle Auflagen erf\u00fcllt.\n\nStichwort \u201eHaushaltsdefizit\u201c: Startpunkt 30 Prozent, jetzt voraussichtlich unter 5 Prozent. Konsequent umgesetzte Strukturreformen haben Irlands Wettbewerbsf\u00e4higkeit entscheidend erh\u00f6ht und seit 2009 zu einer erheblichen Verbesserung der Lohnst\u00fcckkosten - eine der st\u00e4rksten Verbesserungen innerhalb der Euro-Zonen-L\u00e4nder - gef\u00fchrt. Die Leistungsbilanz hat sich gedreht. Seit 2010 gibt es wieder \u00dcbersch\u00fcsse, die sich auf etwa 4 Prozent des Bruttoinlandsprodukts verstetigt haben. Und auch die Arbeitslosenquote ist in den letzten drei Jahren um 3 Prozent gesunken. Der irische Finanzmarkt hat sich stabilisiert. Der irische Bankensektor ist erheblich restrukturiert. Auch bei der Bedienung notleidender Kredite gibt es Fortschritte. Der v\u00f6llig \u00fcberdimensionierte irische Bankensektor hat sich von 2008 bis 2013 fast halbiert.\n\nSowohl zum Abschluss des Hilfsprogramms f\u00fcr Irland Ende des letzten Jahres als auch bei der ersten Programm\u00fcberpr\u00fcfung im Fr\u00fchjahr dieses Jahres hat die Troika keinen akuten Kapitalbedarf bei den drei wichtigsten Banken in Irland festgestellt. Zugleich wurden die Kompetenzen der irischen Finanzaufsicht erweitert.\n\nIrland ist an den Kapitalmarkt zur\u00fcckgekehrt, in dem gesamten Laufzeitspektrum. Es finanziert sich seit 2014 durch regelm\u00e4\u00dfige Emissionen von Staatsanleihen und Schatzbriefen vollst\u00e4ndig selbst. Die Rendite von zehnj\u00e4hrigen irischen Staatsanleihen liegt derzeit bei unter 2 Prozent.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Irland hat eindrucksvoll gezeigt, dass der Kurs von Haushaltssanierung und Strukturreformen erfolgreich ist, und Irland bekennt sich dazu, diesen Kurs konsequent fortzuf\u00fchren. Dies ist ein Erfolg f\u00fcr Irland, und dies ist ein Erfolg f\u00fcr die europ\u00e4ische Stabilisierungspolitik.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524874,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524875,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":56,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Damit gibt Irland auch ein wichtiges Signal an die L\u00e4nder, bei denen das Programm noch aktiv ist - Griechenland und Zypern -, und zwar das Signal: Reformen lohnen sich, sie zahlen sich aus. Nat\u00fcrlich sind sie zun\u00e4chst eine Belastung f\u00fcr Bev\u00f6lkerung und Volkswirtschaft, aber am langen Ende ein positiver Beitrag f\u00fcr das Wachstum.\n\nAlle diejenigen, die nicht an den Erfolg dieser Programme geglaubt haben, sollten sich angesichts so erfolgreicher Daten und einer so positiven Entwicklung einmal selbstkritisch fragen, ob sie mit ihren Untergangsszenarien, ihrer Behauptung, dass dieser Kurs falsch sei, richtig gelegen haben. Sie sollten sich vielleicht bei dem einen oder anderen, der f\u00fcr diesen Kurs gestanden hat und den sie pers\u00f6nlich angegangen sind, bei Gelegenheit auch einmal entschuldigen.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524876,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524877,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":56,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heute reden wir \u00fcber ein bestimmtes Detail, n\u00e4mlich die Proportionalit\u00e4t der entsprechenden finanziellen Engagements. Der Grundsatz der Proportionalit\u00e4t ist im Grunde richtig; deswegen haben wir sie in den R\u00fcckzahlungsregelungen der entsprechenden Vertr\u00e4ge verankert. Im Falle Irlands - ich bitte Sie heute hier um Ihre Zustimmung - ist ein Abweichen von diesem Grundsatz, also eine Nichtanwendung der Parallelit\u00e4tsklausel, jedoch gut begr\u00fcndet. Nicht nur wir haben uns das gr\u00fcndlich \u00fcberlegt, das findet auch breite Unterst\u00fctzung bei unseren EU-Partnern und bei denjenigen, die sich neben uns - der EFSM -, aber auch bilateral - Gro\u00dfbritannien, Schweden und D\u00e4nemark - hier engagiert haben. Die Aufhebung der Parallelit\u00e4t ist nicht nur im Interesse Irlands, sie ist im Interesse Europas und aller europ\u00e4ischen Steuerzahlerinnen und Steuerzahler; denn mit der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit Irlands wird sich auch die F\u00e4higkeit Irlands, diese Kredite zur\u00fcckzuzahlen - was wir technisch die Schuldentragf\u00e4higkeit nennen -, erh\u00f6hen. Auch die M\u00f6glichkeiten, dass die europ\u00e4ischen Steuerzahler, bei denen wir im Wort stehen, von diesem irischen Engagement profitieren, werden durch die Teilr\u00fcckzahlung der irischen IWF-Kredite erh\u00f6ht. Das ist in unserem Interesse, gleichzeitig aber auch im Interesse der Iren, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524878,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524879,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":56,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich will darauf hinweisen, dass der Internationale W\u00e4hrungsfonds trotz der R\u00fcckzahlung Irlands bei der sogenannten Nachprogramm\u00fcberpr\u00fcfung selbstverst\u00e4ndlich im Boot bleibt; wir begr\u00fc\u00dfen das ausdr\u00fccklich. Gemeinsam mit der Europ\u00e4ischen Zentralbank und gemeinsam mit der Europ\u00e4ischen Kommission werden wir auch in Zukunft weiterhin \u00fcberpr\u00fcfen, ob und wie nachhaltig Irland die Reformanstrengungen, die Europa mit seiner Solidarit\u00e4t erm\u00f6glicht hat, fortf\u00fchrt. Europa hat sich in einer f\u00fcr Irland sehr schwierigen Zeit solidarisch gezeigt und wird dies auch weiterhin sein. Das gilt auch f\u00fcr Deutschland. Wir haben bilateral mit Irland Verbesserungen in bestimmten Bereichen erreicht, beispielsweise Verbesserungen bei den Finanzierungsbedingungen f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen. Die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau hat sich hier au\u00dferordentlich engagiert.\n\nAber ich f\u00fcge hinzu: Solidarit\u00e4t ist keine Einbahnstra\u00dfe. Wir erwarten auch von Irland in den n\u00e4chsten Jahren Solidarit\u00e4t mit seinen europ\u00e4ischen Partnern, beispielsweise in internationalen Steuerfragen. Deutschland setzt sich daf\u00fcr ein - nicht zuletzt im Rahmen des BEPS-Projekts von OECD und G 20 -, dass die M\u00f6glichkeiten multinational t\u00e4tiger Unternehmen in der kreativen Steuergestaltung - die von vielen als unanst\u00e4ndig empfunden wird -, durch Gewinnverlagerung und k\u00fcnstliche Gewinnk\u00fcrzung ihre Steuerlast auf ein Minimalma\u00df zu reduzieren, abgestellt werden.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524880,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524881,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":56,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das derzeitige irische Steuerrecht mit seinen Ans\u00e4ssigkeitsregelungen f\u00fchrt im Zusammenspiel mit dem amerikanischen und dem EU-Steuerrecht dazu, dass gro\u00dfe internationale Unternehmen - zum wesentlichen Teil amerikanische - einen enormen Wettbewerbsvorteil gegen\u00fcber europ\u00e4ischen Unternehmen haben. Deswegen pr\u00fcft nun auch die Europ\u00e4ische Kommission mit positiver deutscher Begleitung unter Beihilfegesichtspunkten die Steuerpraktiken der irischen Steuerbeh\u00f6rden zugunsten internationaler Gro\u00dfkonzerne.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe in diesem Zusammenhang ausdr\u00fccklich, dass die irische Regierung damit begonnen hat, Versch\u00e4rfungen ihrer steuerlichen Ans\u00e4ssigkeitsregelungen zu diskutieren. Unser Ziel sollte nicht die Abschaffung jeglichen Steuerwettbewerbs sein, sondern ein fairer Steuerwettbewerb f\u00fcr alle in Europa. Das ist das Leitbild der internationalen Steuerpolitik hier in Europa,","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524882,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524883,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":56,"speaker":"Steffen Kampeter, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"und das bedeutet, dass auch in Irland die effektive Steuerlast der in Irland ans\u00e4ssigen Unternehmen im Trend h\u00f6her sein wird.\n\nAuf lange Sicht tut sich Irland mit seiner bisherigen Steuerpolitik keinen Gefallen. Selbst die irischen Wirtschaftsverb\u00e4nde warnen bereits, dass dies ein Reputa-tionsschaden ist.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Irland ist noch nicht am Ziel. Der Weg ist noch lang, bis wir uns im Deutschen Bundestag keine Sorgen mehr \u00fcber unsere europ\u00e4ischen Partner machen m\u00fcssen. Trotzdem zahlt sich dieses St\u00fcck konsequente Reformpolitik aus.\n\nIndem wir heute dem Antrag Irlands zustimmen, nutzen wir die M\u00f6glichkeit, unsere irischen Partner weiter auf einem guten Weg zu unterst\u00fctzen. Damit helfen wir nicht nur Irland, sondern damit helfen wir auch Deutschland und Europa. In diesem Sinne werbe ich um Zustimmung.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524884,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524885,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Richard Pitterle, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524886,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":579,"sitzung":56,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Irland hat zur Bew\u00e4ltigung der Finanzkrise knapp 70 Milliarden Euro unter anderem vom IWF, vom Euro-Rettungsfonds und von einzelnen Geberl\u00e4ndern erhalten. Einen Teil davon will Irland nun vorzeitig zur\u00fcckzahlen. Das klingt gut, auch wenn vorerst nur an den IWF zur\u00fcckgezahlt werden soll.\n\nWarum besch\u00e4ftigt sich der Bundestag damit, wenn uns das nicht betrifft? Der Grund daf\u00fcr ist, dass Irland eigentlich verpflichtet ist, an alle Gl\u00e4ubiger gleichm\u00e4\u00dfig zu tilgen, also auch an den Euro-Rettungsfonds, f\u00fcr den die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in Deutschland und in Europa haften. Von dieser Verpflichtung will Irland befreit werden und erst einmal nur den IWF-Kredit abzahlen, um Zinsen zu sparen. Im Klartext: Die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in Deutschland haften \u00fcber den Euro-Rettungsfonds auch weiterhin f\u00fcr Irland.\n\nHerr Kampeter hat gerade erkl\u00e4rt, das sei kein Risiko, wenn die Entwicklung so verlaufe, wie sie vorgesehen sei. Das klingt alles sch\u00f6n und gut. Es setzt aber voraus, dass man ein Vertrauen zu den irischen Banken hat, das mir aufgrund der Vergangenheit schlicht fehlt. Wer sagt uns, dass diese das Land nicht wieder durch Zockerei an den Abgrund bringen?\n\nEine irische Volksweisheit lautet:\n\nMan kann das Heute nicht erkennen, wenn man das Gestern nicht sehen will.\n\nLassen Sie mich daher einen Blick zur\u00fcckwerfen: Bis 2007 hatte Irland nicht nur einen ausgeglichenen Haushalt, sondern sogar einen Haushalts\u00fcberschuss. Dann musste eine Bank nach der anderen verstaatlicht werden, weil sie durch Zockerei auf den Finanzm\u00e4rkten pleitegegangen sind. Irlands Staatsverschuldung ist dadurch ins Unermessliche gestiegen. Die Refinanzierungskosten waren nicht mehr zu tragen. Spekulanten haben auf Irlands Staatspleite gewettet. In dieser Situation hatte die irische Regierung Finanzhilfen beantragt.\n\nDie Steuerzahlerinnen und Steuerzahler in Deutschland und Europa mussten f\u00fcr die Zockerei der Banken einspringen. Das lag im \u00dcbrigen auch im Interesse der deutschen Gro\u00dfbanken, die, wie die FAZ berichtete, gegen\u00fcber irischen Schuldnerinnen und Schuldnern Forderungen in H\u00f6he von rund 138 Milliarden US-Dollar hatten. Also war die Rettung Irlands nicht allein eine solidarische Geste, sondern sie lag auch im Interesse der deutschen Gro\u00dfbanken.\n\nEs ist gut, dass sich die Lage in Irland nun zu stabilisieren scheint, aber wir m\u00fcssen auch fragen: Stabilisieren sich auch die Lebensverh\u00e4ltnisse der Menschen oder nur die der Banken und der Verm\u00f6genden?\n\nDie Realit\u00e4t sieht jedenfalls d\u00fcster aus. Spiegel Online berichtete zum Beispiel \u00fcber einen jungen Bauarbeiter, der seit vier Jahren arbeitslos ist und keine Besserung erkennen kann. Der Familienvater lebt jetzt von Gelegenheitsjobs und einem w\u00f6chentlichen Arbeitslosengeld von 98 Euro. Ich frage Sie, meine Damen und Herren: Was haben diese Menschen f\u00fcr eine Perspektive? Den Berichten in den Medien nach machen die Eckwerte der irischen Wirtschaft hier auch keinen gro\u00dfen Mut. Durch die geplatzte Immobilienblase ist allein in der Baubranche die Zahl der Besch\u00e4ftigten von 270 000 auf 105 000 gesunken. Die Arbeitslosenrate liegt deutlich \u00fcber 10 Prozent. Wenn sie sinkt, dann vor allem deshalb, weil Zehntausende junge Iren auf der Jobsuche das Land verlassen.\n\nDas n\u00e4chste Riesenproblem ist die mangelnde Binnennachfrage. Die Leute haben schlichtweg kein Geld. Zum Beispiel sind allein 100 000 irische Hausbesitzerinnen und Hausbesitzer mit der Ratenzahlung bei ihren Immobilienkrediten mehr als drei Monate im R\u00fcckstand. Die private Verschuldung ist dementsprechend enorm hoch. Hinzu kommen die von der Troika verordneten Gehaltsk\u00fcrzungen im \u00f6ffentlichen Dienst, weniger Sozialausgaben und eine h\u00f6here Mehrwertsteuer. So sieht die Realit\u00e4t der Irinnen und Iren aus.\n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, die bisherige Euro-Rettungspolitik ist nach wie vor falsch.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524888,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":581,"sitzung":56,"speaker":"Richard Pitterle (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Sie ist undemokratisch, f\u00f6rdert Sozialabbau und spaltet Europa. F\u00fcr die Vergabe von Hilfskrediten m\u00fcssen einfach andere Bedingungen gestellt werden. Auch bei Irland w\u00e4re zu erwarten, dass man fordert, dass \u00fcber eine Verm\u00f6gensteuer diejenigen, die von der Zockerei profitiert haben, zur Kasse gebeten werden. Man h\u00e4tte Irland zudem auferlegen m\u00fcssen, die aggressive Niedrigsteuerpolitik bei der K\u00f6rperschaftsteuer zu beenden. Doch wer hat die Sparma\u00dfnahmen in Irland letztlich auszubaden? Wie immer die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, und das, meine Damen und Herren von der Bundesregierung, ist leider auch Ihnen zuzuschreiben.\n\nDie Linke wird sich jedenfalls weiterhin f\u00fcr eine gerechte Verteilung der Lasten der Euro-Krise und f\u00fcr eine wirksame Regulierung der Finanzm\u00e4rkte einsetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524890,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524891,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner in der Debatte erteile ich das Wort dem Abgeordneten Johannes Kahrs, SPD-Fraktion.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524892,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":585,"sitzung":56,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Kollege Steffen Kampeter hat eine Rede gehalten, die, glaube ich, einige, die nach mir reden werden, auch so h\u00e4tten halten k\u00f6nnen.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":586,"sitzung":56,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Wollen! M\u00fcssen!","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":587,"sitzung":56,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Von der Sache her ist dem nicht mehr viel hinzuzuf\u00fcgen. Wir alle haben festgestellt, dass die Haushaltslage in Irland ausgesprochen schlecht war. Die Banken hatten sich verzockt; das alles haben wir geh\u00f6rt. Europa hat geholfen, auch Deutschland. Das war solidarisch und gut. So stellt man sich Europa vor.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524896,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":589,"sitzung":56,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Gut ist auch, dass die Hilfe so genutzt wurde, dass es Irland nun etwas besser geht. Irland ist wieder kreditf\u00e4hig und kann sich auf dem Finanzmarkt refinanzieren. Dadurch ist die Schuldentragf\u00e4higkeit gegeben. Wenn Irland den IWF-Kredit zum Teil abl\u00f6st, kann es aufgrund der daraus resultierenden Zinsgewinne eine noch g\u00fcnstigere Schuldentragf\u00e4higkeit erreichen. Das alles begr\u00fc\u00dfen wir. Das ist ein Erfolg, zu dem auch wir in Deutschland beigetragen haben, und zwar solidarisch und nicht, wie die Linke behauptet, auf Kosten der deutschen Steuerzahler. Wir haben Kredite gegeben.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":590,"sitzung":56,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Die Steuerzahler in Deutschland! \u201eDeutsche Steuerzahler\u201c sagt jemand anderes!","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":591,"sitzung":56,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"- Wenn Sie eben nicht h\u00e4tten reden k\u00f6nnen, h\u00e4tte ich auf Ihren Zuruf reagiert. Da Sie aber eben geredet haben, macht das keinen Sinn. - Im Ergebnis haben wir uns hier in Deutschland solidarisch verhalten. Ich halte das f\u00fcr richtig.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524900,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/richard-pitterle\/archive\/215659","sequence":593,"sitzung":56,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":"1409","speaker_party":"linke","text":"Es gibt auch Nichtdeutsche, die Steuern zahlen!","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":594,"sitzung":56,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Der Kollege Pitterle hat in seiner Rede im Kern auch nicht viel anderes gesagt. Er hat aber nicht gesagt, wie sich die Linke heute verhalten will. Will sie zustimmen? Will sie ablehnen? Es d\u00fcrfte interessant sein, das zu erfahren.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":595,"sitzung":56,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Die wollen alles gleichzeitig!","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":596,"sitzung":56,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"- Alles gleichzeitig ist in diesem Fall ziemlich schwierig. - Herr Pitterle, wenn Sie sich beklagen, sollten Sie auch sagen, was Sie wollen.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":597,"sitzung":56,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":598,"sitzung":56,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Im Kern sind wir uns alle hier im Hause in der Analyse weitgehend einig. Wir alle haben es f\u00fcr richtig gehalten, Irland zu helfen. Jetzt kommt aber - Kollege Kampeter hat es angesprochen, ich m\u00f6chte es noch einmal anf\u00fchren - das gro\u00dfe Aber: Die irische Regierung sollte das Geld, das sie jetzt spart, daf\u00fcr ausgeben, um ihre Schuldenlast zu reduzieren. Wenn in Irland dar\u00fcber nachgedacht wird, ob zum Beispiel eine Steuersenkung bei der Einkommensteuer vorgenommen werden soll, muss man sich als Deutscher allerdings fragen, warum das in Irland - und nicht vielleicht anderswo - stattfindet. Deswegen ist das, glaube ich, einer der Punkte, \u00fcber den wir mit den Iren reden m\u00fcssen. Gleichzeitig m\u00fcssen wir uns auch das Thema \u201eUnternehmensteuer\/Steuervermeidung internationaler Konzerne in Irland\u201c anschauen; denn es kann auch nicht sein, dass die irische Politik zu einem Steuerwettbewerb in Europa f\u00fchrt, der am Ende uns in Deutschland schadet.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524907,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":600,"sitzung":56,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass die Bundesregierung hier t\u00e4tig werden sollte. Es freut mich, dass der Kollege Steffen Kampeter das angesprochen hat.\n\nIrland kann nicht auf der einen Seite Solidarit\u00e4t einfordern, die darin besteht, dass Europa in schweren Stunden hilft - das wollen wir; das haben wir auch getan -, um dann, wenn diese Hilfe zum Erfolg gef\u00fchrt hat, das Geld, welches durch Umschuldung und dadurch, dass weniger an Zinsen gezahlt wird, zu nutzen, um sich selber wieder in eine steuerrechtlich vorteilhaftere Position zu bringen, die den anderen L\u00e4ndern in Europa schadet. Das ist falsch verstandene Solidarit\u00e4t.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524909,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":602,"sitzung":56,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":"1782","speaker_party":"spd","text":"Um es kurz zusammenzufassen: Wir wollen solidarisch sein, und wir waren solidarisch. Von den Iren erwarten wir, dass sie mit dem Geld, welches sie einsparen, weil wir zustimmen - ohne unsere Zustimmung geht das nicht -, ihre Schuldenlast reduzieren, ihre Zukunftsf\u00e4higkeit und - im Ergebnis - ihre Bonit\u00e4t st\u00e4rken, w\u00e4hrend sie gleichzeitig aber nicht daf\u00fcr sorgen, dass wir, die wir geholfen haben, Nachteile haben. Das wiederum w\u00e4re unsolidarisch. Wir k\u00f6nnen das nicht gut finden. Deswegen verstehe ich auch die Rede des Kollegen von den Linken nicht. Das waren die \u00fcblichen Plattit\u00fcden. Sie hatte null Inhalt, und es gab nicht einmal eine Ansage, ob Sie zustimmen oder ablehnen wollen. Leider ist die Linke immer so: Au\u00dfer hohlen Worten nichts gewesen!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524911,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":604,"sitzung":56,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524913,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Sven-Christian Kindler, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":606,"sitzung":56,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir heute \u00fcber die Staatsschulden in Irland reden, d\u00fcrfen wir nicht vergessen, was die Ursachen daf\u00fcr sind. Jahrelang galt Irland bei den Konservativen und Neoliberalen, auch hier bei Union und FDP im Bundestag, als das Musterland Europas. Irland hatte eine sehr geringe Staatsverschuldung. Die Unternehmensteuern waren viel zu niedrig. In der Krise aber mussten wir lernen, dass es nicht nur um die Staatsverschuldung geht, sondern dass man sich auch die Gesamtverschuldung des Staates ansehen muss. Irland hatte ein gro\u00dfes Leistungsbilanzdefizit. Es gab hohe Schulden im privaten Sektor und viel zu hohe Schulden in einem \u00fcberdimensionierten Bankensektor.\n\nDiese \u00dcberschuldung f\u00fchrte in der Krise zu einer starken Belastung des Staatshaushaltes und zu extremen Problemen bei der Refinanzierung. Es musste dann ein Hilfspaket mit einem Umfang von 85 Milliarden Euro geschn\u00fcrt werden. Die Bankschulden wurden nachher Staatsschulden. Wir Gr\u00fcnen sagen f\u00fcr die Zukunft klar: Mit einer Bankenrettung \u00fcber die Staatshaushalte bzw. die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler muss endlich Schluss sein in Europa!","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524915,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":608,"sitzung":56,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen haben wir von Anfang an einen europ\u00e4ischen Abwicklungsmechanismus bzw. einen europ\u00e4ischen Restrukturierungsmechanismus f\u00fcr Banken gefordert und unterst\u00fctzt. Die Bundesregierung hat das lange blockiert und ausgebremst. Lange hat sie auf die nationale Karte gesetzt. Wir haben von Anfang an die Bankenunion mit einer harten Gl\u00e4ubigerbeteiligung unterst\u00fctzt. Es war sehr gut, dass sich das Europ\u00e4ische Parlament am Ende nach harten Verhandlungen - auch gegen den Europ\u00e4ischen Rat und Herrn Sch\u00e4uble - durchgesetzt hat und dass es eine Bankenunion mit einer harten Gl\u00e4ubigerbeteiligung und der bekannten Abwicklung gab. Das war sehr gut und sehr notwendig.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524917,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":610,"sitzung":56,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Diese Gl\u00e4ubigerbeteiligung w\u00e4re aus unserer Sicht aber auch schon 2010 m\u00f6glich und notwendig gewesen. Irland hatte auch vorgeschlagen, dass es eine umfassende Gl\u00e4ubigerbeteiligung geben sollte. Die Troika, die Bundesregierung und andere nationale Regierungen in Europa haben das nicht gewollt. Sie haben die Gl\u00e4ubiger geschont. Genau das war ein zentrales Problem, weil das Hilfsprogramm dadurch erst in diesem konkreten Ausma\u00df notwendig wurde. Mittlerweile ist ein Viertel der irischen Staatsschulden auf die Rettungsma\u00dfnahmen im Bankensektor zur\u00fcckzuf\u00fchren. Darunter leidet Irland noch heute.\n\nEs muss auch noch einmal festgestellt werden, dass die Bundesregierung daf\u00fcr nicht die alleinige Verantwortung, aber eine Mitverantwortung tr\u00e4gt. Das war damals, 2010, ein schwerer Fehler auch der Bundesregierung.\n\nWir werden daher heute nicht wegen der Politik der Bundesregierung, sondern trotz der Politik der Bundesregierung und trotz ihres Agierens der R\u00fcckzahlung der IWF-Kredite und der Umschuldung f\u00fcr Irland zustimmen; denn wir sagen: Das macht haushalterisch Sinn, das macht \u00f6konomisch Sinn, und das ist im Interesse aller Beteiligten, auch im Interesse der europ\u00e4ischen Gl\u00e4ubiger.\n\nIch teile die Meinung des Kollegen Kahrs: Es kann nicht sein, dass weiterhin in Europa Steuerdumping betrieben wird und Unternehmensteuern in Irland gesenkt werden. Wir glauben, dass es sinnvoll w\u00e4re, jetzt auch in Irland wichtige Investitionen anzusto\u00dfen, um die wirtschaftliche Erholung voranzutreiben. Ich denke an Investitionen in Bildung, Klimaschutz und in den sozial-\u00f6kologischen Umbau. Klar ist auch: Wir brauchen in Europa insgesamt mehr Zukunftsinvestitionen. Wir brauchen jetzt eine sozial-\u00f6kologische Investitionsstrategie f\u00fcr Europa. Die ist dringend notwendig.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524919,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":612,"sitzung":56,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, man muss das Bild von Irland differenziert betrachten. Man darf es nicht schwarzmalen, man darf es aber auch nicht rosarotmalen, wie es der Herr Kollege Staatssekret\u00e4r gemacht hat. Es gab in den letzten Jahren Verbesserungen. Irland ist wieder am Kapitalmarkt, die Staatsverschuldung soll 2014 leicht auf 120 Prozent des BIP sinken, die Arbeitslosigkeit liegt nicht mehr bei 14 Prozent, sondern bei 11 Prozent, und die Exporte haben zugenommen. Das ist richtig, und wir Gr\u00fcne erkennen die Verbesserungen an. Wir sehen ganz klar, dass es gro\u00dfe Anstrengungen in Irland gab.\n\nAber man muss sich schon die Frage stellen, was in Irland wirklich los ist. Man muss sich ehrlich machen, und man darf sich keinen Illusionen hingeben. Die Jugendarbeitslosigkeit zum Beispiel liegt immer noch bei 25 Prozent. Jeder zweite junge Mensch zwischen 18 und 24 Jahren denkt dar\u00fcber nach, auszuwandern, also das Land zu verlassen. Das sind wichtige Arbeitskr\u00e4fte, die in Irland nicht bleiben, weil sie keine Perspektive sehen.\n\nHeute verhandeln die Staats- und Regierungschefs und die Arbeitsministerinnen und Arbeitsminister in Mailand \u00fcber den Arbeitsmarkt. Ich meine: Dabei darf es nicht nur um wichtige und notwendige Strukturreformen gehen und darum, dass die Gelder der Jugendgarantie ausgegeben werden, sondern es muss perspektivisch auch darum gehen, dass die EU und die Mitgliedsl\u00e4nder in ihren Haushalten mehr Geld f\u00fcr den Kampf gegen Jugendarbeitslosigkeit bereitstellen. Wir m\u00fcssen alles tun, damit wir keine verlorene Generation in Europa haben.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524921,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":614,"sitzung":56,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Die Staatsverschuldung Irlands liegt immer noch bei 120 Prozent des BIP. Wie gesagt, man muss sich die Gesamtschuldenlast anschauen, also auch die Schulden der privaten Haushalte und des Bankensektors. Die Gesamtverschuldung lag schon 2007 bei 270 Prozent des Bruttoinlandsproduktes. Mittlerweile liegt sie bei 490 Prozent. Das ist trauriger Rekord weltweit. Das ist f\u00fcnfmal so viel, wie die Wirtschaftsleistung betr\u00e4gt. Das ist keine nachhaltige Schuldentragf\u00e4higkeit, das kann man nicht rosarotmalen. Das hei\u00dft, wir werden uns in Europa und im Bundestag weiter mit dem Problem der \u00dcberschuldung im privaten Sektor, bei Unternehmen und den \u00f6ffentlichen Haushalten besch\u00e4ftigen. Wir m\u00fcssen jetzt klar die schwierige Lage sehen und zu weiteren Verbesserungen in Irland und Europa kommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524923,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Bettina Hagedorn [SPD]","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524924,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Norbert Barthle, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524925,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":618,"sitzung":56,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Daten, die Fakten und die Hintergr\u00fcnde des irischen Wunsches, den IWF-Kredit vorzeitig abl\u00f6sen zu d\u00fcrfen, hat unser Staatssekret\u00e4r Steffen Kampeter hinreichend erkl\u00e4rt. Ich muss das nicht wiederholen.\n\nIch will aber einen Aspekt hervorheben. Die Tatsache, dass wir hier heute im Deutschen Bundestag nicht nur dar\u00fcber diskutieren, sondern dar\u00fcber abstimmen, ob die deutsche Bundesregierung diesem Ansinnen Irlands zustimmen darf oder nicht, haben wir der Krise zu verdanken und unserem Wunsch, die demokratischen Beteiligungsrechte in diesem Zusammenhang zu st\u00e4rken. Ich spreche vom sogenannten StabMechG. F\u00fcr Deutschland bedeutet das ein Mehr an Demokratie und f\u00fcr Europa - wir entscheiden \u00fcber europ\u00e4ische Fragen hier im Deutschen Bundestag - ebenfalls ein Mehr an Demokratie. Das will ich zun\u00e4chst einmal positiv hervorheben.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524927,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":620,"sitzung":56,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Fraktion unterst\u00fctzt diesen Antrag, weil wir davon ausgehen, dass er einem europ\u00e4ischen Partnerland, n\u00e4mlich Irland, n\u00fctzt und uns nicht schlechter stellt. Damit sehe ich keinen Hinderungsgrund, diesem Antrag zuzustimmen. Im \u00dcbrigen bin ich der Auffassung, dass das Ansinnen Irlands, jetzt schon, ein Jahr nach dem Ausstieg aus dem Hilfsprogramm, fast ein Drittel der Summe des gesamten Hilfsprogramms zur\u00fcckzuzahlen, ein deutlicher Hinweis darauf ist, dass dieses Hilfsprogramm ein Erfolg war und ist.\n\nIrland muss am Markt Zinsen zahlen, die deutlich niedriger sind als die f\u00fcr seine Hilfskredite. Das zeigt, dass die Anpassungsma\u00dfnahmen wirken. Das Land erntet heute sozusagen die Fr\u00fcchte seiner Anstrengungen der vergangenen drei Jahre.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524929,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":622,"sitzung":56,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Anstrengungen waren nicht unerheblich - das muss man mit allem Respekt eingestehen -; denn Irland hat die notwendigen Strukturreformen vorangetrieben. Die Lohnst\u00fcckkosten sind wesentlich gesunken. Das hat zum gro\u00dfen Teil zu den wirtschaftlichen Erfolgen beigetragen, die das Land in Form eines Leistungs\u00fcberschusses jetzt Jahr f\u00fcr Jahr erzielt. Irland hat die notwendigen Reformen auf dem Arbeitsmarkt vorangetrieben. Im Zuge des Anpassungsprogramms wurden unter anderem Ma\u00dfnahmen zur Aktivierung von Arbeitslosen umgesetzt. Der K\u00fcndigungsschutz wurde gelockert, und die Lohnfindung wird vermehrt auf die Ebene der Betriebe verlagert. Das Renteneintrittsalter wurde, nat\u00fcrlich in Stufen, auf 68 Jahre erh\u00f6ht. Das sind alles Ma\u00dfnahmen, die nicht leicht umzusetzen sind; aber sie wirken. Kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen k\u00f6nnen sich leichter und besser finanzieren; sie werden auch beratend unterst\u00fctzt. Da leistet unsere KfW ebenfalls gute Arbeit.\n\nWas schlie\u00dfen wir daraus? Irland ist ein Beispiel daf\u00fcr, dass bei konsequenter Haushaltskonsolidierung und konsequenten Strukturreformen ein Land auch unter schwierigen Rahmenbedingungen - die globale Situation ist ja keine einfache - vorankommen und eine nachhaltige wirtschaftliche Perspektive erhalten kann.\n\nDas sage ich ganz bewusst auch im Hinblick auf die derzeitige europ\u00e4ische Debatte. Einige von uns waren in der vergangenen Woche auf der Fiskalvertragskonferenz in Rom. Der Kollege Michelbach kann es best\u00e4tigen: Nahezu unisono wurde dort einer Politik das Wort geredet, die in Nachfragepolitik endet; einseitige, nachfrageorientierte Politik mit neuen Schulden, also mit frischem Geld, soll wirtschaftliches Wachstum erzeugen. Das ist der falsche Weg. Irland ist ein Beleg daf\u00fcr, dass ein richtiger Mix aus nachfrageorientierter Politik und angebotsorientierter Politik den Weg darstellt, der aus der Krise f\u00fchrt. Beides geh\u00f6rt zusammen: Konsolidierung einerseits, Strukturreformen andererseits. Wichtig sind au\u00dferdem wachstumsf\u00f6rdernde Impulse. All das f\u00fchrt zum Erfolg; damit kommt man aus der Malaise heraus, und zwar nicht erst, wie viele auf europ\u00e4ischer Ebene behaupten, in langen Zeitr\u00e4umen; vielmehr wirkt ein solches Vorgehen relativ schnell und vor allem nachhaltig.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524931,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":624,"sitzung":56,"speaker":"Norbert Barthle (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Vorredner haben bereits darauf hingewiesen, dass wir selbstverst\u00e4ndlich die Erwartung haben, dass Irland die neuen Bewegungsspielr\u00e4ume finanzieller Natur nutzt, um sich weiter voranzubringen und nicht um Steuern zu senken oder \u00e4hnliche Dinge zu tun. Umschuldung hei\u00dft ja nicht Entschuldung. Die Entschuldung muss fortgef\u00fchrt werden. Deshalb erwarten wir auch, dass der unfaire Steuerwettbewerb, den es in Irland nach wie vor noch gibt, Zug um Zug beendet wird. Unser Finanzminister dr\u00e4ngt darauf nicht erst seit gestern, sondern schon seit l\u00e4ngerer Zeit, und er wird auch weiterhin darauf dr\u00e4ngen, dass Irland auf diesem Weg voranschreitet.\n\nIch darf abschlie\u00dfend feststellen: Wenn ich die Debatte richtig verfolgt habe, dann sind bis auf die Linken alle daf\u00fcr, Irland diesen Weg zu er\u00f6ffnen. Die Linken haben sich zu dieser Frage heute im Haushaltsausschuss enthalten. Wenn die Linken den Iren diesen kleinen finanziellen Vorteil nicht g\u00f6nnen wollen, dann sagt das aus meiner Sicht alles; da braucht man nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen.\n\nDanke.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524933,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524934,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich das Wort dem Abgeordneten Lothar Binding, SPD-Fraktion.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524935,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":628,"sitzung":56,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst feststellen, dass ich mich freue, dass Birgit K\u00f6mpel hier ist. Sie ist die Vorsitzende der Deutsch-Irischen Parlamentariergruppe. Einerseits sind wir stolz auf die Erfolge der Iren, und andererseits haben wir noch ein paar Anliegen an die Iren. Wenn das transportiert wird, ist das sicher eine sehr gute Sache.\n\nIch habe ohnehin immer eine positive Grundstimmung, wenn ich an Irland denke; denn es gibt kein Land in Europa, das die Gesetze zum Passivraucherschutz am Arbeitsplatz und in den Gastst\u00e4tten so konsequent, so gut und so schnell umgesetzt hat wie Irland.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524937,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":630,"sitzung":56,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Ich muss sagen, dass wir da, bezogen auf die Arbeitsst\u00e4ttenverordnung in Deutschland, noch meilenweit hinterherhinken. Ich hoffe darauf, dass unser Ministerium die Beseitigung dieser L\u00fccke jetzt endlich klug regelt. Wie jeder wei\u00df, komme ich aus Heidelberg, wo das Deutsche Krebsforschungszentrum seinen Sitz hat. Deshalb befasse ich mich mit diesem Thema.\n\nEbenso entschlossen und zielgerichtet wie die Ma\u00dfnahmen zum Thema Rauchen - jetzt kommen wir schon zum Stolz - haben die Iren auch die Reformanstrengungen zur Sanierung angepackt. Die Bankenlandschaft, der Arbeitsmarkt, die Leistungsbilanz wurden verbessert. Makro\u00f6konomische Anpassungsprozesse wurden sehr gut auf den Weg gebracht, und die Schuldentragf\u00e4higkeit wurde erh\u00f6ht. Insgesamt sind das sehr positive Zeichen.\n\nIrland hatte zuvor einen schweren Fehler gemacht. Irland hatte bei seinem \u00fcberdimensionierten Finanzsektor - der war durch gezielte Politik der Iren entstanden - infolge der Bankenkrise schwerwiegende Folgen zu kompensieren. Insofern merkt man, dass diese Art der Politik zu gro\u00dfen Problemen f\u00fchrt.\n\nDazu geh\u00f6rte auch - das ist schon ein paarmal gesagt worden -, dass die Iren die Unternehmensteuer so festgesetzt haben, dass man, vornehm formuliert, von \u201eSteuerdumping\u201c sprechen muss, und das ist in Europa keine vornehme Angelegenheit. Einen K\u00f6rperschaftsteuersatz von 12,5 Prozent oder steuerliche Ausnahmen, die weltweit genutzt werden, um durch die Verlagerung von Unternehmenssitzen in gro\u00dfer Dimension Steuern zu sparen - das geschieht unter dem Stichwort \u201eDouble Irish\u201c oder \u201eDutch Sandwich\u201c -, d\u00fcrfen wir nicht hinnehmen. Jim Stewart, ein irischer \u00d6konom, hat sogar gesagt: 40 Milliarden Euro, also ein Viertel der gesamten Wirtschaftsleistung Irlands, sind auf diesem Weg in Steueroasen in der Karibik transferiert worden. - Das ist auf dem R\u00fccken der Freunde in Europa geschehen und keine vornehme Angelegenheit. Ich denke, das muss man unter Freunden auch sagen.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524939,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":632,"sitzung":56,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Dass die Iren in der schwersten Not die Hilfe der anderen Staaten angenommen haben, zu Recht, das ist in Ordnung, und daran k\u00f6nnen wir erinnern; denn da haben wir gemeinsam etwas erreicht. Der gemeinsame Erfolg erlaubt jetzt die R\u00fcckkehr der Iren an den Kapitalmarkt. Der Erfolg hat viele V\u00e4ter. Ein Vater ist die Hilfe der Nachbarstaaten in Europa, der EU-Mitgliedstaaten. Der Erfolg geht aber auch - das muss man sagen - auf Anstrengungen der irischen Regierung und - das hat Herr Pitterle erw\u00e4hnt - auf Entbehrungen der Iren zur\u00fcck.\n\nAllerdings ist es so, dass ein Niedergang der Wirtschaft den armen Iren auch nicht helfen w\u00fcrde. Insoweit ist es schon gut, wenn wir uns um \u00f6konomische Stabilit\u00e4t und um eine gute Leistungsbilanz auch der Iren k\u00fcmmern; wenn das vorhanden ist, dann besteht auch eine realistische Chance, dass es dem Arbeitslosen besser geht, dass er Arbeit findet, dass die Jugendarbeitslosigkeit \u00fcberwunden wird.\n\nDass gleichwohl mehr passieren muss, konzediere ich gern; Konjunkturprogramme zum Beispiel, Besch\u00e4ftigungsprogramme. Wir k\u00f6nnten auch \u00fcber ein Kurzarbeitermodell nachdenken; das w\u00e4re ein sch\u00f6ner Exportschlager. Die soziale Sicherung muss gest\u00e4rkt werden. Allein, es bleibt die Frage: Wer finanziert das? Insofern ist das, was wir heute beschlie\u00dfen wollen, sehr gut; denn damit sparen die Iren 2,1 Milliarden Euro Zinsen, und das ist zun\u00e4chst einmal eine Basis, um in dieser Richtung einen kleinen Impuls geben zu k\u00f6nnen.\n\nDamit sind wir noch nicht am Ziel, aber auf einem sehr guten Weg. Insofern merken wir, dass die europ\u00e4ische Solidarit\u00e4t Geben und Nehmen ist. Auf der einen Seite Hilfe in Anspruch zu nehmen, ist in Ordnung; aber auf der anderen Seite erwarten wir, dass die Iren sich als faire Partner erweisen. Ich glaube, das ist ein ganz ordentliches Angebot von Europa an Irland und hoffentlich auch ein Angebot von Irland an Europa; das macht die Zukunft aus.\n\nInsofern wollen wir hoffen, dass der Versto\u00df gegen das Fairnessprinzip \u00fcberwunden wird. Wir sind auch froh, dass manche Dinge schon werden. Das Programm der OECD gegen BEPS hat bereits dazu gef\u00fchrt, dass selbst die irischen Unternehmer sagen: Wir m\u00fcssen aufpassen, dass der Steuerwettbewerb dem Investitions-standort Irland nicht schadet. - Es ist also nicht so, dass das nur unsere Erkenntnis w\u00e4re; ich kann mich da sogar auf Unternehmerverb\u00e4nde in Irland berufen. Ich glaube, diese Erkenntnis gilt es europaweit salonf\u00e4hig zu machen.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524941,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":634,"sitzung":56,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Wenn uns das gelungen ist, dann sind wir in Europa als Ganzes einen ganz gro\u00dfen Schritt weiter.\n\nEine abschlie\u00dfende Bemerkung - sie hat auch eine etwas selbstkritische Komponente -: Wenn wir den Iren und den Holl\u00e4ndern vorwerfen, dass sie solche Sondertatbest\u00e4nde schaffen, dann sollten wir nicht der Versuchung erliegen, f\u00fcr Deutschland selbst so etwas wie vielleicht eine \u201ePatentbox\u201c zu \u00fcberlegen;","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":635,"sitzung":56,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Keine \u201ePatentbox\u201c!","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":636,"sitzung":56,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"denn das w\u00e4re der klassische Fall des ber\u00fchmten \u201erace to the bottom\u201c. Die Frage ist, wie das ausgeht. Zum Schluss kommen alle \u201ebottom\u201c an, und das wollen wir vermeiden.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524945,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":638,"sitzung":56,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Das zeigt der Weg, den wir gehen wollen.\n\nDeshalb stimmen wir dem Antrag des Finanzministeriums insgesamt zu.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524947,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524948,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":56,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Als letztem Redner in dieser Debatte erteile ich das Wort dem Abgeordneten Alois Karl, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":524949,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-karl-0","sequence":642,"sitzung":56,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":"1780","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn wir uns heute und mit mir abschlie\u00dfend unter diesem Tagesordnungspunkt mit der vorzeitigen teilweisen R\u00fcckzahlung von IWF-Finanzhilfen durch Irland befassen, dann hat das in der Tat fast etwas Einmaliges an sich. Zum einen m\u00fcssen wir uns als Deutscher Bundestag nach dem Stabilisierungsmechanismusgesetz - du hast es angesprochen, lieber Norbert Barthle - damit befassen, um dem Bundesfinanzminister ausdr\u00fccklich eine positive Weisung mitzugeben. Eine Enthaltung w\u00fcrde ja bedeuten, er m\u00fcsste mit Nein stimmen; aber wir werden heute gro\u00dfe und breite Zustimmung geben. Herr Pitterle, vielleicht k\u00f6nnen auch Sie sich noch einen Ruck geben, und dann steht von Ihrer Seite heute Abend dem Genuss eines Guinness in einem Irish Pub nichts mehr entgegen; das w\u00e4re doch durchaus auch angebracht.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524951,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524952,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":56,"speaker":"Zuruf","speaker_cleaned":"","speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Auf Kosten von Kampeter!","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-karl-0","sequence":645,"sitzung":56,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":"1780","speaker_party":"cducsu","text":"- Auf Kosten von Kampeter, ja, du hast recht! - Zum anderen erleben wir es erstmals, dass ein Staat, der unter dem Euro-Rettungsschirm steht, etwas zur\u00fcckzahlt, und nicht wenig, immerhin 18,3 Milliarden Euro. Das ist einmal etwas ganz anderes.\n\nWir haben uns ja in den letzten vier, f\u00fcnf Jahren hier h\u00e4ufig mit Euro-Rettungsschirmen befasst. F\u00fcr Portugal, Spanien, Zypern, Griechenland, auch Irland mussten Rettungsschirme aufgespannt werden, und diese L\u00e4nder haben in der Tat unendlich hohe Summen an Geld bekommen, f\u00fcr die wir zum Teil geb\u00fcrgt haben. Aber heute ist es etwas anderes. Irland kommt aus der Krise, und zwar mit Vehemenz. Das ist angesprochen worden.\n\n\u201eIreland on track\u201c, hei\u00dft es in Irland. Ich selber war im letzten Bundestag im Europaausschuss L\u00e4nderberichterstatter f\u00fcr Irland. Wenn man nach Irland kommt, merkt man in der Tat auch einen gewissen Optimismus. Es verh\u00e4lt sich anders, als Sie es gesagt haben, Herr Kindler. Die Leute da gehen nicht in Sack und Asche;","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":646,"sitzung":56,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Habe ich nicht gesagt!","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-karl-0","sequence":647,"sitzung":56,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":"1780","speaker_party":"cducsu","text":"sie sind stolz darauf, dass sie es erreicht haben, aus dieser schwierigen Krise herauszukommen.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":648,"sitzung":56,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"300 000 Menschen sind seit 2007 ausgewandert!","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":524957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alois-karl-0","sequence":649,"sitzung":56,"speaker":"Alois Karl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alois Karl","speaker_fp":"alois-karl","speaker_key":"1780","speaker_party":"cducsu","text":"- Dazu, dass manche auswandern, muss man sagen: Das ist in Irland schon immer so gewesen. Es ist ja ein weltoffenes Land. Iren sind \u00fcberall auf der Welt anzutreffen. Das ist nichts, was mit der Krise zu tun h\u00e4tte.\n\nMeine Damen und Herren, dieses ehemals bl\u00fchende Land Irland - es ist ja mit dem deutschen Wirtschaftswunder der 50er\u001e und 60er-Jahre verglichen worden - ist in diese Krise hineingekommen wegen der Weltwirtschaftskrise, auch wegen eines unglaublichen Baubooms, der dort geherrscht hat. In Irland sind 90 000 Wohnungen im Jahr hergestellt worden, f\u00fcr die es keine Abnehmer gab. Deutschland ist 16-mal gr\u00f6\u00dfer als Irland. Auf uns \u00fcbertragen, also um in Deutschland die gleiche Marge zu erreichen, w\u00fcrde das bedeuten, wir m\u00fcssten 1,4 Millionen Wohnungen im Jahr bauen. Das ist bei uns aber \u00fcberhaupt nicht so. Wir haben gerade 300 000 Wohnungen gebaut. Diese 90 000 Wohnungen pro Jahr, die in Irland ohne realen Hintergrund gebaut wurden, sind von den Banken finanziert worden. Damit hatte der Crash nat\u00fcrlich ganz tiefgreifende Folgen.\n\nF\u00fcr Irland musste ein Rettungsschirm aufgespannt werden, der etwa 85 Milliarden Euro umfasste. Schon bemerkenswert ist, Herr Pitterle, dass Irland 20 Prozent der Gesamtsumme des Rettungsschirmkapitals selber getragen hat, n\u00e4mlich 17,5 Milliarden Euro. Ich meine, wir haben damit, dass wir ebenfalls einen Beitrag geleistet haben, auch uns selbst gen\u00fctzt, weil wir damit unsere W\u00e4hrung, den Euro, stabilisiert haben.\n\nJetzt geht es darum, einen Teil der 22,5 Milliarden Euro, die der IWF zur Verf\u00fcgung gestellt hat, zur\u00fcckzuzahlen. Das ist deshalb vern\u00fcnftig, weil Irland so einen gro\u00dfen Zinsvorteil erlangt, weil Irland damit im Jahr etwa 400 Millionen Euro und \u00fcber die ganze Laufzeit 2,1 Milliarden Euro ersparen kann. Das bedeutet im Umkehrschluss wieder, dass die Schuldentragf\u00e4higkeit Irlands besser wird, dass das Ausfallrisiko zu unseren Lasten geringer wird. Damit ist es ein Gebot der Vernunft, dass wir heute zustimmen. Ich denke, es ist auch deshalb ein Gebot der Vernunft, weil wir keinerlei Schaden, weil wir keinerlei Nachteil aus dieser Besserstellung Irlands zu unseren Lasten erwarten.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte Sie also ausd\u00fcrcklich darum, dass wir den vom Finanzminister eingebrachten Antrag der Bundesregierung unterst\u00fctzen. Es w\u00e4re nat\u00fcrlich besser gewesen, wenn die Parallelit\u00e4tsklausel zur Anwendung gekommen w\u00e4re, also Irland, wenn es an den einen Schuldner zur\u00fcckzahlt, auch an die anderen zahlt. Aber wenn wir darauf bestehen w\u00fcrden, w\u00fcrde Irland gar nichts zur\u00fcckzahlen. F\u00fcr uns w\u00fcrde das keinerlei Gewinn bedeuten; f\u00fcr unseren politischen Freund Irland allerdings w\u00e4re es ein gewaltiger Schaden.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich denke, wir machen es wie all die anderen Staaten, die schon gefragt worden sind: Wir stimmen dem zu. Wir bestehen nicht auf der Parallelit\u00e4tsklausel, und wir freuen uns, wenn unsere Freunde in Irland wieder auf einen guten, soliden und sicheren Wachstumspfad kommen.\n\nIch danke Ihnen sehr herzlich.","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":524958,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":56,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 3 Irland: Vorzeitige R\u00fcckzahlung der IWF-Finanzhilfe","top_id":14053,"type":"poi","wahlperiode":18}]