[{"id":73875,"sequence":0,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich.\n\nEs gibt keine \u00c4nderungen der Tagesordnung oder andere aufregende amtliche Mitteilungen, sodass wir ohne jeden weiteren Verzug in unsere vereinbarte Tagesordnung eintreten k\u00f6nnen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nJahresbericht der Bundesregierung zum Stand der Deutschen Einheit 2014\n\nDrucksache 18\/2665\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nHaushaltsauschuss\n\nHierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Auch dazu gibt es offenkundig Einvernehmen. Dann k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":73876,"sequence":1,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73877,"sequence":2,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit steht in diesem Jahr ganz im Zeichen der friedlichen Revolution in der DDR. Er w\u00fcrdigt die Verdienste der B\u00fcrgerrechtler und Demonstranten, die sich mutig gegen Diktatur und staatliche Willk\u00fcr erhoben haben. Sie haben den Grundstein f\u00fcr Freiheit und Demokratie in Ostdeutschland gelegt und die Einheit unseres Landes \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich gemacht.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73878,"sequence":3,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73879,"sequence":4,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie haben die Mauer eingerissen.\n\nIch wei\u00df, wir sprechen h\u00e4ufig vom Fall der Mauer. Aber diese Mauer ist nicht von alleine umgefallen - im Gegenteil. Viele Menschen haben erfahren m\u00fcssen, wie brutal und un\u00fcberwindlich diese Mauer gewesen ist. Nicht wenige von denen, die versucht haben, sie zu \u00fcberwinden, sind im Stacheldraht verblutet. Das alles d\u00fcrfen wir niemals vergessen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73880,"sequence":5,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73881,"sequence":6,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir d\u00fcrfen auch niemals vergessen, wie unglaublich viel wir den Demokratie- und Freiheitsbewegungen im Ostblock zu verdanken haben: in Ungarn, in der Tschechoslowakei und in Polen. Viel zu verdanken haben wir einzelnen Menschen wie Michail Gorbatschow, dem ich von hier aus gute Besserung w\u00fcnsche. Ich habe heute Morgen gelesen, dass er im Krankenhaus liegt. Ich denke an Willy Brandt, Helmut Kohl und Hans-Dietrich Genscher.\n\nAber ihre Freiheit, meine sehr verehrten Damen und Herren, haben sich die Ostdeutschen selber erk\u00e4mpft, mit einer Revolution, bei der kein einziger Schuss gefallen ist und die wir deshalb voller Stolz als friedliche Revolution bezeichnen d\u00fcrfen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73882,"sequence":7,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73883,"sequence":8,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dass es so friedlich bleiben w\u00fcrde, war damals keineswegs abzusehen. Es geh\u00f6rte vor 25 Jahren Mut dazu, auf die Stra\u00dfe zu gehen und zu demonstrieren, in Leipzig und anderen St\u00e4dten der DDR.\n\nIch kenne keinen, der damals keine Angst gehabt h\u00e4tte. Denn die Bilder der brutalen Gewalt auf dem Platz des Himmlischen Friedens im fernen Peking liefen in dieser Zeit quasi als Dauerschleife im DDR-Fernsehen. Man darf nicht vergessen, dass Stasi-Vizechef Mittig am 26. September 1989 die Chefs der MfS-Bezirksverwaltungen zusammenrief und forderte, die \u201efeindlich-oppositionellen Zusammenschl\u00fcsse\u201c mit dem Ziel der Zerschlagung \u201eoperativ zu bearbeiten\u201c.\n\nIch erinnere auch daran, dass Verteidigungsminister Ke\u00dfler zum 40. Jahrestag der DDR vorsorglich die NVA f\u00fcr den Einsatz in Ostberlin in Stellung brachte, auf Grundlage eines Honecker-Befehls \u201ezur Verhinderung von Provokationen unterschiedlicher Art\u201c\n\n.\n\nDie Angst war da. Sie war ganz real. Aber wir haben sie \u00fcberwunden. Dieser Mut und die Leidenschaft der friedlichen Revolution\u00e4re werden in diesem Bericht gew\u00fcrdigt, und es wird das Leben der ganz gro\u00dfen Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der DDR gew\u00fcrdigt, die ganz einfach versucht hat, ein anst\u00e4ndiges Leben zu f\u00fchren. Wolfgang Thierse hat in diesem Zusammenhang einmal vom richtigen Leben im falschen System gesprochen. Das war ein Leben voller Widerspr\u00fcche. Wir haben gewusst, dass in der Disko die Stasi immer mittanzt. Aber wir sind trotzdem gerne tanzen gegangen. Es gibt die sch\u00f6nen Geschichten vom Stolz auf die bestandene Pr\u00fcfung, vom Kribbeln im Bauch beim ersten Kuss, von der ersten Fahrt im eigenen Auto, vom Gartenhaus, in dem man zumindest weitestgehend seine Ruhe hatte vor diesem alles wissen wollenden Staat. Aber ich will keine Ostalgie. Ich will, dass auch die anderen, die schlimmen Geschichten erz\u00e4hlt werden, die Geschichten vom kleinen und gro\u00dfen Verrat, von Dem\u00fctigung und Verfolgung, von Knast und Zwangsarbeit, vom Verlust geliebter Menschen durch Ausb\u00fcrgerung und Flucht und schlimmstenfalls durch den Tod. All diese Geschichten, die sch\u00f6nen und die h\u00e4sslichen, machen die irrsinnigen Widerspr\u00fcche dieser DDR-Gesellschaft deutlich. Aus all dem und noch viel mehr hat unser Leben bestanden. Roland Jahn hat v\u00f6llig recht mit seiner Feststellung, dass niemand \u201enur Rebell oder nur Angepasster\u201c war. Das gilt es zu begreifen, und das gilt es zu respektieren.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73884,"sequence":9,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73885,"sequence":10,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Angesichts dessen empfinde ich die aktuelle Debatte dar\u00fcber, ob die DDR nun ein Unrechtsstaat war oder nicht, schlicht und ergreifend als banal.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73886,"sequence":11,"sitzung":58,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was ist das?","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73887,"sequence":12,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Im Grunde ist es doch ganz einfach: Die DDR war eine Diktatur, \u00fcbrigens eine ziemlich \u00fcble und spie\u00dfige Diktatur. Eine Diktatur ist nun einmal ein Unrechtsstaat. Das geh\u00f6rt zu ihrem Wesen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73888,"sequence":13,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73889,"sequence":14,"sitzung":58,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke hat vergessen, zu klatschen!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73890,"sequence":15,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Aber das sagt nur etwas \u00fcber das System aus. Es sagt wenig bis nichts \u00fcber die Menschen, die in diesem System gelebt haben. Deshalb finde ich, dass uns solche Debatten nicht weiterbringen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73891,"sequence":16,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73892,"sequence":17,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Viel wichtiger ist es, die Erinnerung zu bewahren und die Opfer dieses Systems angemessen zu w\u00fcrdigen. Deshalb ist es mir so wichtig, dass die Bundesregierung gerade beschlossen hat, die Opferrenten zu erh\u00f6hen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73893,"sequence":18,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73894,"sequence":19,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir sind als Ostdeutsche und als Westdeutsche mit ganz unterschiedlichen Erfahrungen in die Einheit gegangen. Den Ostdeutschen hat das mehr abverlangt als den Westdeutschen. Das hat etwas mit dem zu tun, was wir heute als Transformation beschreiben. W\u00e4hrend die Westdeutschen ihr vertrautes Leben weiterf\u00fchren konnten, brach \u00fcber die Ostdeutschen nach 1990 eine totale Ver\u00e4nderung so gut wie aller Lebensbereiche herein: ein vollst\u00e4ndig neues Wirtschafts-, Rechts- und Gesellschaftssystem, eine neue Verwaltung, Bildungsabschl\u00fcsse, um deren Anerkennung man sich k\u00fcmmern und teilweise k\u00e4mpfen musste, Alteigent\u00fcmer, die Anspr\u00fcche geltend machten. Es kamen die Treuhand und eine Phase der Deindustrialisierung, der Massenarbeitslosigkeit und einer massiven Abwanderung. Ich kann und will das alles hier nicht aufz\u00e4hlen.\n\nTatsache ist, dass wir Ostdeutschen in den vergangenen fast 25 Jahren eine unglaubliche Anpassungsleistung hinter uns gebracht haben. F\u00fcr mich als Abgeordnete mit einem sch\u00f6nen B\u00fcro im Deutschen Bundestag war das relativ leicht. Andere hatten und haben es da schwerer. Viele haben ihre Arbeit verloren und nie wieder eine vern\u00fcnftige und anst\u00e4ndig bezahlte Arbeit gefunden. Wiederum andere haben versucht, sich eine eigene Existenz aufzubauen, und sind dabei zum Teil entsetzlich gescheitert. Es gibt kaum einen Ostdeutschen, der so etwas nicht aus der eigenen Familie oder aus dem Freundes- und -Bekanntenkreis kennt. Manchmal wird mit einem sehr ver\u00e4chtlichen Unterton von den Verlierern der Einheit gesprochen. Ich finde das nicht nur dumm, sondern sch\u00e4ndlich. Auch sie geh\u00f6ren zu dieser Geschichte der deutschen Einheit. Auch ihr Beitrag z\u00e4hlt. Sie haben zumindest Anspruch auf unseren Respekt.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73895,"sequence":20,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73896,"sequence":21,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, in meinen Augen ist die Geschichte der deutschen Einheit keine reine Erfolgsgeschichte. Trotzdem sage ich, dass ich sehr stolz auf das bin, was wir Ostdeutschen in den letzten 25 Jahren erreicht haben: ein mittlerweile wirklich gut ausgebautes Verkehrsnetz, die Beseitigung der verheerenden Umweltsch\u00e4den, sanierte und liebevoll restaurierte Innenst\u00e4dte, eine verbesserte Wohn- und Lebensqualit\u00e4t sowie eine moderne, mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Industrie- und Forschungslandschaft. Hinzu kommen Universit\u00e4ten, deren Ruf so gut ist, dass immer mehr junge Menschen aus dem Westen dort studieren wollen. Ohne die gro\u00dfe Solidarit\u00e4t des Westens h\u00e4tten wir das nie geschafft. Diese Solidarit\u00e4t wird geradezu entwertet von all den Erbsenz\u00e4hlern, die uns immer wieder vorrechnen, wie viele Milliarden, Billionen oder Fantastilliarden Euro bis jetzt schon im sogenannten Milliardengrab Aufbau Ost verschwunden sind.\n\nIch sage Ihnen hier sehr offen: Der Aufbau Ost ist noch l\u00e4ngst nicht abgeschlossen. Auch nach 24 Jahren gibt es immer noch deutliche Unterschiede: eine Wirtschaftskraft, die gerade mal zwei Drittel von der des Westens betr\u00e4gt, ein viel geringeres Steueraufkommen der L\u00e4nder und Kommunen sowie L\u00f6hne und Geh\u00e4lter, die im Durchschnitt 20 Prozent unter denen im Westen liegen. Sie wissen, meine Damen und Herren, in manchen Branchen haben wir eine Angleichung von 97 Prozent erreicht, in anderen Branchen aber liegen wir bei 45 Prozent Unterschied. Hier wird eine ganz gro\u00dfe Disparit\u00e4t deutlich. Wir haben eine deutlich h\u00f6here Arbeitslosigkeit und einen wirtschaftlichen Aufholprozess, der sich so sehr abgeschw\u00e4cht hat, dass die Pessimisten behaupten k\u00f6nnten, er sei zum Stillstand gekommen.\n\nWir werden noch eine ganze Weile brauchen, um diese Unterschiede zu beseitigen. Beim Rentenrecht aber ist es anders; denn wir werden das in Ost und West noch immer unterschiedliche Rentensystem in dieser Legislaturperiode endlich angleichen, damit es in dieser Frage ab 2019 keine Unterschiede mehr gibt.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73897,"sequence":22,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73898,"sequence":23,"sitzung":58,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das steht aber nicht in Ihrem Koalitionsvertrag!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73899,"sequence":24,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, alle Wirtschaftsdaten besagen, dass der Osten auch \u00fcber das Jahr 2019 und damit \u00fcber das Ende des Solidarpaktes hinaus eine verl\u00e4ssliche F\u00f6rderung braucht. Wenn diese nicht kommt, wenn wir eine Verl\u00e4ngerung nicht hinkriegen, w\u00fcrgen wir den Motor ab, der gerade erst richtig ins Laufen kommt. Dann waren alle bisherigen Anstrengungen f\u00fcr die Katz. Ich bin deshalb wirklich froh dar\u00fcber, dass unsere Bundeskanzlerin, unser Vizekanzler, unser Bundesfinanzminister und unsere Bundesfamilienministerin dazu klare Ansagen gemacht haben. Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73900,"sequence":25,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73901,"sequence":26,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir halten am Auftrag des Grundgesetzes zur Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse fest. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die strukturschwachen westdeutschen Regionen. Auch sie brauchen eine solche verl\u00e4ssliche F\u00f6rderung.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73902,"sequence":27,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73903,"sequence":28,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es ist deshalb wirklich keine \u00dcbertreibung, wenn ich feststelle: Die Neuordnung des Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleichs, die sich diese Koalition vorgenommen hat, ist eine echte Schicksalsfrage nicht nur f\u00fcr Ostdeutschland, sondern f\u00fcr unser ganzes Land.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73904,"sequence":29,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Petra Crone [SPD]","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73905,"sequence":30,"sitzung":58,"speaker":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_cleaned":"Iris Gleicke, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder","speaker_fp":"iris-gleicke-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-neuen-bundeslander","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich bin mir sicher, dass wir diese Aufgabe gemeinsam meistern werden, weil wir alle wissen, worum es geht.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, wir haben auf dem Weg zur inneren Einheit gro\u00dfe Fortschritte gemacht. Das Ziel erreicht haben wir noch nicht. Aus meiner Sicht liegt das daran, dass dieser Weg nur \u00fcber gegenseitigen Respekt und gegenseitige Anerkennung beschritten werden kann. Das klingt so leicht und f\u00e4llt doch vielen offenbar recht schwer. Die jungen Leute machen es uns vor mit ihrem unverkrampften Umgang miteinander. Ich finde, auch das ist in diesem Jahr ein guter Grund zum Feiern.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73906,"sequence":31,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73907,"sequence":32,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dietmar Bartsch ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":73908,"sequence":33,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73909,"sequence":34,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Gleicke, das ist der erste Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit, den Sie vorstellen. Ich muss ganz klar sagen: Im Vergleich zu anderen Politikfeldern, zum Beispiel der Steuerpolitik oder den ungleichen Einkommens- und Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnissen, bei denen von dem, was die SPD als Opposition und im Wahlkampf gesagt hat, nichts \u00fcbrig geblieben ist, ist es hier anders. Dieser Bericht tr\u00e4gt Ihre Handschrift. Er ist besser als der Ihrer Vorg\u00e4nger. Dazu geh\u00f6rt auch nicht sehr viel, und das ist auch nicht Ihr Ma\u00dfstab, hoffe ich, aber das muss ich und will ich klar anerkennen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73910,"sequence":35,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73911,"sequence":36,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist auch gut - das will ich deutlich sagen -, dass Sie in dem Bericht die 25 Jahre nach der friedlichen Revolution w\u00fcrdigen. Das ist vern\u00fcnftig. Auch hier haben Sie es eben noch einmal getan. Ich kann mich vielem, was Sie gesagt haben, durchaus anschlie\u00dfen.\n\nDie DDR ist an ihren \u00f6konomischen, an ihren politischen und an ihren demokratischen Defiziten gescheitert. Das ist unbestritten.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73912,"sequence":37,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73913,"sequence":38,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist so, dass den Oppositionellen, allen, die friedlich protestiert haben, Dank und auch dauerhafte Anerkennung geb\u00fchren. Auch das will ich hier deutlich sagen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73914,"sequence":39,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73915,"sequence":40,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihr Mut war gut. Das hat selbstverst\u00e4ndlich seinen Platz im Bericht zum Stand der Deutschen Einheit. Sie haben das umfangreich im Bericht und heute noch einmal dargestellt. Zur Wahrheit geh\u00f6rt allerdings auch: Dass dieser Umbruch friedlich verlaufen ist, ist auch ein Verdienst der Sowjetunion. Auch die damaligen Eliten der DDR haben ihren Beitrag dazu geleistet, dass es friedlich geblieben ist.\n\nIn dem Vierteljahrhundert ist viel erreicht worden. Die Menschen in Ost und West, Gewerkschaften, Kirchen, Vereine, Verb\u00e4nde und im \u00dcbrigen alle demokratischen Parteien haben an der Entwicklung mitgewirkt. Es gibt gute Gr\u00fcnde - auch das will ich betonen -, das Erreichte zu w\u00fcrdigen und auch zu feiern, wie Sie gesagt haben. Es gibt deutliche Zugewinne an Freiheit, an Lebensqualit\u00e4t, es ist auch bei der Modernisierung der In-frastruktur vieles erreicht worden. Es ist im \u00dcbrigen gut, wenn drei Viertel der ostdeutschen Bev\u00f6lkerung sagen, die Wiedervereinigung sei insgesamt eher positiv zu beurteilen. Ich sehe das ganz genauso.\n\nAber es ist schlichtweg falsch, wie Sie, die Bundesregierung, im Jahresbericht sagen, die Lebensqualit\u00e4t habe sich in den neuen und in den alten L\u00e4ndern weitgehend angeglichen. Das ist nicht der Fall. Ich will auch sagen: In den 25 Jahren w\u00e4re nat\u00fcrlich viel mehr m\u00f6glich gewesen. Es sind gravierende Fehler gemacht worden, zum Beispiel mit der W\u00e4hrungsunion, mit der Treuhand-Politik, aber vor allen Dingen dadurch, dass Sie die M\u00f6glichkeiten, die Ressourcen der Menschen aus den neuen L\u00e4ndern viel zu wenig genutzt haben. Es war ideologische Borniertheit, die das verhindert hat, wodurch wir die Chancen, die darin gelegen haben, nicht realisiert haben.\n\nDas DIW fragt: Ist Westdeutschland tats\u00e4chlich in allen Aspekten das Ideal f\u00fcr Ostdeutschland gewesen? Nat\u00fcrlich nicht, ist meine Antwort.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73916,"sequence":41,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73917,"sequence":42,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Mein Kollege Roland Claus hat immer gesagt: Der Aufbau Ost als Nachbau West ist gescheitert. - Millionen Menschen im Osten haben nach der Wende Einzigartiges geleistet. Auch das will ich unterstreichen. Sie haben da schlicht recht. Aber ihre Transformationserfahrungen - Sie schreiben, diese k\u00f6nnten heute bei der Bew\u00e4ltigung der globalen Herausforderungen notwendig sein - wurden zu wenig genutzt. Diese Feststellung im Jahresbericht ist zumindest bisher folgenlos geblieben.\n\nIch will allerdings deutlich sagen - Sie haben das am Rande erw\u00e4hnt -, dass der Osten bei den zentralen Wirtschaftsdaten weiterhin deutlich dem Westen hinterherhinkt. Das ist ein ganz gro\u00dfes Problem. Schauen wir uns die Arbeitslosenquote an. Die ostdeutschen L\u00e4nder tauchen erst ab Platz 10 auf den letzten Pl\u00e4tzen auf, beim Bruttoinlandsprodukt sind es die letzten Pl\u00e4tze, auf denen die ostdeutschen L\u00e4nder auftauchen, auch bei der Steuerkraft liegen die ostdeutschen L\u00e4nder ganz hinten. Bei den verf\u00fcgbaren Einkommen, was die Menschen am meisten interessiert, liegen die neuen L\u00e4nder auf den letzten sechs Pl\u00e4tzen - und das 25 Jahre nach der deutschen Einheit. Wir haben jetzt dieselbe Reihenfolge wie vor 25 Jahren. Da ist doch etwas nicht in Ordnung. Das muss man weiterhin benennen. Da besteht ein eklatanter Widerspruch zwischen Ihrem konkreten Regierungshandeln und dem, was Sie hier beschrieben haben.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73918,"sequence":43,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73919,"sequence":44,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben das Beispiel der Rente genannt. Dazu muss ich Ihnen ganz deutlich sagen: 25 Jahre nach der deutschen Einheit beschlie\u00dfen Sie im Zusammenhang mit der M\u00fctterrente, dass eine Mutter in Stuttgart f\u00fcr ihr Kind 2,22 Euro monatlich mehr bekommt als eine Mutter in Schwerin. Das ist v\u00f6llig inakzeptabel. Frau Gleicke, da h\u00e4tte ich mir von Ihnen gew\u00fcnscht, dass Sie laut und deutlich sagen, dass Sie das nicht akzeptieren. Dass die Bundeskanzlerin das nicht macht - nun ja, aber da muss die ostdeutsche Interessenvertreterin deutlich sagen: 25 Jahre nach der deutschen Einheit wollen wir das nicht. Da geh\u00f6rt endlich Gleichheit hergestellt.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73920,"sequence":45,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73921,"sequence":46,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei der \u00dcberleitung der Bestandsrenten Ost ist ganz viel geleistet worden. Aber es bleiben aus unserer Sicht weiterhin Ungerechtigkeiten und Rechtswidrigkeiten, und die geh\u00f6ren abgeschafft. Das werden Sie von uns auch weiter h\u00f6ren.\n\nJetzt noch etwas, das wirklich skandal\u00f6s ist. Vor wenigen Tagen ist hier in Berlin am Leipziger Platz die \u201eMall of Berlin\u201c er\u00f6ffnet worden. In einer Berliner Zeitung war zu lesen: Obwohl sie eine Stunde pro Woche l\u00e4nger arbeiten, erhalten die Angestellten - weil: Ost-berliner Einzelhandel - in den L\u00e4den der neuen Mall 5 Prozent weniger Urlaubs- und 10 Prozent weniger Weihnachtsgeld als ihre Kollegen am benachbarten Potsdamer Platz. - 100 Meter Entfernung, und da gibt es wirklich diese Unterschiede? Das ist 25 Jahre nach Wiederherstellung der deutschen Einheit doch v\u00f6llig inakzeptabel. Was k\u00f6nnen denn die Menschen daf\u00fcr, die in 100 Meter Entfernung arbeiten?","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73922,"sequence":47,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73923,"sequence":48,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Da ist \u201egleicher Lohn und gleiche Rente f\u00fcr gleichwertige Arbeit\u201c 25 Jahre nach Wiederherstellung der deutschen Einheit nicht erreicht. Das k\u00f6nnen wir alle zusammen doch nicht gut finden. Das k\u00f6nnen wir doch nicht akzeptieren. Das muss weiter deutlich gesagt werden.\n\nSie sagen: Das Bruttoinlandsprodukt ist der zentrale Ma\u00dfstab. - Nat\u00fcrlich ist es der zentrale Ma\u00dfstab. Wenn die Angleichung in den n\u00e4chsten Jahren weiter so verl\u00e4uft wie in den letzten 10 Jahren, werden wir erst in \u00fcber 100 Jahren so weit sein, dass der Osten beim Bruttoinlandsprodukt das Westniveau erreicht hat. Das k\u00f6nnen wir allesamt doch nicht hinnehmen. Da muss doch etwas geschehen.\n\nDeswegen darf es kein Weiter-so geben. Es muss einen Aktionsplan der Bundesregierung geben, um zum Beispiel die Transformationserfahrungen der Ostdeutschen aufzunehmen. Was tun wir denn, um das zu ver\u00e4ndern? Wir k\u00f6nnen doch diese Fakten nicht einfach hinnehmen. Das ist das Entscheidende. Deswegen m\u00fcssen Sie bei den aktuellen Auseinandersetzungen k\u00e4mpfen, zum Beispiel bei den Regionalmitteln. Da wird es doch so sein, dass der Osten hinten runterf\u00e4llt. Deswegen m\u00fcssen Sie beim L\u00e4nderfinanzausgleich darum k\u00e4mpfen, dass die Mittel f\u00fcr die neuen L\u00e4nder nicht immer weniger werden. Ja, es ist viel erreicht worden, ja, wir k\u00f6nnen auch stolz sein, aber es darf kein Ausruhen geben, meine Damen und Herren! Die Menschen in den neuen L\u00e4ndern - das kann ich hier klar und deutlich sagen - werden sich da auf das Engagement der Linken wirklich verlassen k\u00f6nnen. Wir werden das immer wieder aufrufen, bis wirklich gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse, wie es im Grundgesetz hei\u00dft, erreicht sind.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73924,"sequence":49,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73925,"sequence":50,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion erh\u00e4lt jetzt der Kollege Mark Hauptmann das Wort.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":73926,"sequence":51,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73927,"sequence":52,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen und Herren! Zum 25. Mal j\u00e4hrt sich der Fall der Mauer. Wir diskutieren den Jahresbericht der Bundesregierung zum Stand der Deutschen Einheit 2014 heute zwischen zwei historischen Terminen. Gestern, am 9. Oktober, vor 25 Jahren haben sich mutige Menschen in Leipzig ein Herz gefasst und mit Kerzen und Gebeten gegen eine Diktatur gek\u00e4mpft. In der Nacht vom 9. auf den 10. November wurden die Grenz\u00fcberg\u00e4nge zwischen Ost- und Westberlin ge\u00f6ffnet. Die Bilder von jubelnden Menschen am Brandenburger Tor gingen in jener Nacht um die Welt. Das Brandenburger Tor ist bis heute ein bedeutendes Symbol. Es wurde von einem Symbol der Teilung zu einem Symbol des Zusammenwachsens, und noch immer tr\u00e4gt dieses Symbol \u00fcberall in der Welt.\n\nNicht alle sind jedoch im Zeitalter des Zusammenwachsens angekommen. Auch ein Vierteljahrhundert nach dem Mauerfall wird der Versuch der Geschichts-verkl\u00e4rung unternommen. Historiker, Politiker, Wissenschaftler, alle sind sich in einem Punkt der Analyse einig: Ein Staat, in dem keine freien Wahlen stattfinden konnten, ein Staat, der die eigenen B\u00fcrger eingesperrt und diese bei der Suche nach Freiheit an der Mauer kaltbl\u00fctig erschossen hat, ein Staat, der Kinder aus den Familien herausgerissen und in Kinderheime gesteckt hat, ein Staat, der politische H\u00e4ftlinge gefoltert und eingesperrt hat, ein Staat, der alle Parteien gleichgeschaltet und seine Macht auf die Exekutive, Judikative und Legislative ausgedehnt hat, solch ein Staat war, ist und bleibt ein Unrechtsstaat.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73928,"sequence":53,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73929,"sequence":54,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, vor diesem Hintergrund sind die j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen, die wir von den Linken geh\u00f6rt haben, geradezu Hohn und Spott und ein zynischer und billiger Versuch der Geschichtsumdeutung.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73930,"sequence":55,"sitzung":58,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73931,"sequence":56,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke hat 2009 vor einem Gericht anerkannt, Rechtsnachfolgerin der SED zu sein, und tr\u00e4gt in vollem Umfang bis heute die Verantwortung f\u00fcr das Unrecht.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73932,"sequence":57,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73933,"sequence":58,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Mussten wir nicht anerkennen!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73934,"sequence":59,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Erstens. Wer schreit, hat unrecht. Bleiben Sie ruhig, Herr Bartsch!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73935,"sequence":60,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin ruhig!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73936,"sequence":61,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Sie tragen als Partei die Verantwortung f\u00fcr dieses Unrecht. Sie sind die Kinder der PDS, die Enkel der SED und damit der Unrechtsstaatspartei der DDR.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73937,"sequence":62,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Kind der Blockpartei CDU!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73938,"sequence":63,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aus dieser Verantwortung entlassen wir Sie nicht.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73939,"sequence":64,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73940,"sequence":65,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73941,"sequence":66,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil wir gerade in meiner Th\u00fcringer Heimat eine Wahl erlebt haben, nach der es vielf\u00e4ltige Gespr\u00e4che gibt, ist mein Appell an die Kollegen von den Gr\u00fcnen und von der SPD: Denken Sie an die Symbolik Ihres Handelns!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73942,"sequence":67,"sitzung":58,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Jawohl!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73943,"sequence":68,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"25 Jahre nach der friedlichen Revolution mit den Stasis von gestern \u00fcber Staatssekret\u00e4rsposten von morgen zu verhandeln, ist ein Schlag ins Gesicht der Opferverb\u00e4nde und der B\u00fcrgerrechtler in diesem Land.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73944,"sequence":69,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73945,"sequence":70,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Opposition! Geht in die Opposition!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73946,"sequence":71,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Jahrestag des Mauerfalls erinnert uns aber nicht nur an die Sehnsucht der Menschen nach politischer Gestaltungsfreiheit,","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73947,"sequence":72,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch billiger geht es nicht!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73948,"sequence":73,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern auch an die einzigartige Aufbau- und Anpassungsleistung. Herr Bartsch hat eben das Glas als halbleer bezeichnet.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73949,"sequence":74,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Hauptmann, w\u00fcrden Sie zwischendurch eine Zwischenfrage der Kollegin Lazar gestatten?","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":73950,"sequence":75,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gern.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73951,"sequence":76,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Frau Lazar.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":73952,"sequence":77,"sitzung":58,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Sie haben am Anfang Ihrer Rede den 9. Oktober in Leipzig angesprochen. Ich war damals bei den Montagsdemonstrationen dabei, und ich war auch gestern bei den Feierlichkeiten dabei.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73953,"sequence":78,"sitzung":58,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten aber gestern Plenarsitzung!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73954,"sequence":79,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73955,"sequence":80,"sitzung":58,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ich habe leider den Grund f\u00fcr das Gel\u00e4chter nicht vernommen, aber das interessiert mich jetzt auch nicht. Ich m\u00f6chte nur diesen holzschnittartigen Bemerkungen etwas entgegensetzen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73956,"sequence":81,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73957,"sequence":82,"sitzung":58,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einen wichtigen Anteil daran, dass es vor 25 Jahren in Leipzig friedlich geblieben ist, hatte der \u201eAufruf der Leipziger Sechs\u201c. Von den sechs waren drei Bezirkssekret\u00e4re der SED in Leipzig.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73958,"sequence":83,"sitzung":58,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73959,"sequence":84,"sitzung":58,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin keine Bef\u00fcrworterin der ehemaligen SED und war damals, wie gesagt, auch mit auf der Stra\u00dfe. Ich verwahre mich aber dagegen, dass hier nach 25 Jahren so platt agiert wird.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73960,"sequence":85,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73961,"sequence":86,"sitzung":58,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch diese drei - damals SED-Funktion\u00e4re - haben einiges riskiert. Ich fand es zum Beispiel schade, dass sie gestern beim Festakt nicht dabei gewesen sind.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73962,"sequence":87,"sitzung":58,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten Plenarsitzung hier!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73963,"sequence":88,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73964,"sequence":89,"sitzung":58,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Sie m\u00fcssen sich hier nicht moralisch emp\u00f6ren. Ich war damals dabei, und Sie haben nicht das Recht, mich hier so zu verh\u00f6hnen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73965,"sequence":90,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73966,"sequence":91,"sitzung":58,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht darum, dass einfach klargestellt wird: Es gab auch mutige Leute, die damals in Funktion bei der SED waren. Allein das m\u00f6chte ich feststellen, und ich m\u00f6chte, dass Sie und Ihre Kollegen von der Union das bitte zur Kenntnis nehmen.\n\nDanke.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73967,"sequence":92,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73968,"sequence":93,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor der Kollege Hauptmann jetzt dazu Stellung nimmt, m\u00f6chte ich in aller Ruhe darauf hinweisen, dass dann, wenn Mitglieder des Deutschen Bundestages an Plenarsitzungen desselben teilnehmen, -","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":73969,"sequence":94,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73970,"sequence":95,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"- kein weiterer Rechtfertigungsbedarf besteht, warum sie nicht an parallel stattfindenden Veranstaltungen teilnehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":73971,"sequence":96,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73972,"sequence":97,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr diese Klarstellung.\n\nIch bin kein Mitglied der Gr\u00fcnen. Sie kennen Ihre Geschichte besser, als ich sie kenne. Aber nach meinem Kenntnisstand der Geschichte der B\u00fcndnis-90-Bewegung wei\u00df ich, dass sie aus einer B\u00fcrgerrechtsbewegung entstanden ist.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73973,"sequence":98,"sitzung":58,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73974,"sequence":99,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Anders als die CDU!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73975,"sequence":100,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben Sie ja gerade auch zu Recht angesprochen. Gerade mit Blick auf die Geschichte dieser B\u00fcrgerrechtsbewegung ist es f\u00fcr mich und unsere Fraktion in keiner Weise verst\u00e4ndlich, wie Sie heute mit den Akteuren verhandeln k\u00f6nnen, die Sie damals auf der Stra\u00dfe bek\u00e4mpft haben.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73976,"sequence":101,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73977,"sequence":102,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Staatssekret\u00e4rin Gleicke hat bereits angesprochen, dass im Jahresbericht die enorme Aufbau- und Anpassungsleistung der Menschen in Ostdeutschland gew\u00fcrdigt wird. Das Bruttoinlandsprodukt hat sich von 1999 bis heute im Osten des Landes fast verdoppelt. Die Arbeitslosigkeit hat 2014 den niedrigsten Stand seit 1991 erreicht. In meiner S\u00fcdth\u00fcringer Heimat betr\u00e4gt die Arbeitslosigkeit rund 5 Prozent und liegt damit unterhalb des Bundesdurchschnitts. So viel zu den wirtschaftlichen Entwicklungen, Herr Bartsch.\n\nTrotzdem bleibt festzuhalten - auch das ist nat\u00fcrlich Teil der Wahrheit -, dass wir unser Ziel einer Angleichung beider Landesteile noch nicht erreicht haben. Je nach Region bleibt der Osten Deutschlands in seiner Wirtschaftskraft um bis zu 30 Prozent hinter den westdeutschen Gebieten zur\u00fcck, obwohl es dort auch heute schon wirtschaftsstarke Regionen und wirtschaftsstarke St\u00e4dte gibt, die Fl\u00e4chenl\u00e4nder, aber auch St\u00e4dte im Westen der Republik deutlich \u00fcberholt haben.\n\nDas Steueraufkommen pro Einwohner betrug 2013 im Osten rund 937 Euro, im Westen ungef\u00e4hr das Doppelte. Erfolgreiche Wirtschaftspolitik ist daher in den neuen L\u00e4ndern immer auch Strukturpolitik. Aufgrund der geringen Zahl von Ansiedlungen von Gro\u00dfunternehmen ist die Wirtschaftsstruktur hier sehr kleinteilig. F\u00f6rderinstrumente f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe sind von gro\u00dfer Bedeutung. Wir alle kennen Ma\u00dfnahmen wie ZIM und wissen, welche Bedeutung diese haben.\n\nWir sehen, dass der Anteil des Bereichs Forschung und Entwicklung am Bruttoinlandsprodukt der ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder mit 2,5 Prozent \u00fcber dem Durchschnittswert der Europ\u00e4ischen Union liegt. Ausgezeichnete Forschung ist in der Zukunft aber auch auf gemeinn\u00fctzige externe Industrieforschungseinrichtungen angewiesen. Wir als Bundesregierung und als Koalitionsfraktionen stehen hinter INNO-KOM-Ost und anderen externen Industrieforschungsprogrammen, mit denen wir dort eine Forschungslandschaft entwickeln wollen.\n\nF\u00fcr eine positive Weichenstellung ist es jedoch auch vonn\u00f6ten, dass wir f\u00fcr strukturschw\u00e4chere Regionen gezielte Ma\u00dfnahmen entwickeln, um diese Regionen voranbringen zu k\u00f6nnen. Ich erinnere in diesem Zusammenhang an den Passus im Koalitionsvertrag zum Sanierungsbonus f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Dieser Sanierungsbonus er\u00f6ffnet die M\u00f6glichkeit, in strukturschwachen Regionen energetisch optimierten und barrierefreien Wohnraum zu schaffen. Das sorgt f\u00fcr Zuzug und gleichzeitig daf\u00fcr, dass diese strukturschwachen Regionen auch in Zukunft wachsen, gedeihen und bl\u00fchen k\u00f6nnen.\n\nDer Jahresbericht der Bundesregierung zum Stand der Deutschen Einheit 2014 macht die positiven Entwicklungen in den neuen Bundesl\u00e4ndern und die Anpassungsleistung der ostdeutschen B\u00fcrger in den vergangenen 25 Jahren sehr deutlich. Es gilt, dies zu w\u00fcrdigen und die weiteren Anstrengungen von B\u00fcrgern und Unternehmen zu unterst\u00fctzen. Wir sollten durch solche Programme wie den Sanierungsbonus dabei mithelfen, dass auch strukturschwache Regionen die M\u00f6glichkeit haben, sich weiterzuentwickeln. Wir sollten \u00fcber Ma\u00dfnahmen nachdenken, die die Weiterf\u00fchrung des Solidarpaktes oder F\u00f6rderungen zur Erh\u00f6hung von Innovationen und Investitionen auch in Zukunft erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir Sorge tragen, damit dieser Transformationsprozess der neuen Bundesl\u00e4nder auch in der Zukunft fortgesetzt wird. Lassen Sie uns das gemeinsam anpacken.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73978,"sequence":103,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73979,"sequence":104,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Stephan K\u00fchn f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":73980,"sequence":105,"sitzung":58,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zehntausende Menschen hat der Wunsch nach Freiheit und Demokratie vor 25 Jahren auf die Stra\u00dfe gebracht. Am 9. Oktober 1989 hat es die SED-F\u00fchrung nicht gewagt, die Massendemonstration in Leipzig gewaltsam aufzul\u00f6sen. Gestern haben Zehntausende Menschen mit dem Lichtfest an den Tag der Entscheidung erinnert. Man darf nicht vergessen: Die friedliche Revolution ist in der deutschen Geschichte eine Ausnahme. F\u00fcr uns ist der zentrale Impuls von 1989 die Selbsterm\u00e4chtigung der B\u00fcrger zum politischen Handeln. Der sich daraus ergebende Auftrag, mit aller Kraft f\u00fcr die St\u00e4rkung der politischen Mitbestimmungsrechte der B\u00fcrger gegen\u00fcber staatlichen Institutionen einzutreten, besteht f\u00fcr uns unver\u00e4ndert fort.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73981,"sequence":106,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73982,"sequence":107,"sitzung":58,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck hat gestern in seiner Rede im Leipziger Gewandhaus zutreffend bemerkt, dass unsere Demokratie - ich zitiere - \u201eausgeh\u00f6hlt werden und ausd\u00f6rren kann, wenn die B\u00fcrger sie nicht mit Leben erf\u00fcllen.\u201c Die B\u00fcrgerdemokratie, wie sie 1989 erk\u00e4mpft wurde, ist teilweise nur noch rudiment\u00e4r entwickelt. Das muss sich \u00e4ndern.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73983,"sequence":108,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73984,"sequence":109,"sitzung":58,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das beste Mittel gegen Politikverdrossenheit, meine Damen und Herren, hei\u00dft mehr Demokratie. Die niedrige Wahlbeteiligung bei den zur\u00fcckliegenden Landtagswahlen in Sachsen, Brandenburg und Th\u00fcringen mahnt, dass neue demokratische Impulse dringend gebraucht werden,","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73985,"sequence":110,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73986,"sequence":111,"sitzung":58,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"etwa durch einfachere M\u00f6glichkeiten der direkten Mitbestimmung der B\u00fcrger an politischen Entscheidungen. Denn es bereitet mir fast k\u00f6rperliche Schmerzen, wenn auf die Frage \u201eIst die Demokratie die beste Staatsform?\u201c in einer aktuellen Umfrage des Allensbacher Instituts im Auftrag von mehreren ostdeutschen Tageszeitungen im Osten nur 40 Prozent der Befragten mit Ja antworteten, hingegen 74 Prozent im Westen.\n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass die weiteren Entwicklungschancen f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder nicht nur davon abh\u00e4ngen, wie stark Innovation, Forschung, Erfindergeist und mutiges Unternehmertum, sondern auch, wie sehr der Einsatz f\u00fcr gelebte Demokratie und eine aktive B\u00fcrgergesellschaft von uns allen unterst\u00fctzt wird.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73987,"sequence":112,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73988,"sequence":113,"sitzung":58,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen neue Formen der Zusammenarbeit und Vernetzung von B\u00fcrgern, Politik, Verwaltung und Unternehmen. Gefordert sind neue Rahmenbedingungen, die lokales Engagement bef\u00f6rdern und nicht behindern, gerade in den Regionen au\u00dferhalb der urbanen Wachstumskerne in Ostdeutschland. Es geht um die Aktivierung von Eigenverantwortung und Gr\u00fcndungswillen. Das Problem ist schlie\u00dflich nicht das Fehlen von Gr\u00fcnderf\u00f6rderung, sondern das Fehlen von Gr\u00fcndern, im l\u00e4ndlichen Raum insbesondere von Gr\u00fcnderinnen. Es muss gelingen, durch Unternehmensgr\u00fcndungen im Radius von Universit\u00e4ten, Fachhochschulen und Forschungseinrichtungen gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte in der Region zu halten und den Braindrain zu stoppen. Gerade die Fachhochschulen, die oft au\u00dferhalb der Zentren angesiedelt sind, m\u00fcssen st\u00e4rker Motor f\u00fcr die regionale Wirtschaftsentwicklung werden. Wir m\u00fcssen neue Wege gehen, brauchen regional angepasste Konzepte und L\u00f6sungen nach dem Grundsatz: Bottom-up statt Top-down. Offensichtlich ist doch: Das bisherige Konzept einer linearen, nachholenden Modernisierung Ostdeutschlands ist gescheitert. Die wirtschaftliche Angleichung ist erlahmt. Damit das gelingt, m\u00fcsste die ostdeutsche Wirtschaft st\u00e4rker und schneller wachsen als die westdeutsche, was sie aber nicht tut.\n\nNun hilft es auch wenig, regelm\u00e4\u00dfig die Kleinteiligkeit der ostdeutschen Wirtschaft und das Fehlen von Konzernzentralen zu beklagen. Ebenso wenig hilft es aber auch, den blo\u00dfen Status quo zu beschreiben. Aber genau das ist das Problem des Berichts zum Stand der Deutschen Einheit. Er liefert keine neuen Erkenntnisse und setzt keine neuen Impulse;","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73989,"sequence":114,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73990,"sequence":115,"sitzung":58,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"von dieser Kritik will ich das erste Kapitel, das die Transformationsleistung der Ostdeutschen w\u00fcrdigt, ausnehmen. Trotz gro\u00dfer Erfolge in allen Bereichen haben wir auch 25 Jahre nach der friedlichen Revolution unver\u00e4ndert gro\u00dfe Herausforderungen in Ostdeutschland. Deshalb ist aus unserer Sicht ein Routinebericht einfach zu wenig.\n\nRichtig ist der Ansatz, dass die F\u00f6rderung nach Bedarfen und nicht mehr nach Himmelsrichtungen erfolgen muss. Die F\u00f6rderprogramme f\u00fcr die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder nach und nach in ein gesamtdeutsches System f\u00fcr strukturschwache Regionen zu \u00fcberf\u00fchren, ist richtig. Dazu drei Zahlen: Das Steueraufkommen der ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder lag im vergangenen Jahr bei 937 Euro pro Einwohner, in den westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern allerdings bei 1 817 Euro. Zudem erreichen die kommunalen Steuereinnahmen in Ostdeutschland gerade einmal 58 Prozent des Westniveaus. Ich betone das so ausf\u00fchrlich und deutlich, weil die Wirtschafts- und Steuerkraft in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern bei den aktuellen Verhandlungen zur Neugestaltung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen nicht einfach ausgeklammert werden darf.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73991,"sequence":116,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73992,"sequence":117,"sitzung":58,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Fokus auf den demografischen Wandel hei\u00dft es oft, Ostdeutschland sei das Labor f\u00fcr wirtschaftliche und gesellschaftliche Transformationsprozesse und nehme eine Vorreiterrolle bei der Entwicklung neuer L\u00f6sungen ein. Zweifelsohne: Der demografische Wandel stellt die neuen Bundesl\u00e4nder vor besondere Herausforderungen. Sie sind fr\u00fcher und fast fl\u00e4chendeckend betroffen. Wir brauchen daher eine Kl\u00e4rung, was die Sicherung der Daseinsvorsorge vor allem in strukturschwachen l\u00e4ndlichen R\u00e4umen in den Kommunen konkret hei\u00dft. Erforderlich w\u00e4re eine Diskussion um soziale, kulturelle und wirtschaftliche Mindeststandards und innovative L\u00f6sungen. Denn neue Ideen gibt es zahlreich, beispielsweise dazu, wie die Abw\u00e4rtsspirale beim \u00f6ffentlichen Nahverkehr im l\u00e4ndlichen Raum gestoppt werden kann. Mit dem Kombibus zum Beispiel werden neben Personen auch G\u00fcter bewegt. Der Betrieb ist so wirtschaftlicher, zudem vernetzt der Kombibus die regionalen Wirtschaftsakteure miteinander. Da das Personenbef\u00f6rderungsgesetz so etwas nicht vorsieht, konnte das Projekt nur mit einer Ausnahmegenehmigung starten.\n\nWir brauchen eine Bundesregierung, die endlich erkennt, dass die Neugestaltung der Daseinsvorsorge mit dem Ziel \u201egleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c nicht durch die Aneinanderreihung von gef\u00f6rderten Modellprojekten oder Pilotprojekten zu bewerkstelligen ist. F\u00fcr den kommenden Bericht w\u00fcnsche ich mir, Frau Staatssekret\u00e4rin, dass darin Vorschl\u00e4ge enthalten sein werden, wie \u00fcber einzelne Initiativen hinaus L\u00f6sungen f\u00fcr die Fl\u00e4che entwickelt werden k\u00f6nnen. Ich hoffe, dass dazu von Ihnen Impulse kommen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73993,"sequence":118,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73994,"sequence":119,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wolfgang Tiefensee ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":73995,"sequence":120,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73996,"sequence":121,"sitzung":58,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich stehe ganz unter dem Eindruck des 9. Oktober 1989. Die 25-Jahr-Feiern, liebe Monika Lazar, haben uns wieder all die Ereignisse vor Augen gef\u00fchrt: eine Diktatur, eine ehern erscheinende Mauer, ein Regime, das nicht weichen will - alles das st\u00fcrzt pl\u00f6tzlich zusammen.\n\nIch finde es erm\u00fcdend, dass wir Jahr f\u00fcr Jahr \u00fcber die Frage reden m\u00fcssen, ob das nun ein Unrechtsstaat war oder nicht. Herr Bartsch, kann man nicht einfach mal sagen - und die Zeit hier nutzen -: \u201eEs war ein Unrechtsstaat, wir bekennen uns dazu\u201c? Die Transformationsleistung ist deshalb so hoch zu honorieren, weil zwei v\u00f6llig unterschiedliche Systeme zu transformieren waren. Das ist das Hauptthema. Ich w\u00fcnschte mir, dass Sie das endlich anerkennen und dass wir dieses Kapitel schlie\u00dfen k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73997,"sequence":122,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":73998,"sequence":123,"sitzung":58,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Eine Diktatur hat einen Kitt, der sie zusammenh\u00e4lt: Neben Repression ist das die Angst. Die Angst ist 1989 \u00fcberwunden worden. Ich m\u00f6chte heute in meiner Rede drei Aspekte in den Mittelpunkt stellen, die mir wichtig erscheinen, weil sie deutlich machen, was wir aus den Ereignissen des 9. Oktober bzw. aus dem Herbst 1989 mitnehmen k\u00f6nnen.\n\nDas Erste ist: Mut gegen Ohnmacht. Es gibt auch in einer Demokratie Ohnmacht. Bundespr\u00e4sident Gauck hat gestern sehr sch\u00f6n gesagt: Es ist eine zum Teil selbst verschuldete Ohnmacht. - Lassen Sie uns den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern immer wieder erkl\u00e4ren, dass man in einem demokratischen System sein Schicksal, seine Angelegenheiten in die eigenen H\u00e4nde nehmen muss. Das beginnt beim Engagement im Verein und endet damit, dass man zur Wahl geht. Es ist nicht akzeptabel, dass wir in Ostdeutschland und auch in Deutschland insgesamt eine solche Abstinenz bei Wahlen haben. Lassen Sie uns an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger appellieren: Seid nicht ohnm\u00e4chtig, sondern engagiert euch!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":73999,"sequence":124,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74000,"sequence":125,"sitzung":58,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das Zweite, das aus dem 9. Oktober resultiert, ist die Frage: Solidarit\u00e4t oder Abgrenzung? Wir Ostdeutsche sind ohne viele Vorbedingungen Teil der Europ\u00e4ischen Union geworden. Westdeutschland und die Europ\u00e4ische Union haben uns mit namhaften Geldbetr\u00e4gen unterst\u00fctzt. Das hat uns die Chance gegeben, die eigenen \u00c4rmel aufzukrempeln, um so weit zu kommen, wie wir jetzt sind.\n\nInteressant ist, dass die Ostdeutschen zum Teil mit verschr\u00e4nkten Armen und relativ herablassend auf die schauen, denen es schlechter geht. Erinnern wir uns, wie das noch vor 1989 am Balaton war, als man nicht ins Hotel kam und keinen Platz im Restaurant bekam, weil man nicht mit D-Mark zahlte. Jetzt pl\u00f6tzlich sind wir auf der Sonnenseite. Wir haben nicht zuletzt mit Blick auf die Vorl\u00e4ufer der friedlichen Revolution in der Tschechoslowakei, in Polen, in Ungarn und in der ehemaligen Sowjetunion die Verpflichtung, mit denjenigen solidarisch zu sein, denen es nicht so gut geht.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74001,"sequence":126,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74002,"sequence":127,"sitzung":58,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Bundeskanzlerin, wir brauchen einen Kurswechsel, vor allem auch einen Kurswechsel in der Mentalit\u00e4t; dabei meine ich dieses Von-oben-herab-Agieren, das uns oftmals zu eigen ist. Wir brauchen einen Aufbau S\u00fcd. Wir brauchen eine Solidarit\u00e4t, durch die wir die notwendigen Kr\u00e4fte b\u00fcndeln. Das muss auf Augenh\u00f6he geschehen und nicht von oben herab. Das ist wichtig.\n\nDas Dritte, was ich sagen m\u00f6chte, ist: Wir brauchen auch eine Solidarit\u00e4t denjenigen gegen\u00fcber, die au\u00dferhalb Europas leben. Wir erinnern uns daran, wie es war, als die Fl\u00fcchtlinge nach Westdeutschland gekommen sind. Wir brauchen eine Willkommenskultur. Das ist die zentrale Aufgabe des 21. Jahrhunderts, die wir zu bew\u00e4ltigen haben.\n\nEinerseits m\u00fcssen die Disparit\u00e4ten, die es au\u00dferhalb unseres Erdteils gibt, in den Blick genommen werden. In den n\u00e4chsten Tagen fahre ich nach Bangladesch und Vietnam, um dort einmal mehr zu sehen: Was passiert da mit unseren Wertsch\u00f6pfungsketten? Wie k\u00f6nnen wir mehr Verantwortung daf\u00fcr tragen, dass der Lebensstandard auch au\u00dferhalb Deutschlands und au\u00dferhalb Europas gehoben wird?\n\nAuf der anderen Seite haben wir uns mit der Frage zu besch\u00e4ftigen, wie wir mit den Fl\u00fcchtlingen umgehen, wie wir mit denjenigen umgehen, die zu uns kommen wollen, weil wir einen h\u00f6heren Lebensstandard haben. Das ist die zentrale Aufgabe. Wir k\u00f6nnen die Schotten dichtmachen. Das w\u00fcrde eine Weile gehen. Dann w\u00fcrden wir uns aber verhalten wie fr\u00fcher der Junker, der um seine Grundst\u00fccke einen Zaun gezogen hat; und die anderen haben daran ger\u00fcttelt. Nein, wir brauchen einen Plan, wie wir mit denjenigen umgehen, denen es dreckiger geht als uns. Auch das ist eine Botschaft des 9. Oktober 1989: Wir brauchen Solidarit\u00e4t auch denjenigen gegen\u00fcber, die es schlechter haben als wir. Alle Kr\u00e4fte m\u00fcssen geb\u00fcndelt werden, damit wir dieses Menschheitsproblem im 21. Jahrhundert l\u00f6sen. Ansonsten wird es auch f\u00fcr uns schwierig werden. Wir sind verpflichtet dazu.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74003,"sequence":128,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74004,"sequence":129,"sitzung":58,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das sind f\u00fcr mich die Botschaften des 9. Oktober 1989. Lassen Sie uns mit dieser Kraft, mit diesem Stolz des 9. Oktober 1989 diese Herausforderung gemeinsam angehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74005,"sequence":130,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74006,"sequence":131,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Roland Claus f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74007,"sequence":132,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74008,"sequence":133,"sitzung":58,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vielleicht zu Beginn etwas zur Vers\u00f6hnung: Ich habe in der Debatte \u00fcber den letzten Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit und in den Jahren zuvor h\u00e4ufig beklagt, dass es im Bundestag eine unsichtbare ostdeutsche Mehrheit bei dieser Frage gibt. Ich habe heute den Eindruck, dass sich das wesentlich gebessert hat. Wir erfahren wesentlich mehr Zuspruch bei diesem Thema. Ich stelle mit Befriedigung fest: Es geht doch, links wirkt!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74009,"sequence":134,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74010,"sequence":135,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74011,"sequence":136,"sitzung":58,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Seitens der CDU ist uns gesagt worden: Wir entlassen Sie nicht aus Ihrer Verantwortung f\u00fcr die Geschichte. Da muss ich Ihnen antworten: Das ist ungeheuer anma\u00dfend. Wir entscheiden noch immer selbst, wie wir uns dazu verhalten. Und wir wollen nicht aus dieser Verantwortung entlassen werden. Das entscheiden aber nicht Sie.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74012,"sequence":137,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74013,"sequence":138,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74014,"sequence":139,"sitzung":58,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe nicht vergessen, wie ich mit 34 Jahren in Halle Abend f\u00fcr Abend der Adressat f\u00fcr Protest und Kritik von Tausenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern war. Die unter solchen Schmerzen und Bitternissen gewonnenen Erkenntnisse bleiben f\u00fcr uns in der Erinnerung und sind uns eine Mahnung. Wir haben auch nicht vergessen, dass unsere Vorg\u00e4ngerpartei nicht in der Lage war, sich selbst geistig zu befreien,","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74015,"sequence":140,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind Sie doch bis heute nicht!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74016,"sequence":141,"sitzung":58,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"sondern eine Befreiung von au\u00dfen n\u00f6tig hatte. Diese Erkenntnisse haben uns gepr\u00e4gt, und die werden wir in Erinnerung behalten.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74017,"sequence":142,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74018,"sequence":143,"sitzung":58,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Jahresbericht beginnt mit einem historischen R\u00fcckblick. Das ist ebenso angemessen wie inzwischen auch vielseitig verkl\u00e4rt. Wir hatten noch nie eine solche Flut von Umfragen dazu, wie man die deutsche Einheit interpretieren kann. In diesem Zusammenhang kann man die Frage stellen: Was ist eigentlich der Unterschied zwischen Gott und den Historikern? Die Antwort lautet: Gott kann die Geschichte nicht mehr \u00e4ndern.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74019,"sequence":144,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74020,"sequence":145,"sitzung":58,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will mich deshalb an die Fakten halten. Wie bewerten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die deutsche Einheit? Das ist in der Tat sehr interessant: Im Osten bewerten 75 Prozent die deutsche Einheit positiv, im Westen sind das nur 48 Prozent. Das hei\u00dft, nicht einmal die H\u00e4lfte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Westen und S\u00fcden der Republik bewertet die Einheit positiv. Nehmen wir die unter 30-J\u00e4hrigen, also die Jahrg\u00e4nge 85 und j\u00fcnger: Im Osten bewerten 96 Prozent von ihnen die deutsche Einheit positiv und im Westen 66 Prozent. Das sind Menschen, die keinerlei Erfahrungen aus dem geteilten Deutschland haben. Hier reproduziert sich also geschichtliche Erfahrung auf eine interessante Weise. Aber das muss uns doch auffordern, daraus etwas abzuleiten. Der Grund f\u00fcr diese unterschiedliche Einsch\u00e4tzung ist nat\u00fcrlich, dass im Westen und S\u00fcden die Vereinigung keine positiven Erfahrungen f\u00fcr die Menschen und ihren Lebensalltag gebracht hat. Das Einzige, das im Bewusstsein geblieben ist, ist, dass der Soli zu zahlen ist. Nichts oder fast gar nichts aus der DDR wurde f\u00fcr deutschlandtauglich erkl\u00e4rt. Das war ein Fehler.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74021,"sequence":146,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74022,"sequence":147,"sitzung":58,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Dietmar Bartsch ist hier bereits darauf eingegangen, dass der Jahresbericht in seiner Analyse wesentlich besser, genauer und pr\u00e4ziser geworden ist. Ja, das stimmt: Die Analyse ist besser. Aber leider ist das bei den Schlussfolgerungen nicht der Fall. Deshalb lautet die Denksportaufgabe f\u00fcr uns weiterhin: Was lernen wir f\u00fcr ganz Deutschland aus dieser Entwicklung im Osten, aus diesen Umbr\u00fcchen, aus diesem Umgang mit der Transformation? Wir haben das in unserem Entschlie\u00dfungsantrag ausdr\u00fccklich deutlich gemacht und diese Transformationserfahrungen - wenn ich das \u00fcbersetze -, also pers\u00f6nlich gemachte Erfahrungen bei der Bew\u00e4ltigung gesellschaftlicher Umbr\u00fcche, hervorgehoben.\n\nSie haben hier einen anderen Begriff benutzt und gesagt: Wir haben bedeutende Anpassungsleistungen erbracht. - Das fanden Sie auch noch besonders prima. Ich kann nicht finden, dass Anpassung an ein System - wie im Westen so auf Erden - die L\u00f6sung der Zukunftsaufgaben ist. Wir m\u00fcssen in dieser Situation neu denken und gerade das, was der Osten als Erfahrungsvorsprung neu einbringt, aufnehmen. Da ist \u201eAnpassungsleistung\u201c f\u00fcr mich kein positiv besetzter Begriff.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74023,"sequence":148,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74024,"sequence":149,"sitzung":58,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcnsche mir deshalb, dass wir \u00fcber diese besonderen Erfahrungen, die im Osten f\u00fcr die ganze Republik gemacht wurden, noch weiter nachdenken und dass wir zur Kenntnis nehmen, dass wir nat\u00fcrlich noch eine ungleiche wirtschaftliche und Einkommensentwicklung haben. Wir stagnieren bei zwei Dritteln. Wir erreichen bei den kommunalen Steuern im Osten nur 58 Prozent des Bundesniveaus. Der Kn\u00fcller ist nat\u00fcrlich das, was Sie sich bei der M\u00fctterrente geleistet haben: 25 Jahre deutsche Einheit und dann noch immer eine ungleiche Anerkennung von Erziehungsleistungen - das ist ein Skandal. Das wird Ihnen die Linke nie durchgehen lassen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74025,"sequence":150,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74026,"sequence":151,"sitzung":58,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt im Osten viele Ans\u00e4tze f\u00fcr neue Entwicklungspfade in Sachen sozial\u00f6kologischer Umbau, bei der F\u00f6rderung erneuerbarer Energien und beim Stadtumbau. All diese Erkenntnisse und all diese gewonnenen Erfahrungen - auch die gemachten Fehler - stellen ein Feld dar, das v\u00f6llig brachliegt und viel zu wenig f\u00fcr die gesamtdeutsche Entwicklung genutzt wird.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74027,"sequence":152,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74028,"sequence":153,"sitzung":58,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb w\u00fcnschen wir uns eins: dass der n\u00e4chste Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit in der Analyse lobenswert f\u00fcr uns ist","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74029,"sequence":154,"sitzung":58,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr Sie mit Sicherheit nicht!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74030,"sequence":155,"sitzung":58,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"und dass er in den Schlussfolgerungen endlich vorankommt und nicht bei dem stehen bleibt, was wir jetzt vorliegen haben.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74031,"sequence":156,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74032,"sequence":157,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Peter Stein f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74033,"sequence":158,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74034,"sequence":159,"sitzung":58,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Am 9. Oktober 1989, also fast auf den Tag genau heute vor 25 Jahren, fand eine der denkw\u00fcrdigsten Montagsdemonstrationen in der DDR statt. Daran haben gestern 200 000 Menschen in Leipzig erinnert. Wie an jedem anderen Montag zuvor fand damals in der Leipziger Nikolaikirche ein Friedensgebet statt. Dort sprachen Menschen offen \u00fcber ihre Probleme, \u00fcber ihre Situation in ihrer Heimat, der DDR, dort sprachen Menschen, die sich der SED-Diktatur widersetzten. Es war schon fast routinem\u00e4\u00dfig so, dass auch an diesem Montag die Pl\u00e4tze in der Nikolaikirche schon ab Mittag von Genossen und Kandidaten der SED besetzt waren.\n\nDoch irgendwie war an diesem Montag vieles anders. Es lag etwas in der Luft: \u00c4ngste und Sehns\u00fcchte waren k\u00f6rperlich greifbar. Der Gedanke, dass die SED das Massaker am Platz des Himmlischen Friedens in Peking gutgehei\u00dfen hatte, war in den K\u00f6pfen. Ger\u00fcchte machten die Runde, Kampfgruppen standen bereit, und viele fragten sich, ob die chinesische L\u00f6sung in Leipzig zur Anwendung kommen w\u00fcrde.\n\nRund 70 000 Menschen zogen \u00fcber den Leipziger Innenstadtring und zeigten Mut zur Freiheit. F\u00fcr viele war es bis heute die gr\u00f6\u00dfte Form von Opposition und Wiederstand in ihrem Leben. Erstmalig gab es das Gef\u00fchl einer selbstgeschaffenen Freiheit. Dabei blieben sie friedlich ebenso wie die Sicherheitsorgane, die offensichtlich vor dieser Menschenmenge kapitulierten. \u00d6rtliche Funktion\u00e4re und Kommandeure hatten, anders als viele in der F\u00fchrung der SED, Respekt vor den Demonstrierenden. Mit Kerzen und Gebeten, mit Worten wie \u201eKeine Gewalt!\u201c und \u201eWir sind das Volk!\u201c wurde die SED-Diktatur schlie\u00dflich in die Knie gezwungen. Und die Welt schaute im Fernsehen zu.\n\nFernsehbilder gingen um die Welt und hatten Signalwirkung. Es folgten f\u00fcr die Menschen in den neuen L\u00e4ndern Tage, Wochen und auch noch zwei Jahre der Gef\u00fchle und Ver\u00e4nderungen. F\u00fcr die Menschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern \u00e4nderte sich n\u00e4mlich fast alles. Aber auch f\u00fcr den Westen \u00e4nderte sich eine Welt, und zwar zum Besseren. Daher geht an dieser Stelle mein Dank an die Bundesregierung, die in der heute vorliegenden Unterrichtung die Leistungen der Menschen in den neuen und alten L\u00e4ndern hervorhebt und w\u00fcrdigt. Denn auch f\u00fcr mich, der, wie viele wissen, in den alten Bundesl\u00e4ndern geboren ist und nach Rostock ging, hat sich vieles ge\u00e4ndert.\n\nDie Politik in der gesamten Republik ist bunter geworden: Die Gr\u00fcnen hatten sich zu dem Zeitpunkt in den alten Bundesl\u00e4ndern etabliert. Im Osten kam eine neue Kraft hinzu, die heute immer noch auf ihrem Weg in die alte Richtung weitermarschiert. Mittlerweile gibt es -Koalitionen, die man sich vorher gar nicht hat vorstellen k\u00f6nnen. Die aktuellen Gespr\u00e4che in Th\u00fcringen deuten an, dass m\u00f6glicherweise ein weiteres Farbenspiel hinzukommt. Ich m\u00f6chte an das erinnern, was gestern 200 000 Menschen in Leipzig damit auch zum Ausdruck gebracht haben. Hier nehme ich Anlehnung an die Bibel und schaue zu den Gr\u00fcnen, zu den B\u00fcndnis-90-Leuten:\n\nBevor der Hahn dreimal gekr\u00e4ht hat, hast du mich verraten.\n\nUnd der Hahn hat f\u00fcr mich gestern in Leipzig gekr\u00e4ht.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74035,"sequence":160,"sitzung":58,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was soll das jetzt?","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74036,"sequence":161,"sitzung":58,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin heute 46 Jahre alt und feiere in diesen Tagen mein pers\u00f6nliches Bergfest. Ich bin 23 Jahre in den alten Bundesl\u00e4ndern gro\u00df geworden und jetzt seit 23 Jahren in Rostock. Wenn Sie mich fragen, als was ich mich f\u00fchle, dann antworte ich: Ich f\u00fchle mich als Deutscher, als Europ\u00e4er und als Rostocker. Auf das, was die Menschen im vereinigten, freien und demokratischen Deutschland und vor allem in den vergangenen Jahren in Ost und West gemeinsam vollbracht haben, bin ich stolz. Denn ich bin ein Teil dessen. Und jeder von uns hier ist ein Teil dieses geeinten Deutschlands, weil wir hier leben und Verantwortung tragen.\n\nVor allem die Menschen in den neuen L\u00e4ndern nutzten die Chancen, die sich mit der Wiedervereinigung ergeben haben, auch wenn sie dazu ihre Heimat verlassen mussten. Die Lebensqualit\u00e4t hat sich sp\u00fcrbar, f\u00fchlbar, riechbar angeglichen. Wie sah es f\u00fcr mich aus, als ich 1990\/1991 nach Rostock kam und die Stadt nach der Wende kennenlernte? Es war grau, teilweise ruinenhaft. Trabbis tuckerten \u00fcber marode Stra\u00dfen, hinterlie\u00dfen einen \u00f6ligen Duft. Die Luft roch s\u00fc\u00dflich und war durch den Qualm der Kohle\u00f6fen braun ger\u00e4uchert. Das hat sich alles ge\u00e4ndert. In Sachsen-Anhalt sah ich heruntergewirtschaftete Industrie und um sie herum kaputte Natur und Umwelt. Die Lebenserwartung dort lag um bis zu 20 Jahre niedriger als im Westen.\n\nUnd heute? Die Infrastruktur ist modernisiert. Die Umwelt ist weitgehend wiederhergestellt. Das Bruttoinlandsprodukt hat sich mehr als verdoppelt. Die Wirtschaftskraft ist beachtlich gewachsen, nicht zuletzt auch deshalb, weil viele Menschen in den neuen L\u00e4ndern ihre Chance \u00fcber eine zweite und dritte Ausbildung nutzen mussten und genutzt haben. Die Abwanderung ist heute weitgehend gestoppt. Viele, die in den 90er-Jahren ihre Heimat verlassen haben und in die alten L\u00e4nder gegangen sind, kehren wieder zur\u00fcck. Sachsen-Anhalt, Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg und Th\u00fcringen erreichten im letzten Jahr bei den Zuz\u00fcgen mit weit \u00fcber 20 Prozent bundesweit die h\u00f6chsten Zuwachsraten.\n\nDie Haushaltslage in den Kommunen hat sich verbessert. Der Schuldenstand im Osten liegt oft merklich hinter dem vergleichbarer westdeutscher Kommunen zur\u00fcck.\n\nAuch der demografische Wandel soll uns hier kein Wasser in den Wein gie\u00dfen, sondern er wird als Chance und Herausforderung begriffen. Wir leben l\u00e4nger, werden \u00e4lter, bleiben auch l\u00e4nger gesund. Ich finde, das ist eine gute Sache, und wir sollten uns dar\u00fcber freuen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74037,"sequence":162,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Andrea Wicklein [SPD]","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74038,"sequence":163,"sitzung":58,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Andererseits m\u00fcssen wir auch die wirtschaftliche Strukturst\u00e4rke und -schw\u00e4che in den Regionen zur Kenntnis nehmen. Einige wachsen weiter, andere st\u00e4dtische und l\u00e4ndliche Regionen hingegen schrumpfen. Wir brauchen nach wie vor mehr Industriearbeitspl\u00e4tze und speziell in der ostdeutschen Industrie mehr Export.\n\nDer Strukturwandel hat zun\u00e4chst mit aller Wucht, forciert durch die starke Abwanderung, in den Wendezeiten die jungen L\u00e4nder getroffen, war aber auch im Ruhrgebiet bereits im Gange. Mittlerweile trifft dieser Wandel Regionen im Norden, im S\u00fcden, im Osten und im Westen der Republik. Viele k\u00f6nnen mit diesem Prozess nicht aus eigener Kraft umgehen. Wir wollen und m\u00fcssen hier gezielt unterst\u00fctzen und helfen. Das ist eine Solidaraufgabe, die weiterhin Bestand hat. Wir wollen und m\u00fcssen gemeinsam Wege finden. Das k\u00f6nnen wir. Das zeigen die vorliegenden Unterrichtungen der letzten Jahre und auch dieses Jahres.\n\nHohes Potenzial sehe ich besonders in der Bildungs- und Wissenschaftslandschaft in den neuen L\u00e4ndern. Als Rostocker Abgeordneter fallen mir nat\u00fcrlich die Rostocker Universit\u00e4t und die beiden anderen Hochschulen in Rostock ein. In der Qualit\u00e4t der Forschungsergebnisse stehen sie den Ergebnissen in anderen Regionen in nichts nach. Es soll immer noch westdeutsche Studienanf\u00e4nger geben, die Manschetten vor einem Studium in den neuen L\u00e4ndern haben und nur mit Vorbehalten dorthin kommen. Aber da kann ich nur sagen: Sch\u00f6n dumm; denn die Erfahrungen in der Praxis sind: Die Universit\u00e4ten und Hochschulen in Rostock, Greifswald, Jena oder Ilmenau sind nicht nur sehr modern, sondern auch die Betreuung ist klasse, und die H\u00f6rs\u00e4le sind nicht heillos \u00fcberf\u00fcllt.\n\nDie Studienbedingungen sind also sehr gut. Dann sind auch die M\u00f6glichkeiten, seine Freizeit dort zu verbringen, sehr gut, in Rostock etwa die wei\u00dfen Str\u00e4nde. Man kann nach dem Seminar mit dem Surfbrett an den Strand gehen. Das hat durchaus seinen Wert und wird auch gern genutzt. Man kann auch mit einer Kiste Bier und der Freundin und dem Kubb-Spiel an den Stadthafen gehen und studentisches Leben erleben. Das macht eine Stadt wie Rostock und auch andere Universit\u00e4tsst\u00e4dte so besonders.\n\nWissenschaft, M\u00f6glichkeiten und Wohlstand: Diese Erkenntnis hat auch im Osten besonders getragen. Der Bund und die L\u00e4nder tragen dieser Situation im Hochschulpakt 2020 Rechnung, indem sie die Kapazit\u00e4tserweiterung und -sicherung der Studienpl\u00e4tze im Osten f\u00f6rdern. Damit entlasten sie zugleich die Hochschulen in den westdeutschen L\u00e4ndern. Daf\u00fcr stellt der Bund in den n\u00e4chsten Jahren bis 2015 insgesamt 950 Millionen Euro bereit. Das ist ein sehr wesentlicher Beitrag zur weiteren Entwicklung.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74039,"sequence":164,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74040,"sequence":165,"sitzung":58,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Zahl der Studienanf\u00e4nger ist enorm gestiegen, n\u00e4mlich um das Dreifache. Das Studium ist weiterhin die beste Grundlage f\u00fcr eine berufliche und materielle Sicherheit. Wir brauchen in Ost und West jeden jungen Menschen mit einer guten Ausbildung.\n\nWilly Brandt hat gesagt: \u201eJetzt w\u00e4chst zusammen, was zusammengeh\u00f6rt.\u201c Ich erg\u00e4nze: Wenn ich als geb\u00fcrtiger Rheinl\u00e4nder, aus Rostock kommend, im M\u00fcnchner Hofbr\u00e4uhaus bin, ein Hendl bestelle und mich eine s\u00e4chsische Kellnerin fragt, ob ich es mit Mayo oder ohne haben m\u00f6chte, dann, so denke ich, ist die Einheit in unseren K\u00f6pfen angekommen. Wir sind ein Volk. Wir verstehen uns.\n\nWenn wir es jetzt noch schaffen, die Menschen, die aus anderen Regionen der Welt zu uns gekommen sind oder noch zu uns kommen, vern\u00fcnftig zu integrieren, dann werden wir auch noch in 50 Jahren gemeinsam gut zusammenleben und auf unsere Erfolgsgeschichte Deutschland mit Stolz zur\u00fcckblicken k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74041,"sequence":166,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74042,"sequence":167,"sitzung":58,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":119.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit gutem Willen und in Wahrnehmung der eigenen Verantwortung klappt das. Auch ich habe mich schlie\u00dflich gerne \u201eossimiliert\u201c, ohne dabei meine rheinische Natur aufzugeben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74043,"sequence":168,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74044,"sequence":169,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Steffi Lemke f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74045,"sequence":170,"sitzung":58,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich kann es irgendwie noch gar nicht glauben, dass es 25 Jahre her ist, dass das inzwischen so verdammt lange her ist, weil sich die Bilder aus dem Herbst 1989 - ich glaube, das geht allen so, die dabei waren; meine Kollegin Lazar hat das heute Morgen schon zum Ausdruck gebracht - so tief ins Ged\u00e4chtnis eingebrannt haben.\n\nIch bin f\u00fcr diese Debatte anl\u00e4sslich dieses Jubil\u00e4ums sehr dankbar. Ich bin auch Ihnen, Frau Gleicke, sehr dankbar - ich komme darauf noch zur\u00fcck -, weil dieses Jubil\u00e4um f\u00fcr unsere Gesellschaft eine riesengro\u00dfe Chance ist, \u00fcber die friedliche Revolution 1989 und vor allem \u00fcber das, was danach kam, offen zu reden und anders dar\u00fcber zu reden, als das bisher der Fall gewesen ist. Manchmal gab es daf\u00fcr keine Gelegenheit. Haupts\u00e4chlich lag das aber daran, dass manche Dinge einfach unter den Teppich gekehrt worden sind, \u00fcber die wir miteinander einmal sprechen sollten.\n\nIch bin Ihnen - das hatte ich schon gesagt -, Frau Gleicke, sehr dankbar, dass Sie diesen Bericht zum ersten Mal anders verfasst haben, dass zum ersten Mal in einem Bericht der Bundesregierung zum Stand der Deutschen Einheit tats\u00e4chlich der Versuch unternommen wird, zu erkl\u00e4ren, was da vor 25 Jahren und in den 25 Jahren seitdem passiert ist.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74046,"sequence":171,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74047,"sequence":172,"sitzung":58,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist das erste Mal, dass eine Bundesregierung in einem Bericht zur Deutschen Einheit versucht - wir debattieren \u00fcber dieses Thema hier nicht so oft -, eine Art politische Zusammenfassung des bisherigen Geschehens zu geben. Ich glaube, dass es Aufgabe der Politik ist, den Menschen, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eine Einordnung dieser Ereignisse zu erm\u00f6glichen, vor allem denjenigen, die nicht pers\u00f6nlich dabei gewesen sind. Ich glaube, das wurde in den Vorg\u00e4ngerberichten gar nicht versucht. Der Mut und der Wille, das zu tun, waren in der Bundesregierung nicht vorhanden. Es ist Ihr pers\u00f6nliches Verdienst, dies jetzt begonnen zu haben. Auf das, was ich mir f\u00fcr den n\u00e4chsten Bericht w\u00fcnsche, komme ich gleich noch zu sprechen. Wir m\u00fcssen aber endlich mit den verkrampften Bem\u00fchungen aufh\u00f6ren, anhand von Statistiken und Zahlen \u00fcber verbauten Beton zu erkl\u00e4ren, was da passiert ist. Ich glaube, 25 Jahre danach ist es an der Zeit, dies zu tun.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74048,"sequence":173,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74049,"sequence":174,"sitzung":58,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin Ihnen dankbar - ich wei\u00df gar nicht, ob Ihnen das bewusst war -, dass Sie diesen Bericht unter den Titel \u201eWir sind das Volk\u201c gestellt haben. \u201eWir sind das Volk\u201c war der Ruf von 1989. Dankbar bin ich auch daf\u00fcr, dass Sie aufgegriffen haben, was ein wesentlicher Bestandteil der Demonstrationen in der Anfangszeit gewesen ist: \u201eWir bleiben hier\u201c. Ein essenzieller Bestandteil meiner pers\u00f6nlichen Biografie - ich bin 1989 in Ungarn gewesen, als die Botschaft ge\u00f6ffnet wurde, und bin danach zur\u00fcckgefahren - ist, dass wir damals in der Anfangszeit versucht haben, das Land, in dem wir geboren wurden, zu reformieren und zu ver\u00e4ndern. Dass die deutsche Einheit ein Gl\u00fccksfall f\u00fcr uns alle gewesen ist, steht lange vor der Klammer, au\u00dfer bei ein paar Ewiggestrigen. Dass aber eine Bundesregierung in einem Bericht zur Deutschen Einheit schreibt, dass der Impuls f\u00fcr die deutsche Einheit gewesen ist, die DDR zu reformieren, ist f\u00fcr mich wirklich ein Fortschritt in dieser Debatte.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74050,"sequence":175,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74051,"sequence":176,"sitzung":58,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man versucht, 25 Jahre sp\u00e4ter zu erkl\u00e4ren, was 1989 passiert ist, dann muss man, da manchmal so lockig und flockig der Eindruck erweckt wird, irgendjemand hat halt demonstriert, betonen: Es sind Zehntausende unter Lebensgefahr auf die Stra\u00dfe gegangen, und zwar in der Anfangszeit nicht, weil sie die D-Mark wollten, sondern weil sie Freiheit, Demokratie und Selbstbestimmung wollten. Das war der Impuls 1989.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74052,"sequence":177,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74053,"sequence":178,"sitzung":58,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jeder Versuch, das heute 14-, 16- oder 18-J\u00e4hrigen zu erkl\u00e4ren, muss fehlschlagen, wenn man das nicht auch mit dem Ruf \u201eWir bleiben hier\u201c verbindet.\n\nIch fand den Schlagabtausch heute Morgen zwar einerseits bedr\u00fcckend, denke aber, dass die Debatte insgesamt vorankommt. Wenn man nicht begreift, dass auch SED-Funktion\u00e4re, Stasimitglieder und Armeeangeh\u00f6rige einen Anteil daran hatten, und zwar einen wirklich relevanten Anteil, dass das im Jahr 1989 friedlich abgegangen ist, dann muss jeder Erkl\u00e4rungsversuch f\u00fcr die friedliche Revolution scheitern.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74054,"sequence":179,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74055,"sequence":180,"sitzung":58,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf beiden Seiten der Demonstrationsfelder haben sich teilweise Freunde gegen\u00fcbergestanden. Das waren teilweise Familienangeh\u00f6rige. Das waren Freunde, die man ein paar Tage zuvor am Wochenende getroffen hatte. Wir waren uns ziemlich sicher, dass es Tausende in diesen Staatsorganen gab, die niemals auf uns geschossen h\u00e4tten. Aber ob es genug sind, das wussten wir nicht, als wir da rausgegangen sind.\n\nIch frage mich andererseits, Frau Gleicke: Warum erst jetzt? Warum ist das Anerkennen der ostdeutschen Biografien in einem solchen Bericht zur Deutschen Einheit erst jetzt m\u00f6glich? Wie weit k\u00f6nnten wir in unserem gesellschaftlichen Diskurs zum Zusammenwachsen sein, wenn das fr\u00fcher m\u00f6glich gewesen w\u00e4re?","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74056,"sequence":181,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74057,"sequence":182,"sitzung":58,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will zwei Punkte ansprechen, die im Bericht einfach fehlen; das empfinde ich als \u00e4u\u00dferst mangelhaft. Das ist einmal das offene Thematisieren von Dingen, die schiefgelaufen sind. Das Stichwort \u201eTreuhand\u201c fiel heute schon einmal. Das muss man aus meiner Sicht ansprechen. Ansprechen muss man auch den damals gescheiterten Versuch der B\u00fcrgerrechtler, eine gemeinsame Verfassung f\u00fcr diese beiden Staaten zu erreichen, die sich zusammengeschlossen oder vereinigt hatten bzw. bei denen der eine an den anderen angeschlossen wurde.\n\nIch glaube, wir k\u00f6nnen in diesem Jahr nicht \u00fcber 25 Jahre friedliche Revolution reden, ohne zu thematisieren, dass wir heute mit Geheimdiensten konfrontiert sind -","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74058,"sequence":183,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74059,"sequence":184,"sitzung":58,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"- ich komme zum Ende, Herr Pr\u00e4sident - und mit einem Sp\u00e4hskandal, der inzwischen selbst die Bundeskanzlerin zu Vergleichen mit der Stasi herausgefordert hat. Auch die damit verbundene Aufgabe m\u00fcssen wir anpacken und bew\u00e4ltigen, wenn wir das Erbe der friedlichen Revolution nicht verschenken wollen.\n\nDanke.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74060,"sequence":185,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74061,"sequence":186,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun die Kollegin Daniela Kolbe das Wort.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74062,"sequence":187,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74063,"sequence":188,"sitzung":58,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Ostbeauftragte der Bundesregierung, liebe Iris Gleicke! Ich gratuliere Ihnen ganz herzlich zu dem ersten von Ihnen verantworteten Bericht zum Stand der Deutschen Einheit. Es ist im 25. Jahr nach der friedlichen Revolution ein besonderer, und er setzt mit der W\u00fcrdigung der B\u00fcrgerrechtsbewegung und der Lebensleistung der Ostdeutschen die richtigen Zeichen. Ich finde, Frau Lemke hat es gerade sehr eindr\u00fccklich deutlich gemacht.\n\n70 000 Menschen protestierten gestern vor 25 Jahren in meiner Heimatstadt Leipzig gegen das SED-Regime, so viele wie bis dahin noch an keinem der vorangegangenen Montage. Insbesondere die Initiatoren taten dies unter massiven pers\u00f6nlichen Risiken. Viele, wenn nicht alle sind mit riesengro\u00dfer Angst dorthin gegangen. Ich war damals neun Jahre alt; ich war nicht dabei. Aber ich bin noch heute beeindruckt und eigentlich sogar erschrocken angesichts dessen, was diese B\u00fcrgerrechtler auf sich und ihre Familien genommen haben, welche Risiken sie pers\u00f6nlich eingegangen sind, nicht wissend, ob sie erfolgreich sein w\u00fcrden, nicht wissend, was daraus resultieren w\u00fcrde.\n\nWir wissen heute, dass sie erfolgreich waren, und der 9. Oktober 1989 ist bis heute der Tag der friedlichen Revolution. Es ist das Wunder jener Tage des Herbstes 1989, dass diese Revolution friedlich begonnen hat und auch friedlich geendet ist. Dieses Wunder gibt der Revolution bis heute ihren Namen. Dass der friedliche Verlauf etwas Besonderes war, zeigt sich f\u00fcr mich ganz stark an den aktuellen Umst\u00fcrzen, die wir in der Ukraine und in anderen Teilen der Welt sehen.\n\nUrs\u00e4chlich f\u00fcr den Fall der Mauer war das Eintreten der Demonstrierenden gegen das SED-Regime. Die Mauer wurde vom Osten her eingedr\u00fcckt. Diese Leistung der Menschen in Abrede zu stellen, w\u00e4re t\u00f6richt und auch geschichtsvergessen. Das erste Loch in der Mauer setzte aber - das hat der fr\u00fchere B\u00fcrgerrechtler Thomas Kr\u00fcger ganz treffend formuliert - Willy Brandt mit seiner Ost- und Friedenspolitik.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74064,"sequence":189,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74065,"sequence":190,"sitzung":58,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist auch richtig, dass die DDR nicht nur politisch am Ende war, sondern auch \u00f6konomisch.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74066,"sequence":191,"sitzung":58,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Sozialismus, genau genommen!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74067,"sequence":192,"sitzung":58,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann selber noch erinnern, wie es in der DDR ausgesehen und gerochen hat. Aus diesem heruntergewirtschafteten Staat ist innerhalb von 25 Jahren eine Region geworden, die \u00f6konomisch im Mittelfeld Europas spielt. Die KfW sprach vor kurzem vom neuen Wirtschaftswunder. Ich gebe zu, dass ich diese euphemistische Beschreibung nicht teile, denn daf\u00fcr sind zu viele Menschen in diesem Prozess gescheitert. Gleichwohl zeigt es, was durch den Optimismus und die Tatkraft der Ostdeutschen gemeinsam mit der historisch beispiellosen Solidarit\u00e4t der Westdeutschen zuwege gebracht werden konnte.\n\nDas alles hat zu einer beachtlichen Aufbauleistung gef\u00fchrt. Die neuen L\u00e4nder liegen kaufkraftbereinigt beim Pro-Kopf-Einkommen ungef\u00e4hr auf der H\u00f6he -Italiens. Die Investitionsentwicklung ist dynamisch, und in manchen Bereichen steht der Osten besser da als die westdeutschen Bundesl\u00e4nder. Ich nenne als Beispiele die Kinderbetreuungssituation oder auch die Erwerbsbeteiligung von Frauen. Frauen arbeiten in Ostdeutschland h\u00e4ufiger und mehr Stunden als in Westdeutschland. Nicht zu vergessen ist, finde ich, dass viele dieser Erfolge aufgrund des Engagements, der Tatkraft und auch der Flexibilit\u00e4t der Ostdeutschen zustande gekommen sind. M\u00f6glich wurden sie aber nur durch die gesamtdeutsche Solidarit\u00e4t.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74068,"sequence":193,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74069,"sequence":194,"sitzung":58,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde es aber realit\u00e4tsfern, zu glauben, dass der Prozess abgeschlossen ist. Die Ostl\u00e4nder sind immer noch schwach, wenn es um die Steuereinnahmen geht. Wir haben ganz wenige Sitze von gro\u00dfen Unternehmen in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Die Steuerkraft der ostdeutschen Bundesl\u00e4nder betr\u00e4gt gerade einmal 62 Prozent der Steuerkraft der finanzschwachen westdeutschen Bundesl\u00e4nder.\n\nWir m\u00fcssen daher diese strukturschwachen Regionen auch \u00fcber 2019 hinaus weiter unterst\u00fctzen, nicht nach Himmelsrichtungen, sondern am jeweiligen Bedarf orientiert. Das d\u00fcrfen wir auch in den aktuell stattfindenden Verhandlungen zu den Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen nicht vergessen. Wir sollten nicht mit dem Hintern einrei\u00dfen, was wir und meine Elterngeneration aufgebaut haben.\n\nIch werbe daf\u00fcr, dass ein breiter Konsens aller Bundesl\u00e4nder zustande kommt und wir uns, statt auf Ellenbogenf\u00f6deralismus und auf Steuer- und Sozialwettlauf zu setzen, an unserem Verfassungsgebot orientieren, gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland - unabh\u00e4ngig von der Himmelsrichtung - herzustellen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74070,"sequence":195,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74071,"sequence":196,"sitzung":58,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":486.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Blick in den Bericht verr\u00e4t, was man auch sp\u00fcrt: Im Osten geht die Arbeitslosigkeit seit 2005 sp\u00fcrbar zur\u00fcck. Das ist toll und wichtig. Denn wir alle miteinander wissen, was Arbeitslosigkeit und Perspektivlosigkeit Ende der 90er-Jahre in ganzen Landstrichen angerichtet haben. Gleichzeitig sehen wir aber auch da noch eine gro\u00dfe Herausforderung. Es gibt immer noch 1 Million Menschen in Deutschland, die langzeitarbeitslos sind. Die Langzeitarbeitslosigkeit verfestigt sich und erweist sich als hartn\u00e4ckig. Das ist kein ostdeutsches Problem. Wir sehen die verfestigte Langzeitarbeitslosigkeit auch in vielen anderen Regionen, insbesondere bei Ungelernten und bei \u00fcber 55-J\u00e4hrigen. Viele Programme, die diese Menschen betreffen, sind in der Vergangenheit gek\u00fcrzt worden oder laufen aus. Ich bin ganz klar der Meinung: Wir brauchen f\u00fcr diese Langzeitarbeitslosen wieder mehr Vermittlungsm\u00f6glichkeiten. Wir brauchen einen sozialen Arbeitsmarkt nicht nur f\u00fcr Ostdeutschland, sondern \u00fcberall dort, wo Langzeitarbeitslosigkeit Thema ist. Die Papiere liegen auf dem Tisch. Ein solches Programm w\u00fcrde insbesondere der Generation helfen, die ganz stark von den Transformationen insbesondere in den neuen Bundesl\u00e4ndern betroffen war.\n\nLassen Sie uns deshalb diese und andere verbleibende Herausforderungen gemeinsam annehmen. Das wird einen Beitrag zur Vollendung der inneren Einheit leisten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74072,"sequence":197,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74073,"sequence":198,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Jana Schimke f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74074,"sequence":199,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74075,"sequence":200,"sitzung":58,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste auf den Besuchertrib\u00fcnen! Die Wiedervereinigung z\u00e4hlt zu den gl\u00fccklichsten Momenten unserer deutschen Geschichte. Deshalb haben diese Tage, an denen wir uns an jene Menschen in der damaligen DDR erinnern, die f\u00fcr demokratische Grundrechte auf die Stra\u00dfe gingen, auch nach 25 Jahren nichts an Faszination verloren.\n\nWir k\u00f6nnen stolz darauf sein, was wir gemeinsam f\u00fcr unser Land und insbesondere auch f\u00fcr Ostdeutschland geschaffen haben. Der Traum der Menschen von Demokratie und Rechtsstaatlichkeit, Meinungsfreiheit, einem selbstbestimmten Leben, zu dem wohlgemerkt auch die freie Berufswahl oder auch die Schaffung von Eigentum z\u00e4hlt, hat sich erf\u00fcllt. Der Aufbau Ost als gesamtgesellschaftlicher solidarischer Kraftakt hat Erhebliches geleistet. F\u00e4hrt man heute durch die neuen Bundesl\u00e4nder, trifft man auf eine moderne Infrastruktur, auf sanierte Innenst\u00e4dte oder neue Universit\u00e4ten, die sich sehen lassen k\u00f6nnen.\n\nEine besondere Leistung der deutschen Einheit war ohne Frage auch die \u00dcbertragung der sozialen Sicherungssysteme, von der Rente bis zur Arbeitslosenver-sicherung. Damit meine ich nicht nur die \u00dcbertragung von Beitragsmodalit\u00e4ten und von Leistungen. In der Rentenversicherung werden bis heute in den neuen Bundesl\u00e4ndern die Renten mit dem Hochwertungsfaktor aufgewertet. Alles andere h\u00e4tte nach klassischer Berechnung die Renten im Osten ins Bodenlose fallen lassen. Da es aber gerade in der Rentenversicherung darum geht, Lebensleistung anzuerkennen und abzubilden, haben sich die M\u00fctter und V\u00e4ter der deutschen Einheit zu diesem solidarischen Kraftakt entschieden. Daf\u00fcr gilt ihnen unser aller Dank.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74076,"sequence":201,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74077,"sequence":202,"sitzung":58,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch - das ist heute bereits mehrfach angeklungen - darf man nat\u00fcrlich nicht  dem Glauben unter-liegen, die Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West seien vollst\u00e4ndig angeglichen. Woran liegt das? 40 Jahre Planwirtschaft haben ihre Spuren hinterlassen. Das sp\u00fcren wir noch heute. Deshalb bleibt es bis heute eine der wichtigsten Aufgaben des Aufbaus Ost, hier noch st\u00e4rker aufzuholen. Der aktuelle Bericht zum Stand der Deutschen Einheit macht genau dies deutlich. So fehlt es in den neuen L\u00e4ndern trotz enormer Investitionen insgesamt noch immer an jener St\u00e4rke, die es gerade braucht, um mitzuhalten. Das zeigt sich beim Bruttoinlandsprodukt, beim Steueraufkommen oder bei den L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern; die Kolleginnen und Kollegen haben dazu bereits viel gesagt. Die Kennzahlen verweisen aber auch auf eine noch junge, klein- und mittelst\u00e4ndische Wirtschaft in den neuen Bundesl\u00e4ndern. So sind die meisten Unternehmen bei uns in Ostdeutschland h\u00f6chstens 25 Jahre alt. Industrielle Strukturen oder eine krisenerprobte Firmengeschichte von 100 Jahren und mehr gibt es eher selten.\n\n40 Jahre DDR zeigen sich auch bei der pers\u00f6nlichen Situation der Menschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern. So ist das Verm\u00f6gen privater Haushalte in Ostdeutschland heute noch immer halb so hoch wie das in Westdeutschland. Obwohl in beiden Landesteilen der Immobilienbesitz die wichtigste Verm\u00f6gensform ist - wir selbst bauen unsere Altersvorsorge darauf auf -, lebt nur ein knappes Drittel der ostdeutschen Haushalte heute im selbst genutzten Wohneigentum. Gemessen an den Schwierigkeiten vor 1990, Eigentum aufzubauen, \u00fcberraschen diese Werte nat\u00fcrlich nicht. Sie zeigen aber auch, dass ein Vierteljahrhundert manchmal nicht gen\u00fcgt, die Spuren von 40 Jahren zu \u00fcberwinden. Unser Handeln sollte deshalb darauf ausgerichtet sein, diese Unterschiede durch eine kluge Politik weiter abzubauen.\n\nAuch wird es k\u00fcnftig darum gehen, die St\u00e4rken der neuen L\u00e4nder herauszustellen, positive Beispiele zu benennen und neue Perspektiven zu schaffen; denn es gibt auch Erfolgsgeschichten. Denken Sie an die Spitzenposition einiger s\u00fcdlicher ostdeutscher Bundesl\u00e4nder bei der Bildungspolitik. Oder denken Sie an das Bundesland, das in Deutschland die geringste Pro-Kopf-Verschuldung hat. Das ist n\u00e4mlich Sachsen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74078,"sequence":203,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74079,"sequence":204,"sitzung":58,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Region um Berlin z\u00e4hlt aber - das m\u00f6chte ich als Brandenburger Abgeordnete auch gesagt haben; dazu geh\u00f6rt auch mein Wahlkreis - zu den dynamischsten in ganz Deutschland; darauf hat k\u00fcrzlich sogar die OECD verwiesen. Ein wahrlicher Standortfaktor sowohl f\u00fcr die Wirtschaft als auch f\u00fcr die Menschen, die in den neuen Bundesl\u00e4ndern leben, sind aber auch die guten Rahmenbedingungen bei der Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Dabei handelt es sich nicht etwa um einen Neben-effekt. Die gute Kitastruktur z\u00e4hlt zu den Hauptgr\u00fcnden, warum sich die Menschen heute entscheiden, entweder in der Region zu bleiben oder sogar zur\u00fcckzukehren. Aus Sicht der Unternehmen macht sich vor allem eines bemerkbar: Frauen sind in den neuen L\u00e4ndern \u00f6fter und auch l\u00e4nger erwerbst\u00e4tig. Das zahlt sich nat\u00fcrlich sp\u00e4ter auch bei der Rente aus.\n\nIch habe jetzt viel \u00fcber Herausforderungen, Fakten und Zahlen gesprochen. Es mag sein, dass einigen die Entwicklung der ostdeutschen Bundesl\u00e4nder und die Angleichung an die Altbundesl\u00e4nder, gerade was die wirtschaftliche St\u00e4rke angeht, nicht schnell genug geht. Ich stehe allerdings nicht hier, um in diesen Tenor einzustimmen. Wir haben in den letzten 25 Jahren vieles gut gemacht und gut gemeistert. Erinnern Sie sich daran, welche Herkulesaufgabe die deutsche Einheit f\u00fcr uns alle war und noch immer ist! Die Wendezeit war eine der pr\u00e4gendsten Erfahrungen meiner eigenen Kindheit und Jugend. Diese Zeit hat mich damals zur Politik gebracht. Ich habe ihr sp\u00e4ter meine Ausbildung und meinen Beruf gewidmet. Trotz aller Unsicherheiten und allem Neuen, was die Zeit mit sich brachte, begleitete meine Familie und mich immer eines: die \u00fcberw\u00e4ltigende Freude dar\u00fcber, endlich frei zu sein in all seinen Entscheidungen, sowie das tiefe Vertrauen und der Glaube an die eigenen F\u00e4higkeiten. Damals hie\u00df es: Wer sich anstrengt, der wird auch belohnt. - Diese Worte sind f\u00fcr mich Sinnbild dessen, was die friedliche Revolution 1989 auch erm\u00f6glichte: Leistungsgerechtigkeit, Meinungsfreiheit und Eigenverantwortung.\n\nDeshalb gibt es auch Dinge, die mich heutzutage nachdenklich werden lassen. Wenn wir vom Mauerfall und von der Wiedervereinigung sprechen, haben wir sicherlich immer wieder jene Menschen vor Augen, die sich in der damaligen DDR unter gro\u00dfen pers\u00f6nlichen Opfern gegen das SED-Regime aufgelehnt und die Mauer zum Einsturz gebracht haben. Viele davon haben ihr Leben aufs Spiel gesetzt und es mitunter auch verloren. Die Menschen in der damaligen DDR haben weder ihren Leib noch ihr Leben geschont, um einen Systemwechsel herbeizuf\u00fchren. Sie haben f\u00fcr Demokratie, freie Meinungs\u00e4u\u00dferung, politische Mitgestaltung und ein selbstbestimmtes Leben gek\u00e4mpft. Erst der Mauerfall und die deutsche Wiedervereinigung haben das alles m\u00f6glich gemacht.\n\nEs ist noch gar nicht so lange her, da fanden in Deutschland Europa- und Kommunalwahlen statt. Erst k\u00fcrzlich brachten wir die Landtagswahlen in Brandenburg, Sachsen und Th\u00fcringen hinter uns. Die Wahlbeteiligung - da m\u00f6chte ich auf den Punkt kommen - war erschreckend gering. Sie lag mitunter bei weniger als 50 Prozent. Bei den Landtagswahlen in meinem Heimatland Brandenburg haben weniger als die H\u00e4lfte aller W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler von ihrem Wahlrecht Gebrauch gemacht. Das, wof\u00fcr die Ostdeutschen 1989 auf die Stra\u00dfe gegangen sind - die Teilnahme an freien Wahlen, die M\u00f6glichkeit, selbst w\u00e4hlen zu gehen und mitzuentscheiden -, wird nun immer weniger wahrgenommen. Ich frage: Wo ist in unserer Gesellschaft der Wunsch nach politischer Mitbestimmung geblieben? Uns als Demokraten muss diese Entwicklung beunruhigen; denn von einer niedrigen Wahlbeteiligung profitieren lediglich die politischen R\u00e4nder.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74080,"sequence":205,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74081,"sequence":206,"sitzung":58,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen bin ich sehr daf\u00fcr, dass wir die Entwicklung, welche die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder im letzten Vierteljahrhundert genommen haben, nicht zerreden und madig machen. Unsere Aufgabe als Politiker wird es aber k\u00fcnftig immer wieder sein, darzulegen und vor Augen zu f\u00fchren, dass es keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, seine Meinung frei zu \u00e4u\u00dfern, frei w\u00e4hlen zu gehen und \u00fcber sein Leben selbst und eigenverantwortlich zu bestimmen. Ein Blick in die \u00fcbrige Welt, meine Damen und Herren, gen\u00fcgt daf\u00fcr.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74082,"sequence":207,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74083,"sequence":208,"sitzung":58,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten die Menschen immer wieder daran erinnern, was Unfreiheit bedeutet und wie wichtig gerade die Wahlbeteiligung f\u00fcr den Erhalt unserer Freiheit und Demokratie ist. Das Argument \u201eMit meiner Stimme kann ich ja eh nichts bewirken\u201c z\u00e4hlt nicht. Jeder kann sich einbringen, ob in einer Partei, einer B\u00fcrgerinitiative oder einem Verein. Es kommt aber darauf an, mitzumachen. Das Mindeste, was man f\u00fcr sein Land tun kann, ist, w\u00e4hlen zu gehen und damit ein ureigenes B\u00fcrgerrecht, aber auch eine B\u00fcrgerpflicht wahrzunehmen.\n\nIn Gespr\u00e4chen mit den Menschen in meinem Wahlkreis merke ich sehr oft, dass es ein sehr feines Gesp\u00fcr f\u00fcr Gerechtigkeit gibt. Damit meine ich nicht Verteilungsgerechtigkeit, Gleichmacherei, sondern Leistungsgerechtigkeit. Es ist ein Vertrauen in ein Gerechtigkeitsempfinden, das nicht sofort an staatliche Umverteilung denkt, sondern an diejenigen, die sich anstrengen, selber ihr Schicksal in die Hand nehmen und ihren Beitrag in unserer Gesellschaft leisten.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74084,"sequence":209,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74085,"sequence":210,"sitzung":58,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":135.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sofort fertig. - Es geht darum, meine Damen und Herren, dass wir diese Leistung wieder mehr honorieren und unsere Politik daran ausrichten.\n\nDeswegen haben der Tag der Deutschen Einheit und die Erinnerung an die Geschehnisse dieser Tage f\u00fcr mich bis heute nichts an Faszination, an Begeisterung, aber auch an Demut verloren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74086,"sequence":211,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74087,"sequence":212,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sabine Poschmann ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74088,"sequence":213,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74089,"sequence":214,"sitzung":58,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":447.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mein achtj\u00e4hriger Sohn fragte mich in der letzten Woche: Mama, was ist eigentlich der Tag der Deutschen Einheit? An dieser Stelle wird einem bewusst: Unseren Kindern - zumal den jungen - ist der Gedanke an ein geteiltes Deutschland schon v\u00f6llig fremd. In ihren K\u00f6pfen hat nie eine Mauer gestanden. 25 Jahre nach der Wiedervereinigung haben wir, haben Menschen in Deutschland vieles erreicht und die Lebensverh\u00e4ltnisse teilweise angeglichen. Wir d\u00fcrfen nun nicht zulassen, dass wir durch einen Streit ums Geld neue Mauern in unseren K\u00f6pfen aufrichten.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74090,"sequence":215,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74091,"sequence":216,"sitzung":58,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":447.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass Ost- und Westdeutschland in einer sogenannten Gerechtigkeitsdebatte gegeneinander ausgespielt werden. Sie ahnen es: Ich rede \u00fcber die Fortentwicklung des Solidarpakts II, der 2019 endet.\n\nAber es gibt auch St\u00e4dte und Regionen in Ostdeutschland, denen es schlecht geht. Genauso gibt es solche in Westdeutschland. Hamburg und M\u00fcnchen sind trendy, w\u00e4hrend die hochverschuldeten St\u00e4dte im Ruhrgebiet mit Nothaushalten hantieren und nicht mehr wissen, wie sie Schulen, Stra\u00dfen, Schwimmb\u00e4der und Bibliotheken bezahlen sollen. Ihre Infrastruktur zerf\u00e4llt im wahrsten Sinne des Wortes.\n\nDabei hat das Ruhrgebiet viel erreicht. Aus einer von Kohle und Stahl gepr\u00e4gten Industrieregion ist eine Forschungslandschaft geworden, ein innovativer Wirtschaftsraum, der f\u00fcr junge Hightechfirmen ebenso attraktiv ist wie f\u00fcr moderne Logistikbetriebe. Noch 1970 waren 60 Prozent aller Besch\u00e4ftigten im produzierenden Gewerbe t\u00e4tig und 40 Prozent im Dienstleistungssektor. Das hat sich komplett gedreht. Ich finde, die Region hat eine gro\u00dfe Leistung vollbracht.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74092,"sequence":217,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74093,"sequence":218,"sitzung":58,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":447.0,"speaker_party":"spd","text":"Leider m\u00fcssen wir jetzt feststellen, dass der Strukturwandel an Fahrt verloren hat. Die Arbeitslosenquote im Ruhrgebiet liegt bei 10,7 Prozent, der Bundesdurchschnitt bei 6,5 Prozent. Viele St\u00e4dte \u00e4chzen unter horrenden So-ziallasten. Meine Heimatstadt Dortmund beispielsweise kann ihren Verpflichtungen aus den Einheitslasten nur noch nachkommen, weil sie seit dem Jahr 2000 daf\u00fcr Kredite aufnimmt. Wenn der Solidarpakt 2019 ausgelaufen ist, hat Dortmund die H\u00e4lfte seiner Zahlungen, rund 370 Millionen Euro, \u00fcber Kredite finanziert.\n\nIn anderen St\u00e4dten des Ruhrgebietes ist die Lage noch dramatischer. Oberhausen beispielsweise hat einen Nothaushalt und 2 Milliarden Euro Schulden, mehr als die gesamte Infrastruktur der Stadt wert ist. Dennoch hat Oberhausen in den vergangenen 20 Jahren 263 Millionen Euro in den Solidarpakt eingespeist, ebenfalls \u00fcber Kredite. Die Arbeitslosenquote in Jena lag im August bei 7,2 Prozent; das ist fast westdeutscher Schnitt. In Oberhausen lag sie bei 12 Prozent; das ist ostdeutscher Schnitt.\n\nWer soll nun wen f\u00f6rdern? Die Antwort ist: Wir brauchen kein F\u00f6rdersystem, das zwischen Ostdeutschland und Westdeutschland unterscheidet. Wir brauchen ein F\u00f6rdersystem, das strukturschwachen St\u00e4dten und Regionen in ganz Deutschland auf die Beine hilft, und das in gleichem Ma\u00dfe.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74094,"sequence":219,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74095,"sequence":220,"sitzung":58,"speaker":"Sabine Poschmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Poschmann","speaker_fp":"sabine-poschmann","speaker_key":447.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht nicht um die Frage Jena oder Dortmund, Bremen oder Brandenburg, es geht um die Frage, wie wir die Lebensbedingungen und die Bildungschancen aller Menschen in Deutschland verbessern, unabh\u00e4ngig davon, wo sie leben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74096,"sequence":221,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74097,"sequence":222,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat Kai Wegner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74098,"sequence":223,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74099,"sequence":224,"sitzung":58,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":367.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin sehr dankbar, zum Stand der deutschen Einheit reden zu d\u00fcrfen, exakt 25 Jahre nach dem Fall der Berliner Mauer. Als Berliner bin ich in Spandau gewisserma\u00dfen im Schatten dieser Mauer aufgewachsen, dem Symbol der deutschen Teilung. Niemals werde ich den 9. November 1989 vergessen, jene wunderbare, kalte Novembernacht, als Hunderttausende Deutsche von Ost nach West brandeten, die Kontrollpunkte an der Berliner Mauer \u00fcberrannten, sich wildfremde Menschen in die Arme fielen und eine vorweggenommene Wiedervereinigung gerade hier in Berlin feierten.\n\nAls damals 17-J\u00e4hriger konnte ich zusammen mit Freunden am Grenz\u00fcbergang Invalidenstra\u00dfe erstmals den Ostteil meiner Heimatstadt Berlin besuchen. Wir gingen \u00fcber die Friedrichstra\u00dfe, sahen Truppen aufmarschieren, wir erblickten Wasserwerfer, Gewehre. Wir hatten ein ungutes Gef\u00fchl, aber die Freude \u00fcberwog. Schlie\u00dflich kamen wir zum Brandenburger Tor und mussten dort \u00fcber das Monstrum Mauer klettern, um zur\u00fcck in den Westteil zu gelangen.\n\nIn der Nacht des 9. November war noch v\u00f6llig ungewiss, wohin die Reise gehen w\u00fcrde. Aber kurz darauf war klar: Der Geist der Freiheit hat sich durchgesetzt, und das Rad der Geschichte lie\u00df sich nicht mehr zur\u00fcckdrehen. So habe ich in der Nacht des 9. November eine Sternstunde der deutschen Geschichte live miterleben d\u00fcrfen. Die Bilder und diese Zeit bewegen mich noch heute sehr.\n\nAber, meine Damen und Herren, eine ganze Generation von Deutschen kennt schon aufgrund ihres Lebensalters den real existierenden Sozialismus, das umfassende staatliche Unterdr\u00fcckungs- und Unrechtssystem nur aus den Geschichtsb\u00fcchern. 25 Jahre nach dem Ende der SED-Diktatur verblasst auch in der Erlebnisgeneration bei vielen die Erinnerung an den Todesstreifen, an die Staatssicherheit, an die sozialistische Mangelwirtschaft, an Zwangsarbeit und Zwangsadoptionen.\n\nUmso wichtiger ist deshalb eine authentische Gedenk- und Erinnerungskultur. Wir m\u00fcssen ein Bewusstsein daf\u00fcr schaffen, dass Werte wie Freiheit und Demokratie, die uns so viel bedeuten, eben nicht selbstverst\u00e4ndlich sind, und wir m\u00fcssen verhindern, dass Ewiggestrige immer wieder durch abstruse Aufm\u00e4rsche Geschichte umschreiben oder Geschichtsklitterung betreiben wollen. Meine Damen und Herren, das d\u00fcrfen wir nicht durchgehen lassen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74100,"sequence":225,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74101,"sequence":226,"sitzung":58,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":367.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist es gut, dass der Jahresbericht der Bundes-regierung zum Stand der Deutschen Einheit 2014 an -herausgehobener Stelle die historischen Leistungen der B\u00fcrgerrechtler in der damaligen DDR w\u00fcrdigt, die so couragiert f\u00fcr Freiheit, f\u00fcr Demokratie und Menschenrechte auf die Stra\u00dfe gegangen sind.\n\nAber der Weg zur Wiedervereinigung nach dem Fall der Mauer war alles andere als zwangsl\u00e4ufig. Es bedurfte schon der zupackenden Art, in der Kanzler Helmut Kohl den wehenden Mantel der Geschichte ergriff und auf die Einheit der beiden deutschen Teilstaaten dr\u00e4ngte. F\u00fcr diese historischen Verdienste um die Wiedervereinigung, f\u00fcr die zupackende Art, daf\u00fcr, dass er dieses klares Ziel im Blick hatte, geb\u00fchrt Helmut Kohl, dem Kanzler der Einheit, unser aller Dank.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74102,"sequence":227,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Wolfgang Tiefensee [SPD]","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74103,"sequence":228,"sitzung":58,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":367.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse erwies sich als ein komplizierter und langwieriger Prozess. Immerhin ging es um die Harmonisierung zweier Gesellschafts- und Wirtschaftssysteme, die sich mehr als 40 Jahre lang wie Feuer und Wasser gegen\u00fcberstanden. Vor diesem Hintergrund ist Beachtliches erreicht worden: Eine abgeschirmte sozialistische Planwirtschaft wurde in die bew\u00e4hrte soziale Marktwirtschaft \u00fcberf\u00fchrt. Die verheerende Umweltverschmutzung wurde beseitigt. In weiten Teilen der neuen L\u00e4nder ist moderne Infrastruktur vorhanden. Die Wohnsituation wurde durchgreifend verbessert.\n\nAuch die wirtschaftliche Entwicklung, liebe Kolleginnen und Kollegen, kann sich sehen lassen. Die neuen L\u00e4nder haben ihre Wirtschaftsleistung seit 1991 verdoppelt. Sie geh\u00f6ren heute schon zum Mittelfeld Europas und stehen erheblich besser da als alle anderen ehemals sozialistischen Staaten.\n\nDie Arbeitslosigkeit ist in den neuen L\u00e4ndern heute auf dem niedrigsten Stand seit 20 Jahren. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass die Arbeitslosigkeit zwischen R\u00fcgen und dem Fichtelberg trotzdem noch immer deutlich h\u00f6her ist als in den alten L\u00e4ndern. Wo es keine Perspektiven auf Arbeit gibt, zieht die Jugend weg, und ganze Landstriche drohen zu ver\u00f6den. Deshalb m\u00fcssen wir die Wachstumsdynamik, die Innovationskraft und die Internationalisierung der Wirtschaft in den neuen L\u00e4ndern weiter st\u00e4rken. Hier haben wir weitere Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen, aber wir k\u00f6nnen mit Stolz auf das blicken, was wir bis heute erreicht haben, meine Damen und Herren.\n\nDie Berliner Mauer als Symbol der deutschen Teilung ist vor 25 Jahren gefallen. An ihre Stelle sind heute das Reichstagsgeb\u00e4ude und das Brandenburger Tor als Zeichen der deutschen Einheit getreten. Aus Berlin, der Frontstadt des Kalten Krieges, wurde die Hauptstadt eines geeinten Deutschlands, das mit sich im Reinen ist, das mit seinen Nachbarn im Frieden lebt, das weltoffen und tolerant ist. Die \u00fcber Jahrzehnte geteilte Stadt ist zusammengewachsen. National wie international ist Berlin heute die anerkannte Hauptstadt Deutschlands.\n\nAls politisches und kulturelles Zentrum ist Berlin zudem die Visitenkarte unseres Landes. Damit hat Berlin eine dienende Funktion f\u00fcr ganz Deutschland, meine Damen und Herren. Diese dienende Funktion als politisches und kulturelles Zentrum Deutschlands gilt es weiter zu st\u00e4rken; denn eine gute Entwicklung Berlins steht sinnbildlich f\u00fcr eine gute Entwicklung Deutschlands.\n\nVor \u00fcber 20 Jahren f\u00fchrte der Deutsche Bundestag die Hauptstadtdebatte. Damals ging es darum, dass Berlin wieder Hauptstadt Deutschlands wird. Meine Damen und Herren, ich w\u00fcnsche mir eine zweite Hauptstadtdebatte - nicht mehr \u00fcber das Ob, sondern \u00fcber das Wie der Berliner Hauptstadtfunktion. Wie kann Berlin seiner dienenden Funktion f\u00fcr ganz Deutschland noch besser gerecht werden? Wie kann die ganze Republik noch st\u00e4rker von ihrer Hauptstadt profitieren? Was kann Berlin als Hauptstadt f\u00fcr ganz Deutschland leisten? - Meine Damen und Herren, ich glaube, es lohnt sich, dar\u00fcber zu diskutieren,","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74104,"sequence":229,"sitzung":58,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Flughafen zum Beispiel!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74105,"sequence":230,"sitzung":58,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":367.0,"speaker_party":"cducsu","text":"es lohnt sich, dar\u00fcber zu streiten, offen und \u00fcber die Parteigrenzen hinweg. Denn ich bin mir ganz sicher: Berlin ist bereit, noch mehr Verantwortung f\u00fcr unser gesamtes wiedervereinigtes Land zu \u00fcbernehmen.\n\nMeine Damen und Herren, nach der wechselvollen Geschichte des 20. Jahrhunderts sollten wir die Einheit Deutschlands in Frieden und Freiheit als Geschenk betrachten, \u00fcber das wir uns nicht nur am 3. Oktober, sondern an jedem Tag des Jahres von Herzen freuen sollten.\n\nWenn wir heute viel \u00fcber die B\u00fcrgerrechtler des Herbstes 1989 gesprochen haben, sie gew\u00fcrdigt haben, dann, finde ich, sollten wir an diesem Tag die M\u00e4nner und Frauen des 17. Juni nicht vergessen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74106,"sequence":231,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Wolfgang Tiefensee [SPD]","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74107,"sequence":232,"sitzung":58,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":367.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die M\u00e4nner und Frauen des 17. Juni haben den Anfang gemacht, die M\u00e4nner und Frauen des 17. Juni sind aufgestanden mit Mut. Sie wurden niedergekn\u00fcppelt, ermordet. Das, was die M\u00e4nner und Frauen des 17. Juni begonnen haben, wurde am 9. November 1989 endlich erreicht und umgesetzt. Deswegen d\u00fcrfen wir auch diese M\u00e4nner und Frauen nicht vergessen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74108,"sequence":233,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74109,"sequence":234,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Arnold Vaatz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74110,"sequence":235,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74111,"sequence":236,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte erst einmal etwas zur Einordnung dieses Ereignisses sagen, das wir in den letzten Tagen ge-feiert haben, insbesondere gestern. Wenn Sie in der Geschichte unseres Landes zur\u00fcckbl\u00e4ttern - Sie k\u00f6nnen 50 Jahre nehmen, Sie k\u00f6nnen 100 Jahre nehmen, Sie k\u00f6nnen 500 Jahre nehmen - und ein Ereignis suchen, das eine \u00e4hnliche Dimension wie dieses hatte, werden Sie bei der ganzen Aktion nichts finden.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74112,"sequence":237,"sitzung":58,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Gutenberg-Bibel!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74113,"sequence":238,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie werden aus dem ganz einfachen Grund nichts finden, weil eine Reihe von Parametern bei zweifellos ganz wesentlichen Dingen in unserer Geschichte nicht erf\u00fcllt waren, n\u00e4mlich erstens: Es ist bei einem Befreiungsversuch kein Tropfen Blut geflossen. - Das ist ganz wesentlich.\n\nZweitens. Der Befreiungsversuch war anders als beispielsweise in der Revolution 1848 erfolgreich. Er hatte Erfolg.\n\nDrittens. Die Dimension hat alles bisher Dagewesene gesprengt. Sie hat nicht nur Europa ver\u00e4ndert, sie hat Bedeutung f\u00fcr die ganze Welt gehabt.\n\nMeine Damen und Herren, das ist die Einordnung, das ist die Dimension, \u00fcber die wir hier reden.\n\nHerr Bundestagspr\u00e4sident, es ist richtig gewesen, was Sie zur Pr\u00e4senz gestern am Tag in Leipzig gesagt haben. Es w\u00e4re aber wahrscheinlich auch nicht falsch gewesen, wenn wir den gestrigen Plenartag h\u00e4tten ausfallen lassen k\u00f6nnen und nach Leipzig gefahren w\u00e4ren. Das h\u00e4tten wir als Deutscher Bundestag vermutlich \u00fcberlebt.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74114,"sequence":239,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74115,"sequence":240,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Vaatz, ich teile sofort Ihre Einsch\u00e4tzung, dass der Bundestag das \u00fcberlebt h\u00e4tte. Mir ist aber ein entsprechender Antrag nicht erinnerlich.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74116,"sequence":241,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN und beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74117,"sequence":242,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74118,"sequence":243,"sitzung":58,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die s\u00e4chsische Staatskanzlei hat uns nicht eingeladen!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74119,"sequence":244,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wei\u00df ich. Sie haben dem zweiten Satz, den ich dazu sagen wollte - das war ein Wort zur Selbstkritik -, vorgegriffen. Mir ist es auch nicht eingefallen. Also Schwamm dr\u00fcber. Es war aber keine Glanzleistung, meine Damen und Herren. Das m\u00fcssen wir schon einmal zugeben.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74120,"sequence":245,"sitzung":58,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die s\u00e4chsische Staatskanzlei h\u00e4tte uns einladen m\u00fcssen, Herr Vaatz!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74121,"sequence":246,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt hat sich bei den Vorrednern so viel ereignet, dass ich mein Manuskript praktisch wegschmei\u00dfen kann.\n\nAls Erstes: Herr Bartsch, Sie haben mit gro\u00dfem Pathos eingeklagt, dass es noch keine gleichen Lebensverh\u00e4ltnisse zwischen Ost und West gibt, obwohl das in der Verfassung festgeschrieben ist.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74122,"sequence":247,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Gleichwertig!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74123,"sequence":248,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Festschreibung in der Verfassung allein nutzt nichts, denn es bedarf dazu gewisser Grundlagen. Wissen Sie, wir h\u00e4tten diese gleichen Lebensverh\u00e4ltnisse zwischen Ost und West schon l\u00e4ngst, wenn es keine SED und keine DDR gegeben h\u00e4tte.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74124,"sequence":249,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74125,"sequence":250,"sitzung":58,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Geht es noch kleiner?","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74126,"sequence":251,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Blockparteien waren besser?","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74127,"sequence":252,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ohne SED und DDR w\u00fcrden sich diese ungleichen Lebensverh\u00e4ltnisse nicht so exakt an der ehemaligen deutsch-deutschen Grenze festmachen.\n\nHerr Bartsch, wir h\u00e4tten sie m\u00f6glicherweise schneller, wenn Sie die 25 Jahre von damals bis heute nicht dazu genutzt h\u00e4tten, alles zu unternehmen, um m\u00f6glichst viel von den alten Strukturen der DDR zu konservieren, die alten Besitzst\u00e4nde fortzuschreiben und uns ausschlie\u00dflich auf konsumtive Ziele auszurichten. Das ist das Problem.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74128,"sequence":253,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74129,"sequence":254,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben den Wiederaufbau nach Kr\u00e4ften verhindert. Sie haben gew\u00fcnscht, dass sich dieses neue Staatswesen durch \u00dcberforderung so stark wie m\u00f6glich selber sch\u00e4digt, damit Sie immer mit H\u00e4me und Spott auf die Dinge eingehen konnten, die noch nicht erreicht waren.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74130,"sequence":255,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist jetzt aber K\u00fcchenpsychologie!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74131,"sequence":256,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Ihre wirkliche Rolle.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74132,"sequence":257,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74133,"sequence":258,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Unsinn! Sagen Sie das den Oberb\u00fcrgermeistern von Leipzig!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74134,"sequence":259,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich bin im \u00dcbrigen wie Helmut Kohl auch der Auffassung,","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74135,"sequence":260,"sitzung":58,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aufpassen! Frau Honecker ruft!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74136,"sequence":261,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass es damals nicht der Freundlichkeit und der G\u00fcte der Sowjetf\u00fchrung zu verdanken war, dass sie uns gew\u00e4hren lie\u00df, sondern in erster Linie ihrer Schw\u00e4che. Andererseits ist es aber auch so - das hat auch Helmut Kohl am 19. Dezember vor der Frauenkirche in Dresden ganz deutlich gesagt -: Ohne den unbedingten Willen zur Gewaltlosigkeit und ohne die Tatsache, dass wir damals Rachegel\u00fcste und \u00c4hnliches im Keim erstickt haben - wir wollten uns ja nicht an jemandem r\u00e4chen, sondern aus dieser Situation heraus -, w\u00e4re die ganze Sache vermutlich nicht friedlich geblieben. Wenn sie nicht friedlich geblieben w\u00e4re, dann w\u00e4re, glaube ich, eine deutsche Wiedervereinigung nicht gelungen; das muss ganz klar sein.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74137,"sequence":262,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74138,"sequence":263,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt gehe ich einmal kurz auf das ein, was Frau Lazar und Frau Lemke gesagt haben. Wissen Sie, das Problem ist folgendes: Sicher haben damals eine Reihe von SED-Leuten eingelenkt und ihre Genossen gemahnt, dass sie ihre Waffen nicht auspacken sollen;","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74139,"sequence":264,"sitzung":58,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geh\u00f6rt doch mit dazu!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74140,"sequence":265,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"aber daf\u00fcr, dass ein Mensch oder eine Partei nicht mordet oder nicht morden l\u00e4sst, muss man ihm bzw. ihr nicht danken, sondern das ist selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74141,"sequence":266,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74142,"sequence":267,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und man muss sich meiner Meinung nach vor Menschen in Acht nehmen, die Dank daf\u00fcr einfordern, dass sie nicht gemordet haben.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74143,"sequence":268,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Vaatz, darf die Kollegin Lemke dazu eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74144,"sequence":269,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74145,"sequence":270,"sitzung":58,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Vaatz, k\u00f6nnen Sie zur Kenntnis nehmen, dass das \u00fcberhaupt nicht der Gedanke ist, den ich hier ge\u00e4u\u00dfert habe, dass es nicht darum geht, irgendjemandem zu danken, dass er nicht gemordet hat? Ich finde die Unterstellung, die Sie damit aussprechen, absurd. Was ich beschrieben habe, ist, dass wir Politiker 25 Jahre nach der friedlichen Revolution die Aufgabe haben, den Menschen Einordnungen und Erkl\u00e4rungen anzubieten und vor allem zur deutschen Einheit beizutragen, indem wir zur Vers\u00f6hnung aufrufen.\n\nIch habe bei mir zu Hause eine Kollegin, die wegen ihres Mannes entlassen worden ist. Sie hat gerade im Kommunalparlament darum gebeten, die Stasi\u00fcberpr\u00fcfungen zu beenden. Diese Frau hat unter dem Regime und dem Unrechtsstaat DDR wirklich schwer gelitten, aber sie sagte, sie wolle verzeihen. Das kann jeder nur individuell tun. Das ist etwas, was wir hier im Deutschen Bundestag nicht tun k\u00f6nnen. Aber was wir tun k\u00f6nnen, ist, die Feierlichkeiten in diesem und im n\u00e4chsten Jahr wirklich zur deutschen Einheit zu nutzen und die Debatten, die von beiden Seiten mit schnittfestem Schaum vor dem Mund gef\u00fchrt werden und die heute Gott sei Dank nur leise angeklungen sind, nach 25 Jahren zu beenden.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74146,"sequence":271,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74147,"sequence":272,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da es ja eine Frage war: Frau Lemke, wenn meine \u00c4u\u00dferungen bei Ihnen diese Klarstellung bewirkt haben, dann waren sie sehr sinnvoll.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74148,"sequence":273,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74149,"sequence":274,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Punkt, der meines Erachtens ganz wichtig ist: Herr Claus, Sie haben vorhin ebenfalls mit gro\u00dfer Selbstverst\u00e4ndlichkeit erkl\u00e4rt, ob Sie aus der Verantwortung f\u00fcr das, was in der DDR im Namen der SED angerichtet wurde, entlassen w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie bestimmen. Das ist ein Irrtum. Das bestimmen nicht Sie, sondern das bestimmt die Geschichte, und das bestimmt das deutsche Volk in Gestalt seiner W\u00e4hler.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74150,"sequence":275,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74151,"sequence":276,"sitzung":58,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und die Opfer!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74152,"sequence":277,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Und die Opfer. Auch das muss ich noch sagen.\n\nMeine Damen und Herren, ich bin, wie gesagt, nicht der Meinung, dass wir das damals der Freude und der G\u00fcte der Sowjetf\u00fchrung zu verdanken hatten, sondern eher ihrer Schw\u00e4che. Ich glaube auch heute nicht einen Augenblick daran, dass unser Befreiungsversuch gegl\u00fcckt w\u00e4re, wenn in Moskau damals eine Kraft vom Kaliber der heutigen russischen F\u00fchrung das Sagen gehabt h\u00e4tte. Das muss gesagt werden.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74153,"sequence":278,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74154,"sequence":279,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ich mich an die Jahre 1989 und zuvor erinnere, dann muss ich sagen: Alle Menschen, die in einer \u00e4hnlichen Lage waren wie wir damals, verdienen heute unsere Solidarit\u00e4t und unsere Unterst\u00fctzung. Insofern stimme ich Herrn Tiefensee hundertprozentig zu, dass wir diese Aufgabe haben, und zwar egal, ob die Leute in Nordkorea, in Kuba oder in der Ukraine leben. Wenn wir diese Aufgabe nicht annehmen, dann haben wir einen gro\u00dfen Teil dessen, was wir 1989 erk\u00e4mpft haben, heute verspielt. Das darf nicht sein.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74155,"sequence":280,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74156,"sequence":281,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch eine Sache nennen, die bei den vielen Erfolgsmeldungen ein St\u00fcck weit untergegangen ist. Es gibt viele Statistiken. Die sind toll und zeigen den Aufwuchs von damals. Es gibt eine Kurve, die hat einen ganz besonderen Knick im Jahre 1990. Das sagt sehr viel. Wissen Sie, welche Kurve das ist? Das ist die Kurve der durchschnittlichen Lebenserwartung. Wenn man es hochrechnet, betr\u00e4gt der Anstieg der Lebenserwartung bei M\u00e4nnern 45 Prozent. Die Lebenserwartung von 65-j\u00e4hrigen M\u00e4nnern ist von urspr\u00fcnglich 12 Jahren auf 17,5 Jahre, also um 45 Prozent, angestiegen. Auf diese Weise kann man sagen: Wenn man dies \u00fcber alle Generationen hochrechnet, so sind nach der deutschen Wiedervereinigung den Ostdeutschen ungef\u00e4hr eine Milliarde neue Lebensjahre geschenkt worden. Das ist eine ungeheure Sache.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74157,"sequence":282,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74158,"sequence":283,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74159,"sequence":284,"sitzung":58,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":441.0,"speaker_party":"spd","text":"Das liegt an den Bananen!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74160,"sequence":285,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Ganze geht einher mit einer Stagnation - das k\u00f6nnen Sie alle \u00fcberpr\u00fcfen -, die von 1980 bis 1989 im Osten angehalten hat. In dieser Zeit gab es keine Steigerung der Lebenserwartung. Ich finde das ganz wichtig, denn ohne gesteigerte Lebenserwartung sind die anderen gro\u00dfen Segnungen \u00fcberhaupt nicht genie\u00dfbar. Wenn man tot ist, ist einem der Lebensstandard egal.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74161,"sequence":286,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74162,"sequence":287,"sitzung":58,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ohne Sozialismus lebt man l\u00e4nger!","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74163,"sequence":288,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einen Punkt muss ich noch erw\u00e4hnen. Wir haben einen gewaltigen Aufwuchs - ich glaube, hier ziehen wir mit der Entwicklung in Westdeutschland sehr stark gleich - im Bereich der Forschung. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Frau Professor Dr. Wanka ganz herzlich danken. Ich habe geh\u00f6rt, dass Ihre Mutter heute in Rosenfeld bei Torgau der Debatte zuschaut. Vielleicht freut sie sich \u00fcber das Lob genauso wie Sie.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74164,"sequence":289,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74165,"sequence":290,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde das ganz toll.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74166,"sequence":291,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Vaatz, da Sie die Redezeit schon \u00fcberschritten haben, wird es jetzt f\u00fcr Gru\u00dfadressen an viele sinnvolle Richtungen nicht mehr reichen.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74167,"sequence":292,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74168,"sequence":293,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74169,"sequence":294,"sitzung":58,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will Ihre Toleranzschwelle nicht \u00fcberstrapazieren, aber wenigstens sagen, dass wir im Bereich der Forschung einen ganz tollen Ritt hingelegt haben. Ich nehme an, dass das auch in Zukunft so weitergeht. Unsere Unterst\u00fctzung als Fraktion haben Sie jedenfalls. Wenn es so weitergeht, dann machen wir aus unserem Kapital, das wir im Kopf haben, tats\u00e4chlich fr\u00fcher oder sp\u00e4ter etwas, was wir in H\u00e4nden und auf dem Konto haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74170,"sequence":295,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74171,"sequence":296,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt.\n\nEs f\u00fcgt sich aufs Sch\u00f6nste, dass sich Frau Ministerin Wanka beim n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt prompt f\u00fcr die Gr\u00fc\u00dfe bedanken kann.\n\nVorher sollten wir aber der interfraktionell vereinbarten \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/2665 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse folgen. Darf ich dazu Ihr Einvernehmen feststellen? - Das ist offenkundig der Fall.\n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/2751 soll an dieselben Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. Sind Sie auch damit einverstanden? - Es besteht kein Zweifel \u00fcber den weiteren Verfahrensgang dieses Textes. Dann ist das einvernehmlich so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 22 a und 22 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines \u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91 b)\n\nDrucksache 18\/2710\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Kai Gehring, Katja D\u00f6rner, Ekin Delig\u00f6z, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKooperationsverbot kippen - Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr bessere Bildung und Wissenschaft erm\u00f6glichen\n\nDrucksache 18\/2747\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsauschuss\n\nF\u00fcr die Aussprache zu diesem Tagesordnungspunkt sind nach einer interfraktionellen Vereinbarung 96 Minuten vorgesehen. - Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch, also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Bundesministerin Frau Professor Wanka.","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74172,"sequence":297,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit","top_id":1878,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74173,"sequence":298,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im Hochschulbereich gibt es so viele Kooperationen zwischen Bund und L\u00e4ndern wie noch nie seit Bestehen der Bundesrepublik Deutschland.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74174,"sequence":299,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74175,"sequence":300,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das war nur m\u00f6glich, weil 2006 das Grundgesetz ge\u00e4ndert wurde,","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74176,"sequence":301,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Eben!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74177,"sequence":302,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"weil 2006 in unser Grundgesetz aufgenommen wurde, dass auch Kooperationen in Vorhaben der Wissenschaft und Forschung einschlie\u00dflich Vorhaben der Lehre m\u00f6glich sind.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74178,"sequence":303,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74179,"sequence":304,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Da beklatschen wir uns selbst!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74180,"sequence":305,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das waren harte Verhandlungen!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74181,"sequence":306,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nun haben wir heute unter anderem einen Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vorliegen. Sie schreiben in ihrem Antrag:\n\nIm Jahr 2006 hat die letzte Gro\u00dfe Koalition das Kooperationsverbot im Grundgesetz verankert. Die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat sich damals dieser fatalen Weichenstellung widersetzt \u2026","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74182,"sequence":307,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74183,"sequence":308,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Falsch! All die gro\u00dfen Pakte, die wir verabschiedet haben, zum Beispiel der Hochschulpakt, w\u00e4ren ohne Grundgesetz\u00e4nderung nicht m\u00f6glich gewesen. Der Qualit\u00e4tspakt Lehre w\u00e4re nicht m\u00f6glich ohne die Grundgesetz\u00e4nderung.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74184,"sequence":309,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um das Kooperationsverbot Bildung!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74185,"sequence":310,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung w\u00e4re nicht m\u00f6glich ohne die Grundgesetz\u00e4nderung.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74186,"sequence":311,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum heben Sie es dann auf, wenn alles so richtig war?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74187,"sequence":312,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weil wir eben \u00fcber den Bericht zum Stand der Deutschen Einheit gesprochen haben: Der Hochschulpakt 2020 ist eine riesige Solidarleistung der westdeutschen Bundesl\u00e4nder und der Bundesregierung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder. Wir, seitens des Bundes, haben seit seinem Inkrafttreten f\u00fcr jeden Studenten Geld gezahlt. In den alten Bundesl\u00e4ndern musste das kofinanziert werden, in den neuen nicht; das war entscheidend, damit die Kapazit\u00e4ten dort nicht abgebaut werden.\n\nMan kann noch eine Zahl zum Bericht zum Stand der Deutschen Einheit hinzuf\u00fcgen. In dem Bericht steht, dass im letzten Jahr zum ersten Mal weniger junge Menschen aus den neuen Bundesl\u00e4ndern zum Studieren abgewandert sind, als aus den alten Bundesl\u00e4ndern zugewandert sind. Das w\u00e4re ohne den Hochschulpakt nie passiert. Daf\u00fcr brauchten wir die Grundgesetz\u00e4nderung. Warum man stolz ist, dass man dagegen war, das verstehe ich \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74188,"sequence":313,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74189,"sequence":314,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gar nichts verstanden!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74190,"sequence":315,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lassen Sie mich einen weiteren Satz aus dem Antrag der Gr\u00fcnen zitieren:\n\nIn der Wissenschaft soll die Kooperation wieder in die Entscheidungsbefugnis von Bund und L\u00e4ndern gelegt werden \u2026\n\nDie Situation, die wir durch die Grundgesetz\u00e4nderung geschaffen haben, gab es in der Bundesrepublik Deutschland vorher noch nie, ganz eindeutig.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74191,"sequence":316,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74192,"sequence":317,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich bin es einfach leid, diese trivialen Tatsachen jedes Mal zu erl\u00e4utern. Ich habe es mal auf einer Seite zusammengefasst: Grundgesetz vor 2006, seit 2006, unser Gesetzesvorschlag.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74193,"sequence":318,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich war dabei! Ich wei\u00df, wie es war!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74194,"sequence":319,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Diese Seite kann man sich bei mir abholen. Es bedarf keiner gro\u00dfen Kommentare. Es ist ganz simpel und verst\u00e4ndlich.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74195,"sequence":320,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74196,"sequence":321,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nun \u00e4ndert man das Grundgesetz nicht alle Tage. Man \u00fcberlegt sich gut: Ist diese \u00c4nderung notwendig? Brauchen wir das? An dieser Stelle wird deutlich: Wir brauchen das, und zwar nicht, um etwas zu reparieren, sondern um etwas, was gut war, wesentlich besser zu machen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74197,"sequence":322,"sitzung":58,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Wanka, darf der Kollege Mutlu eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74198,"sequence":323,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74199,"sequence":324,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, ich habe Ihrer Rede von Anfang an sehr genau zugeh\u00f6rt.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74200,"sequence":325,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist gut so!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74201,"sequence":326,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben aufgez\u00e4hlt, wie toll das alles war und was Sie mit der Grundgesetz\u00e4nderung in Bezug auf das Kooperationsverbot alles erreicht haben.\n\nIch schlie\u00dfe daran meine Frage an: Wenn die Grundgesetz\u00e4nderung von 2006, die wir beklagt haben - das haben Sie richtig zitiert -, richtig war, warum sehen Sie dann jetzt \u00fcberhaupt eine weitere \u00c4nderung des Grundgesetzes hinsichtlich des Hochschulbereichs vor?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74202,"sequence":327,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ja eine Steilvorlage, die Frage!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74203,"sequence":328,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich habe gerade angesetzt, um das zu erkl\u00e4ren. Ich habe gerade gesagt: Wenn man das Grundgesetz jetzt \u00e4ndert, muss man sich das gut \u00fcberlegen. Es gibt gute Gr\u00fcnde, warum wir das Grundgesetz \u00e4ndern. Es geht nicht darum, etwas zu korrigieren oder zur\u00fcckzunehmen, sondern darum, das, was wir 2006 begonnen haben, fortzuf\u00fchren. Der Nachteil der 2006 vorgenommenen Grundgesetz\u00e4nderung, die Bund und L\u00e4ndern auch in der Lehre eine Zusammenarbeit erlaubt - in der Forschung ist das eh m\u00f6glich -, ist, dass die Erlaubnis zeitlich befristet ist, also diese Zusammenarbeit nur tempor\u00e4r m\u00f6glich ist und nicht institutionell verankert ist. Genau das wird jetzt aber festgeschrieben. Es geht also keineswegs um eine Korrektur, um ein Zur\u00fccknehmen,","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74204,"sequence":329,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weiterentwicklung!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74205,"sequence":330,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"um das Reparieren eines Fehlers, sondern es geht um das Fortf\u00fchren des Prozesses.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74206,"sequence":331,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Oliver Kaczmarek [SPD]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74207,"sequence":332,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Warum ist uns das so wichtig? Warum wollen wir unbedingt, dass der Hochschulpakt nicht nur 10 oder 15 Jahre l\u00e4uft? Warum wollen wir die Zusammenarbeit institutionell verankern? Weil die Hochschulen das Herzst\u00fcck des Wissenschaftssystems sind. Wenn unsere Nation ihren Wohlstand halten will, dann m\u00fcssen wir im Bereich von Forschung und Innovationen gut sein. \u00dcberlegungen zu diesem Herzst\u00fcck des Wissenschaftssystems sollte nicht nur jedes Bundesland f\u00fcr sich anstellen, sondern wir m\u00fcssen auch in diesem Bereich langfristige Strategien entwickeln k\u00f6nnen, wie sie ja im au\u00dferuniversit\u00e4ren Bereich bereits m\u00f6glich sind.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74208,"sequence":333,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Hubertus Heil [Peine] [SPD]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74209,"sequence":334,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen k\u00f6nnen: Welche besonderen Qualifikationen brauchen wir beispielsweise f\u00fcr das Projekt Industrie 4.0? Es geht nicht darum, dass der Bund entscheidet, ob etwas in Kiel oder in M\u00fcnchen angesiedelt wird, aber man muss \u00fcber gemeinsame Zielstellungen nachdenken und Wege finden, um die Ziele zu erreichen.\n\nDadurch wird auch die Kooperation der Universit\u00e4ten und Hochschulen mit den au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen, die schon heute m\u00f6glich ist, sehr viel einfacher. Wenn diese Kooperationen viel unkomplizierter sind, schneiden wir auch in allen Rankings besser ab. Dann haben wir in gewisser Art und Weise vergleichbare, \u00e4hnliche Rahmenbedingungen f\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen und f\u00fcr die Hochschulen.\n\nIn dem Gesetzentwurf steht: Einstimmigkeit. Es wird gesagt, dass das Prinzip der Einstimmigkeit st\u00f6rt, dass das so nicht sein sollte. In dem Gesetzentwurf geht es nun nicht darum, das f\u00f6derale Prinzip, gem\u00e4\u00df dem die L\u00e4nder zust\u00e4ndig sind, zu streichen. Immer wenn das f\u00f6derale Prinzip gilt, ben\u00f6tigen wir ja Einstimmigkeit, auch in der Ministerpr\u00e4sidentenrunde. Die vorgesehene Grundgesetz\u00e4nderung ist eindeutig: Wir wollen nicht, dass alle L\u00e4nder bei jeder Kleinigkeit zustimmen m\u00fcssen, sondern wir wollen, dass sie mitentscheiden, wenn im Schwerpunkt die Hochschulen betroffen sind. Das hei\u00dft, bei Vereinbarungen zwischen einer Hochschule und einer au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtung m\u00fcssen nicht alle Bundesl\u00e4nder gefragt werden. Wenn es aber um grundlegende Sachen geht, zum Beispiel um das Professorinnen-Programm, von dem 180 Hochschulen betroffen sind, oder um die F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses an Hochschulen, dann brauchen wir die Einstimmigkeit. Diese Einstimmigkeit haben wir 2006 aufgenommen; und sie steht da auch, weil wir das vom Grundgesetz her mussten.\n\nIch denke, gleich wird in einigen Redebeitr\u00e4gen mehr oder wenig h\u00f6flich gesagt werden: Das ist ja sch\u00f6n. Der Wissenschaftsbereich ist der Anfang. Wir wollen diese M\u00f6glichkeiten auch im Bereich Schule,","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74210,"sequence":335,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74211,"sequence":336,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"zwar nicht auf die Schnelle, aber das ist der n\u00e4chste Schritt. - Ich sage an der Stelle immer gerne: Schauen Sie doch einmal nach Baden-W\u00fcrttemberg. Der Ministerpr\u00e4sident von Baden-W\u00fcrttemberg sagt - das hat er mir auch im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch immer wieder best\u00e4tigt -: Im Bereich der Schule gibt es das auf keinen Fall; das geht den Bund nichts an.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74212,"sequence":337,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"In M\u00fcnchen und in Stuttgart!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74213,"sequence":338,"sitzung":58,"speaker":"Gegenruf des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Seehofer ist daf\u00fcr!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74214,"sequence":339,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Ministerpr\u00e4sident von Hessen sieht das genauso. Meine Argumentation war immer:","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74215,"sequence":340,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist erst einmal die Frage, ob wir das wollen!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74216,"sequence":341,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es gibt diesbez\u00fcglich keine einheitliche Meinung der Bundesl\u00e4nder,","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74217,"sequence":342,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Sind Sie denn daf\u00fcr?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74218,"sequence":343,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"und solange es die nicht gibt, braucht man gar nicht dar\u00fcber zu reden.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74219,"sequence":344,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74220,"sequence":345,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen eine Zweidrittelmehrheit! Die k\u00f6nnen Sie herbeif\u00fchren! Wie w\u00e4re es mit \u00dcberzeugungsarbeit?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74221,"sequence":346,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"- Herr Gehring, wenn Sie so freundlich w\u00e4ren, mich reden zu lassen.\n\nEs kommt noch besser: Wir haben vor kurzem im Bundesrat \u00fcber die BAf\u00f6G-Novelle, \u00fcber die wir hier gestern debattiert haben, und \u00fcber die Grundgesetz\u00e4nderung diskutiert. In dieser Diskussion - das ist nachzulesen - haben Annegret Kramp-Karrenbauer aus dem Saarland, Frau Puttrich aus Hessen, Frau L\u00f6hrmann, die Vizeministerpr\u00e4sidentin von Nordrhein-Westfalen,","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74222,"sequence":347,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Tolle Frau!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74223,"sequence":348,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie hat gesagt, das ist Erpressung, was Sie machen!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74224,"sequence":349,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"und Frau Dreyer als Ministerpr\u00e4sidentin von Rheinland-Pfalz gesprochen. Keine einzige dieser Frauen hat gesagt: Wir wollen die Grundgesetz\u00e4nderung auch f\u00fcr den Schulbereich.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74225,"sequence":350,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74226,"sequence":351,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, das ist falsch!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74227,"sequence":352,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Es war eindeutig. Sie haben gesagt: Wir wollen, dass wir auf der Basis dessen, was geht - es geht eine Menge -, Sozialgesetzbuch und anderes, zusammenarbeiten, um die gro\u00dfen Probleme der Zukunft zu l\u00f6sen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74228,"sequence":353,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber das ist ja schon etwas anderes, als was Sie sagen!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74229,"sequence":354,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wahrscheinlich bin ich da als ehemalige Landesministerin ein bisschen sensibler. Ich verstehe, dass man sich nicht so gerne etwas vorschreiben l\u00e4sst und man keine Begl\u00fcckungen aus dem Bundestag bekommen will, die man selbst nicht will und \u00fcber die man vorab keine Diskussion gef\u00fchrt hat.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74230,"sequence":355,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74231,"sequence":356,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie reagieren Sie denn auf die Stellungnahme des Bundesrates?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74232,"sequence":357,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Deswegen fand ich diese Bundesratsdiskussion sehr erstaunlich. Ich h\u00e4tte den einen oder anderen Zwischenton erwartet. Dem war aber nicht so.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74233,"sequence":358,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie wollten ihn nicht h\u00f6ren, Frau Kollegin!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74234,"sequence":359,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen - das ist ganz eindeutig; das sieht der Bund auch so - bei den gro\u00dfen Herausforderungen, ob nun Inklusion oder anderes, eine Gemeinsamkeit, wir brauchen gemeinsam abgestimmtes Handeln, aber nicht zwingend eine Grundgesetz\u00e4nderung. Diese ist nicht notwendig. Wir wollen auch, dass die Kompetenzen in diesen Bereichen bei den L\u00e4ndern bleiben.\n\nWir haben jetzt ein Gesamtpaket. Das Paket enth\u00e4lt die Grundgesetz\u00e4nderung, \u00fcber die wir jetzt diskutieren, und - darum ging es hier gestern - die BAf\u00f6G-Novelle mit der Entlastung um 1,2 Milliarden Euro. Dass beide zusammenh\u00e4ngen, ist nicht sachfremd, sondern ist das Ergebnis von Verhandlungen. Im Ergebnis dieser Verhandlungen waren die L\u00e4nder und der Bund der Meinung, dass es eine gute Situation ist, dass es eine Win-win-Situation ist. Vorgestellt haben wir dies auf einer Pressekonferenz. Von den Wissenschaftsministern war zum Beispiel Frau Ahnen dabei und hat das Ergebnis sehr gelobt. Sie hat sich sehr \u00fcber die M\u00f6glichkeiten gefreut, die man jetzt in den L\u00e4ndern hat.\n\nIch bin auch trotz aller Schwierigkeiten, die uns das macht, der Meinung, dass es richtig ist, dass die Verantwortung daf\u00fcr, wie man mit den frei werdenden BAf\u00f6G-Mitteln umgeht, bei den L\u00e4ndern liegt und dass man von Land zu Land verschiedene Entscheidungen treffen kann. Denn die Situation in den Bundesl\u00e4ndern ist unterschiedlich. Manche haben in den letzten Jahren ganz viel in die Hochschulen investiert und Schwierigkeiten im Schulbereich, bei anderen ist es umgekehrt. Deswegen glaube ich - ich erwarte und erhoffe dies -, dass die Mittel entsprechend verantwortungsbewusst eingesetzt werden.\n\nIch denke, das Gesamtpaket, das wir jetzt haben, ist gut. Der Bund stellt in der genannten Gr\u00f6\u00dfenordnung Mittel f\u00fcr die Studierenden zur Verf\u00fcgung. Wir haben eine BAf\u00f6G-Novelle, bei der es nicht nur um Entlastung geht, sondern in der auch die gestern besprochenen Dinge f\u00fcr die Studierenden enthalten sind. Und wir haben diese Grundgesetz\u00e4nderung. All das wird aus meiner Sicht weit \u00fcber diesen Tag und \u00fcber diese Legislaturperiode hinaus wirken. Gerade mit der Grundgesetz\u00e4nderung wird vieles m\u00f6glich gemacht und wird der F\u00f6deralismus insgesamt moderner und zukunftsf\u00e4higer. Dar\u00fcber freue ich mich.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74235,"sequence":360,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74236,"sequence":361,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Rosemarie Hein das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74237,"sequence":362,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74238,"sequence":363,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Die Ministerin hat eine von vielen hier im Haus sehr lange erwartete \u00c4nderung des Grundgesetzes heute im Bundestag vorgestellt. Frau Ministerin, Ihre Argumentation verwundert mich schon etwas. Aber auch ich will erst einmal darauf zur\u00fcckblicken, warum wir \u00fcberhaupt in dieser Situation sind.\n\nVor acht Jahren, im Jahre 2006, war im Rahmen der F\u00f6deralismusreform beschlossen worden, die Aufgaben von Bund und L\u00e4ndern klarer voneinander zu trennen. Die L\u00e4nder \u00fcbernahmen damals auf eigenen Wunsch unter anderem fast g\u00e4nzlich die Zust\u00e4ndigkeit im Bereich Bildung. Eine gemeinsame Finanzierung von wichtigen Aufgaben war nahezu nicht mehr m\u00f6glich, auch wenn die Ministerin heute etwas anderes sagt. Ziel dieser Reform war, \u201ekomplizierte Mischfinanzierungen\u201c zur\u00fcckzudr\u00e4ngen und damit \u201eBlockadem\u00f6glichkeiten\u201c, so stand es im entsprechenden Entschlie\u00dfungsantrag, zwischen Bund und L\u00e4ndern zu vermeiden. Das klingt erst einmal ganz logisch, aber zumindest im Bereich der Bildung ist das gr\u00fcndlich nach hinten losgegangen. Denn mit dem Verbot gemeinsamer Finanzierungen wurden die notwendigen Finanzierungsaufgaben in der Bildung in vorher nie gekanntem Ma\u00dfe blockiert und eben nicht erleichtert.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74239,"sequence":364,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74240,"sequence":365,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist also das Gegenteil von dem eingetreten, was beabsichtigt war. Darum wurden zahlreiche Hilfs-programme erfunden, zum Beispiel die Lernf\u00f6rderung innerhalb des Bildungs- und Teilhabepaketes, die Berufseinstiegsbegleitung, die Bildungsketten oder auch die energetische Sanierung, damit man im Schulbau \u00fcberhaupt etwas machen konnte.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74241,"sequence":366,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"So war es! Ja!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74242,"sequence":367,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die Pakte muss man wahrscheinlich in diese Reihe stellen. Das nennt man Umwegsfinanzierung. Diese Umwegsfinanzierung macht die Durchschaubarkeit der -Finanzstr\u00f6me und der Zust\u00e4ndigkeiten \u00fcberhaupt nicht leichter, sondern eher verworrener.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74243,"sequence":368,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74244,"sequence":369,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Ziel der F\u00f6deralismusreform 2006 war auch, mehr auf Wettbewerb zu setzen. Die Kooperation von Bund und L\u00e4ndern in der Bildung wurde weitgehend aufgek\u00fcndigt. Dabei darf man nicht nur auf die Hochschulen zielen, sondern man muss eben auch auf den Rest der Bildungsaufgaben schauen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, man kann ja auf allen m\u00f6glichen Gebieten einen Wettbewerb ausrufen, aber doch nicht bei der Frage eines besseren Bildungszugangs. Wer Bildung zum Gegenstand von Wettbewerb macht, vergr\u00f6\u00dfert Ungleichheiten und schafft nicht mehr Gerechtigkeit.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74245,"sequence":370,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74246,"sequence":371,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann niemand wollen, dem gleiche Bildungschancen in ganz Deutschland wichtig sind.\n\nNach der Grundgesetz\u00e4nderung von 2006 wurden den L\u00e4ndern j\u00e4hrlich etwa 1 Milliarde Euro f\u00fcr die \u00fcbertragenen Aufgaben zur Verf\u00fcgung gestellt. Wir finden sie bis heute in unseren Haushalten. Die haben aber nicht gereicht. Nun reifte seit einigen Jahren, und zwar sehr langsam, in einigen L\u00e4ndern die Einsicht, dass man hier ein St\u00fcck zur\u00fcck m\u00fcsse. Deshalb liegt jetzt die Forderung nach einer Lockerung des Verbotes vor. Deshalb haben wir jetzt diese Grundgesetz\u00e4nderung auf dem Tisch, aber eben nur f\u00fcr eine bessere Finanzierung im Hochschulbereich. Das ist nicht viel. Das ist nicht einmal der Spatz in der Hand. Darum k\u00f6nnen wir das auch nicht guthei\u00dfen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74247,"sequence":372,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74248,"sequence":373,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, na, na! Die Hochschulen als Spatz zu bezeichnen!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74249,"sequence":374,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass sich aber die L\u00e4nder in dieser Sache nun \u00fcberhaupt bewegt haben - das war ja nicht so einfach -, liegt an den klammen Kassen der L\u00e4nder und Kommunen. Nachdem der Bund 2009 auch noch eine Schuldenbremse eingef\u00fchrt hat, ist das noch schlimmer geworden. Die Aussichten, Bildung aus eigener Kraft finanzieren zu k\u00f6nnen, sind immer mehr geschwunden. Da helfen eben die gegenseitigen Eifers\u00fcchteleien zwischen Bayern und Hamburg und Bremen und Mecklenburg-Vorpommern und Berlin nicht weiter.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74250,"sequence":375,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74251,"sequence":376,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Zudem haben die Strategen von Bund und L\u00e4ndern offensichtlich sehr untersch\u00e4tzt - sie haben sich dabei kr\u00e4ftig verzockt -, wie gro\u00df die Aufgabe, die vor uns steht, eigentlich ist, was beispielsweise die wachsenden Studierendenzahlen betrifft. Die sind schneller gewachsen, als man das vorhergesehen hatte. Das ist ja erfreulich, aber man hat damit nicht gerechnet. Das gilt genauso f\u00fcr viele andere wichtige Herausforderungen, die es derzeit im Bildungsbereich gibt.\n\nDoch mit der Grundgesetz\u00e4nderung, die uns heute vorliegt, werden die notwendigen Aufgaben der Bildungsfinanzierung in den kommenden Jahren nicht zu stemmen sein, weder inhaltlich noch finanziell. Nun sollen 1,17 Milliarden Euro mit der vollst\u00e4ndigen BAf\u00f6G-\u00dcbernahme durch den Bund an die L\u00e4nder gegeben werden, und zwar j\u00e4hrlich. Doch das Geld ist noch nicht einmal in den Kassen, da ist es schon verbraucht. Nicht nur die Ministerin und die Kolleginnen und Kollegen der Koalition haben ganz eigene und durchaus nicht \u00fcbereinstimmende Vorstellungen davon, wie denn das Geld eingesetzt werden sollte.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74252,"sequence":377,"sitzung":58,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist das Problem!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74253,"sequence":378,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Die einen rechnen damit, dass es nur dem Hochschulbereich zugutekommt, die anderen wollen eine Aufteilung zwischen Schule und Hochschule. Und die Ministerin hat eben gesagt, die L\u00e4nder sollen selbst entscheiden, wie sie das halten.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74254,"sequence":379,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Debatte war gestern, Frau Hein!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74255,"sequence":380,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ich habe Ihnen doch gestern schon gesagt, dass die verbundene Debatte von Ihnen ausgerufen wurde. Und wir machen das jetzt auch so.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74256,"sequence":381,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74257,"sequence":382,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bleiben Sie sch\u00f6n beim Thema!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74258,"sequence":383,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"- Mache ich!\n\nSo will eben Niedersachsen die fr\u00fchkindliche Bildung st\u00e4rker ausbauen, Th\u00fcringen die Grundschullehrkr\u00e4fte besser bezahlen, Rheinland-Pfalz in die Inklusion investieren, Sachsen-Anhalt mehr Lehrkr\u00e4fte einstellen und den Hochschulen das Geld zur\u00fcckgeben, das sie sonst f\u00fcr die Haushaltssanierung erbringen m\u00fcssten. Das Geld ist also fest verplant. Und manchmal flie\u00dft es eben einfach in die Haushaltssanierung, und sei es \u00fcber den Umweg der Hochschul- und Personaletats.\n\nIch kann jedoch jedes Land verstehen, das angesichts der in Aussicht stehenden Finanzspritze jetzt sagt: Ja, wir wollen diese Grundgesetz\u00e4nderung. - Sie brauchen das Geld n\u00e4mlich dringend. Und darum waren die kritischen Anmerkungen im Bundesrat auch nur leise, aber sie waren durchaus h\u00f6rbar. Und man kann auch diese nachlesen, wenn man das gerne m\u00f6chte.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74259,"sequence":384,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74260,"sequence":385,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen n\u00e4mlich \u00fcberall besser ausfinanzierte Hochschulen. Wir brauchen \u00fcberall sanierte Schulen und Kitas. Wir brauchen \u00fcberall Schulsozialarbeit, \u00fcberall Inklusion. Wir brauchen \u00fcberall eine bessere Kinderbetreuung,","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74261,"sequence":386,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00fcssen die L\u00e4nder bezahlen! K\u00f6nnen die L\u00e4nder doch machen! Verbietet keiner!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74262,"sequence":387,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00fcberall mehr und besser ausgebildete Lehrkr\u00e4fte und \u00fcberall eine bessere Weiterbildung usf. Und ich glaube, Sie haben keine Ahnung, was das kostet.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74263,"sequence":388,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74264,"sequence":389,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie das n\u00e4mlich alles mit den 1,17 Milliarden Euro bezahlen wollen, dann wird das eine ziemliche Hungerkur.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74265,"sequence":390,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir nie erz\u00e4hlt!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74266,"sequence":391,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Das betrifft sowohl den riesigen Investitionsstau, den es gibt, als auch die regelm\u00e4\u00dfige ausk\u00f6mmliche Finanzierung aller Bildungsbereiche.\n\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass einige L\u00e4nder Angst um ihre Zust\u00e4ndigkeiten haben und mauern. Doch die L\u00e4nder m\u00fcssen endlich \u00fcber den Tellerrand ihrer Landeszust\u00e4ndigkeit hinausschauen","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74267,"sequence":392,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74268,"sequence":393,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"und Bildung als Gemeinschaftsaufgabe begreifen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74269,"sequence":394,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tun sie doch auch!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74270,"sequence":395,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Das nimmt ihnen doch nicht die Verantwortung. Das schafft ihnen mehr Spielr\u00e4ume. Ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, warum ausgerechnet an dieser Stelle, also bei schulischer Bildung, bei fr\u00fchkindlicher Bildung, bei Weiterbildung, die L\u00e4nder derartig mauern.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74271,"sequence":396,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74272,"sequence":397,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Statt Wettbewerb brauchen wir Best Practice. Davon k\u00f6nnen alle profitieren. Darum haben wir in unserem Antrag, der Ihnen seit Februar dieses Jahres vorliegt, die Einf\u00fchrung einer solchen Gemeinschaftsaufgabe gefordert. Dabei werden wir bleiben.\n\nWir werden das vielleicht noch nicht jetzt, auch angesichts der K\u00fcrze des parlamentarischen Verfahrens von nur einem Monat, hinbekommen. Die Debatte, das wei\u00df ich, hat viel l\u00e4nger gedauert. Es wird vielleicht noch eine Weile dauern. Das Thema wird aber wiederkommen. Aber jetzt ist zu bef\u00fcrchten - auch das kann man im Protokoll des Bundesrates nachlesen -, dass sich einige L\u00e4nder mit der Mini\u00e4nderung zufriedengeben und glauben, das Problem sei damit erledigt. Das Problem ist damit nicht erledigt. Wir bekommen das wieder auf den Tisch. Wir werden die Quittung f\u00fcr unser Handeln bekommen, und dann reden wir wieder \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe Bildung.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74273,"sequence":398,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74274,"sequence":399,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Hubertus Heil das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74275,"sequence":400,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74276,"sequence":401,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann mir nicht helfen, aber es scheint ein Zufall zu sein, dass in solchen Debatten immer Frau Bulmahn als Vizepr\u00e4sidentin amtiert.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74277,"sequence":402,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74278,"sequence":403,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie passt auf Sie auf!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74279,"sequence":404,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie hat in diesen Debatten durchaus schon das Wort ergriffen und hat dieses Haus - sie hat in vielem auch recht gehabt - vor manchem Irrtum bewahren wollen. Darauf komme ich sp\u00e4ter noch zu sprechen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74280,"sequence":405,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber sie kann jetzt nicht mehr reden!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74281,"sequence":406,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir reden heute \u00fcber etwas anderes. Vielleicht reden wir einmal \u00fcber die einheitliche Auffassung dieses Parlaments dar\u00fcber, dass es zumindest richtig ist, neue M\u00f6glichkeiten der Kooperation im Bereich der Wissenschaft und der Hochschulen in diesem Land zu schaffen; das bestreitet doch niemand ernsthaft.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74282,"sequence":407,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74283,"sequence":408,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Man kann dar\u00fcber streiten, ob wir mehr M\u00f6glichkeiten brauchen - Sie kennen unsere Auffassung dazu, dazu sage ich gleich etwas -, aber wir sind uns einig, dass das ein wesentlicher Schritt ist. Jetzt kann man das als kleinen oder gro\u00dfen Spatz klassifizieren, was auch immer, Frau Hein; es geht hier aber nicht um die Kategorie.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74284,"sequence":409,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ein Zaunk\u00f6nig!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74285,"sequence":410,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielmehr m\u00fcssen wir der deutschen \u00d6ffentlichkeit klarmachen, warum es gerade in dieser Phase - da hat Frau Wanka vollkommen recht - notwendig ist, dass wir jenseits der Klimmz\u00fcge von Projektitis eine dauerhafte Form von Zusammenarbeit f\u00fcr die Hochschullandschaft, das Herzst\u00fcck des Wissenschaftssystems in unserem Land, auf den Weg bringen.\n\nDaf\u00fcr gibt es ein paar Gr\u00fcnde. Wir haben erlebt - das haben wir in den vergangenen Jahren mit den Hochschulpakten unterst\u00fctzt -, dass es weiterhin einen gro\u00dfen Run auf die Hochschulen gibt. Die Zahl der Studierenden ist massiv gestiegen; das war politisch gewollt. Ich sage - das hat gestern auch mein Fraktionsvorsitzender erkl\u00e4rt -: Wir wollen nicht, dass die universit\u00e4re Ausbildung gegen die berufliche Erstausbildung ausgespielt wird. Aber diese Welle an Studierenden muss von den Hochschulen in Deutschland verkraftet werden. Deshalb ist es wichtig, dass Bund und L\u00e4nder gemeinsam dauerhaft, nicht nur in Projekten, zusammenwirken k\u00f6nnen.\n\nWir brauchen eine St\u00e4rkung des Hochschulsystems und der Wissenschaft, auch in Bezug auf die Forschung. Wir sind wunderbar aufgestellt, was die au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung in Deutschland betrifft. Aber Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Jahren, um international mithalten zu k\u00f6nnen, in der au\u00dferuniversit\u00e4ren und eben in der Hochschulforschung gemeinsam ansetzen k\u00f6nnen, ohne sich dabei zu verrenken.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74286,"sequence":411,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74287,"sequence":412,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass diese Form von Kooperation, die wir mit der vorgeschlagenen Grundgesetz\u00e4nderung erm\u00f6glichen, auch im Interesse der Besch\u00e4ftigten an den Hochschulen ist, nicht nur der Professorinnen und Professoren, sondern auch derjenigen, die im wissenschaftlichen Mittelbau arbeiten; darauf komme ich noch. Diese Menschen erleben ja oft, dass diese Form von Kurzatmigkeit und Projektitis dazu f\u00fchrt, dass ihr Arbeitsleben ziemlich ungeregelt und befristet ist, wenn Sie verstehen, was ich meine. Wir werden in dieser Legislaturperiode \u00fcber das Wissenschaftszeitvertragsgesetz noch einmal zu reden haben. Wir haben uns vorgenommen, das zu \u00e4ndern.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74288,"sequence":413,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben schon etwas vorgelegt!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74289,"sequence":414,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber genauso wichtig ist es, dass wir die M\u00f6glichkeit von Kooperationen schaffen, damit Aufstiegsm\u00f6glichkeiten und Karrierewege f\u00fcr gut ausgebildete Menschen, die wir an den Hochschulen dauerhaft halten wollen, m\u00f6glich sind. Deshalb ist es ein guter Schritt, dass wir diese Grundgesetz\u00e4nderung gemeinsam auf den Weg gebracht haben. Frau Ministerin Wanka, Sie haben vollkommen recht: Mit der Formulierung, die wir gemeinsam f\u00fcr Artikel 91 b Grundgesetz gefunden haben, schaffen wir erstmals f\u00fcr den Wissenschaftsbereich dauerhafte, verl\u00e4ssliche und institutionelle F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Hochschulen. Das ist unbestritten. Das gab es fr\u00fcher nicht, das ist ein gro\u00dfer Fortschritt.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74290,"sequence":415,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74291,"sequence":416,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Gleichwohl gibt es in der Koalition - das ist doch gar keine Frage - einen Dissens, den wir aber miteinander aushalten. Es geht darum - das wissen Sie -, dass wir uns als Sozialdemokraten durchaus gew\u00fcnscht h\u00e4tten, das Kooperationsverbot im Bereich der Bildung insgesamt aufzubrechen. Das leugnet niemand hier, das leugnet auch niemand im Bundesrat. Das ist die Position meiner Partei und auch vieler in der Union; das wissen wir.\n\nFrau Wanka, Sie haben vorhin darauf hingewiesen, dass im Bundesrat Ministerpr\u00e4sidentinnen - kluge Frauen - gesprochen haben, mit denen auch wir sprechen, die pers\u00f6nlich der Meinung sind, dass die Sache mit dem Kooperationsverbot im Bereich der Bildung insgesamt abgeschafft geh\u00f6rt. Da kann man sich immer wechselseitig vorhalten, wer in der eigenen Partei noch nicht so weit ist; das kennen die Gr\u00fcnen auch; man muss nur einmal nach Stuttgart gucken.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74292,"sequence":417,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74293,"sequence":418,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Zweidrittelmehrheit ist zu schaffen!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74294,"sequence":419,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das alles hilft uns nichts.\n\nWir m\u00fcssen jetzt den Schritt gehen, den wir gemeinsam mit einer Mehrheit im Bundestag und Bundesrat gehen k\u00f6nnen. Es w\u00e4re vollkommen falsch, aufgrund dieses Dissenses, weil einige noch nicht so weit sind, die Wissenschaft in Geiselhaft zu nehmen. Das Gesamtpaket stimmt.\n\nFrau Hein, die Verkn\u00fcpfung ist vollkommen in Ordnung, dass wir in dieser Woche zugleich dar\u00fcber reden, dass wir die L\u00e4nder entlasten, um Spielr\u00e4ume zu schaffen, dass wir das BAf\u00f6G verbessern und dass wir M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Hochschulbereich schaffen. Das zeigt die Handlungsf\u00e4higkeit dieser Koalition auf Basis der M\u00f6glichkeiten, die die Mehrheiten in Bundestag und Bundesrat hergeben. Das ist im Interesse von Bildung und Forschung in diesem Land. Deshalb ist es ein guter Schritt.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74295,"sequence":420,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74296,"sequence":421,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage trotzdem noch einmal: Wir w\u00fcnschen uns f\u00fcr die Zukunft mehr, und wir werben auch daf\u00fcr. Frau Bulmahn - das darf ich einmal erw\u00e4hnen - hat damals im Rahmen der F\u00f6deralismusreform auf einiges hingewiesen. Ich bin der Meinung, dass wir zuk\u00fcnftig einen Irrtum aus der F\u00f6deralismusreform f\u00fcr den Bereich der Bildung korrigieren m\u00fcssen: Das ist das Kooperationsverbot f\u00fcr den Bildungsbereich und f\u00fcr den Schulbereich. Wir m\u00fcssen um Mehrheiten werben. Denn da hat mein fr\u00fcherer Fraktionsvorsitzender und heutiger Au\u00dfenminister vollkommen recht gehabt. Das Kooperationsverbot im Bereich der Bildung, sagte Frank-Walter Steinmeier am 16. Mai 2013 in diesem Hohen Haus, ist","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74297,"sequence":422,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74298,"sequence":423,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Murks!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74299,"sequence":424,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"- ich zitiere - \u201eein in Verfassungsrecht gegossener Irrtum, der beseitigt werden muss.\u201c Wir bleiben dabei: Es ist unsere Aufgabe, das miteinander hinzubekommen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74300,"sequence":425,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74301,"sequence":426,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie es uns trotz des Dissenses, den es in der Koalition gibt, dar\u00fcber reden, was im Hochschulbereich mit der \u00c4nderung des Artikel 91 b m\u00f6glich sein wird. Damit zeigen wir, dass wir trotz verschiedener Meinungen an der einen oder anderen Stelle doch tun, was m\u00f6glich ist. Ich m\u00f6chte hierbei Folgendes ansprechen: Mit dem Weg der dauerhaften Kooperation von Bund und L\u00e4ndern in unserem Wissenschaftssystem, den wir heute er\u00f6ffnen, haben wir die Chance, in den n\u00e4chsten Jahren Chancengleichheit, Innovation, Wertsch\u00f6pfung, auch Besch\u00e4ftigung zu f\u00f6rdern, und zwar gemeinsam in den n\u00e4chsten Jahren.\n\nDas betrifft - ich habe es vorhin angesprochen - -Perspektiven f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs: weniger Befristung, mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Karrierewege, dauerhafte und verl\u00e4ssliche Ma\u00dfnahmen, um Personalinitiativen auf den Weg zu bringen, um Juniorprofessoren zu unterst\u00fctzen und um dem Mittelbau tats\u00e4chlich den Stellenwert zu geben, der ihm zukommt. Das w\u00e4re nicht m\u00f6glich, wenn wir nur die M\u00f6glichkeit f\u00fcr befristete Projekte h\u00e4tten. Wir haben durch die Grundfinanzierung die M\u00f6glichkeit, Perspektiven f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs zu schaffen. Die M\u00f6glichkeit besteht, wir \u00f6ffnen diese Wege. Ich gebe gleichwohl zu: Wir m\u00fcssen als Koalition noch daran arbeiten, diese Wege zu gehen.\n\nDas betrifft auch die Fortsetzung der Exzellenzinitiative. Wir k\u00f6nnen mit den neuen M\u00f6glichkeiten Planungssicherheit schaffen, weil wir Ressourcen im Wissenschaftssystem verbessern und von kurzfristigen Wettbewerben tats\u00e4chlich zu dauerhaften Perspektiven im Sinne von Exzellenz in Breite und Spitze kommen. Auch das ist etwas, was diese Koalition sich vorgenommen hat.\n\nSchlie\u00dflich k\u00f6nnen wir die immer wichtiger werdende Kooperation im Bereich der Forschung zwischen au\u00dferuniversit\u00e4ren und universit\u00e4ren Forschungseinrichtungen einfacher und besser gestalten, als das mit vielen Klimmz\u00fcgen in der Vergangenheit der Fall war. Es spricht viel daf\u00fcr, dass wir diese Wege gehen und auch nutzen. Deshalb handelt es sich um eine gute Grundgesetz\u00e4nderung.\n\nIch habe den Eindruck, meine Damen und Herren, dass wir sehr stolz sein k\u00f6nnen auf das, was unser Wissenschaftssystem heute schon liefert. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass es kaputtgeredet wird. Nehmen wir einmal die Verleihung des Nobelpreises im Bereich der Chemie an einen Deutschen, der sowohl f\u00fcr ein Max-Planck-Institut arbeitet, also im au\u00dferuniversit\u00e4ren Bereich unterst\u00fctzt wird, als auch - nat\u00fcrlich - Hochschulprofessor ist. Das zeigt, dass wir international gar nicht schlecht aufgestellt sind.\n\nEs gibt dennoch neue Herausforderungen. Das Paradigma in der Wissenschaft dieser Tage und Jahre scheint Kooperation zu sein: Kooperation zwischen Disziplinen, Kooperation zwischen Wirtschaft und Wissenschaft in vielen Bereichen und zwischen Bundesl\u00e4ndern. Das muss dann aber auch in der Politik zwischen Bund und L\u00e4ndern gelten. Deshalb erm\u00f6glichen wir das.\n\nWas die Zukunft und unseren Wunsch, den ich vorhin formuliert habe, betrifft, weiter \u00dcberzeugungsarbeit f\u00fcr die \u00c4nderung des Grundgesetzes auch im Bereich der Bildung zu leisten, so gilt etwas, was wir aus der Wissenschaft kennen: Die Zukunft ist offen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74302,"sequence":427,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Satz ist gut!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74303,"sequence":428,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist nicht so, dass alles festgeschrieben ist. Es ist daher gut - auch das ist eine Erkenntnis der Wissenschaft -, dass Menschen lernende Wesen sind.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74304,"sequence":429,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74305,"sequence":430,"sitzung":58,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im g\u00fcnstigsten Fall!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74306,"sequence":431,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie sind \u00fcbrigens auch in der Lage, Irrt\u00fcmer einzugestehen. Ich habe es vorhin gesagt: Wir r\u00e4umen ein, dass wir an dem Irrtum von 2006, den Frank-Walter Steinmeier im Nachhinein beschrieben hat, mitbeteiligt waren - in guter Absicht.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74307,"sequence":432,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf Merkels Bekenntnis warten wir noch!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74308,"sequence":433,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sollten es schaffen, es miteinander hinzubekommen, das zu \u00e4ndern. Heute ist nicht der Tag, dar\u00fcber zu reden, wann das m\u00f6glich ist. Die \u00dcberzeugungsarbeit dauert an; ich habe es vorhin beschrieben.\n\nLassen Sie uns heute im Interesse des Wissenschaftsstandortes Deutschland, der Hochschulen in diesem Land die M\u00f6glichkeiten nutzen. Lassen Sie uns das tun, was heute m\u00f6glich ist. Die Studierenden werden es uns in Zukunft danken; die Menschen, die an Hochschulen arbeiten, werden es uns danken; dieses Land wird es uns danken, dass wir die Wissenschaft an den Hochschulen in diesem Land zukunftsf\u00e4hig gemacht haben. Dazu ist die Grundgesetz\u00e4nderung ein ganz wesentlicher Schritt.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74309,"sequence":434,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74310,"sequence":435,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Katja D\u00f6rner das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74311,"sequence":436,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Die letzte Gro\u00dfe Koalition hat einen schweren Fehler gemacht. Der eine Teil hat es offensichtlich eingesehen, der andere Teil leider noch nicht. Das ist sehr schade.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74312,"sequence":437,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74313,"sequence":438,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Kooperationsverbot ins Grundgesetz zu schreiben, war ein schwerer Fehler. Frau Ministerin, 2006 wurde nicht die Zusammenarbeit erm\u00f6glicht, sondern 2006 wurde die T\u00fcr dazu weitestgehend zugeschlagen; sie ist nur einen ganz kleinen Spalt offen gelassen worden.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74314,"sequence":439,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74315,"sequence":440,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ein schwerer Fehler, und diesen schweren Fehler muss man korrigieren, und zwar vollst\u00e4ndig.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74316,"sequence":441,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74317,"sequence":442,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Vorschlag im Gesetzentwurf, der uns heute vorliegt, ist leider nur eine halbherzige Korrektur, und deshalb reicht er uns nicht.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, ich bin wirklich entt\u00e4uscht, dass Union und SPD die riesige Chance, die sie haben, nicht nutzen. Sie haben eine 80-Prozent-Mehrheit im Deutschen Bundestag, und sie haben die Unterst\u00fctzung der Opposition daf\u00fcr, das unsinnige Kooperationsverbot vollst\u00e4ndig zu kippen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74318,"sequence":443,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74319,"sequence":444,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcberhaupt nicht! Denken Sie an Ihre Ministerpr\u00e4sidenten!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74320,"sequence":445,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"So vern\u00fcnftig es nat\u00fcrlich ist, dass Bund und L\u00e4nder im Bereich der Hochschulen zuk\u00fcnftig wieder zusammenarbeiten k\u00f6nnen, so absurd ist es doch, dass diese Zusammenarbeit im Schulbereich weiter verboten bleiben soll. Deshalb ganz klar unser Appell an SPD und an Union:","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74321,"sequence":446,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek [SPD]","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Bringen Sie uns Hessen!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74322,"sequence":447,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Und Stuttgart!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74323,"sequence":448,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Korrigieren Sie den Fehler, und zwar ganz!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74324,"sequence":449,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74325,"sequence":450,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da gibt es nichts zu korrigieren, Frau D\u00f6rner!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74326,"sequence":451,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir alle wollen die besten Bildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr unsere Kinder. Wir wollen, dass alle Kinder, alle Jugendlichen in diesem Land ihre Potenziale wirklich voll aussch\u00f6pfen k\u00f6nnen. Wir wollen gute Bildungsinstitutionen, von der Kita \u00fcber die Schule und die Hochschule bis zur Weiterbildung. Ich bin davon \u00fcberzeugt: Wir werden das nur schaffen und k\u00f6nnen es \u00fcberhaupt nur schaffen, wenn alle gemeinsam daran arbeiten und auch zusammenarbeiten: Bund, L\u00e4nder und Kommunen. Sie sind gemeinsam in der Pflicht. Sie m\u00fcssen aber auch an einem Strang ziehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74327,"sequence":452,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74328,"sequence":453,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um die Zukunft unserer Kinder. Deshalb ist das Festhalten am Kooperationsverbot in der Bildung ein Fehler. Da habe tats\u00e4chlich auch ich ein Zitat von Frank-Walter Steinmeier, der das sch\u00f6n ausgedr\u00fcckt hat.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74329,"sequence":454,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein kluger Mann!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74330,"sequence":455,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Er hat n\u00e4mlich nicht nur gesagt, dass es Unsinn ist, sondern er hat auch gesagt, dass es Bl\u00f6dsinn ist. Beides ist richtig, und deshalb sollte das Kooperationsverbot komplett abgeschafft werden.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74331,"sequence":456,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74332,"sequence":457,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, wenn eine Bundesregierung und ein Deutscher Bundestag zusagen, sich f\u00fcr die Schulen engagieren zu wollen, ein Ganztagsschulprogramm auflegen zu wollen,","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74333,"sequence":458,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wollen wir aber gar nicht! Das steht nirgendwo! Schauen Sie mal in den Koalitionsvertrag!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74334,"sequence":459,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"sich daf\u00fcr engagieren zu wollen, dass es mit der Inklusion weitergeht, dass die Inklusion in den Schulen schneller vorankommt,","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74335,"sequence":460,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen die L\u00e4nder machen!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74336,"sequence":461,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"das dann aber nicht geht, weil man sich selber eine Mauer namens Kooperationsverbot vor die Nase gestellt hat, dann fasst sich doch eigentlich jeder normale Mensch an den Kopf und denkt: Das darf doch wohl nicht wahr sein. - Deshalb sind wir daf\u00fcr, diesen Zustand zu beenden.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74337,"sequence":462,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74338,"sequence":463,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, es ist schon gesagt worden: Das wei\u00df nicht nur die gro\u00dfe Mehrheit hier im Bundestag - auch wenn die Mehrheit dem am Ende wahrscheinlich nicht zustimmen wird -, sondern das wissen auch viele in den Bundesl\u00e4ndern. Gerade deshalb finde ich die schon angesprochene Kopplung zwischen der BAf\u00f6G-Novelle und der Grundgesetz\u00e4nderung, die wir heute besprechen, extrem \u00e4rgerlich und auch unfair.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74339,"sequence":464,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74340,"sequence":465,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"L\u00e4cherlich!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74341,"sequence":466,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Bund \u00fcbernimmt die Kosten f\u00fcr das BAf\u00f6G nur, wenn die L\u00e4nder dieser Grundgesetz\u00e4nderung zustimmen. Die nordrhein-westf\u00e4lische Schulministerin hat das als Erpressung bezeichnet,","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74342,"sequence":467,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat wahrscheinlich kein Jura studiert und wei\u00df nicht, was Erpressung ist!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74343,"sequence":468,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"und es ist eine Erpressung. Diese Bezeichnung daf\u00fcr ist absolut richtig. Wir erwarten von der Bundesregierung, dass das Junktim zwischen diesen beiden Gesetzgebungsverfahren aufgehoben wird, damit beide Reformvorhaben einen sinnvollen und sachlichen Beratungsprozess durchlaufen k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74344,"sequence":469,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74345,"sequence":470,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir beraten heute \u00fcber eine Grundgesetz\u00e4nderung. Es ist schon gesagt worden: Das machen wir nicht alle Tage, und das ist auch richtig so. Man sollte nicht am Grundgesetz herumst\u00fcckeln, sondern man sollte es unmittelbar und direkt richtig machen. Ich m\u00f6chte unseren Kollegen Herrn Rossmann zitieren, der in einem Beitrag in der FR sehr gut formuliert hat: \u201eNach zwei Schritten zur\u00fcck muss mehr drin sein als ein Schritt nach vorn.\u201c Ich finde, man kann das kaum besser sagen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74346,"sequence":471,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74347,"sequence":472,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Applaus von der falschen Seite, Herr Rossmann!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74348,"sequence":473,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss aber auch bereit sein, diese Schritte zu gehen. Wir sind es, und wir hoffen, dass sich im Gesetzgebungsverfahren auch bei Ihnen noch die Bereitschaft dazu zeigt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74349,"sequence":474,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74350,"sequence":475,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Albert Rupprecht das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74351,"sequence":476,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74352,"sequence":477,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe Kollegin Hein, wenn man Ihrer Rede zuh\u00f6rt und wenn man auch noch glauben w\u00fcrde, was Sie sagen, dann bek\u00e4me man Depressionen. F\u00fcr Depressionen gibt es aber \u00fcberhaupt keinen Anlass. Wo stehen wir im Jahr 2014? Noch einmal kurz zum Status quo: Wir sind nicht nur Fu\u00dfballweltmeister, sondern auch Nobelpreistr\u00e4ger.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74353,"sequence":478,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nicht mehr Papst!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74354,"sequence":479,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage das in aller Ernsthaftigkeit.\n\nNat\u00fcrlich ist das in erster Linie eine herausragende Leistung des Wissenschaftlers Stefan Hell. Aber w\u00fcrde derselbe Wissenschaftler im Senegal, in \u00c4gypten oder anderswo arbeiten, wo er nicht die institutionellen Rahmenbedingungen h\u00e4tte, die er in Deutschland hat, dann w\u00e4re das nicht m\u00f6glich gewesen. Das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu.\n\nWo stehen wir? Alle anerkannten Innovationsindizes sagen: Deutschland steht weltweit auf Platz zwei, drei oder vier, und das bei 194 Staaten. Ich glaube, darauf k\u00f6nnen wir stolz sein, meine Damen und Herren.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74355,"sequence":480,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74356,"sequence":481,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gucken Sie sich mal die PISA-Studie an! Dann haben Sie es auf einen Blick!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74357,"sequence":482,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind f\u00fcr die Wissenschaft wieder hochattraktiv. In der Max-Planck-Gesellschaft kommen 86 Prozent der Postdocs aus dem Ausland. 31 Prozent der Max-Planck-Direktoren kommen ebenfalls aus dem Ausland. Stefan Hell - ich habe ihn eben schon erw\u00e4hnt - hat einen Ruf nach Harvard bekommen. Er hat abgelehnt und ist lieber in Deutschland im Max-Planck-Institut geblieben.\n\nDas alles sind Aussagen, die zeigen, dass der Wissenschaftsstandort Deutschland weltweit vorne liegt und hochattraktiv ist.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74358,"sequence":483,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74359,"sequence":484,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All das w\u00e4re \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich gewesen, h\u00e4tten wir vonseiten des Bundes in den letzten Jahren nicht massiv Gas gegeben.\n\nDas alles sagt den Nichtfachleuten wenig. Dahinter verstecken sich aber Riesenpakete mit Milliardenvolumina in historischen Dimensionen wie das Wissenschaftsfreiheitsgesetz beispielsweise - ein historischer Schritt f\u00fcr die Wissenschaftsszene -, Humboldt-Professuren, die Hightech-Strategie, der Spitzencluster-Wettbewerb, der Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation, die Exzellenzinitiative usw. usw.\n\nAll das sind Ma\u00dfnahmen, die wir vonseiten des Bundes in den letzten Jahren angesto\u00dfen haben. Das zeigt sich auch in den Finanzen, die wir in der Haushaltsdebatte noch einmal ausf\u00fchrlich diskutieren werden. Wir haben in den zehn Jahren von 2005 bis 2015 im Haushalt f\u00fcr Forschung und Bildung einen Anstieg um 101 Prozent und damit eine Verdoppelung erzielt.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74360,"sequence":485,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74361,"sequence":486,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Letzte Frage: Wieso brauchen wir eine Verfassungs\u00e4nderung? Wir brauchen sie aus zwei Gr\u00fcnden. Der Kollege Heil hat es angesprochen. Der erste Punkt ist: Die Pakete, die ich eben genannt hatte, sind teilweise zeitlich befristet. Die Verfassung erlaubt uns nur die zeitliche Befristung. Nach den von uns gemachten Erfahrungen wollen wir sie in dauerhafte wettbewerbliche Anreizstrukturen \u00fcberf\u00fchren. Denn wir wollen Nachhaltigkeit.\n\nWir wollen nicht, dass die Wissenschaft es sich bequem macht. Wir wollen aber auch weg von der Projekteritis. Wir brauchen vielmehr langfristig nachhaltige wettbewerbliche Anreizstrukturen. Wir brauchen die Verfassungs\u00e4nderung, um genau das, was wir aufgebaut haben, auch nachhaltig leben zu k\u00f6nnen.\n\nEs gibt einen zweiten Grund: die Besonderheit des deutschen Systems. Wir haben universit\u00e4re und au\u00dfer-universit\u00e4re Forschung. Mit Blick auf die Schanghai-Rankings sage ich in aller Deutlichkeit: Wir sind bei den Hochschulen nirgendwo auf absoluten Spitzenpl\u00e4tzen. Das h\u00e4ngt auch mit der deutschen Besonderheit zusammen. W\u00fcrden wir die Max-Planck-Gesellschaft mit dazuz\u00e4hlen oder w\u00fcrde beispielsweise die LMU in M\u00fcnchen gemeinsam mit der Max-Planck-Gesellschaft bewertet werden, dann h\u00e4tten sie sehr wohl einen Spitzenplatz. Eine solche Zusammenarbeit ist bis dato au\u00dferordentlich schwierig und nur mithilfe hochkomplizierter Rechtskonstruktionen m\u00f6glich, weil die Hochschulen auf Dauer vom Land und die au\u00dferuniversit\u00e4ren Hochschuleinrichtungen von Land und Bund finanziert werden.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74362,"sequence":487,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n f\u00fcr das Beispiel!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74363,"sequence":488,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es in der Tat keine Petitesse, sondern ein Meilenstein f\u00fcr die Wissenschaftsarchitektur in diesem Land, dass in Zukunft eine solche Zusammenarbeit auf Dauer m\u00f6glich sein wird.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74364,"sequence":489,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74365,"sequence":490,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Begriff der Kooperation. Wir wollen Kooperation, und wir leben Kooperation. Wir wollen aber eine bestimmte Art von Kooperation. Wir wollen, dass gemeinsame Ziele formuliert werden, dass Aufgaben zugewiesen werden und dass Verantwortung \u00fcbernommen wird. Jeder soll die Verantwortung f\u00fcr den Bereich \u00fcbernehmen, den er gut beherrscht. Was wir nicht wollen, ist Kooperation, bei der jeder f\u00fcr alles zust\u00e4ndig ist, was dazu f\u00fchrt, dass am Schluss keiner mehr etwas macht. Das Ergebnis ist dann, dass die Vertreter unserer Parteien bei Herrn Jauch und Frau Illner sitzen und sagen: Die anderen sind verantwortlich. - Eine solche Kooperation f\u00fchrt dazu, dass die Schuld immer anderen zugeschoben wird. Genau das braucht die Bev\u00f6lkerung nicht.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74366,"sequence":491,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74367,"sequence":492,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir Artikel 91 b unserer Verfassung \u00e4ndern, definieren wir genau, was wir wollen. Wir wollen nicht, dass jeder f\u00fcr alles zust\u00e4ndig ist. Der Bund hat Expertise und Kompetenz, wenn es um die \u00fcberregionale Bedeutung von Bereichen, um internationale Wettbewerbs-f\u00e4higkeit und exzellente wissenschaftliche Leistungen geht. Wenn wir die Expertise und die Kompetenz in der Krebsforschung an den verschiedenen Standorten Deutschlands in den Deutschen Zentren der Gesundheitsforschung zusammenf\u00fchren wollen, dann macht es Sinn, dass sich der Bund engagiert; denn dadurch erm\u00f6glichen wir Exzellenz und weltweite Spitzenleistungen. Es macht aber keinen Sinn, dass der Bund entscheidet, ob die Universit\u00e4t in Freiburg oder die Universit\u00e4t in Regensburg ausgebaut wird. Das ist nicht unsere Aufgabe, und darf auch nicht unsere Aufgabe werden. Die Weiterentwicklung der Hochschulen ist L\u00e4nderaufgabe, weil das vor Ort, also dezentral, wesentlich besser entschieden werden kann.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74368,"sequence":493,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74369,"sequence":494,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr die Schulbildung. Schule gelingt, wenn sie dezentral und subsidi\u00e4r organisiert wird. Die Lehrer vor Ort wissen am besten, wie gute Schule funktioniert. Glaubt irgendjemand ernsthaft, dass es eine Verbesserung f\u00fcr das Land darstellt, wenn wir von Berlin aus steuern, weil nur wir angeblich wissen, wie gute Schulen funktionieren? Das w\u00fcrde in keiner Weise eine Verbesserung darstellen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74370,"sequence":495,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen Kooperation und nicht von oben diktieren!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74371,"sequence":496,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nenne ein konkretes Beispiel: Der Antrag der Gr\u00fcnen beinhaltet den Ausbau der Ganztagsschulbetreuung.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74372,"sequence":497,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74373,"sequence":498,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gutes Programm!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74374,"sequence":499,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Situation in meinem Bundesland Bayern sieht wie folgt aus: Es gibt eine klare politische Aussage, dass die Ganztagsschulbetreuung bedarfsgerecht ausgebaut wird.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74375,"sequence":500,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gibt es in fast allen L\u00e4ndern!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74376,"sequence":501,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jede Kommune und jede Schule, die Bedarf hat, wird -finanziert. Es wird in keiner Weise am Geld scheitern. Aber es ist ein riesiger Unterschied, ob ich in M\u00fcnchen oder in meinem Heimatort, einer l\u00e4ndlichen Dorfgemeinde im Oberpf\u00e4lzer Wald, einen solchen Ausbau vornehme; denn die Strukturen und damit auch der Bedarf sind vollkommen unterschiedlich. Ich frage seit Monaten: Was ist der Mehrwert, wenn der Bund die Rolle des Landes \u00fcbernimmt? Das hat \u00fcberhaupt keinen Mehrwert.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74377,"sequence":502,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat auch keiner gesagt!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74378,"sequence":503,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Das soll er doch gar nicht!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74379,"sequence":504,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die L\u00e4nder k\u00f6nnen den Bedarf wesentlich besser ermitteln. Genau das macht Bayern. Deswegen empfehle ich dringend, nicht \u00fcber Kooperationsverbot oder Kooperationsgebot zu schwadronieren, sondern nach konkreten L\u00f6sungen zu suchen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74380,"sequence":505,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74381,"sequence":506,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann fangen Sie mal an!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74382,"sequence":507,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Gehring, dem Antrag Ihrer Fraktion fehlt jegliche Glaubw\u00fcrdigkeit. Wenn Sie in der Regierung w\u00e4ren, h\u00e4tten Sie null Chancen, Ihren Antrag umzusetzen;","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74383,"sequence":508,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74384,"sequence":509,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn Ihre Basis, Ihre Landesvertreter und insbesondere Ihr Ministerpr\u00e4sident aus Baden-W\u00fcrttemberg w\u00fcrden keinen Zentimeter mit Ihnen mitgehen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74385,"sequence":510,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74386,"sequence":511,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Baden-W\u00fcrttemberg ist nicht der Nabel der Welt!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74387,"sequence":512,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend: Es gab noch nie so viel Kooperation. 60 Prozent der in den Haushalt des BMBF eingestellten Mittel flie\u00dfen in Kooperationsprojekte. Die Behauptung, es gebe keine Kooperation, ist daher falsch. Die Zahl der Kooperationsprojekte ist in den letzten Jahren dramatisch angewachsen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74388,"sequence":513,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Dramatisch, Sie sagen es!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74389,"sequence":514,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt also Kooperation. Aber sie muss dort stattfinden, wo sie sachlich begr\u00fcndbar und vern\u00fcnftig ist, also dort, wo es um Exzellenz und internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit geht. Die L\u00e4nder haben die Aufgabe, dort, wo es um Subsidiarit\u00e4t, Dezentralit\u00e4t und die N\u00e4he zum Menschen geht, die Probleme zu l\u00f6sen. In diesem Sinne werden wir gemeinsam mit der Regierung Artikel 91 b unserer Verfassung \u00e4ndern. Damit sind wir auf einem guten Weg.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74390,"sequence":515,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74391,"sequence":516,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Nicole Gohlke das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74392,"sequence":517,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74393,"sequence":518,"sitzung":58,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Kolleginnen und Kollegen! Vor acht Jahren - auch ich hole aus - hatte die Bundesrepublik Besuch von Vernor Mu\u00f1oz, dem damaligen UN-Sonderberichterstatter f\u00fcr das Recht auf Bildung. Das Ergebnis seines Abschlussberichtes war eine Ohrfeige. Er kritisierte scharf die mangelnde Chancengleichheit und die zunehmende Verlagerung von Bildungszust\u00e4ndigkeiten auf die L\u00e4nderebene; denn dadurch, so Mu\u00f1oz, verliere der Bund zunehmend die M\u00f6glichkeit, eine einheitliche Bildungspolitik und gleiche Chancen im Bundesgebiet zu gew\u00e4hrleisten. Er stellte fest, dass Bildungschancen und Bildungswege in Deutschland stark davon abh\u00e4ngen, wo man geboren ist, welches Schulsystem vor Ort existiert und wie zahlungskr\u00e4ftig gerade das jeweilige Bundesland ist. Da h\u00e4tten bei allen - sogar bei Ihnen von der Union - alle Alarmglocken l\u00e4uten m\u00fcssen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74394,"sequence":519,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74395,"sequence":520,"sitzung":58,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Stattdessen sind acht Jahre vergangen. Was ist in dieser Zeit passiert? Der Wettbewerbsf\u00f6deralismus unter den L\u00e4ndern wurde weiter versch\u00e4rft. Als Kr\u00f6nung haben Sie das Kooperationsverbot eingef\u00fchrt, das Verbot der Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern in der Bildung, in der Kultur und auch in anderen Bereichen. Das Fazit dieser Entwicklung ist ausgewiesenerma\u00dfen miserabel. Trotzdem weigert sich die Regierung, eine wirkliche Korrektur vorzunehmen. F\u00fcr die allgemeine Bildung, f\u00fcr die Schulen und Kitas wollen Sie weiterhin keine Verantwortung \u00fcbernehmen. Lediglich f\u00fcr die Hochschulen soll eine Finanzierung durch den Bund erm\u00f6glicht werden, aber nur - und jetzt kommen die Einschr\u00e4nkungen - in F\u00e4llen \u00fcberregionaler Bedeutung und nur dann, wenn alle Bundesl\u00e4nder zustimmen. Ein einziges Bundesland - ich wei\u00df gar nicht, warum ich jetzt auf Bayern komme -","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74396,"sequence":521,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil es so sch\u00f6n ist!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74397,"sequence":522,"sitzung":58,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"kann hier alles blockieren!\n\n\u201eBesser als gar nichts\u201c ist doch jetzt im Kern die Argumentation der SPD.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74398,"sequence":523,"sitzung":58,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74399,"sequence":524,"sitzung":58,"speaker":"Rainer Spiering [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit haben wir Deutschland zum Erfolg gebracht!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74400,"sequence":525,"sitzung":58,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich glaube, Kolleginnen und Kollegen von der SPD, dass Sie sich da etwas sch\u00f6nreden; denn der Verdacht, dass es mit dieser Grundgesetz\u00e4nderung gerade nicht um die St\u00e4rkung der Grundfinanzierung aller Hochschulen geht, sondern dass damit eigentlich nur die Lieblingskinder und Eliteprojekte der Regierung gepampert werden sollen, liegt sehr nahe!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74401,"sequence":526,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74402,"sequence":527,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Lesen Sie doch mal die Begr\u00fcndung des Gesetzes!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74403,"sequence":528,"sitzung":58,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Rupprecht hat es doch gerade best\u00e4tigt. Er hat gerade genau beschrieben, worin er die Kompetenz des Bundes sieht: im internationalen Wettbewerb und in Exzellenz. Er hat es gesagt!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74404,"sequence":529,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie in die Gesetzesbegr\u00fcndung!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74405,"sequence":530,"sitzung":58,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Exzellenzinitiative l\u00e4uft 2017 aus, und es ist doch auff\u00e4llig, dass genau jetzt die Konservativen auf einmal ihr Interesse an einer Lockerung des Kooperationsverbotes nur f\u00fcr den Hochschulbereich entdecken. Dass das, was die Regierung hier vorlegt, nicht genug ist, sagen Ihnen sogar Akteure und Institutionen, bei denen es mir wirklich schwerf\u00e4llt, sie zu zitieren. Auch die Bertelsmann-Stiftung, die Robert-Bosch-Stiftung und die Telekom-Stiftung haben k\u00fcrzlich das Verantwortungswirrwarr in der Bildung bem\u00e4ngelt und kommen zu dem Schluss, dass der Bildungsf\u00f6deralismus in Deutschland unter systemischen Blockaden leidet und die Lockerung des Kooperationsverbotes f\u00fcr Einzelf\u00e4lle im Hochschulbereich nicht ausreichend ist. Genau das ist es: Bei diesem Gesetzentwurf geht es nur um Einzelf\u00e4lle und eben nicht um die Breite. Deswegen ist dieser Entwurf auch nicht der Spatz in der Hand, ein Schritt in die richtige Richtung oder etwas \u00c4hnliches. Vielmehr ist es zu wenig und eine falsche Entscheidung, sich nur um Elite und Exzellenz in der Hochschule zu k\u00fcmmern und den Rest au\u00dfen vor zu lassen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74406,"sequence":531,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74407,"sequence":532,"sitzung":58,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Kolleginnen und Kollegen von der Koalition, falls es Ihnen im internen Koalitionsstreit, der Sie derzeit ein bisschen umtreibt, gerade entfallen sein sollte: Sie regieren gerade. Dann tun Sie das aber auch, und nehmen Sie Ihre Aufgaben wahr! Zum Beispiel w\u00e4re es Ihre Aufgabe, sich um die Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse im gesamten Bundesgebiet zu k\u00fcmmern, und nicht, aus ideologischer Verbohrtheit den Wettbewerb unter den Bundesl\u00e4ndern wichtiger zu nehmen als gute Bildung von der Kita bis zur Hochschule.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74408,"sequence":533,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74409,"sequence":534,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Ernst Dieter Rossmann das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74410,"sequence":535,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74411,"sequence":536,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Wanka hat eine historische R\u00fcckbetrachtung vorgenommen. Ich will sie so aufnehmen: 1949, zu Beginn der heutigen deutschen Demokratie, gab es nach dem Totalitarismus so etwas wie einen starken - auch separativen - F\u00f6deralismus. Dann gab es die erste Gro\u00dfe Koalition. Man hatte - auch bedingt durch gesellschaftliche, \u00f6konomische und politische Erfordernisse - bemerkt, dass der Staat gest\u00e4rkt werden muss. Es war 1969 eine gro\u00dfe Reformleistung der damaligen Gro\u00dfen Koalition, im Rahmen einer staatsorientierten Bildungsreform so etwas wie Hochschulbau, Hochschulsonderprogramme, Bildungsplanung und Bund-L\u00e4nder-Programme mit nach vorne zu bringen. Dies war ein Modernisierungs- bzw. Innovationsschub. Dann hat es einen R\u00fcckschlag gegeben, und zwar mit der n\u00e4chsten Gro\u00dfen Koalition und der geteilten F\u00f6deralismusreform, die durchaus einige Vorteile hatte, wenn wir an die Sicherheitsarchitektur denken, aber in Sachen Bildung br\u00fcchig wurde.\n\nEinige kennen die Historie, aber ich m\u00f6chte es noch einmal erkl\u00e4ren, Frau Wanka. Es war gut, dass die SPD-Bildungspolitiker ihre Fraktion real erpresst haben und Peter Struck am Ende sagte: Um das Gesamtwerk durchzubringen, m\u00fcssen wir die Vorhaben der Wissenschaft im Grundgesetz verankern. Ohne das keine Hochschulpaktprogramme, keine Exzellenzinitiative, keine bessere Lehrerbildung und keine Initiativen f\u00fcr bessere Lehre an den Hochschulen. - All das w\u00e4re nicht gegangen, wenn wir dies damals nicht - wir freuen uns, dass Sie erpresserische Sozialdemokraten anerkennen - erm\u00f6glicht h\u00e4tten.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74412,"sequence":537,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74413,"sequence":538,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir die Kette vom separativen F\u00f6deralismus \u00fcber die st\u00e4rkere Staatlichkeit hin zur Aufgabenteilung verfolgen, dann sehen wir, dass wir jetzt in eine Phase treten, in der wir mehr Kooperation brauchen. Das merkt man an allen Beitr\u00e4gen. Wir brauchen mehr Kooperation in Bezug auf das Zusammenwirken der staatlichen Ebenen - Bund und L\u00e4nder -, aber auch mehr Kooperation in Bezug auf das Zusammenwirken der Institutionen, die in einem bestimmten Bereich aktiv sind; hier geht es um den Hochschulbereich.\n\nIch will deshalb das aufnehmen, was auch Kollege Rupprecht angesprochen hat. Verfassungs\u00e4nderungen sind nicht auf den Moment bezogen. Das haben wir mit der nachgeschobenen Verfassungs\u00e4nderung und dem Katastrophenartikel 104 b gemacht, als wir das Konjunkturprogramm anders administrieren wollten und das auch f\u00fcr den Bereich Bildung und Hochschulen nutzbar machen wollten.\n\nZu einer Verfassungs\u00e4nderung muss Weitsicht geh\u00f6ren. Die Weitsicht bezieht sich darauf, dass - anders als vielleicht noch 1949; die Perspektive ist jetzt 2049 - in der Wissens- und Bildungsgesellschaft sowie der \u00d6konomie der Zukunft der Bildungs- und Hochschulbereich eine ganz zentrale Rolle spielen wird. Was zentral ist, muss zentral mit anderen verantwortlich gestaltet werden k\u00f6nnen, und zwar verl\u00e4sslich und nachhaltig. Deshalb ist es eine gute Entwicklung, dass im Koalitionsvertrag steht, dass der Bund auch in die Grundfinanzierung einsteigen k\u00f6nnen soll. Das wird erst durch diese Verfassungs\u00e4nderung erm\u00f6glicht. Es ist auch gut, dass wir uns auf neue Formen der Wissenschaftsarchitektur einstellen.\n\nMan muss nicht gleich eine Abscheu vor Exzellenzinitiativen zeigen und Abwehrreflexe mobilisieren. Auch Sie von der Linken haben doch bestimmte Vorstellungen \u00fcber Modernisierung, Innovation, Wertsch\u00f6pfung, Produktivit\u00e4t und die Gestaltung verbesserter Lebensbedingungen. Deshalb sollten Sie diese Initiativen nicht nur negativ sehen. Wir brauchen eine ver\u00e4nderte Wissenschaftsarchitektur.\n\nEs ist doch absurd, wenn sich in Karlsruhe die au\u00dfer-universit\u00e4re Forschungseinrichtung und die Universit\u00e4t f\u00f6rmlich verrenken m\u00fcssen, um eine Kooperation abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Das ist keine Frage von rechts oder links, sondern diese Absurdit\u00e4t sehen wir doch alle.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74414,"sequence":539,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74415,"sequence":540,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist absurd, dass wir in Berlin exzellente Forschungseinrichtungen, zum Beispiel die Charit\u00e9, haben, die mit anderen Einrichtungen, die ebenfalls brillante Forschung betreiben, nicht zusammenkommen k\u00f6nnen. An dieser Stelle Kooperation erm\u00f6glichen zu k\u00f6nnen, ist genauso wichtig, wie dar\u00fcber nachzudenken, wie eine zuk\u00fcnftige Profilierung und Entwicklung im Hochschulsystem selber aussehen soll.\n\nEs hat einmal jemand ausgerechnet, dass wir in Europa in einigen Jahrzehnten - das ist gar nicht mehr so lange hin - gerade einmal 5 Prozent der Weltbev\u00f6lkerung ausmachen. Wenn wir in Deutschland innerhalb dieser 5 Prozent ein Profil entwickeln wollen, dann m\u00fcssen wir ein Zusammenwirken von Wissenschaft und Forschung und eine Kooperation von Bund und L\u00e4ndern gew\u00e4hrleisten. Es darf nicht sein, dass der Bund nur akzidentell oder kurzfristig eingreift.\n\nDas sind Begr\u00fcndungen, die man annehmen kann, aber nicht annehmen muss; aber diese sollten die Grundlage f\u00fcr Verfassungs\u00e4nderungen sein, die \u00fcber den Tag hinaus reichen, die Perspektiven erm\u00f6glichen sollen. Wir glauben, dass dies eine gute Verfassungs\u00e4nderung f\u00fcr den Bereich Hochschule, Wissenschaft und Lehre ist.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74416,"sequence":541,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74417,"sequence":542,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist eine Verfassungs\u00e4nderung, die Spielr\u00e4ume erm\u00f6glicht und Gestaltungsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet, die wir bisher nicht hatten.\n\nDa es an dieser Stelle eine breite Zustimmung auch von der CDU\/CSU gibt, starte ich noch einmal einen Versuch in einem anderen Bereich. Mir kommt nicht aus dem Sinn, was mir einmal eine gute Freundin gesagt hat: Wenn es beim ersten Mal nicht klappt, musst du es halt zum zweiten Mal versuchen. - Ich versuche es jetzt noch einmal, Sie auch","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74418,"sequence":543,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74419,"sequence":544,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie zur Vernunft zu bringen? Das klappt nicht!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74420,"sequence":545,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"f\u00fcr die Bildung zu motivieren, zumal man wei\u00df, dass es auch bei Ihnen einige gibt, die durchaus in diese Richtung weiterdenken wollen.\n\nWo ist eigentlich die Plausibilit\u00e4t, wenn wir als Gesamtstaat in New York die UN-Behindertenrechtskonvention unterzeichnen, zu Hause aber diesen Impuls nicht aufnehmen k\u00f6nnen, sondern mit kleinster M\u00fcnze darauf achten m\u00fcssen, wo der Bund im Schl\u00fcsselsystem Schule Inklusion f\u00f6rdern darf?\n\nEin N\u00e4chstes. Wo ist die Plausibilit\u00e4t, wenn wir im Bildungs- und Teilhabepaket eine gro\u00dfe Anstrengung unternehmen, um Bildungsarmut zu bek\u00e4mpfen, w\u00e4hrend alle wissen, dass vieles besser w\u00e4re, wenn man strukturell schulische Institutionen unterst\u00fctzt h\u00e4tte, die viel mehr Wirksamkeit entfalten, wenn man dabei nicht Umwege h\u00e4tte gehen m\u00fcssen?\n\nAuf die Zukunft gerichtet: Da wir wissen, wie sehr in der Hochschulbildung, aber auch in der Schulbildung die Digitalisierung zunimmt, ist es dann am Ende plausibel, dass wir eine Zusammenarbeit von der Verfassung her f\u00f6rmlich ausschlie\u00dfen, sodass es Open-Educational-Resources-Entwicklungen nur in einzelnen Bundesl\u00e4ndern gibt? Kann es nicht notwendig werden, ganz bewusst in Bezug auf Schule einen zentralen Bundesimpuls zu setzen, weil damit die Entwicklung schneller k\u00e4me und effizienter w\u00e4re, weil sie damit auch in gr\u00f6\u00dferer Homogenit\u00e4t k\u00e4me, gerade bei diesem neuen Medium? Dar\u00fcber werden wir noch diskutieren.\n\nBisher m\u00fcssen wir dar\u00fcber noch unter den Restriktionen einer Verfassungsbeschr\u00e4nkung, eines Kooperationsverbots in der Verfassung diskutieren, m\u00fcssen an eine solche Frage mit einem Tabu im Kopf herangehen, statt sozusagen mit offenem Visier auf die zugehen zu k\u00f6nnen, die auch an dieser Frage arbeiten und etwas zusammenbringen wollen.\n\nDas ist der Grund, weshalb wir das Kooperationsverbot als unzureichend, als kurzsichtig ansehen und weshalb es im Bundesrat - Frau Wanka, wir haben die Debatte sehr genau nachgelesen - sehr wohl auch andere Positionen, klare Positionen, aus sozialdemokratisch und rot-gr\u00fcn regierten L\u00e4ndern gegeben hat. Ich habe Frau L\u00f6hrmann so verstanden, dass sie sich nicht daran verk\u00e4mpfen will - \u201everk\u00e4mpfen\u201c hie\u00dfe: wir machen gar nichts mit; wir anerkennen nicht einmal das, was jetzt seitens der Bundesregierung vorgeschlagen wird -, aber weiter k\u00e4mpfen will.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74421,"sequence":546,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt h\u00f6rt die Ministerin wieder nicht zu!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74422,"sequence":547,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Das macht eine Differenz, die man auch in der politischen Auseinandersetzung souver\u00e4n respektieren sollte.\n\nNachdem ich vorhin ein bisschen flapsig zitiert habe, will ich jetzt mit Goethe enden - ihn hat auch Malu Dreyer im Bundesrat zitiert -: \u201eNicht Kunst und Wissenschaft allein, Geduld will bei dem Werke sein.\u201c Also: Unterst\u00fctzung, Beifall hoffentlich f\u00fcr den einen gro\u00dfen Schritt, n\u00e4mlich daf\u00fcr, dass wir f\u00fcr die Hochschulen, f\u00fcr die Wissenschaft in jedweder Hinsicht kooperationsf\u00e4hig werden, und Hoffnung auf und Streiten seitens der Linken, der SPD, der Gr\u00fcnen und all der einsichtigen Kollegen bei CDU und CSU f\u00fcr den n\u00e4chsten gro\u00dfen Schritt!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74423,"sequence":548,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74424,"sequence":549,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Kai Gehring das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74425,"sequence":550,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt erkl\u00e4r mal, was dein Ministerpr\u00e4sident sagt!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74426,"sequence":551,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Gro\u00dfe Koalition vergibt mit ihrer Vorlage heute die historische Chance, aus einer Verbotsverfassung eine Erm\u00f6glichungsverfassung f\u00fcr bessere Wissenschaft und Bildung zu machen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74427,"sequence":552,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74428,"sequence":553,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die GroKo hat 2006 gegen gr\u00fcnen Widerstand das Problem \u201eKooperationsverbot\u201c in die Verfassung geschrieben. 2014 will sie es nur zur H\u00e4lfte l\u00f6sen. Mehr Kooperation in der Wissenschaft, das ist gut. Bildung bleibt leider au\u00dfen vor, das ist schlecht. Sie machen damit nur halbe Sachen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74429,"sequence":554,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74430,"sequence":555,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gute Hochschulen stehen immer auf dem Fundament guter Kitas und Schulen. Es bleibt schlichtweg nicht nachvollziehbar, dass wichtige bildungspolitische Impulse und Verbesserungen wie eine neue Bund-L\u00e4nder-Ganztagsschulinitiative ausgeschlossen bleiben sollen. Das wollen wir mit unserem Antrag \u00e4ndern.\n\nAls Irrweg hat die SPD im Bundestagswahlkampf das Kooperationsverbot bezeichnet - das stimmt -; heute verteidigen und kritisieren Sie den Koalitionskompromiss zugleich. Ich sage: Liebe CDU\/CSU, als guter Koalitionspartner sollten Sie die SPD erl\u00f6sen. Geben Sie als Union im Bund und in den L\u00e4ndern den Widerstand gegen mehr Kooperation in der Bildung auf! Sonst ist das 7-Prozent-Ziel nicht zu schaffen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74431,"sequence":556,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74432,"sequence":557,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Grundgesetz\u00e4nderung muss guten L\u00f6sungen den Weg bereiten. Ich sage: Ja, der Vorschlag von Ministerin Wanka ist f\u00fcr die Wissenschaft besser als der alte Vorschlag von Ministerin Schavan.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74433,"sequence":558,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD] und Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74434,"sequence":559,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das geplante Einstimmigkeitsprinzip, wonach alle 16 L\u00e4nder zustimmen m\u00fcssen, steht einer neuen Kooperationskultur entgegen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74435,"sequence":560,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74436,"sequence":561,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Statt Blockade und Vetom\u00f6glichkeiten in unser Grundgesetz zu schreiben, sollten die Verfahrensregeln der Gemeinsamen Wissenschaftskonferenz \u00fcberlassen bleiben. Es w\u00e4re falsch, mit dem Einstimmigkeitsprinzip innovative Entscheidungen zu verz\u00f6gern.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74437,"sequence":562,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74438,"sequence":563,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hochschulen und Forschungseinrichtungen brauchen neue, dauerhafte und gemeinschaftliche Wege in der Finanzierung - dazu sind hier schon viele Beispiele genannt worden -, sonst platzen die Universit\u00e4ten und Fachhochschulen aus allen N\u00e4hten. Denn auch in den n\u00e4chsten Jahren und im n\u00e4chsten Jahrzehnt h\u00e4lt der Studierendenboom an.\n\nDie zeitlich befristeten Wissenschaftspakte - Hochschulpakt, Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation, Exzellenzinitiative; auch der Qualit\u00e4tspakt Lehre - schaffen eben keine dauerhafte Finanzierungs- und Planungssicherheit, vor allem nicht f\u00fcr das wissenschaftliche Personal, das endlich gute Karrierewege statt Befristungsunwesen braucht. Es bedarf in unserem Land einer Offensive f\u00fcr wissenschaftlichen Nachwuchs und planbare Wissenschaftskarrieren.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74439,"sequence":564,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74440,"sequence":565,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider fehlt der Gro\u00dfen Koalition die gemeinsame Idee, was sie denn \u00fcberhaupt mit den neuen Koopera-tionsm\u00f6glichkeiten in der Wissenschaft anfangen will. Weder f\u00fcr Spitzenforschung mit internationaler Strahlkraft noch f\u00fcr regionale Strukturpolitik, also weder f\u00fcr Spitze noch f\u00fcr Breite, haben Sie zus\u00e4tzliches Geld zur Verf\u00fcgung. Bildlich gesprochen: Frau Wanka kriegt zum 1. Januar 2015 ein neues Rennrad, aber Herr Sch\u00e4uble schlie\u00dft es im Fahrradkeller ein.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74441,"sequence":566,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt doch \u00fcberhaupt nicht! Sie haben keine Ahnung von den Zahlen!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74442,"sequence":567,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von Kooperation, die auf dem Papier steht, hat niemand etwas, nicht die Studierenden, nicht die Wissenschaftler und auch nicht die Hochschulen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74443,"sequence":568,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74444,"sequence":569,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen, dass der Bund dauerhaft Forschung und Lehre an Hochschulen mit unterst\u00fctzen und verbessern kann. Daher ist eine \u00d6ffnung der Verfassung f\u00fcr Wissenschaft \u00fcberf\u00e4llig.\n\nDie Beratung der Verfassungs\u00e4nderung ist mit dieser Debatte in die entscheidende Phase getreten. Wir Gr\u00fcnen im Bundestag reichen der Gro\u00dfen Koalition die Hand. An uns scheitert ein gro\u00dfer Wurf nicht. Denn zusammen k\u00f6nnen wir aus der Verbotsverfassung endlich eine Erm\u00f6glichungsverfassung machen, die einer Bildungsrepublik einen klugen Rahmen setzt. Der Artikel 91 b kann mehr.\n\nGesellschaftlich herbeigesehnt werden die vollst\u00e4ndige Aufhebung des Kooperationsverbots und eine tiefgreifende Modernisierung unseres Bildungsf\u00f6deralismus jedenfalls schon lange. Deshalb sollten wir das auch tun. Unsere Geduld ist am Ende. Wir wollen mehr Fortschritt f\u00fcr Bildung und Wissenschaft.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74445,"sequence":570,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74446,"sequence":571,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Patricia Lips das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74447,"sequence":572,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74448,"sequence":573,"sitzung":58,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die BAf\u00f6G-Novelle, die wir gestern debattiert haben, vor allen Dingen auch hinsichtlich der k\u00fcnftig alleinigen Zust\u00e4ndigkeit des Bundes, wie auch die \u00c4nderung des Grundgesetzes f\u00fcr eine bessere Zusammenarbeit mit den Hochschulen sind, auch schon f\u00fcr sich allein genommen, von gro\u00dfer Bedeutung. Beides zusammengenommen entwickelt jedoch ganz neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr unser nationales Bildungssystem, aber auch - das wurde deutlich und ist uns mindestens ebenso wichtig - f\u00fcr die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Landes.\n\nLassen Sie mich an dieser Stelle eines erg\u00e4nzen, weil es gestern ein bisschen kritisch anklang: Hier werden zeitgleich zwei Projekte umgesetzt, die vor allem den jungen Menschen in unserem Land zugutekommen.\n\nMehr als 50 Prozent eines Geburtenjahrgangs beginnen heute ein Hochschulstudium - Tendenz steigend. Die Schere zwischen den F\u00f6rderungen im au\u00dferuniversit\u00e4ren Bereich und der Hochschulen geht systematisch immer weiter auseinander. Wir wissen das.\n\nBereits seit Jahren steht deshalb zu Recht die Forderung im Raum, genau an dieser Stelle mehr zu tun. Das geschah ja auch schon. Es wurden bereits mehrfach die gemeinsamen Projekte wie Exzellenzinitiative, Hochschulpakt, Qualit\u00e4tspakt Lehre und Professorinnen-Programm erw\u00e4hnt. Sie haben diesen Aufwuchs zun\u00e4chst gezielt, aber halt auch begrenzt, erfolgreich begleiten k\u00f6nnen. Dennoch m\u00fcssen wir die Frage beantworten: Reicht dieses Engagement unter den bisherigen M\u00f6glichkeiten aus, um heute und in Zukunft im europ\u00e4ischen und internationalen Wettbewerb dauerhaft zu bestehen? Ich gebe Ihnen ja recht: Eine Grundgesetz\u00e4nderung macht man nicht einfach so, so lapidar. Aber die Antwort auf diese Frage lautet: Nein.\n\nEs bedarf einer Weiterentwicklung. Deshalb streben wir - dagegen kann ja niemand etwas einwenden - eine Erweiterung planbarer und verl\u00e4sslicher Gestaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Hochschulen und Forschungseinrichtungen an. Dies gilt auch f\u00fcr junge Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler. Damit ist eine Verbesserung der Leistungsf\u00e4higkeit und am Ende auch - das wurde heute noch nicht erw\u00e4hnt; aber ich sage dies ausdr\u00fccklich - ein tats\u00e4chlicher Mehrwert f\u00fcr das Wissenschaftssystem verbunden. Es ist und kann nicht unser Ziel sein, dass ein stetiger Einsatz des Bundes an dieser Stelle k\u00fcnftig zum Ausfall von Anteilen des einen oder anderen Landes f\u00fchrt.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74449,"sequence":574,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74450,"sequence":575,"sitzung":58,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Basis, um zu diesem Mehrwert zu kommen, stellt die geplante Grundgesetz\u00e4nderung dar.\n\nLassen Sie mich noch einmal auf das Stichwort \u201eKooperationsverbot\u201c zur\u00fcckkommen. Man gewinnt ja in manchen Diskussionen wirklich den Eindruck, dass in unserem Bildungssystem ein Stoppschild zwischen Bund und L\u00e4ndern steht,","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74451,"sequence":576,"sitzung":58,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":354.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist es auch!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74452,"sequence":577,"sitzung":58,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das es aber so nicht gibt. Es wurden bereits einige Beispiele wie die Projekte im Hochschulbereich genannt. Aber ich m\u00f6chte doch auch noch die Milliarden erw\u00e4hnen, die inzwischen seitens des Bundes unabh\u00e4ngig von Mittelaufstockungen f\u00fcr Betriebskosten, Sonderverm\u00f6gen und vielem anderen mehr in die fr\u00fchkindliche Bildung, in Kitas und Krippen geflossen sind.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74453,"sequence":578,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74454,"sequence":579,"sitzung":58,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein nicht unerheblicher Anteil.\n\nIch m\u00f6chte als Beispiel auch an das gemeinsame Programm \u201eQualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung\u201c zur Verbesserung der Lehramtsausbildung erinnern und nicht zuletzt auch an die finanziellen Freir\u00e4ume, die durch die Komplett\u00fcbernahme des BAf\u00f6G durch den Bund bei den L\u00e4ndern entstehen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74455,"sequence":580,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74456,"sequence":581,"sitzung":58,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Interesse haben wir zur Kenntnis genommen, dass je nach Bundesland ein Gro\u00dfteil des Geldes nicht nur in die Hochschulen, sondern wiederum auch in Kitas flie\u00dft, aber auch in viele Bereiche der Schulen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74457,"sequence":582,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen Sie sich entscheiden! Einerseits kritisieren und andererseits loben!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74458,"sequence":583,"sitzung":58,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich m\u00f6chte jetzt keine Bewertung im Detail vornehmen, Herr Mutlu. Sie haben nachher noch Zeit, darauf zu antworten. - Aber das kommt doch nicht von ungef\u00e4hr. Das ist doch jetzt erst m\u00f6glich geworden: eine verbesserte Finanzierung des Bildungssystems mit knapp 1,2 Milliarden Euro j\u00e4hrlich, \u00fcber diese Legislaturperiode hinaus, aber insgesamt in L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74459,"sequence":584,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Hubertus Heil [Peine] [SPD]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74460,"sequence":585,"sitzung":58,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wollte mit diesen Beispielen nur zeigen: Wir leisten also bereits einen erheblichen Beitrag \u00fcber unsere eigentliche Zust\u00e4ndigkeit hinaus.\n\nBei allen Forderungen nach einem Mehr an Finanzierung: Wir wissen um die Unterschiedlichkeit und Differenziertheit in den Zielsetzungen der L\u00e4nder. Am Ende kann es nicht das Ziel sein, dass der eine das Ziel der Reise bestimmt und der andere vielleicht nur und f\u00fcr immer die Reisekosten \u00fcbernimmt.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, selbstverst\u00e4ndlich ist Bildung auch eine gemeinschaftliche Aufgabe; aber jeder an seiner Stelle. Da wird uns hier und heute auch kein Kultusminister widersprechen. Im Gegenteil: Wir stehen zur Kulturhoheit der L\u00e4nder und zur f\u00f6deralen Kompetenzzuordnung.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74461,"sequence":586,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74462,"sequence":587,"sitzung":58,"speaker":"Patricia Lips (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patricia Lips","speaker_fp":"patricia-lips","speaker_key":480.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr den heutigen Gesetzentwurf, der die \u00dcberregionalit\u00e4t von Projekten betont und in bestimmten F\u00e4llen die Zustimmung aller L\u00e4nder erfordert; der Kollege Rupprecht hat es ja angesprochen. Deutschland ist ein gro\u00dfes Land mit teilweise v\u00f6llig unterschiedlichen Regionen und damit verbundenen Herausforderungen. Dies gilt f\u00fcr viele Bereiche, auch f\u00fcr den weiten Raum der Bildung, vor allen Dingen aber f\u00fcr den Bereich der fr\u00fchkindlichen und schulischen Bildung. Aus gutem Grund liegen deshalb die Zust\u00e4ndigkeiten der L\u00e4nder gerade dort, wo sie sich besser auskennen, Entscheidungen treffen k\u00f6nnen und im \u00dcbrigen auch wollen.\n\nKolleginnen und Kollegen, die BAf\u00f6G-Novelle und die vorgelegte Grundgesetz\u00e4nderung geh\u00f6ren zusammen. Sie bieten die Chance, eine Strahlkraft in alle Bildungsbereiche hinein zu entfalten, nach innen wie nach au\u00dfen. Sie bieten dar\u00fcber hinaus Wissenschaft und Forschung ganz neue und verl\u00e4ssliche Perspektiven. Insofern ist es eine gute Situation f\u00fcr alle Beteiligten: f\u00fcr den Bund und die L\u00e4nder, f\u00fcr die Hochschulen und Forschungseinrichtungen und vor allem f\u00fcr junge Menschen, die unser Land mit einer guten Ausbildung nach vorne bringen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74463,"sequence":588,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74464,"sequence":589,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Ren\u00e9 R\u00f6spel das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74465,"sequence":590,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74466,"sequence":591,"sitzung":58,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Eine Vorbemerkung au\u00dferhalb des Themas sei mir gestattet. Ich finde es richtig, dass auch ein Abgeordneter die M\u00f6glichkeit haben muss, seinen Vaterpflichten nachzukommen. Deswegen bin ich gerne kurzfristig f\u00fcr Swen Schulz eingesprungen, der jetzt bei seinem kranken Kind zu Hause ist. Wir w\u00fcnschen gute Besserung an dieser Stelle.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74467,"sequence":592,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74468,"sequence":593,"sitzung":58,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt aber zum Thema. Ich bin sehr froh \u00fcber diesen Gesetzentwurf, weil ich glaube, dass wir damit im Bereich der Hochschulen einen guten und wichtigen Schritt weiterkommen und weil dieser Gesetzentwurf auch anerkennt, dass die L\u00e4nder unterschiedliche Voraussetzungen und unterschiedliche Bedingungen haben. In den Debatten h\u00f6rt man h\u00e4ufig, dass alle L\u00e4nder gleich seien und gef\u00e4lligst die Aufgaben in ihrem Bereich \u00fcbernehmen sollen. Das hat man nicht nur bei der Debatte \u00fcber den Jahresbericht zum Stand der Deutschen Einheit heute gemerkt. Das w\u00fcrde vielleicht klappen, wenn die Bundesl\u00e4nder alle gleich w\u00e4ren, so als wenn man die Sahara als W\u00fcste in Quadrate aufteilen w\u00fcrde. Dann k\u00f6nnte man sagen, dass dort die Voraussetzungen alle gleich sind. Das kann funktionieren.\n\nEs ist im realen Leben aber nicht so. Vielmehr - das klang auch gerade bei Patricia Lips an - spielt es eine Rolle, welche Regionen in einem Bundesland sind. Gro\u00dfe Unterschiede bestehen zwischen Gro\u00dfst\u00e4dten und l\u00e4ndlichen Regionen. Wenn ich aus meiner Gro\u00dfstadt im Wahlkreis in Richtung l\u00e4ndliche Region gehe, dann ver\u00e4ndert sich viel: die Arbeitslosenquote, die Zahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger und der Alleinerziehenden sinkt. Alles wird anders, in der Regel besser. Deswegen kommt gerade Gro\u00dfst\u00e4dten eine besondere Bedeutung zu.\n\nIch nenne Ihnen ein Beispiel aus meiner Stadt Hagen. Wir haben zu Beginn des Schuljahres 260 Fl\u00fcchtlingskinder ganz schnell in Auffangklassen aufnehmen m\u00fcssen. Es waren Kinder, die h\u00e4ufig gar nicht die deutsche Sprache beherrschen, manchmal nur teilweise, mitunter Analphabeten sind. Die Stadt steht vor der Herausforderung, diese Kinder zu integrieren, Schulklassen zu bilden und Lehrer daf\u00fcr abzustellen. Das klappt mit dem Land zusammen. Aber ich finde, dies ist nicht allein die Aufgabe von Land und Kommune, dies zu regeln - das ballt sich im Ruhrgebiet -, sondern der Bund hat hier auch eine Aufgabe. Deswegen ist diese klare Trennung nicht so einfach.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74469,"sequence":594,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74470,"sequence":595,"sitzung":58,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"In den L\u00e4ndern gibt es nicht nur unterschiedliche Belastungen, sondern auch unterschiedliche Verfahrensweisen. Weil ich gerne nach Bayern in den Urlaub fahre, vergleiche ich immer NRW und Bayern. NRW unternimmt besondere Anstrengungen, Menschen zum Abitur zu f\u00fchren. Die Quote der Studienberechtigten ist fast doppelt so hoch wie in Bayern. Das liegt nicht an der Qualit\u00e4t bayerischer Sch\u00fcler, aber vielleicht an der Besonderheit, dass man in NRW sagt: Wir wollen mehr Menschen zum Abitur bringen. Das ist eine besondere Leistung des Landes. Das spiegelt sich auch in der Zahl der Studierenden pro Einwohner wider. Das habe ich beim letzten Mal schon gesagt. In NRW liegt sie deutlich h\u00f6her als in Bayern oder Sachsen. Das hei\u00dft, in NRW studieren mehr Menschen. Das ist auch gut so. Dann aber zu sagen: \u201eSeht als Land zu, wie ihr das hinbekommt\u201c, ist zu kurz gedacht und dient nicht der Sache.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74471,"sequence":596,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74472,"sequence":597,"sitzung":58,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will ein weiteres, sehr eindringliches Beispiel nennen, das uns gestern Morgen beim Forschungsfr\u00fchst\u00fcck der Helmholtz-Gemeinschaft vorgestellt wurde: \u201eDas Haus der kleinen Forscher\u201c, eine Stiftung mit Mitteln aus der Helmholtz-Gemeinschaft und privaten Tr\u00e4gern, die mehr Mathematik, Informatik und Naturwissenschaften in die Kinderg\u00e4rten bringen wollen. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer hat einen total engagierten, begeisterten und begeisternden Vortrag gehalten. Man merkte, dass er lange Zeit in Ulm bei Manfred Spitzer, einem Neurowissenschaftler, war, der seit Jahren - wissenschaftlich belegt - sagt, wie wichtig es ist, im fr\u00fchkindlichen Bereich mit Bildung anzufangen. Der alte Spruch \u201eWas H\u00e4nschen nicht gelernt hat, lernt Hans nimmermehr\u201c gilt eigentlich auch, wenngleich nicht in dieser Rigidit\u00e4t.\n\nDer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer hat gesagt, dass er die Vision hat, dass er in 30 Jahren auf der Tagung der Nobelpreistr\u00e4ger sein wird und dort zwei Nobelpreistr\u00e4ger - am besten Deutsche - nebeneinander sitzen, die sagen: Mensch, du warst auch im \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c und hast im Kindergarten dieses Interesse f\u00fcr Naturwissenschaften entdeckt. - Das ist genau der richtige Weg. Der Weg zum Nobelpreis f\u00e4ngt im Kindergarten an und nicht erst in der Hochschule.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74473,"sequence":598,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74474,"sequence":599,"sitzung":58,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher ist die Trennung - der Bund ist nur f\u00fcr Hochschulen zust\u00e4ndig, alles andere m\u00fcssen L\u00e4nder und Kommunen \u00fcbernehmen - zu kurzsichtig.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74475,"sequence":600,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD] und Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74476,"sequence":601,"sitzung":58,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Bildungsforscher, der gestern dabei war, hat zwei Punkte der Bildungspolitik der letzten Jahrzehnte he-rausgehoben und gelobt:\n\nDer erste Punkt war das Ganztagsschulprogramm, das die rot-gr\u00fcne Bundesregierung 2003 auf den Weg gebracht hat.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74477,"sequence":602,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74478,"sequence":603,"sitzung":58,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich erinnere mich daran, dass vom rechten Block des Hauses die Zwischenrufe kamen: Einheitsschule, Verwahranstalt. Es gab gro\u00dfe Proteste. Das hat sich alles gelegt.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74479,"sequence":604,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74480,"sequence":605,"sitzung":58,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"In meinem Wahlkreis gibt es 54 Ganztagsgrundschulen. Alle wissen, wie gut es ist, eine vern\u00fcnftige Ausstattung zu haben, R\u00e4ume, in denen sich Kinder wohlf\u00fchlen, in denen sie auch den Nachmittag verbringen k\u00f6nnen. Aber das Problem ist - Edelgard Bulmahn hat das fr\u00fcher angesprochen -, die P\u00e4dagogik darf nicht vom Bund bezahlt werden. Und das verstehen die Menschen \u00fcberhaupt nicht. Zu sagen, f\u00fcr Nachmittagsunterricht sind wiederum die L\u00e4nder zust\u00e4ndig, das geht an der Lebenswirklichkeit der Menschen vorbei.\n\nZum zweiten Beispiel, das gelobt wurde: Bei der Stiftung \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c geht es darum, fr\u00fch anzufangen, in Kindern ein Interesse f\u00fcr bestimmte Themen zu wecken. Das Programm soll nun - gl\u00fccklicherweise unterst\u00fctzt durch das BMBF - auf Grundschulen ausgeweitet werden. Aber sie d\u00fcrfen nur nachmittags in die Ganztagsgrundschulen, weil ihre Arbeit durch Bundesmittel finanziert wird. Deshalb d\u00fcrfen sie ihre Arbeit nicht mit der der Lehrer koordinieren und schon vormittags t\u00e4tig werden.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74481,"sequence":606,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kooperationsverbot!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74482,"sequence":607,"sitzung":58,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist so weit an der Lebenswirklichkeit vorbei - das kann man den Menschen drau\u00dfen nicht erkl\u00e4ren.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74483,"sequence":608,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74484,"sequence":609,"sitzung":58,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sollten uns davor h\u00fcten, Politik zu machen, die an der Lebenswirklichkeit der Menschen vorbeigeht.\n\nDeswegen muss der n\u00e4chste Schritt sein, die M\u00f6glichkeit zu schaffen, dass der Bund den L\u00e4ndern in Bildungsfragen Angebote machen und auch Finanzhilfe geben kann.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74485,"sequence":610,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74486,"sequence":611,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege \u00d6zcan Mutlu das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74487,"sequence":612,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Gestatten Sie mir vorweg einen Satz zur Rede von Frau Lips. Liebe Frau Lips, es kann einfach nicht angehen, dass Sie sich heute hierhin stellen und sagen: \u201eSchaut doch! Viele Gelder aus der BAf\u00f6G-Reform gehen auch in die fr\u00fchkindliche Bildung.\u201c Bei der gestrigen BAf\u00f6G-Debatte haben etliche Ihrer Kollegen das Land Niedersachsen daf\u00fcr kritisiert, dass es genau das getan hat. Das ist ein bisschen billig.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74488,"sequence":613,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74489,"sequence":614,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat sie nicht gesagt!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74490,"sequence":615,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, ja, nat\u00fcrlich. Lesen Sie das im Protokoll nach.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kollegen! Wie hei\u00dft es doch so sch\u00f6n? Man erntet, was man s\u00e4t. Nat\u00fcrlich vorausgesetzt, dass man etwas ernten will.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74491,"sequence":616,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man sollte auch zuh\u00f6ren!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74492,"sequence":617,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich mir Ihre Bildungspolitik und die Reden heute vergegenw\u00e4rtige, dann habe ich da so meine Zweifel. Sie s\u00e4en - um beim Bild des Landwirts zu bleiben - entweder \u00fcberhaupt nicht oder nur sp\u00e4rlich; und wenn Sie etwas s\u00e4en, dann lassen Sie die eine H\u00e4lfte des Ackers unber\u00fchrt. - Dieses Bild ist symptomatisch f\u00fcr Ihre Bildungspolitik, die wider besseres Wissen am Kooperationsverbot in der allgemeinen Bildung festh\u00e4lt.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74493,"sequence":618,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74494,"sequence":619,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber damit nicht genug: Zwischenzeitlich ist es so - wir haben es in mehreren Debatten geh\u00f6rt -, dass Sie sich gut 13 Jahre nach dem ersten PISA-Schock gegenseitig auf die Schulter klopfen, weil wir inzwischen im PISA-Vergleich durchschnittliche Werte erreicht haben. Aber ein Bildungssystem darf sich nicht nur mit Durchschnitt begn\u00fcgen. Durchschnitt ist f\u00fcr uns nicht genug. Durchschnitt ist Stagnation, und Stagnation ist kein Erfolg. Deshalb muss das Kooperationsverbot abgeschafft werden.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74495,"sequence":620,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74496,"sequence":621,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"An uns liegt es nicht!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74497,"sequence":622,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat uns auch die j\u00fcngste OECD-Studie \u201eBildung auf einen Blick\u201c eindr\u00fccklich gezeigt: geringste Bildungsmobilit\u00e4t, weiterhin bestimmt der Geldbeutel der Eltern dar\u00fcber, wie erfolgreich die Bildung ist oder eben nicht, Bildungsinvestitionen unterhalb des OECD-Durchschnitts. Liebe Kollegen, das ist doch keine Erfolgsstory! Das ist kein Grund, sich auf die Schulter zu klopfen.\n\nWir Gr\u00fcne waren und sind nach wie vor f\u00fcr Ganztagsschulen. Ganztagsschulen sind aus unserer Sicht Orte, die Kreativit\u00e4t und Innovationsf\u00e4higkeit bef\u00f6rdern, weil sie an den Potenzialen der Kinder und der Jugendlichen ansetzen. Gerade weil sie das tun, k\u00f6nnen sie zu mehr Chancen-, Teilhabe- und Leistungsgerechtigkeit, also - das sage ich in Richtung der SPD - zu mehr Bildungsgerechtigkeit beitragen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74498,"sequence":623,"sitzung":58,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Das brauchen Sie nicht in unsere Richtung zu sagen! Wir wissen das!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74499,"sequence":624,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb bin ich mit Ihnen einer Meinung: Das Ganztagsschulprogramm der rot-gr\u00fcnen Regierung - an dieser Stelle ein Dank an die Pr\u00e4sidentin, die damals in einer anderen Funktion war - ist eine Erfolgsstory, unsere gemeinsame Erfolgsstory,","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74500,"sequence":625,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74501,"sequence":626,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"und die sollten wir auch fortsetzen. Ich appelliere an dieser Stelle an Sie, Herr Kollege Heil. Wenden Sie das Struck\u2019sche Gesetz an: Kein Gesetz verl\u00e4sst den Bundestag, wie es hineinkommt. - Stimmen Sie unserem Antrag zu.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74502,"sequence":627,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74503,"sequence":628,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir mit Rot-Gr\u00fcn eine Zweidrittelmehrheit h\u00e4tten, w\u00e4re es schon durch!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74504,"sequence":629,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil immer noch am Kooperationsverbot festgehalten wird, k\u00f6nnen wir nicht mehr in Ganztagsschulen investieren. Das gilt insbesondere f\u00fcr das Bildungssystem, das zu einem inklusiven Bildungssystem weiterentwickelt werden soll. Auch diesbez\u00fcglich treten wir auf der Stelle. Ich kann nur das wiederholen, was ein Kollege vorhin gesagt hat: Es kann doch nicht sein, dass wir die UN-Behindertenrechtskonvention ratifizieren - das haben wir vor f\u00fcnf Jahren hier getan - und in diesem Punkt aber immer noch auf der Stelle treten. Wir k\u00f6nnen als Bund doch nicht sagen: \u201eDas liegt im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der L\u00e4nder; Stichwort \u201aL\u00e4nderhoheit\u2018\u201c, w\u00e4hrend die L\u00e4nder wiederum sagen: \u201eBarrierefreie Schulen sind Aufgabe der Kommunen\u201c, und die Kommunen wiederum sagen: \u201eWer bestellt, der zahlt.\u201c - Das Ergebnis ist: Bei der Inklusion herrscht Stillstand. Das k\u00f6nnen wir uns nicht leisten.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74505,"sequence":630,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74506,"sequence":631,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieses Problem m\u00fcssen wir angehen. Auch deshalb geh\u00f6rt dieses Kooperationsverbot abgeschafft.\n\nAn dieser Stelle w\u00fcrde ich gerne Frau Sylvia L\u00f6hrmann, die derzeitige KMK-Pr\u00e4sidentin, zitieren, weil ihr Name und das Land Niedersachsen hier \u00f6fter genannt worden sind.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74507,"sequence":632,"sitzung":58,"speaker":"Sven Volmering [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":55.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die kommt aus NRW!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74508,"sequence":633,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"- NRW. Habe ich nicht NRW gesagt? Entschuldigung, ich habe mich versprochen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74509,"sequence":634,"sitzung":58,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nordrhein-Westfalen!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74510,"sequence":635,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oder aus der Schweiz vielleicht? Wer ist denn das eigentlich?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74511,"sequence":636,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nordrhein-Westfalen. Liebe Kollegen, ich meinte Nordrhein-Westfalen. Ruhig Blut! Da ich nur noch ein paar Sekunden Redezeit habe, bin ich irgendwie unter Druck.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74512,"sequence":637,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Niedersachsen ich, NRW L\u00f6hrmann! Aus Berlin kann man das schon mal verwechseln! Eben sch\u00f6n hier in Brandenburg, \u00d6zcan!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74513,"sequence":638,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Gut.\n\nFrau L\u00f6hrmann hat gesagt: Wir m\u00fcssen wegkommen von einem Denken in Zust\u00e4ndigkeiten und hinkommen zu einem Denken in Verantwortlichkeiten.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74514,"sequence":639,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74515,"sequence":640,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie hat recht. Deshalb sage ich: Das, was Sie hier praktizieren, ist organisierte Verantwortungslosigkeit. Das Festhalten an dem Kooperationsverbot ist verantwortungslos. Nutzen Sie die Chance: Nehmen Sie unseren Antrag an, korrigieren Sie die Fehler aus der F\u00f6dKom II. Lassen Sie uns gemeinsam etwas f\u00fcr die Bildung unserer Kinder und Jugendlichen tun und nicht nur f\u00fcr die universit\u00e4re Bildung. Das ist wichtig.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74516,"sequence":641,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74517,"sequence":642,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Tankred Schipanski das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74518,"sequence":643,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74519,"sequence":644,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist heute eine lebhafte Debatte. Wir w\u00fcrden uns nat\u00fcrlich ein bisschen mehr Sachlichkeit w\u00fcnschen. Herr Mutlu, das w\u00e4re fein. Ich hoffe, Frau Meiritz von Spiegel Online schaut zu. Sie hat neulich kritisiert, die Debatten seien nicht mehr lebhaft und die Gesch\u00e4ftsordnung sei so schwierig. Ich muss sagen: Die Debatte heute ist alles andere als langweilig. Das macht Spa\u00df. Unsere Ministerin hat in ihrer Rede von einem Gesamtpaket gesprochen. Die Gr\u00fcnen dagegen sprechen von einer Junktimsklausel, von Erpressung.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74520,"sequence":645,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74521,"sequence":646,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, dies ist ein Festtag f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder. Das ist eine Festtagswoche f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder: Gestern gab es eine Milliardenentlastung beim BAf\u00f6G, und heute schaffen wir die rechtlichen Grundlagen, damit sich der Bund dauerhaft und nicht nur tempor\u00e4r an den Kosten f\u00fcr die Hochschulen beteiligen kann.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74522,"sequence":647,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Oliver Kaczmarek [SPD]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74523,"sequence":648,"sitzung":58,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Halleluja!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74524,"sequence":649,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wie Ostern und Weihnachten zusammen. Da kann man \u00fcberhaupt nicht von Erpressung sprechen. Das, was Sie hier machen, ist ganz schlechter politischer Stil.\n\nWenn ich nach links, auf die Bundesratsbank, blicke, bin ich aber bitter entt\u00e4uscht. Ich m\u00f6chte unseren Bundesl\u00e4ndern bei der zweiten und dritten Lesung eine zweite Chance geben. Ich m\u00f6chte aber sagen: Ein Wort des Dankes ist bei so viel Engagement des Bundes f\u00fcr unsere Bildungsrepublik Deutschland mehr als angebracht.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74525,"sequence":650,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74526,"sequence":651,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schipanski, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Rossmann zu?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74527,"sequence":652,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Zwischenfrage? - Aber gerne.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74528,"sequence":653,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Schipanski, ich m\u00f6chte es so in eine Frage kleiden: Haben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Kultusministerkonferenz langfristig zu planen ist, sodass sie sich mit den manchmal kurzfristig festgelegten Tagesordnungen des Bundestages nicht so leicht vereinbaren l\u00e4sst? Aktuell findet eine Kultusministerkonferenz statt, an der CDU-Minister, SPD-Minister und andere Minister teilnehmen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74529,"sequence":654,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt auch Mitarbeiter!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74530,"sequence":655,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sollten deshalb die Erwartung bzw. den Wunsch ausdr\u00fccken, dass, wenn Weihnachten ist, wenn wir diesen Gesetzentwurf verabschieden, die Bundesratsbank besetzt ist.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74531,"sequence":656,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Rossmann, Sie haben es schon geh\u00f6rt: Den Landesregierungen geh\u00f6ren nicht nur Kultusminister an. Es gibt auch Bevollm\u00e4chtigte beim Bund, die regelm\u00e4\u00dfig an den Sitzungen teilnehmen, wenn wir \u00fcber innere Sicherheit und \u00c4hnliches sprechen. Von daher h\u00e4tte ich die Anwesenheit von L\u00e4ndervertretern als angemessen empfunden. Ich habe gesagt: In der zweiten und dritten Lesung wird es sicherlich die M\u00f6glichkeit geben, das Engagement des Bundes seitens des Bundesrates zu w\u00fcrdigen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74532,"sequence":657,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist eigentlich die Kanzlerin? Wie steht die Kanzlerin eigentlich zum Kooperationsverbot?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74533,"sequence":658,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das klare Bekenntnis von Politik und Wissenschaft lautet: Die Hochschulen sind das Herzst\u00fcck unseres Wissenschaftssystems. Dieses Herzst\u00fcck lag bis dato in der alleinigen Verantwortung der Bundesl\u00e4nder. Diese nehmen aus gesamtstaatlicher Sicht ihre Verantwortung nicht vollumf\u00e4nglich wahr. Daher hilft der Bund seit vielen Jahren mit ganz besonderen Konstruktionen. Die Pakte, die durch die Grundgesetz\u00e4nderung von 2006 erm\u00f6glicht wurden, sind bereits angesprochen worden. Aber auch diese Pakte haben ihre rechtlichen Grenzen erreicht. Wir wollen - das wurde mehrfach angesprochen - die Auseinanderentwicklung von au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen und Hochschulen aufhalten. Daher liegt heute dieser Gesetzentwurf zur Verfassungs\u00e4nderung vor. Es ist ein historischer Gesetzentwurf, \u00fcber den wir seit 2010 diskutieren, den wir 2011 auf dem Bundesparteitag der CDU faktisch ein St\u00fcckchen vorangebracht haben, den alle Wissenschaftsorganisationen seit langem gefordert haben und der einen breiten gesellschaftlichen Konsens aufgreift.\n\nEs hat etwas lange gedauert; da hat Herr Gehring durchaus recht. Man kann aber ohne Goethe sagen: Gut Ding will Weile haben. Wir haben nun einen Formulierungsvorschlag gefunden, der auch den Bundesrat zufriedenstellt. Erinnern wir uns an die letzte Legislaturperiode: Da haben wir einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, der im Bundesrat aufgehalten, blockiert wurde. Wir brauchen f\u00fcr eine Verfassungs\u00e4nderung eine Zweidrittelmehrheit bei Bundesrat und Bundestag. Von daher freue ich mich, dass der Bundesrat jetzt zustimmt.\n\nDas KIT in Karlsruhe wurde angesprochen. Wir haben dort mittlerweile Erfahrungen gesammelt, wie Kooperationen zwischen Unis und au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen laufen k\u00f6nnen. Ich finde sehr spannend, was die Fraunhofer-Gesellschaft gegenw\u00e4rtig vorschl\u00e4gt: regionale Leistungszentren, wo sich um die Universit\u00e4ten herum ein Konzept zur Zusammenarbeit entwickelt. Ich denke, das ist mit Blick auf Artikel 91 b Grundgesetz ein interessanter Vorschlag. F\u00fcr uns ist wichtig, dass Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen auf Augenh\u00f6he verhandeln.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74534,"sequence":659,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74535,"sequence":660,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Grundgesetzes macht es erstmals m\u00f6glich, dass sich der Bund institutionell engagiert. F\u00fcr uns ist klar, dass wir das Geld nicht mit der Gie\u00dfkanne verteilen, sondern dass wir dies - genau so, wie es im Gesetzentwurf steht - an gewissen Kriterien festmachen. Die \u00fcberregionale Bedeutung wurde angesprochen. Es geht um Ausstrahlungskraft. Dies muss nicht international sein, sondern kann auch national sein. Wir wollen - auch das steht in der Gesetzesbegr\u00fcndung - mit dieser Verfassungs\u00e4nderung Exzellenz in Breite und in Spitze verbessern.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74536,"sequence":661,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74537,"sequence":662,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Breite und Spitze!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74538,"sequence":663,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- So ist es, Breite und Spitze.\n\nDie vorgeschlagene Verfassungs\u00e4nderung l\u00f6st keinesfalls nur die H\u00e4lfte des Problems, wie es von den Gr\u00fcnen formuliert wird.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74539,"sequence":664,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Drittel oder ein Viertel!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74540,"sequence":665,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist auch nicht nur der kleine Finger einer Hand, sondern wir strecken den Bundesl\u00e4ndern die ganze Hand entgegen,","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74541,"sequence":666,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben zwei H\u00e4nde!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74542,"sequence":667,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"um unsere Kooperationskultur zu vertiefen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74543,"sequence":668,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das glauben aber nur Sie!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74544,"sequence":669,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man braucht beide H\u00e4nde!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74545,"sequence":670,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir modernisieren den F\u00f6deralismus, der in sich selbst bereits ein Kooperationsgebot enth\u00e4lt. Daher ist die oft verwendete Vokabel Kooperationsverbot hier falsch.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74546,"sequence":671,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Der war gut!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74547,"sequence":672,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man den Populismus hinsichtlich des Schulbereichs in dieser Debatte h\u00f6rt, muss man sagen, dass jedes Bundesland bereits jetzt die M\u00f6glichkeit hat, einheitliche Schulb\u00fccher und einheitliche Lehrpl\u00e4ne einzuf\u00fchren.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74548,"sequence":673,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich dachte, Sie sind gegen Einheitsschulen!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74549,"sequence":674,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht nicht um Einheitlichkeit!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74550,"sequence":675,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jedes Bundesland hat die M\u00f6glichkeit, Sozialp\u00e4dagogen einzustellen, digitale Bildungsangebote zu etablieren, Ganztagsschulen und Horte einzuf\u00fchren sowie Inklusion zu betreiben. Daf\u00fcr bedarf es keiner Grundgesetz\u00e4nderung.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74551,"sequence":676,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74552,"sequence":677,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"In welchem Land leben Sie denn?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74553,"sequence":678,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Leider machen die Bundesl\u00e4nder das nicht; aber das ist nicht unsere Aufgabe.\n\nDie L\u00e4nder haben dar\u00fcber hinaus die M\u00f6glichkeit, sich \u00fcber ihre Landesgrenzen hinweg zu verst\u00e4ndigen, welche Standards, welche Pr\u00fcfungen gelten und welche B\u00fccher in Gesamtdeutschland verwendet werden sollen. Auch dazu bedarf es keiner Grundgesetz\u00e4nderung. Ich verweise auf die Homepage der Kultusministerkonferenz, die ja gerade tagt: Es gibt knapp 150 Vereinbarungen zu gemeinsamen Bildungsstandards, Aufgabenpools, Zentralpr\u00fcfungen und der Anerkennung von Abschl\u00fcssen. Das sind 150 Vereinbarungen f\u00fcr mehr Vergleichbarkeit und Einheitlichkeit im deutschen Schulwesen. Ich appelliere, diese Vereinbarungen nunmehr in einen verbindlichen Staatsvertrag zwischen den L\u00e4ndern aufzunehmen. Somit h\u00e4tten wir mehr Transparenz, mehr Verbindlichkeit, und wir k\u00f6nnten dem Eindruck eines Wirrwarrs, der hier entsteht, ein ganzes St\u00fcck entgegentreten.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74554,"sequence":679,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74555,"sequence":680,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Klar ist: Die Defizite in der Zusammenarbeit der Bundesl\u00e4nder untereinander k\u00f6nnen nicht mit einer Verfassungs\u00e4nderung behoben werden. Das muss unser Koalitionspartner anerkennen. Liebe Frau Gohlke, das hat auch nichts mit Ideologie zu tun.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74556,"sequence":681,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":542.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74557,"sequence":682,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Grundgesetz\u00e4nderung im Bereich der Schule wird nicht dazu f\u00fchren, dass es in den Schulen pl\u00f6tzlich iPads regnet oder Schulen renoviert werden.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74558,"sequence":683,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es regnet rein in die Schulen, das ist das Problem! Weil der Bund kein Geld geben darf!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74559,"sequence":684,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben eine klare, ausgewogene und funktionale Aufgabenverteilung in unserem Bundesstaat. Damit verbunden sind f\u00f6derale Finanzbeziehungen. Wir haben, lieber Herr R\u00f6spel, auch einen L\u00e4nderfinanzausgleich, der f\u00fcr genau diese Chancengleichheit in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern sorgen soll.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74560,"sequence":685,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74561,"sequence":686,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundesl\u00e4nder m\u00fcssen lernen, dass der Bund keine zu melkende Kuh ist, die ausgleicht, wenn man in den Landeshaushalten falsche Schwerpunkte setzt.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74562,"sequence":687,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74563,"sequence":688,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Ende, Frau Pr\u00e4sidentin - aber es gab ja die Zwischenfrage, ohne dass die Uhr gestoppt wurde -:","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74564,"sequence":689,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Die melkende Kuh!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74565,"sequence":690,"sitzung":58,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":136.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dem Bund liegt das Gesamtwohl sehr am Herzen. Daher freuen wir uns auf diese Beratungen. Wir geben den Hochschulen mehr Planungssicherheit. Es geht um Innovationskraft, um die Leistungsf\u00e4higkeit unseres Bildungssystems. Von daher: Stimmen Sie, liebe Damen und Herren der Opposition, diesem Gesetzentwurf zu.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74566,"sequence":691,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74567,"sequence":692,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Oliver Kaczmarek das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74568,"sequence":693,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74569,"sequence":694,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ob das jetzt die ganze Hand, der kleine Finger, ein Drittel oder wie auch immer ist, ich will es mal so formulieren: Zur Kooperation im gesamten Bildungsbereich ist das heute der erste wichtige Schritt. Der S\u00fcden der Republik - es ist ja nicht nur Herr Kretschmann zu \u00fcberzeugen, sondern Herr Spaenle auch noch - braucht noch ein bisschen Zeit auf dem Weg der Erkenntnis. Die r\u00e4umen wir denen auch ein.\n\nEs ist wichtig, dass wir mit dieser geplanten Grundgesetz\u00e4nderung auch etwas anfangen. Das ist ja hier bereits in einigen Beitr\u00e4gen deutlich geworden.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74570,"sequence":695,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74571,"sequence":696,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Es stehen einige Entscheidungen an. Der Blick in den Koalitionsvertrag hilft, um zu sehen, was auf der Agenda steht: Hochschulpakt, Exzellenzinitiative, Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation, Qualit\u00e4tspakt Lehre - das sind Elemente, die das Wissenschaftssystem strukturell beeinflusst und die internationale Sichtbarkeit Deutschlands als Wissenschaftsstandort nach vorne gebracht haben. Diesen Impuls wollen wir inhaltlich und strategisch nachhaltig aufgreifen, weiterentwickeln. Das ist die Herausforderung f\u00fcr diese Wahlperiode.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74572,"sequence":697,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74573,"sequence":698,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber hinaus haben wir vereinbart, die Grundfinanzierung der Hochschulen zu verbessern - das steht im Koalitionsvertrag -, die akademische und berufliche Bildung besser miteinander zu verzahnen sowie planbare und verl\u00e4ssliche Karrierewege in der Wissenschaft zu schaffen. Deswegen mein Appell an dieser Stelle: Der Bund muss seinen Gestaltungsraum, der ihm neu er\u00f6ffnet wird, umfassend sehen. Exzellenz, damit auch die internationale Sichtbarkeit des Wissenschaftsstandortes, und die Breitenf\u00f6rderung sind f\u00fcr uns untrennbar mit-einander verbunden. Das m\u00fcssen wir konzeptionell untermauern.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74574,"sequence":699,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74575,"sequence":700,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, Kooperation bedeutet, dass mindestens zwei gleichrangige Partner auf Augenh\u00f6he miteinander kooperieren. Deswegen m\u00f6chte ich gerne zwei Anmerkungen zum F\u00f6deralismus machen.\n\nDie erste ist: Der nat\u00fcrliche Kooperationspartner des Bundes - das ist doch banal - in der Bildungspolitik, in der Wissenschaftspolitik sind die L\u00e4nder. Unser F\u00f6deralismusverst\u00e4ndnis unterstreicht auch vor diesem Hintergrund in Zukunft die grunds\u00e4tzliche Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder f\u00fcr die Wissenschaft.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74576,"sequence":701,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74577,"sequence":702,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Das belegt auch ein Blick in die Zahlen. Die Gesamtausgaben - ich habe es bereits an diesem Platz gesagt, m\u00f6chte es aber wiederholen - f\u00fcr die Hochschulen tragen die L\u00e4nder zu etwa zwei Dritteln, und der Bund leistet einen wichtigen Beitrag von - gesteigert - etwa einem Achtel. Wir sollten bei unseren Debatten im Deutschen Bundestag nicht den Eindruck erwecken, als w\u00e4re es genau umgekehrt. Die L\u00e4nder haben die Grundzust\u00e4ndigkeit, und das wird auch so bleiben. Und die leisten damit auch eine ganze Menge.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74578,"sequence":703,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74579,"sequence":704,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine zweite Anmerkung zum F\u00f6deralismus: Die Aufhebung des Kooperationsverbotes bedeutet eben nicht die Aufhebung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips. Alles das, was in den L\u00e4ndern entschieden werden soll und muss, muss auch dort entschieden werden.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74580,"sequence":705,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74581,"sequence":706,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Und wir haben auch die Aufgabe, das zu respektieren. Das betrifft beispielsweise auch die Entscheidung der Nieders\u00e4chsischen Landesregierung, in die fr\u00fchkindliche Bildung zu investieren.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74582,"sequence":707,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da gibt es eine Vereinbarung!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74583,"sequence":708,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch eine Entscheidung - ich lasse jetzt mal beiseite, dass es weltexklusiv ist, wenn einige hier behaupten, vorschulische Bildung habe nichts mit schulischer Bildung zu tun -, die der Landtag getroffen hat, weil es offensichtlich einen Bedarf gibt. Und wir - das ist unser F\u00f6deralismusverst\u00e4ndnis - haben diese Entscheidung an der Stelle zu akzeptieren.\n\nWir sollten nicht den Eindruck erwecken, dass die Bundesl\u00e4nder mit der BAf\u00f6G-Entlastung nicht richtig umgehen k\u00f6nnen. Gestern ist hier Nordrhein-Westfalen genannt worden. Ich finde, man muss damit redlich umgehen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74584,"sequence":709,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74585,"sequence":710,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":74.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die k\u00f6nnen \u00fcberhaupt nicht mit Geld umgehen!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74586,"sequence":711,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"An der Stelle ein Hinweis: Allein f\u00fcr die Ausfinanzierung des Hochschulpaktes II - dieses Bundesland tr\u00e4gt allein die H\u00e4lfte des Aufwuchses, den die KMK jetzt noch einmal oben draufgelegt hat, weil dort so viele Leute studieren - werden zwischen 2015 und 2020 2,4 Milliarden Euro mehr aufgewendet. Die BAf\u00f6G-Entlastung - ich sage dies nur, weil es ganz wichtig ist; ohne dem w\u00e4re es n\u00e4mlich gar nicht m\u00f6glich, in den Hochschulpakt weiter zu investieren, auch was den Hochschulpakt III angeht - wird in dem gleichen Zeitraum 1,7 Milliarden Euro betragen. Das ist also ein wichtiger Beitrag zur Entlastung der L\u00e4nder. Aber wir sollten nicht so tun, als wenn die mit dem Geld nicht umgehen k\u00f6nnten. Sie investieren genau in diesen Zweck, n\u00e4mlich in die Verbesserung der Studienbedingungen und der Wissenschaft.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74587,"sequence":712,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74588,"sequence":713,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb komme ich zu der Schlussfolgerung: Wer Kooperationen will, der braucht auch eine Kultur der Kooperation.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74589,"sequence":714,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74590,"sequence":715,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Die drei Hochschulpakte sind ein gutes Beispiel f\u00fcr gelungene Kooperation; andere Beispiele sind hier schon angesprochen worden. Aber von diesem Platz soll mir bitte keiner erz\u00e4hlen, dass diejenigen, mit denen wir kooperieren wollen und m\u00fcssen, zur Kooperation gar nicht in der Lage oder willens sind. Das entspricht nicht den Tatsachen. Wir sollten im Interesse des Parlaments eine andere Tonart einschlagen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74591,"sequence":716,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kaczmarek, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Rupprecht?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74592,"sequence":717,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74593,"sequence":718,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eine Frage zu stellen, nachdem ich heute schon reden konnte, ist fast schon unfair, aber diese Sache brennt mir auf den N\u00e4geln.\n\nSie sprechen von einer Kooperationskultur. Ich glaube, zur Kooperation geh\u00f6rt Vertrauen. Es ist doch so: Wir haben aus unserem Haushalt 1,17 Milliarden Euro bereitgestellt, um 35 Prozent der von den L\u00e4ndern zu tragenden BAf\u00f6G-Kosten zu \u00fcbernehmen. Wir schultern diesen Kraftakt. Es gibt eine Vereinbarung zwischen den Vertretern von Bund und L\u00e4ndern, dass diese freiwerdenden Mittel Schulen und Hochschulen zugutekommen. Wenige Tage sp\u00e4ter sagt der Ministerpr\u00e4sident von Niedersachsen: Diese Vereinbarung interessiert uns nicht, wir investieren das Geld da, wo wir wollen. - Ich m\u00f6chte ernsthaft die Frage stellen, ob das vertrauensf\u00f6rdernd ist.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74594,"sequence":719,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt so nicht! Das ist nach der Vereinbarung ausdr\u00fccklich m\u00f6glich!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74595,"sequence":720,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehen Sie sich die Vereinbarung genau an!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74596,"sequence":721,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kennen Sie die Vereinbarung?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74597,"sequence":722,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bitte um Verst\u00e4ndnis: Zur Kooperation, zur Zusammenarbeit geh\u00f6rt Vertrauen. Vertrauen hei\u00dft, Vereinbarungen einzuhalten.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74598,"sequence":723,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Vertrauen hei\u00dft, dass wir darauf vertrauen, dass die L\u00e4nder verantwortungsvoll mit dem Geld umgehen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74599,"sequence":724,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74600,"sequence":725,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden nur dann dagegen protestieren, wenn wir Grund zu der Annahme haben, dass das nicht der Fall ist. Ich sage noch einmal: Die Annahme, dass die vorschulische Bildung nichts mit der schulischen Bildung zu tun habe, teile ich nicht. Deswegen k\u00f6nnen wir es einer Landesregierung, die einen offensichtlichen Bedarf aufgreift, nicht vorwerfen - das w\u00e4re absurd -, dass sie in fr\u00fchkindliche Bildung investiert. Das halte ich f\u00fcr keinen Beitrag zu einer Kooperationskultur.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74601,"sequence":726,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74602,"sequence":727,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kaczmarek, es gibt den Wunsch nach einer zweiten Zwischenfrage, und zwar vom Kollegen Hubertus Heil.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74603,"sequence":728,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Gern, nat\u00fcrlich.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74604,"sequence":729,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Es ist ungew\u00f6hnlich, sich hier zu Wort zu melden; denn wir beide, Herr Rupprecht und ich, haben in der Debatte bereits gesprochen. Aber als Niedersachse f\u00fchle ich mich doch herausgefordert, etwas dazu zu sagen.\n\nHerr Kaczmarek, k\u00f6nnten Sie dem Kollegen Rupprecht, unserem gesch\u00e4tzten Koalitionspartner,","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74605,"sequence":730,"sitzung":58,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Betonung auf \u201egesch\u00e4tzt\u201c!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74606,"sequence":731,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"bitten, zur Kenntnis zu nehmen, dass es eine Vereinbarung zwischen Bund und L\u00e4ndern gibt, die die Verwendung der Mittel schwerpunktm\u00e4\u00dfig im Bereich Hochschule und Schule sieht? Das macht Niedersachsen im \u00dcbrigen auch.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74607,"sequence":732,"sitzung":58,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":431.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau das macht es nicht!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74608,"sequence":733,"sitzung":58,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":541.0,"speaker_party":"spd","text":"Schwerpunkt hei\u00dft aber auch: Man kann bei Bedarf davon abweichen. Da die Vorg\u00e4ngerregierung - das war eine schwarz-gelbe - zu wenig im Bereich von Kitas gemacht hat, geh\u00f6rt das Geld in den Kitabereich.\n\nDer Bildungsbegriff ist umfassend. Die Verwendung der Mittel auf diese Weise ist rechtlich m\u00f6glich. Das ist keine falsche Verwendung der Mittel, was der Fall w\u00e4re, wenn das Geld beispielsweise in den Ausbau von Parkbuchten gesteckt w\u00fcrde. Das Geld geht in Niedersachsen eins zu eins in die Bildung: in Schule, Hochschule und Kita. K\u00f6nnten Sie den Kollegen einfach bitten, dass er das zur Kenntnis nimmt?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74609,"sequence":734,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74610,"sequence":735,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Soweit dies in Form einer Frage geschieht, wird den Anforderungen Rechnung getragen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74611,"sequence":736,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Heil, ich bedanke mich f\u00fcr den Hinweis und werde Ihre Worte bei geeigneter Gelegenheit in einem Gespr\u00e4ch \u00fcbermitteln.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74612,"sequence":737,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74613,"sequence":738,"sitzung":58,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will zum Schluss kommen. Ich glaube, wir sollten verhindern, dass Kooperationen in Zukunft eine Sache - mit Verlaub, Frau Ministerin - der Staatssekret\u00e4re und Minister auf der Verwaltungsebene werden. Wir sollten ein Interesse daran haben, dass das Parlament bei zuk\u00fcnftigen Kooperationen deutlich mehr mitarbeitet. Deswegen brauchen wir inhaltliche Debatten, um diesen gro\u00dfz\u00fcgigen Rahmen, den wir geschaffen haben, voll auszunutzen. Wenn das der Kerngehalt und das Wesen der Debatten f\u00fcr die Zukunft sind, dann bin ich da sehr zuversichtlich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74614,"sequence":739,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74615,"sequence":740,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzte Rednerin in dieser Debatte hat die Kollegin Dinges-Dierig das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74616,"sequence":741,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74617,"sequence":742,"sitzung":58,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":34.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unter dem Eindruck der gerade gef\u00fchrten Debatte will ich Ihnen Folgendes sagen: Ich war vorgestern, am Mittwochabend, in Bad Honnef und habe dort an einem Treffen von \u00fcber 300 Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern, Funktion\u00e4ren unserer Hochschulen, aber auch au\u00dferuniversit\u00e4rer Forschungseinrichtungen teilgenommen, bei dem es zu einer sehr heftigen Diskussion kam. Sie war deshalb heftig, weil die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler nicht wussten, dass ein Vertreter der Politik im Raum war. Ich war zwar anwesend, irgendwo zwischendrin, aber ansonsten waren sie unter sich. Sie haben dann \u00fcber die Politik hergezogen und gefordert, dass die Politik das einmal zur Kenntnis nehmen sollte.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74618,"sequence":743,"sitzung":58,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":462.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber normal!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74619,"sequence":744,"sitzung":58,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":34.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf der einen Seite war es am\u00fcsant. Auf der anderen Seite denke ich: Das, was wir hier heute abgeliefert haben, ging ein St\u00fcck in diese Richtung. Ich habe das Gef\u00fchl, dass wir uns vielleicht doch ein bisschen zu viel mit uns selber, der Verteilung von Kompetenzen und Verantwortlichkeiten zwischen Bund und L\u00e4ndern und nicht so sehr mit dem Kern, n\u00e4mlich der Zukunft unserer Gesellschaft und dem Beitrag der Wissenschaft dazu, besch\u00e4ftigen. An dieser Stelle sollten wir die Emotionen hier im Saal ein bisschen runterfahren und sagen: Unser Wissenschaftssystem, wie wir es heute haben, \u00fcbt international unglaubliche Anziehungskraft aus.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74620,"sequence":745,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie \u00fcben jetzt das Politiker-Bashing, das Sie selber kritisieren! Unglaublich!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74621,"sequence":746,"sitzung":58,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":34.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch Stefan Hell, der bekannterma\u00dfen gerade den Nobelpreis erhalten hat, hat das vor zwei Tagen gesagt. Die Wissenschaftslandschaft in Deutschland wird international nun ganz anders wahrgenommen. Das ist nat\u00fcrlich ein Verdienst von Bund und L\u00e4ndern, die einen gewissen Rahmen gesetzt haben. In allererster Linie ist es aber ein Verdienst der Wissenschaft selber. Deshalb m\u00f6chte ich an der Stelle einfach einmal Danke an die Wissenschaft sagen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74622,"sequence":747,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74623,"sequence":748,"sitzung":58,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt eine Botschaft!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74624,"sequence":749,"sitzung":58,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":34.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen nat\u00fcrlich auch, dass wir nicht stehen bleiben d\u00fcrfen. Deshalb diskutieren wir ja auch und fragen uns: Wie k\u00f6nnte es denn weitergehen? Was haben wir f\u00fcr Erkenntnisse aus den letzten Jahren und Jahrzehnten gewonnen? Wir lagen weit zur\u00fcck. Herr Rossmann, ich glaube, Sie haben Ihre Ausf\u00fchrungen mit einer R\u00fcckbetrachtung auf das Jahr 1969 angefangen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74625,"sequence":750,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"1949!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74626,"sequence":751,"sitzung":58,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":34.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- 1949 sogar. Entschuldigung. - Wo wollen wir denn nun eigentlich hin, und welche Rolle spielt denn jetzt der Artikel 91 b Grundgesetz in dieser ganzen Ausf\u00fchrung?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74627,"sequence":752,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, da bin aber gespannt, was Sie uns erz\u00e4hlen!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74628,"sequence":753,"sitzung":58,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":34.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte vorab an dieser Stelle betonen: Ich selber bin \u00fcberzeugt vom F\u00f6deralismus. F\u00f6deralismus bedeutet f\u00fcr mich auch die Achtung der Entscheidungen derjenigen, die Verantwortung tragen. Das sind in dem Fall die L\u00e4nder, die hier heute leider nicht vertreten sind; dar\u00fcber haben wir aber schon gesprochen. F\u00f6deralismus bedeutet aber auch: Wir haben eine Chance, um die besten Wege zu ringen und dann voneinander zu lernen. Auch das haben wir immer getan.\n\nIch wei\u00df, wie schwierig es ist, nach drau\u00dfen verst\u00e4ndlich zu machen, warum es eigentlich sinnvoller ist, dass mehrere L\u00e4nder eine Verantwortung haben, als dass der Bund sagt: Da soll es langgehen. - Das ist sehr schwierig. Wenn man vor Ort mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern spricht - hier greife ich ein St\u00fcck weit auf meine Zeit vor meiner Mitgliedschaft im Bundestag zur\u00fcck -, muss man ihnen deutlich machen, dass nicht allein der Wechsel der Schule wegen eines Umzugs von einem Bundesland in ein anderes ein Problem ist, sondern dass jeder Wechsel einer Schule, auch innerhalb eines Bundeslandes, nicht unerhebliche Probleme mit sich bringt. Das liegt daran, dass die handelnden Personen vor Ort die Qualit\u00e4t bestimmen. Die Schulen kennen ihre Kinder vor Ort, und auch die Universit\u00e4ten und Fachhochschulen wissen, mit welchen Studierenden sie es zu tun haben und mit welchem Lehrpersonal die gr\u00f6\u00dften Chancen bestehen, das Beste aus ihnen herauszuholen. Deshalb unterst\u00fctze ich die f\u00f6derale Grundordnung hundertprozentig.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74629,"sequence":754,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74630,"sequence":755,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Dinges-Dierig, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Gehring zu?","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74631,"sequence":756,"sitzung":58,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":34.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74632,"sequence":757,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nachdem wir eben Zeuge \u00f6ffentlicher Verhandlungen innerhalb der Koalition \u00fcber die Interpretation einer Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung in Bezug auf das Bildungs- und Wissenschaftspaket wurden und Sie f\u00fcr die Unionsfraktion gerade ausgef\u00fchrt haben, dass Sie unseren F\u00f6deralismus sinnvoll finden und die Entscheidungen der L\u00e4nder achten, m\u00f6chte ich Sie fragen: Achtet denn die Unionsfraktion die Handlungsfreiheit der 16 Bundesl\u00e4nder, die auf der Basis der gemeinsamen Vereinbarung zum 6-plus-3-Milliarden-Paket jetzt 16 individuelle Bildungs- und Wissenschaftspakete schn\u00fcren und genau von dieser Freiheit, die die Vereinbarung l\u00e4sst, Gebrauch machen? Es w\u00e4re am Ende einer solchen Debatte sicherlich eine spannende und wichtige Klarstellung gegen\u00fcber den L\u00e4ndern, die, wie Sie gerade betont haben, im Rahmen der Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung Handlungsfreiheit haben und diese jetzt 16-mal aus\u00fcben.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74633,"sequence":758,"sitzung":58,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":34.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Gehring, ich sage hier ganz deutlich, dass ich die Entscheidungen der L\u00e4nder respektiere, sofern sie sich an Vereinbarungen, und zwar Vereinbarungen im Sinne des ehrbaren Kaufmanns - nicht im Sinne eines Staatsvertrags -, halten.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74634,"sequence":759,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74635,"sequence":760,"sitzung":58,"speaker":"Rainer Spiering [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Spiering","speaker_fp":"rainer-spiering","speaker_key":123.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war keine schlechte Antwort!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74636,"sequence":761,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Frage war gut und die Antwort auch!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74637,"sequence":762,"sitzung":58,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":34.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die grundlegende Verantwortung f\u00fcr die Hochschulen haben die L\u00e4nder, und das wird und soll auch so bleiben; das hatte ich eben ausgef\u00fchrt. Es stellt sich aber jetzt die Frage, in welchen Wissenschaftsbereichen wir durch eine Ver\u00e4nderung des Artikels 91 b Grundgesetz noch mehr und st\u00e4rker kooperieren k\u00f6nnen als bisher. Was bringt uns das f\u00fcr Vorteile?\n\nIch sage ganz klar: Wenn wir auf die Herausforderungen der Zukunft eine Antwort haben wollen und wenn wir dabei Generationengerechtigkeit und Nachhaltigkeit - das Thema hatten wir neulich im Ausschuss - ber\u00fccksichtigen wollen, das hei\u00dft, wenn wir der Gesellschaft von morgen etwas hinterlassen wollen, worauf sie aufbauen kann, dann brauchen wir einerseits eine verl\u00e4ssliche Grundfinanzierung durch die L\u00e4nder und andererseits eine stetige Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern in ausgew\u00e4hlten Bereichen. Das halte ich f\u00fcr sehr wichtig. Deshalb appelliere ich ganz deutlich an die L\u00e4nder, ihrer Verantwortung gerecht zu werden und nicht - das bef\u00fcrchte ich ein bisschen - zu denken, sie k\u00f6nnten aufgrund der erweiterten Bund-L\u00e4nder-Zusammenarbeit vielleicht an der einen oder anderen Stelle bei der Grundfinanzierung sparen. Das darf nicht passieren. Die Zusammenarbeit bedeutet ein Plus und kein Substitut.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74638,"sequence":763,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74639,"sequence":764,"sitzung":58,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":34.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte noch einmal auf die Tagung zur\u00fcckkommen. Es ging dort schwerpunktm\u00e4\u00dfig um die Exzellenzinitiative und deren Zukunft. Ich glaube, es ist wichtig, einmal zu erkennen, was durch die Kooperation eigentlich erreicht worden ist. Deshalb \u00e4rgere ich mich immer \u00fcber den Begriff \u201eKooperationsverbot\u201c;","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74640,"sequence":765,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber der stimmt!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74641,"sequence":766,"sitzung":58,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":34.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn das gab es ja gar nicht.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74642,"sequence":767,"sitzung":58,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist 2006 eingef\u00fchrt worden!","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74643,"sequence":768,"sitzung":58,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":34.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Kooperation der vergangenen Jahre hat zu einem Paradigmenwechsel im Wissenschaftsbereich gef\u00fchrt. Wir haben eine Dynamik im Wissenschaftsbereich, die uns niemand vorausgesagt hat. Kanada und die USA haben vor 15 Jahren noch nicht einmal mit dem linken Auge geblinzelt, wenn es um den Wissenschaftsstandort Deutschland ging. Heute l\u00e4dt Kanada Deutschland ein, um uns zu fragen: Wie macht ihr das eigentlich? Was habt ihr in den letzten zehn Jahren gemacht? Ihr seid ganz oben. - Kanada wird demn\u00e4chst sogar unsere Exzellenzinitiative in den wichtigen Linien \u00fcbernehmen.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74644,"sequence":769,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74645,"sequence":770,"sitzung":58,"speaker":"Alexandra Dinges-Dierig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexandra Dinges-Dierig","speaker_fp":"alexandra-dinges-dierig","speaker_key":34.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in diesem Bereich drei ganz wichtige Punkte: Wir haben die Nachwuchsf\u00f6rderung - ohne die besten K\u00f6pfe geht es nicht -, wir haben die Kooperation zwischen den Wissenschaftseinrichtungen, und zwar sowohl zwischen Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen als auch zwischen Hochschulen und Fachhochschulen, und wir haben ver\u00e4nderte Hochschulstrukturen. Genau da k\u00f6nnen wir jetzt Entwicklungen verstetigen, und dazu leisten wir mit der \u00c4nderung des Artikels 91 b unseren Beitrag.\n\nExzellente Forschung schafft auch exzellente Lehre; das ist ganz wichtig. Exzellente Forschung und exzellente Lehre motivieren junge Menschen, diesen Weg zu gehen. Deshalb ist es dringend notwendig, dass wir hier weitermachen. Nur dort haben wir die gut ausgebildeten K\u00f6pfe, die wir morgen brauchen, in Erg\u00e4nzung zu unserem hervorragenden Berufsbildungssystem.\n\nMeine Damen und Herren, ich komme zum Schluss. Die \u00c4nderung des Artikels 91 b Grundgesetz wird uns - davon bin ich fest \u00fcberzeugt - die f\u00fcr die Hochschulen und damit f\u00fcr die Gesellschaft entscheidenden Zukunftsfragen im gemeinsamen Ringen besser beantworten lassen. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich die neue Formulierung f\u00fcr den Hochschulbereich sehr. Ich bin auch fest davon \u00fcberzeugt, dass die deutsche Forschungslandschaft das genauso sieht wie wir.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74646,"sequence":771,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74647,"sequence":772,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe diese wirklich spannende Debatte. Es ist doch sehr sch\u00f6n, wenn man feststellt, dass Entscheidungen, die manchmal hoch strittig durchgesetzt werden mussten, anschlie\u00dfend von vielen f\u00fcr gut gehalten werden.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/2710 und 18\/2747 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 23 a und b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Caren Lay, Klaus Ernst, Dr. Dietmar Bartsch, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGesetzliche Deckelung und Ver\u00f6ffentlichung der Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite\n\nDrucksache 18\/2741\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nFinanzausschuss\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (6. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Caren Lay, Dr. Dietmar Bartsch, Herbert Behrens, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nBegrenzung und Vereinheitlichung der Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Nicole Maisch, Renate K\u00fcnast, Luise Amtsberg, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nBegrenzung von Dispositions- und \u00dcberziehungszinsen\n\nDrucksachen 18\/807, 18\/1342, 18\/2777\n\nIch weise noch einmal darauf hin, dass nach einer interfraktionellen Vereinbarung f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen sind, und frage die Kolleginnen und Kollegen, ob es dazu Widerspruch gibt. - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nDie Kolleginnen und Kollegen haben inzwischen ihre Pl\u00e4tze eingenommen. Dann kann ich die Aussprache er\u00f6ffnen. Ich erteile als erster Rednerin der Kollegin Caren Lay das Wort.","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74648,"sequence":773,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 91b)","top_id":1879,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74649,"sequence":774,"sitzung":58,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zum wiederholten Male besch\u00e4ftigt sich das Hohe Haus mit einem Antrag der Linken, der zum Gegenstand hat, dass Dispozinsen endlich gedeckelt werden sollen. Ich sage bewusst: zum wiederholten Male. Die CDU\/CSU-Fraktion war in der Ausschusssitzung diese Woche so freundlich, das nachzurechnen. In der Tat, der erste linke Antrag zu diesem Thema wurde schon vor f\u00fcnf Jahren eingebracht. Das wurde uns nicht nur vorgerechnet, sondern auch ein St\u00fcck weit vorgeworfen. Diesen Vorwurf kann ich aber nicht verstehen. Denn an dem Problem hat sich nichts ge\u00e4ndert. Ich darf Ihnen versprechen, dass die Linke dort, wo Probleme bestehen, dranbleiben wird und wir das Thema Deckelung der Dispozinsen immer wieder auf die Tagesordnung setzen werden.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74650,"sequence":775,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74651,"sequence":776,"sitzung":58,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Problem ist in der Tat seit langem bekannt. Die Dispozinsen sind viel zu hoch. Wir haben nach wie vor die Situation, dass sich die Banken ihr Geld zu einem historisch niedrigen Leitzins bei der Europ\u00e4ischen Zen-tralbank leihen k\u00f6nnen. Dort liegt der Leitzins gerade einmal bei 0,05 Prozent. Aber sie verleihen es weiter zu einem durchschnittlichen Dispozinssatz von 10,65 Prozent. Dazwischen liegt eine Spanne von \u00fcber 10 Prozentpunkten, wodurch sich die Banken auf Kosten der Verbraucherinnen und Verbraucher bereichern. Das ist zu viel. Das ist kein fairer Preis, und das k\u00f6nnen wir als Linke nicht akzeptieren.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74652,"sequence":777,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74653,"sequence":778,"sitzung":58,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"In der Analyse bestand zumindest am Ende der letzten Legislaturperiode kurz vor dem Wahlkampf in diesem Hohen Haus Einigkeit. Ich bin sehr gespannt, ob wir uns wenigstens noch in der Analyse einig sind. Bisher bestand die Differenz in der Frage, wie wir mit dem Problem umgehen. Insbesondere die CDU\/CSU, aber auch die FDP haben die Position vertreten, noch einmal mit den Banken zu reden. Die Ministerin hat damals die Banken zu Kamingespr\u00e4chen eingeladen und es ansonsten bei freundlichen Appellen belassen. Alle diese freundlichen Appelle haben nichts gen\u00fctzt. Deswegen sagen wir: Die Politik muss endlich handeln. Wir brauchen einen gesetzlichen Deckel f\u00fcr die Dispozinsen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74654,"sequence":779,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74655,"sequence":780,"sitzung":58,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Unser Vorschlag ist eine Deckelung auf 5 Prozentpunkte \u00fcber dem Leitzins der Europ\u00e4ischen Zentralbank. Daran w\u00fcrden die Banken immer noch genug verdienen, aber bei fairen Preisen f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher.\n\nDeswegen m\u00f6chte ich mich gerne im zweiten Teil meiner Rede mit Ihren Einw\u00e4nden besch\u00e4ftigen, die sicherlich gleich kommen werden. Erstens wird mit Hinweis darauf, dass man keine Preisvorschriften machen kann, infrage gestellt, ob man \u00fcberhaupt eine gesetzliche Deckelung einf\u00fchren kann. Ja, meine Damen und Herren, das kann man. Eine vergleichbare gesetzliche Vorschrift gibt es bereits bei den Verzugszinsen. Daran haben wir uns orientiert. Der Deckel liegt ebenfalls bei 5 Prozentpunkten. Deswegen sagen wir: Was beim Verzugszins gesetzlich m\u00f6glich ist, das muss auch beim Dispo m\u00f6glich sein.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74656,"sequence":781,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74657,"sequence":782,"sitzung":58,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens wird gerne auf den Markt verwiesen und gesagt, man solle die Verbraucherinnen und Verbraucher nicht bevormunden; das k\u00f6nne der Markt regeln, und jeder k\u00f6nne sich doch eine andere Bank suchen. Davon abgesehen, dass die H\u00f6he des Dispozinses nicht das einzige Kriterium bei der Auswahl der Bank ist - es geht schlie\u00dflich auch um ein gutes Filialnetz oder eine wohnortnahe Beratungsm\u00f6glichkeit -, empfehle ich Ihnen, diesen Test in Ihrem eigenen Wahlkreis durchzuf\u00fchren. Ich habe das gemacht und mir den Landkreis Bautzen angesehen. Sie finden keine Filialbank, die einen Dispozins von unter 10 Prozent anbietet. Deswegen ist dieses Argument eine Illusion. Es l\u00e4uft ins Leere.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74658,"sequence":783,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74659,"sequence":784,"sitzung":58,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Das versch\u00e4rft sich mit Blick darauf, welche Klientel zum Gro\u00dfteil betroffen ist. Das sind diejenigen Menschen, die keine andere Chance haben, die vielleicht keinen Ratenkredit kriegen oder aus einer \u00f6konomischen Notlage heraus gezwungen sind, einen Dispokredit aufzunehmen. Wenn jemand schon knietief im Dispo steckt, ist es illusorisch, zu sagen: Such dir doch eine andere Bank! - Bei welcher anderen Bank kann man in dieser Situation ein Konto er\u00f6ffnen? Diese Argumentation ist nicht tragf\u00e4hig.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74660,"sequence":785,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74661,"sequence":786,"sitzung":58,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Das, was im Koalitionsvertrag steht, und das, was vonseiten des Ministers angek\u00fcndigt wurde, n\u00e4mlich dass man Transparenz herstellt und daf\u00fcr sorgen will, dass die Banken ausweisen, wie hoch die Dispozinsen sind, kann man durchaus machen. Aber solange keine niedrigeren Dispozinsen angeboten werden, wird das ins Leere laufen. Deswegen sagen wir: Transparenz ist gut, aber eine gesetzliche Regelung ist besser.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74662,"sequence":787,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74663,"sequence":788,"sitzung":58,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Das dritte und letzte Gegenargument, auf das ich eingehen m\u00f6chte, lautet, die Banken brauchten die Einnahmen aus den hohen Dispozinsen wegen der hohen Kosten des Verwaltungsaufwands und wegen des hohen Ausfallrisikos. Der Verwaltungsaufwand der Banken bei einem Dispokredit kann nicht h\u00f6her sein als der bei einem Ratenkredit. Zum Ausfallrisiko hat das Ministerium selbst eine Studie in Auftrag gegeben. Das Ergebnis ist: Das Ausfallrisiko bei Dispokrediten ist mit 0,3 Prozent l\u00e4cherlich gering. - Diese Gegenargumentation ist also nichts anderes als eine Schutzbehauptung. Diese k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74664,"sequence":789,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74665,"sequence":790,"sitzung":58,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie sich von der CDU\/CSU, wie ich vermute, heute wieder gegen eine gesetzliche Deckelung des Dispozinses aussprechen, dann sollten Sie den Menschen reinen Wein einschenken. Die Stiftung Warentest hat berechnet, dass die Banken mit jedem Prozentpunkt, den sie bei den Dispozinsen ansetzen, 380 Millionen Euro im Jahr verdienen. Das hei\u00dft, wenn der Deutsche Bundestag einen gesetzlichen Deckel beschlie\u00dfen w\u00fcrde, entginge den Banken ein Milliardengesch\u00e4ft. Es ist aber ein Gesch\u00e4ft, das unfair ist und auf Kosten der Verbraucherinnen und Verbraucher geht. Deswegen sagen wir: Schenken Sie den Menschen reinen Wein ein! Wenn Sie das nicht wollen, dann knicken Sie vor der Bankenlobby ein. Das machen wir nicht mit.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74666,"sequence":791,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74667,"sequence":792,"sitzung":58,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"In den Bundesl\u00e4ndern gibt es Druck. Beispielsweise im Saarland, im Heimatland des Verbraucherministers - er ist offenbar nicht anwesend; aber vielleicht kann man ihm das mit auf den Weg geben -, hat ein entsprechendes B\u00fcrgerbegehren der Linken die erste Stufe des Volksbegehrens erreicht. Das ist ein Erfolg und sollte Ihnen ein Signal sein, endlich t\u00e4tig zu werden.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74668,"sequence":793,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74669,"sequence":794,"sitzung":58,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. Ein weiteres Argument f\u00fcr unser Anliegen ist: Die Verbraucherschutzministerkonferenz hat auf Vorschlag des rot-rot regierten Brandenburg eine gesetzliche Deckelung der Dispozinsen gefordert. Ich kann nur sagen: Das ist eine richtige Forderung. Folgen Sie diesem Beispiel! Setzen Sie diese Forderung der Verbraucherschutzministerkonferenz um!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74670,"sequence":795,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74671,"sequence":796,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Mechthild Heil das Wort.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74672,"sequence":797,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74673,"sequence":798,"sitzung":58,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eUnd sie bewegen sich doch\u201c - mit dieser positiven Nachricht beginnt der Artikel \u00fcber die Dispozinss\u00e4tze in der Oktoberausgabe der Zeitschrift -Finanztest. Gemeint sind die Banken, die dem politischen und dem \u00f6ffentlichen Druck nachgegeben haben - das gebe ich zu - und ihre Dispozinss\u00e4tze gesenkt haben. Seitdem wir \u00fcber die H\u00f6he der Dispozinss\u00e4tze sprechen, werden sie von Monat zu Monat gesenkt, und das ist auch gut so. Das ist genau das, was wir erreichen wollten. Die Banken haben sich bewegt, und das ganz ohne staatlichen Eingriff.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74674,"sequence":799,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74675,"sequence":800,"sitzung":58,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das belegt auch die aktuelle Studie der Stiftung -Warentest. Rund drei Viertel der \u00fcber 100 Banken, die noch im letzten Jahr besonders hohe Zinss\u00e4tze gefordert haben, sind g\u00fcnstiger geworden. Ich kann an dieser Stelle nur sagen: Schade, dass sich Gr\u00fcne und Linke nicht dar\u00fcber freuen k\u00f6nnen. Aber ich sage auch ganz deutlich: Wir sind hier noch nicht am Ende der Entwicklung. Liebe Banken, es ist noch viel Luft nach oben. Nicht jeder in der Branche scheint den Pfiff geh\u00f6rt zu haben. In Deckung zu gehen, den Kopf einzuziehen mit der Vorstellung: \u201eDer Sturm wird schon an uns vor\u00fcberziehen; die Politik beruhigt sich schon wieder\u201c, das ist zu kurz gedacht. Das werden wir nicht akzeptieren.\n\nUnsere Erwartungen an die Bankenbranche sind klar: Gehen Sie mit Ihren Kunden fair um! - Erst wenn die gro\u00dfe Mehrheit der Kunden die H\u00f6he der Dispozinsen f\u00fcr angemessen h\u00e4lt, sind wir, aber auch Sie von den Banken, zufrieden und am Ziel. Vorher werden die \u00f6ffentlichen Debatten und auch die politische Diskussion - das garantiere ich - nicht enden. Deshalb sei noch einmal ganz klar gesagt: Wir erwarten ein Austarieren der Interessen der beiden Beteiligten, der Banken und der Kunden. Aber wir wollen, wenn irgend m\u00f6glich, keinen staatlichen Eingriff. Denn die Nachteile, die ein staatlich verordneter Deckel f\u00fcr die Verbraucher h\u00e4tte, liegen auf der Hand:\n\nDer erste Nachteil. Wenn wir staatlich bestimmen, welche H\u00f6he f\u00fcr einen Dispozinssatz vertretbar ist, werden sich alle Banken an diese H\u00f6he halten. Nehmen wir an, er liegt, wie Sie gefordert haben, bei 7 Prozent. Warum sollte eine Bank dann noch billigere Zinss\u00e4tze anbieten? Warum sollte eine Bank, die heute Zinss\u00e4tze von 4 oder 5 Prozent anbietet - es gibt sogar Banken, die 2 Prozent oder einen Zinssatz von null anbieten -, den Zinssatz dann nicht auf 7 Prozent erh\u00f6hen? Heute bieten Banken niedrigere Zinsen an, weil sie sich einen Wettbewerbsvorteil erhoffen. Kommt der Deckel, wird jede Bank sofort sagen: 7 Prozent gilt allgemein als fair, also halten wir uns daran. Mehr verlangt keiner von uns. Warum sollten wir mehr tun? - Das kann doch nur zulasten der Verbraucher gehen. Deswegen sind wir dagegen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74676,"sequence":801,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74677,"sequence":802,"sitzung":58,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich gebe Ihnen einen zweiten Aspekt zu bedenken: Wenn wir das zulassen, scheren wir wieder alle Banken \u00fcber einen Kamm. Wir wissen aber nat\u00fcrlich alle - ich habe das schon mehrmals gesagt -, dass die Banken nicht gleich sind. Man kann eine Direktbank nicht mit einer Filialbank vergleichen. In Bezug auf die Bereitstellung der Infrastruktur ist eine Filialbank nat\u00fcrlich komplett anders aufgestellt als eine Direktbank. Sie hat deshalb auch andere Kosten zu tragen. Ein Dispodeckel kann dem nicht gerecht werden.\n\nIch komme zu einem zweiten Nachteil f\u00fcr die Verbraucher, den Sie mit Ihrem Dispodeckel aushecken. Die H\u00f6he des Zinssatzes spiegelt auch immer das Ausfallrisiko wider. F\u00fcr manche Kunden w\u00fcrde der von Ihnen vorgeschlagene Deckel bedeuten, dass sie keinen Dispokredit mehr erhalten. Sie h\u00e4tten dann in einem Monat, in dem das Geld vielleicht ganz knapp ist, keine M\u00f6glichkeit, in den Dispo zu gehen und ihr Konto zu \u00fcberziehen.\n\nIn der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zu diesem Thema - auch Sie waren da anwesend - wurde vonseiten der Schuldnerberatung zwar auch der Wunsch ge\u00e4u\u00dfert, dass die Banken dem einen oder anderen Schuldner zum Eigenschutz keinen Dispo einr\u00e4umen m\u00f6gen. Das ist aber etwas komplett anderes. So etwas w\u00e4re eine \u00dcbereinkunft zwischen der Bank und dem Kunden, der sich in Begleitung eines Schuldnerberaters befindet - also quasi eine Selbstverpflichtung. Das w\u00e4re auch absolut sinnvoll. Dagegen haben wir \u00fcberhaupt nichts. Was aber f\u00fcr diesen speziellen Einzelfall sinnvoll ist, taugt noch lange nicht als Prinzip f\u00fcr die Kunden, welche hier und da einmal einen Dispo beanspruchen wollen. Ein Dispo nur f\u00fcr Reiche kann doch wohl nicht im Sinne der Opposition - der Linken und der Gr\u00fcnen - sein!","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74678,"sequence":803,"sitzung":58,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie schwadronieren da wieder mal was zusammen!","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74679,"sequence":804,"sitzung":58,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt aber noch einen anderen Aspekt, den die Schuldnerberater in die Diskussion einbringen. Ein niedriger Dispozinssatz - wie Sie ihn fordern - kann auch verf\u00fchrerisch sein und die Verschuldung verst\u00e4rken. Als Banken angek\u00fcndigt haben, den h\u00f6heren Zinssatz abzuschaffen, haben einige Schuldnerberater aufgeheult, damit werde eine H\u00fcrde auf dem Weg zur weiteren \u00dcberschuldung abgeschafft. Frau K\u00fcnast, das ist die Argumentation der Schuldnerberater, nicht meine. Die Schuldnerberater bef\u00fcrchten, dass die Schuldner nach dem Motto \u201eMir fehlt Geld; dann gehe ich halt zur Bank, wo ich einen Dispo habe und Geld bekomme\u201c handeln. Diese Entwicklung wollen wir von der CDU\/CSU - ich hoffe, das gilt auch f\u00fcr die SPD - nicht befeuern.\n\nIch komme zum dritten Nachteil, den der Deckel h\u00e4tte. Der Dispozins ist nur eine von mehreren Preiskomponenten bei einem Girokonto. Wenn wir ihn deckeln - also auch die Kosten f\u00fcr die Verbraucher an dieser Stelle deckeln -, kann das nur zu einer Verlagerung der Geb\u00fchren f\u00fchren. Die Banken werden sich ihr Geld irgendwo anders holen. Vielleicht werden dann die Kontof\u00fchrungsgeb\u00fchren erh\u00f6ht. Vielleicht werden sie \u00fcberhaupt erst eingef\u00fchrt. Oder sonstige Dienstleistungen - zum Beispiel Buchungen und TAN-Erstellungen - w\u00fcrden kostenpflichtig.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74680,"sequence":805,"sitzung":58,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Solch ein Misstrauen gegen die Banken!","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74681,"sequence":806,"sitzung":58,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das ist nicht im Sinne der Verbraucher, und unterm Strich w\u00e4re es f\u00fcr sie auch teurer.\n\nEs k\u00f6nnte nat\u00fcrlich sein, dass Sie von den Linken und von den Gr\u00fcnen auch diese Kosten deckeln wollen. Was w\u00e4re dann Ihr n\u00e4chster Schritt? W\u00fcrden Sie immer weiter auf dem Weg der Regulierung durch den Staat gehen? \u201eDurch den Staat\u201c ist eigentlich falsch formuliert; denn die Linken und die Gr\u00fcnen wissen selbst immer besser, was f\u00fcr den Einzelnen gut ist nach der Devise \u201eWenn der Verbraucher nicht mehr entscheiden kann, ist er am besten in dieser sch\u00f6nen gr\u00fcn-roten Welt gesch\u00fctzt\u201c. In einer Welt ohne Selbstbestimmung will ich nicht leben. Deshalb sagen wir auch ein ganz klares Nein zu Ihren Forderungen.\n\nEinmal abgesehen von diesen ideologischen und manchmal vielleicht auch populistischen Zielen,","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74682,"sequence":807,"sitzung":58,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind doch die Partei des Populismus!","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74683,"sequence":808,"sitzung":58,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"frage ich: Was wollen Sie denn eigentlich mit diesem Deckel erreichen? Wenn es Ihnen darum geht, dem Verbraucher zu g\u00fcnstigen Konditionen zu verhelfen, ist Ihr Antrag eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nEs gibt schon Banken, deren Zinss\u00e4tze unter 5 Prozent liegen. Sie sehen: Der Wettbewerb funktioniert. Sie haben eben erw\u00e4hnt, es sei sehr kompliziert, eine Bank zu wechseln. In der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung, eine Zeitung, die zu lesen ich nur jedem empfehlen kann, stand ein wunderbarer Artikel einer Journalistin, die versucht hat, die Bank zu wechseln. Ich rate jedem: Kaufen Sie sich die Zeitung - sie ist letzten Sonntag erschienen -, lesen Sie den Artikel, und dann werden Sie sehen, dass dieser Artikel keinen Anspruch auf Allgemeing\u00fcltigkeit erheben kann. Es ist ein einzelner Bericht einer einzelnen Journalistin.\n\nWenn es Ihnen darum geht, die Menschen mit dem Dispodeckel vor \u00dcberschuldung zu sch\u00fctzen, dann setzen Sie komplett an der falschen Stelle an.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74684,"sequence":809,"sitzung":58,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen faire Preise!","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74685,"sequence":810,"sitzung":58,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen ein Symptom bek\u00e4mpfen, ignorieren aber die Ursachen. Der Dispozinssatz ist nicht die Ursache f\u00fcr Verschuldung. Der Dispokredit ist ein flexibles Produkt, das nicht dazu gedacht oder geeignet ist, dauerhaft in Anspruch genommen zu werden.\n\nDeswegen finde ich den Vergleich des Pr\u00e4sidenten des Deutschen Sparkassen- und Giroverbandes Georg Fahrenschon sehr treffend. Er sagte: Der Dispokredit ist vergleichbar mit einem Taxi. Ein Taxi ist kurzfristig abrufbar, der Kunde ist flexibel, und er kann jederzeit aussteigen. Wenn er allerdings zum Beispiel von Berlin nach M\u00fcnchen fahren m\u00f6chte, dann sollte er sich nach einer anderen Fahrgelegenheit umsehen.\n\nSo ist es eben auch beim Dispokredit. Er ist geeignet, um flexibel Engp\u00e4sse auszugleichen, aber nicht, um dauerhaft genutzt zu werden. Wenn das aber passiert, macht es wenig Sinn, am Produkt herumzuschrauben, sondern man muss stattdessen die Ursachen f\u00fcr die \u00dcberschuldung angehen. Deshalb werden wir die Banken verpflichten, Kunden, die erheblich oder dauerhaft ihr Konto \u00fcberziehen, \u00fcber Umschuldungsm\u00f6glichkeiten mit besseren Konditionen zu beraten.\n\nIch halte es auch f\u00fcr v\u00f6llig inakzeptabel, wenn Banken ihre Zinss\u00e4tze nicht transparent machen. Es gibt heute zwar schon weitreichende Informationsverpflichtungen - die Konditionen m\u00fcssen ver\u00f6ffentlicht werden -, aber ich frage mich wirklich: Warum findet man sie bei manchen Banken nicht im Internet? Ist das kundenfreundlich? Da kann ich nur sagen: Das ist es nicht. Warum muss man bei manchen Banken bis in die letzte Ecke der Filiale gehen, um den Aushang zu finden, auf dem die Konditionen stehen? Ist das kundenfreundlich? Auch da muss ich sagen: Nat\u00fcrlich ist das nicht kundenfreundlich. Warum gelingt es dem einen oder anderen Journalisten \u00fcberhaupt nicht, die Zinss\u00e4tze herauszufinden? Das ist sicherlich nicht in Ordnung. Da muss sich etwas \u00e4ndern. Das ist in erster Linie eine Sache der Aufsicht. Wenn sich das nicht \u00e4ndert, dann m\u00fcssen wir als Politiker - das garantiere ich - da herangehen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74686,"sequence":811,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74687,"sequence":812,"sitzung":58,"speaker":"Mechthild Heil (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mechthild Heil","speaker_fp":"mechthild-heil","speaker_key":516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber, ehrlich gesagt, so weit muss es nicht kommen. Deshalb mein Appell an die Banken: Es kann auch anders funktionieren. Die vergangenen Monate haben es gezeigt. Viele Banken haben ihre Zinss\u00e4tze f\u00fcr die einger\u00e4umten \u00dcberziehungen gesenkt und f\u00fcr die dar\u00fcber hinausgehende einger\u00e4umte \u00dcberziehung abgeschafft. Diesem guten Beispiel m\u00fcssen einfach noch mehr Banken folgen. Aber ein rot-gr\u00fcner Deckel ist einfach der falsche Weg. Er ist nicht zum Vorteil der Verbraucher. Wir lehnen deshalb Ihre Forderungen ab.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74688,"sequence":813,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74689,"sequence":814,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt Nicole Maisch.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74690,"sequence":815,"sitzung":58,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegin Heil, Sie haben sich gefragt, warum so viel in den Banken schiefl\u00e4uft, warum man bis in die letzte Ecke der Filialbank gehen muss, um die Konditionen zu erfahren, und warum das nicht alles im Internet steht. Das kann ich Ihnen sagen: weil die Union seit Jahren bei Fehlverhalten der Banken vorsichtig anmahnt, dass sich etwas \u00e4ndern sollte, aber im gleichen Atemzug so wie Sie verspricht, dass es so schlimm dann doch nicht kommen wird und den Banken die Regulierungen erspart bleiben.\n\n(Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE)]\n\nSo verhallen nat\u00fcrlich gut gemeinte Appelle im Nirgendwo. So kann man finanziellen Verbraucherschutz nicht machen.\n\nIn der Anh\u00f6rung wurde deutlich: Der Markt f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungszinsen funktioniert nicht gut. Es gibt keinen funktionierenden Wettbewerb. Die Kollegin Caren Lay hat gesagt, dass sie sich in ihrem Wahlkreis auf die Suche nach einer Filialbank mit g\u00fcnstigen Dispozinsen gemacht hat. Auch ich habe das getan. Die findet man nicht. Sie haben zwar gesagt, dass es Angebote von Banken von 4 Prozent gibt - die gibt es sicher -, aber ich glaube nicht, dass Sie die letzte Rentnerin auf dem Land in Ihrem oder meinem Wahlkreis dazu bringen werden, ein Onlinekonto bei der Deutschen Skatbank zu er\u00f6ffnen.\n\nDas hei\u00dft, die guten Bedingungen, die niedrigen Zinsen sind nur einer bestimmten Gruppe von Verbraucherinnen und Verbrauchern \u00fcberhaupt zug\u00e4nglich. Ein gro\u00dfer Teil der Verbraucherinnen und Verbraucher wird immer noch abgezockt mit Zinss\u00e4tzen, die deutlich im zweistelligen Bereich \u00fcber dem Leitzins liegen. Wenn sie in die geduldete \u00dcberziehung kommen, dann wird es noch schlimmer; dann grenzt das teilweise an Wucher.\n\nHier, muss ich sagen, finde ich es nicht staatsinterventionistisch oder sonst irgendwie schlimm, einen gesetzlichen Deckel zu fordern. Ein solcher Deckel in Abh\u00e4ngigkeit von einem Leitzins w\u00e4re die sauberste L\u00f6sung gewesen. Das hat die SPD im Wahlkampf noch so vertreten. Aber wir m\u00fcssen feststellen: Es gibt derzeit keine politische Mehrheit f\u00fcr eine solche saubere und vern\u00fcnftige L\u00f6sung. Das finde ich sehr \u00e4rgerlich, aber bei manchen Dingen braucht es ein bisschen Zeit, bis die Erkenntnisse auch bei den gro\u00dfen Parteien eingesickert sind oder aber die Mehrheiten so sind, dass man Verbraucherschutz betreiben kann.\n\nWas hier schon deutlich wird: Unsere beharrliche Kritik und auch die M\u00f6glichkeit einer politischen Mehrheit f\u00fcr mehr Regulierung haben im Markt schon etwas bewegt. Wenige Banken - aber immerhin: einige - haben sich bewegt und haben die unseligen Strafzinsen bei der geduldeten \u00dcberziehung abgeschafft.\n\nWas besonders erfreulich ist: Auch die Regierung hat sich bewegt, zumindest laut Bild am Sonntag. Da sagt der Minister:\n\nDa bislang alle Mahnungen seitens der Bundesregierung nichts geholfen haben, werden wir jetzt ein Gesetz auf den Weg bringen,\n\n- ein Gesetz! -\n\ndas die Banken verpflichtet, ihre Dispozinss\u00e4tze auf ihrer Internetseite zu ver\u00f6ffentlichen.\n\nHier haben wir einen kleinen Streit zwischen Schwarz und Rot. Frau Heil sagt: Es muss nicht zu einem Gesetz kommen. Der Minister sagt: Es wird ein Gesetz geben, ein Transparenzgesetz f\u00fcr Dispozinsen. - Hier muss man der SPD mit auf den Weg geben: Die BamS ist nicht mit dem Gesetzblatt zu verwechseln. Sie sollten nicht anfangen, \u201eherumzuaignern\u201c und PR statt Politik zu machen, sondern dieses Transparenzgesetz, das Sie uns versprochen haben, hier im Deutschen Bundestag auch vorlegen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74691,"sequence":816,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74692,"sequence":817,"sitzung":58,"speaker":"Nicole Maisch (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich f\u00e4nde es sch\u00f6n, wenn die Menschen, die knietief im Dispo stecken und informiert werden, dann auch dar\u00fcber informiert w\u00fcrden, was die roten Zahlen auf dem Kontoauszug denn gerade in Euro und Cent bedeuten.\n\nDar\u00fcber hinaus hat Herr Maas versprochen, die Kreditinstitute zu verpflichten, Kunden, die den Dispo dauerhaft nutzen, einen Weg aus der Dispofalle aufzuzeigen. Es geht also um ein Anrecht auf ein Beratungsgespr\u00e4ch. Das finde ich gut. Ich finde es grunds\u00e4tzlich gut, wenn man zum Beispiel ein Angebot f\u00fcr einen g\u00fcnstigen Ratenkredit bekommt. Allerdings w\u00fcnsche ich mir, dass die Verbraucher dann nicht mit einer Hausratversicherung oder so etwas nach Hause gehen, wenn sie eigentlich nur einen g\u00fcnstigen Kredit brauchen. Man muss also durchaus die Gefahren sehen, die in einer solchen Beratungspflicht der Bank bestehen.\n\nDas Europ\u00e4ische Parlament hat im April dieses Jahres eine Richtlinie angenommen, mit der verschiedene verbraucherrelevante Aspekte im Bereich der Kontof\u00fchrung geregelt werden. Da sollen Kontogeb\u00fchren transparenter werden. Der Kontowechsel, \u00fcber den wir hier auch schon gesprochen haben, soll vereinfacht werden. Und - besonders wichtig -: Jeder Mensch soll ein Konto haben, das Girokonto f\u00fcr jedermann; auch der Minister hat es in Interviews bereits mehrfach versprochen.\n\nIch f\u00e4nde es gut, wenn Sie diese Richtlinie jetzt zeitnah umsetzen w\u00fcrden und alle Aspekte, die sie umfasst, auch hier regeln w\u00fcrden. Sie als SPD haben sich entschieden, es beim finanziellen Verbraucherschutz ein bisschen kleiner zu machen. Ich finde, zumindest diese kleinen Dinge, die Sie versprochen haben, sollten Sie jetzt auch angehen. Ich bin mir ganz sicher: Beim Thema Dispozins h\u00f6ren und sehen wir uns wieder. Dies war sicher nicht die letzte Debatte dar\u00fcber.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74693,"sequence":818,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74694,"sequence":819,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Dr. Johannes Fechner, SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74695,"sequence":820,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74696,"sequence":821,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Die Zahl der \u00fcberschuldeten Menschen in Deutschland ist leider nach wie vor viel zu hoch. Nach Auskunft der Schufa sind immer noch rund 6,5 Millionen Menschen \u00fcberschuldet. Hinter dieser hohen Zahl stecken Einzelschicksale, Menschen, die nicht aus eigener Kraft die Schuldenspirale verlassen k\u00f6nnen, in die sie oft unverschuldet geraten sind, und die ihre Kredite eben nicht mehr aus eigener Kraft bedienen k\u00f6nnen.\n\nEs ist nicht so, dass jetzt alle Banken ihre Zinsen gesenkt h\u00e4tten. Es ist auch nicht so, dass Betroffene aus diesem Personenkreis von sich aus in der Lage w\u00e4ren, in jedem Fall der Schuldenspirale zu entrinnen. Gerade deswegen ist es unsere Pflicht als Politik, diesen Menschen zu helfen, und genau das tun wir, indem wir als SPD schon im Koalitionsvertrag durchgesetzt haben, dass wir die Banken zu mehr Transparenz und vor allem zu deutlich weitergehenden Beratungen verpflichten wollen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74697,"sequence":822,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74698,"sequence":823,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist angek\u00fcndigt - daf\u00fcr bin ich dem Bundesjustizministerium sehr dankbar -, dass noch in diesem Jahr ein Gesetzentwurf vorgelegt wird, mit dem wir zwei wesentliche Ursachen der Schuldenspirale beseitigen wollen:\n\nEine Ursache ist die fehlende Transparenz. In der Anh\u00f6rung war es hochinteressant, zu h\u00f6ren, dass ein Sachverst\u00e4ndiger den pr\u00e4gnanten Begriff des Transparenzversagens verwendet hat. Wir wollen deshalb die Banken verpflichten, ihre Dispozinsen und die \u00dcberziehungszinsen transparenter zu machen. Denn viele Kundinnen und Kunden schlie\u00dfen die Vertr\u00e4ge ab, ohne genau zu wissen, wie hoch die Zinsen sind. Die Schwierigkeiten, das herauszubekommen, wurden von Vorrednern schon -beschrieben. Deswegen wollen wir die Banken verpflichten, ihre Zinsen im Internet zu ver\u00f6ffentlichen und insofern f\u00fcr Transparenz zu sorgen, damit sich die Verbraucherinnen und Verbraucher entweder auf den Internetseiten der Banken oder auf den Seiten der Vergleichsportale informieren k\u00f6nnen. Das ist eine ganz wichtige Ma\u00dfnahme, weil wir dadurch das Transparenzversagen beseitigen k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74699,"sequence":824,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74700,"sequence":825,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweitens wollen wir den Verbraucherinnen und Verbrauchern helfen, indem wir die Beratungspflichten der Banken erweitern. Die betroffenen \u00fcberschuldeten Verbraucher sind ja oft gesch\u00e4ftsunerfahren und kennen sich mit Kreditvertr\u00e4gen und Zinsh\u00f6hen nicht genau aus. Allzu oft haben sie auch zeitgleich soziale Probleme durch Krankheiten, Arbeitslosigkeit. Genau diese Menschen brauchen die kompetente Beratung, weil sie allein nicht aus der Schuldenspirale herauskommen. Deswegen ist es unser Ziel, die Banken gesetzlich zu verpflichten, Wege aus der Dispofalle aufzuzeigen, indem sie ganz konkret Alternativangebote, angepasst an die jeweilige Situation, vorlegen. Das ist der entscheidende Punkt: Die Banken sind verpflichtet, \u00fcber g\u00fcnstigere Alternativangebote ganz genau zu informieren, um so dem Kunden den Weg aus der Dispofalle aufzuzeigen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74701,"sequence":826,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74702,"sequence":827,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Kritik daran, die wir oft geh\u00f6rt haben, dass dies f\u00fcr die Banken einen hohen zus\u00e4tzlichen Verwaltungsaufwand bedeuten w\u00fcrde, hat sich aus meiner Sicht in der Anh\u00f6rung gerade nicht best\u00e4tigt. Einige Banken beraten ja schon sehr umfangreich und machen das, was wir beabsichtigen, schon heute. Da haben die Vertreter in der Anh\u00f6rung ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt, dass dadurch unter dem Strich keine nennenswerten Mehrkosten entstehen.\n\nEinen Satz m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich auch zur beantragten gesetzlichen Deckelung der Dispozinsen sagen. Das ist f\u00fcr die SPD nach wie vor eine sinnvolle und gute Idee. Dass es in der Praxis funktioniert, zeigen sehr viele Banken, die schon heute auf diese \u00dcberziehungszinsen verzichten.\n\nIch bin deshalb nach wie vor der Meinung, dass unsere Idee, eine Deckelung bei 8 Prozentpunkten \u00fcber dem Basiszinssatz gesetzlich festzulegen, richtig ist. Ich bedauere ausdr\u00fccklich - ich will kein Geheimnis daraus machen -, dass da aufseiten der Union keine Bereitschaft besteht, obwohl auf der Verbraucherministerkonferenz - da waren auch Ihre Parteifreunde - ausdr\u00fccklich gesagt wurde, dass das eine sinnvolle Ma\u00dfnahme w\u00e4re. Leider sind wir hier in der Gro\u00dfen Koalition nicht zu einer Einigung gekommen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74703,"sequence":828,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber weiter daran arbeiten k\u00f6nnen Sie doch trotzdem!","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74704,"sequence":829,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Dennoch will ich am Ende meiner Rede festhalten: Wir werden einige ganz deutliche Verbesserungen f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher beschlie\u00dfen, wir werden f\u00fcr mehr Transparenz sorgen, und wir werden die Banken verpflichten, die Kundinnen und Kunden, die Verbraucherinnen und Verbraucher besser zu beraten. Also Sie sehen - so viel auch zu den Oppositionsantr\u00e4gen -: Wir handeln.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74705,"sequence":830,"sitzung":58,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":499.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, Sie k\u00fcndigen an!","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74706,"sequence":831,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":578.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihre Handlungsaufforderungen in Ihren Antr\u00e4gen sind deshalb aus meiner Sicht schlicht nicht erforderlich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74707,"sequence":832,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74708,"sequence":833,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt Dr. Volker Ullrich.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74709,"sequence":834,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74710,"sequence":835,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Dispo- und \u00dcberziehungszinsen sind auf einem hohen Niveau. In vielen F\u00e4llen sind sie schlichtweg zu hoch. Wir haben Verst\u00e4ndnis f\u00fcr viele Verbraucher, die diesen Umstand als richtiges \u00c4rgernis und in manchen F\u00e4llen auch als existenzielles Problem betrachten.\n\nDas Wissen um die aktuell niedrigen Zinsen und der Blick auf den eigenen Kontoauszug vermitteln sicherlich kein sch\u00f6nes Gef\u00fchl. Eine gesetzliche Deckelung der Dispozinsen ist durchaus eine m\u00f6gliche L\u00f6sung, sie ist aber bei weitem nicht die wirksamste und die beste. Das Problem liegt darin, dass wir hier einen Umstand haben, den die \u00d6konomen als Informationsasymmetrie bezeichnen oder auch als ein Auseinanderfallen zwischen dem, was die Banken tun, und dem, was die Verbraucher wissen. Wenn sie ein Konto er\u00f6ffnen, dann denken sie gar nicht sofort an die Dispozinsen, sondern erst dann, wenn der Umstand eintritt, dass sie einen Dispo in Anspruch nehmen, besch\u00e4ftigen sie sich mit dieser Frage. Des Weiteren haben wir den Umstand, dass es ihnen, wenn sie bei einer Bank gelandet sind, die hohe Dispozinsen anbietet, nicht einfach gemacht wird, das Konto zu wechseln. Das f\u00e4ngt mit der 22-stelligen neuen Kontonummer an und endet bei den Dauerauftr\u00e4gen und anderen Unannehmlichkeiten. Vor diesem Hintergrund ist der tats\u00e4chliche und wahre Hebel zu mehr Verbrauchermacht die M\u00f6glichkeit, das Konto zu wechseln, seine eigene Bankverbindung in die H\u00e4nde zu nehmen und dorthin zu tragen, wo es niedrigere Zinsen gibt. Das ist wahre Verbrauchermacht. Das steckt im Wesentlichen hinter unseren \u00dcberlegungen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74711,"sequence":836,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74712,"sequence":837,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die Verbraucher st\u00e4rker aufgekl\u00e4rt werden, auf die H\u00f6he der Dispozinsen zu achten, wenn der Kontowechsel erleichtert wird und wenn auch die Banken gesetzlich verpflichtet sind, auf Alternativen wie Ratenkredite und andere M\u00f6glichkeiten der Umschuldung hinzuweisen, dann ist das wesentlich wirksamer als ein Zinsdeckel, der die sonstigen M\u00f6glichkeiten des Verbrauchers beschneidet und dazu f\u00fchren wird, dass in vielen F\u00e4llen ein Dispokredit teurer oder nicht mehr gew\u00e4hrt wird. Das ist nicht das, was wir unter verbraucherfreundlicher Politik verstehen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74713,"sequence":838,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74714,"sequence":839,"sitzung":58,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":606.0,"speaker_party":"spd","text":"Das glauben Sie aber nicht wirklich!","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74715,"sequence":840,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir sollten uns aber auch mit der Frage besch\u00e4ftigen, weshalb hohe Dispozinsen zu einem Problem in diesem Land geworden sind.\n\nZum einen liegt das an der finanziellen Bildung als Teil des Allgemeinwissens. Ich glaube, hier haben wir in Deutschland etwas Nachholbedarf, auch an den Schulen, wo die Sozialisation in Bezug auf finanzielle Beziehungen, Dispokredite oder Ausgabeverhalten dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, dieses Problem zu minimieren.\n\nZum anderen m\u00fcssen wir auch \u00fcber die Dauerverschuldung mancher Menschen in Deutschland sprechen. Ja, es ist so, dass viele Menschen in Deutschland in zunehmendem Ma\u00dfe von dem betroffen sind, was man eine negative Sparquote nennt. Das Einkommen, das sie beziehen, reicht nicht, um ihr Leben zu bestreiten. Gerade im Hinblick auf diesen Punkt hat die Gro\u00dfe Koalition gehandelt. Die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohns ist n\u00e4mlich nichts anderes als ein Instrument, um die Kaufkraft zu st\u00e4rken und damit auch wieder mehr Geld in die Geldb\u00f6rsen der Menschen zu bringen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74716,"sequence":841,"sitzung":58,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":326.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ja das Herzensprojekt der Union!","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74717,"sequence":842,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Erfolg, und das ist viel wirksamer als ein Dispodeckel.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74718,"sequence":843,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74719,"sequence":844,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir sind \u00fcberzeugt, dass die von uns vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen, dass die St\u00e4rkung der Einnahmen der Menschen und dass eine h\u00f6here Flexibilit\u00e4t und Transparenz viel wirksamer sind als das alleinige Einf\u00fchren eines Dispodeckels. Wir sind f\u00fcr tats\u00e4chliche L\u00f6sungen und nicht f\u00fcr Scheingefechte.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74720,"sequence":845,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74721,"sequence":846,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Dennis Rohde das Wort.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74722,"sequence":847,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74723,"sequence":848,"sitzung":58,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Gesch\u00e4tzte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man sich die Entwicklung auf dem Zinsmarkt in den letzten Jahren einmal genauer anschaut, dann kann man mit Blick auf die Dispozinsen eigentlich nur von einem Marktversagen sprechen. Auf der einen Seite erleben wir, dass der EZB-Leitzins und der Euribor stetig unter 1 Prozent verharren. F\u00fcr das Guthaben auf seinem Konto bekommt man kaum noch Zinsen. Die Zinsen bei Verbraucherkrediten, aber auch bei Immobilienkrediten sind seit langem im Keller. Das ist die eine Seite. Auf der anderen Seite haben die wenigsten Banken ihre Dispozinsen wirklich sp\u00fcrbar gesenkt. Der Durchschnitt liegt immer noch - das konnte man j\u00fcngst in der Zeitschrift Finanztest nachlesen - bei 10,65 Prozent. Es gibt nicht wenige Banken, die immer noch Dispozinsen in H\u00f6he von 13 oder 14 Prozent erheben. Wir m\u00fcssen festhalten: Der Markt reguliert sich derzeit nicht selbst. Es gibt keinen funktionierenden Wettbewerb bei den Dispozinsen.\n\nEs stellt sich die Frage, warum das so ist. Da kann ich jedem nur empfehlen, einmal zu seiner Verbraucherzentrale zu gehen und sich schildern zu lassen, wie sie an ihre Zahlen kommt, wenn sie Erhebungen macht. Das ist schon spannend. Sie schildert einem nicht nur, dass man die Zahlen bei vielen Banken nicht im Internet findet, sondern auch, dass man bei vielen Banken, selbst wenn man gezielt telefonisch nachfragt, keine Auskunft bekommt. Man wird aufgefordert, in die Filiale zu kommen. Selbst dort findet man den Aushang nur in der letzten Ecke.\n\nZusammenfassend kann man sagen: Wir finden einen vollkommen intransparenten Markt vor. Marktmechanismen k\u00f6nnen gar nicht greifen, weil es \u00fcberhaupt keine funktionierende Vergleichbarkeit gibt. Boshaft ausgedr\u00fcckt k\u00f6nnte man von einer gezielten Verschleierung sprechen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74724,"sequence":849,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74725,"sequence":850,"sitzung":58,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"So weit zur Analyse.\n\nAber die Frage ist doch: Welche Antwort geben wir darauf, welche Antwort gibt die Politik darauf? F\u00fcr uns ist klar: Es muss mit der Politik des guten Zuredens Schluss sein, wie sie zuletzt Ilse Aigner bem\u00fcht hat. Warme Worte allein haben nicht geholfen, und sie werden auch in Zukunft nicht helfen. F\u00fcr uns als Koalition ist aber auch klar: Eine gesetzliche Deckelung kann und darf nur Ultima Ratio sein. Sie kann und darf nur die letzte L\u00f6sung sein.\n\nDie erste Frage, die wir uns stellen m\u00fcssen, lautet: Gibt es Instrumente, um den Wettbewerb wieder zu f\u00f6rdern und das Marktversagen zu beseitigen? Der Vorschlag, den der Bundesjustizminister gemacht hat, ist richtig. Wir m\u00fcssen zun\u00e4chst einmal die Banken zu Transparenz zwingen. Wir m\u00fcssen sie zumindest zwingen, ihre Dispos\u00e4tze in das Internet zu stellen, damit man sich nicht nur selbst gezielt informieren kann, sondern damit zum Beispiel Vergleichsportale auflisten k\u00f6nnen, welche Bank welchen Disposatz nimmt, damit hohe Dispozinsen wieder zu dem werden, was sie eigentlich sein sollten, n\u00e4mlich nichts anderes als ein Wettbewerbsnachteil, meine sehr geehrten Damen und Herren.\n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion m\u00f6chte ich aber auch deutlich machen: Wenn die Ma\u00dfnahmen nicht greifen und wenn wir in ein, zwei Jahren feststellen, dass die Dispozinsen nicht gesunken sind, dann werden wir wieder eine Diskussion \u00fcber die gesetzliche Deckelung von Dispozinsen f\u00fchren m\u00fcssen. F\u00fcr uns ist klar: Es darf keine \u00fcberm\u00e4\u00dfige Bereicherung zulasten von \u00fcberschuldeten Menschen geben. Das geh\u00f6rt sich nicht.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74726,"sequence":851,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74727,"sequence":852,"sitzung":58,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Machen wir uns nichts vor: Die Debatte, die wir hier f\u00fchren, ist auch eine Gerechtigkeitsdebatte. Hohe Zinsen sind f\u00fcr viele Menschen gef\u00fchlt ungerecht. Deshalb ist die Forderung, hier einzugreifen, nicht nur richtig, sondern auch popul\u00e4r. Ich habe schon, als wir das erste Mal \u00fcber die Antr\u00e4ge debattiert haben, gesagt, dass wir auch den Blick auf die \u00fcberschuldeten Menschen legen m\u00fcssen, auf diejenigen, f\u00fcr die Dispozinsen vielleicht ein unangenehmes Symptom, aber l\u00e4ngst nicht die Ursache sind, weil die Ursache bei ihnen wesentlich tiefer sitzt. Wir m\u00fcssen Menschen helfen, einen Weg aus der Schuldenfalle zu finden. Deshalb ist das, was Johannes Fechner vorhin angek\u00fcndigt hat, genau richtig. Diese Menschen m\u00fcssen gezielte Beratungsangebote bekommen. Wir m\u00fcssen auch die Banken in die Pflicht nehmen. Wenn sie feststellen, dass sich seit langer Zeit jemand im Dispo befindet, dann kann man das nicht ignorieren. Wir m\u00fcssen die Banken verpflichten, eine Beratung anzubieten und eine f\u00fcr die Situation passende L\u00f6sung zu erarbeiten. Das muss auch Verpflichtung der Banken sein, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74728,"sequence":853,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74729,"sequence":854,"sitzung":58,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Maisch, ich gebe Ihnen recht, die Debatte ist nicht beendet, sie f\u00e4ngt gerade erst an. Unsere Gesetzentw\u00fcrfe werden kommen. Wir sind wirklich guten Mutes, dass wir Regelungen auf den Weg bringen werden, die die Dispozinsen endlich nach unten korrigieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74730,"sequence":855,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74731,"sequence":856,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner in dieser Debatte ist der Kollege Dr. Carsten Sieling, SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74732,"sequence":857,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74733,"sequence":858,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Schluss der heutigen Debatte m\u00f6chte ich noch einmal darauf hinweisen, dass wir das Problem der Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite heute zum x-ten Mal diskutieren. Ich erinnere mich an Debatten in der letzten Legislaturperiode. Das Problem wurde immer wieder herausgearbeitet. Passiert ist gar nichts.\n\nJetzt - das ist der wichtige Punkt - handeln wir endlich. Wir haben endlich eine Regierung, die das Problem erkannt hat und seine L\u00f6sung in ihr Programm aufgenommen hat. Wir werden f\u00fcr Transparenz sorgen und das Thema aus den dunklen Ecken der Banken herausholen. F\u00fcr alle wird deutlich werden, was sie zahlen m\u00fcssen. Wir lassen denen Hilfe zugutekommen, die sie brauchen. Mit diesen Forderungen sind wir als SPD in die Regierung gegangen. Bundesminister Heiko Maas wird sie umsetzen. Das ist eine gute Nachricht zum Wochenende.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74734,"sequence":859,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74735,"sequence":860,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden es umsetzen!","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74736,"sequence":861,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Sie werden es umsetzen. Dazu m\u00f6chte ich hier festhalten: Im Koalitionsvertrag steht, dass wir die Banken verpflichten werden. Verpflichten kann man in Deutschland nur mit einem Gesetz. Deshalb brauchen wir an dieser Stelle ein richtiges Gesetz und keine schwammigen Regelungen.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74737,"sequence":862,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74738,"sequence":863,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen aber auch beobachten, dass der Markt dort sehr verkrustet ist. Meine Vorredner haben das angesprochen. Wir haben es mit einer Betonwand zu tun, die seit der Finanzkrise 2008, 2009 aufgebaut wurde. Ich glaube aber, dass unsere Ma\u00dfnahmen helfen werden, dass sich Banken am Markt bewegen werden. Aber wir k\u00f6nnten auch mit der Situation konfrontiert werden - das ist eventuell zu bef\u00fcrchten -, dass die Zinss\u00e4tze starr bleiben.\n\nDeshalb bin ich sehr daf\u00fcr, dass die Entwicklung beobachtet wird. Aber ich sage auch klar und deutlich: Wenn sich zeigt - und damit m\u00fcssen wir rechnen, so die Einsch\u00e4tzung der SPD -, dass die Ma\u00dfnahmen nicht ausreichen, dann m\u00fcssen wir eben eine gesetzliche Obergrenze einf\u00fchren.\n\nIch m\u00f6chte hier nicht das Argument h\u00f6ren, eine solche Grenze w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass der Markt nicht mehr funktioniert. Das Gegenteil ist richtig: Die Akteure werden sich weiterhin auf dem Markt tummeln, aber zu vertretbaren Dispozinsen, die deutlich niedriger und wieder an den Leitzins gekoppelt sind. Sollte das Problem bestehen bleiben, dann werden wir uns von der SPD verst\u00e4rkt f\u00fcr eine gesetzliche Beschr\u00e4nkung von Dispozinsen einsetzen. Das ist der richtige Weg.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74739,"sequence":864,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74740,"sequence":865,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich zum Schluss noch darauf hinweisen, dass wir uns im finanziellen Verbraucherschutz nicht nur um die Dispozinsen k\u00fcmmern. Wir werden noch weitere Ma\u00dfnahmen ergreifen. Einige weitere Themen sind bereits angesprochen worden. Erstens. Wir beschr\u00e4nken die Dispozinsen und machen sie transparent. Zweitens. Wir wollen ein Girokonto f\u00fcr jedermann. Drittens. Wir sorgen f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Finanzmarktw\u00e4chters.\n\nAll das sind gute Signale. Seit die SPD wieder das Verbraucherschutzministerium innehat, spielt Verbraucherschutzpolitik in unserem Land wieder eine Rolle.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74741,"sequence":866,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die hat schon vorher eine Rolle gespielt!","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74742,"sequence":867,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Carsten Sieling (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Sieling","speaker_fp":"carsten-sieling","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist die beste Nachricht zum Wochenende; alles Gute.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74743,"sequence":868,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74744,"sequence":869,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Angesichts all der guten W\u00fcnsche kann am Wochenende ja nichts mehr passieren.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74745,"sequence":870,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74746,"sequence":871,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/2741 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen, wobei die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz liegen soll. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nTagesordnungspunkt 23 b. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz auf Drucksache 18\/2777. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/807 mit dem Titel \u201eBegrenzung und Vereinheitlichung der Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Fraktionen CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nUnter Buchstabe b empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/1342 mit dem Titel \u201eBegrenzung von Dispositions- und \u00dcberziehungszinsen\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Fraktionen CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 24 a und 24 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nEuropa - Vorreiter im Kampf gegen die Todesstrafe\n\nDrucksache 18\/2738\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Annette Groth, Inge H\u00f6ger, Wolfgang Gehrcke, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nTodesstrafe weltweit \u00e4chten\n\nDrucksache 18\/2740\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Frank Schwabe, SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74747,"sequence":872,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Zinss\u00e4tze f\u00fcr Dispo- und \u00dcberziehungskredite","top_id":1880,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74748,"sequence":873,"sitzung":58,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, es ist klar: Man kann eine solche menschenrechtspolitische Debatte nicht beginnen, ohne Malala Yousafzai und Kailash Satyarthi zur Verleihung des Friedensnobelpreises zu gratulieren.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74749,"sequence":874,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74750,"sequence":875,"sitzung":58,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zu einem unerquicklicheren Thema, zum Kampf gegen die Todesstrafe. Ich will mit Erlaubnis der Pr\u00e4sidentin ein bisschen l\u00e4nger zitieren. Albert Camus schrieb in seinem wirklich sehr eindringlichen Text Der Ruf nach dem Henker - ich glaube, bis heute gibt es f\u00fcr dieses Thema keinen besseren und eindringlicheren Text; ich empfehle jedem, den Text zu lesen, auch wenn das nicht ganz leicht ist -:\n\nKurz vor dem Ersten Weltkrieg wurde ein M\u00f6rder wegen eines ungew\u00f6hnlich scheu\u00dflichen Verbrechens (er hatte eine ganze Bauernfamilie, Eltern und Kinder, umgebracht) in Algier zum Tode verurteilt. Es handelte sich um einen Landarbeiter, der in einer Art Blutrausch get\u00f6tet hatte, dessen Fall jedoch durch den Umstand erschwert wurde, da\u00df er seine Opfer au\u00dferdem bestahl. Der Proze\u00df erregte gro\u00dfes Aufsehen. Die \u00d6ffentlichkeit war der Meinung, da\u00df f\u00fcr ein solches Ungeheuer selbst die Enthauptung eine zu milde Strafe sei.\n\nDies war auch, wie mir versichert wurde, die Ansicht meines Vaters, den insbesondere die Ermordung der Kinder emp\u00f6rt hatte. Jedenfalls geh\u00f6rt zu dem wenigen, das ich von ihm wei\u00df, die Tatsache, da\u00df er zum erstenmal in seinem Leben beschlo\u00df, einer Hinrichtung beizuwohnen. Er stand mitten in der Nacht auf, um sich mit vielen anderen Leuten zusammen ans andere Ende der Stadt auf den Richtplatz zu begeben. Was er an jenem Morgen sah, erz\u00e4hlte er keinem Menschen. Meine Mutter berichtet nur, da\u00df er mit verst\u00f6rtem Gesicht \u00fcberst\u00fcrzt nach Hause kam, sich ohne ein Wort der Erkl\u00e4rung einen Augenblick auf sein Bett legte und sich pl\u00f6tzlich erbrach. Er hatte eben die Wirklichkeit entdeckt, die sich hinter den hochtrabenden, bem\u00e4ntelnden Redensarten verbarg.\n\nWenn die Vollstreckung des Rechts dem ehrbaren B\u00fcrger, zu dessen Schutz es da ist, nur \u00dcbelkeit bereitet, kann schwerlich behauptet werden, sie sei dazu angetan, ihrer eigentlichen Aufgabe getreu mehr Frieden und Ordnung in das Gemeinwesen zu bringen. Es wird im Gegenteil deutlich, da\u00df sie genauso emp\u00f6rend ist wie das Verbrechen und da\u00df dieser weitere Mord die der Gesellschaft zugef\u00fcgte Beleidigung nicht nur nicht wiedergutmacht, sondern durch eine neue Schmach versch\u00e4rft.\n\nDas ist das, was Albert Camus dazu schreibt. Ich finde, viel eindr\u00fccklicher kann man nicht beschreiben, worum es bei dem Thema geht.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74751,"sequence":876,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Heinrich [Chemnitz] [CDU\/CSU]","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74752,"sequence":877,"sitzung":58,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Zweifellos - das ist das Positive - ist die Todesstrafe weltweit auf dem R\u00fcckzug. Die Zahl der L\u00e4nder mit Todesstrafe ist deutlich abnehmend. Knapp 100 haben sie mittlerweile abgeschafft, weitere 36 praktizieren sie nicht mehr, und in der Generalversammlung der Vereinten Nationen gibt es eine klare Mehrheit, die sich gegen die -Todesstrafe ausgesprochen hat. Umso bitterer ist, dass \u00fcber 90 Prozent der Hinrichtungen durch f\u00fcnf L\u00e4nder in der Welt vollzogen werden: China, Iran, Saudi-Arabien, Pakistan und leider auch die USA. Ich will es ausdr\u00fccklich sagen, auch in Anwesenheit von Ministerpr\u00e4sident Li aus China: Wir haben gro\u00dfe Achtung vor China, aber es ist in der Tat eine Schande - anders kann ich das nicht benennen -, dass China an der Spitze der Zahl der Hinrichtungen weltweit steht. Das werden wir immer wieder benennen. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass andere das bei den Gespr\u00e4chen in diesen Tagen auch benennen werden.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74753,"sequence":878,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74754,"sequence":879,"sitzung":58,"speaker":"Frank Schwabe (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Schwabe","speaker_fp":"frank-schwabe","speaker_key":475.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe die positive Entwicklung geschildert. Umso mehr erz\u00fcrnt es mich und andere, dass es k\u00fcrzlich eine Ver\u00e4nderung der Position auf den Malediven gab. 60 Jahre lang w\u00e4hrte ein Moratorium gegen die Todesstrafe. Dieses wurde mittlerweile aufgegeben. Sogar Kinder und Jugendliche sind auf den Malediven mittlerweile von der Todesstrafe bedroht.\n\nDamit das, was ich jetzt noch sage, nicht falsch verstanden wird: Die Todesstrafe ist falsch und ein Verbrechen, egal wie und an wem sie vollzogen wird. Besonders abscheulich ist sie allerdings, wenn Menschen dabei ermordet werden - wie soll man das anders benennen? -, die unschuldig sind. Auf Spiegel Online konnte man erst gestern den Fall von Manuel Velez nachlesen, der zum Gl\u00fcck nach neun Jahren aus der Todeszelle entlassen wurde, weil klar geworden ist: Er kann den Mord, der ihm zur Last gelegt wurde, gar nicht ver\u00fcbt haben. Besonders abscheulich ist die Todesstrafe auch, wenn sie an psychisch Kranken vollzogen wird. Deswegen ist es gut, dass genau diese F\u00e4lle in diesem Jahr im Mittelpunkt der Kampagne zum Welttag gegen die Todesstrafe der Menschenrechtsorganisationen stehen.\n\nZwei Staaten muss ich am Ende meiner Rede besonders - in Anf\u00fchrungsstrichen - w\u00fcrdigen. Der eine ist der letzte Staat in Europa, der die Todesstrafe vollzieht, weswegen er nicht Mitglied des Europarates sein kann: Wei\u00dfrussland. Auch das ist eine Schande. Es gibt eine gute Situation in Europa, wir haben an der Stelle weltweit eine Vorbildfunktion, aber diese wird leider von Wei\u00dfrussland ein St\u00fcck weit unterminiert. Das muss sich dringend \u00e4ndern.\n\nIch will auch noch einmal die USA und auch Japan nennen. Genau deshalb, weil wir in vielen Fragen gemeinsame Werte haben, auch was die Menschenrechte betrifft, ist es besonders betr\u00fcblich, dass die USA und auch Japan die Todesstrafe vollziehen. Wie gut w\u00e4re es f\u00fcr die Welt, welchen Vorbildcharakter w\u00fcrde es haben, wenn die Vereinigten Staaten von Amerika endlich die Todesstrafe abschaffen w\u00fcrden! Ich denke, das m\u00fcssen wir bei unseren Gespr\u00e4chen immer wieder deutlich machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74755,"sequence":880,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74756,"sequence":881,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Annette Groth, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74757,"sequence":882,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74758,"sequence":883,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am heutigen Internationalen Tag gegen die Todesstrafe m\u00fcsste ein Aufschrei mit der Forderung durch die Welt gehen: Verbietet endlich diese barbarische Strafe und \u00e4chtet Regierungen und Verantwortliche, die die Verh\u00e4ngung der Todesstrafe zulassen und die T\u00f6tung von Menschen anordnen! Wir d\u00fcrfen nicht mehr schweigen, wenn wir Regierungsvertreterinnen und Regierungsvertreter treffen, in deren L\u00e4ndern die Todesstrafe immer noch nicht abgeschafft ist.\n\nLeider hat die Zahl der Hinrichtungen im Jahre 2013 wieder deutlich zugenommen. Das ist eine Schande. Schon lange fordert die Linke ein Verbot der Todesstrafe; denn sie ist grausam und in keiner Weise zu rechtfertigen. Ich kann - Frank Schwabe geht es wahrscheinlich genauso - nicht begreifen, dass Staaten wie die USA noch immer die Todesstrafe anwenden. Ich erwarte von der Bundesregierung, dass sie sich auch gegen\u00fcber den Vereinigten Staaten deutlicher als bisher zu der brutalen Ermordung von Verurteilten \u00e4u\u00dfert. Mit 79 Todesurteilen wurden im Jahr 2013 in den USA mehr Todesurteile verh\u00e4ngt als im Jahr zuvor, 2012. Die in j\u00fcngster Zeit durchgef\u00fchrten Hinrichtungen mit der Giftspritze in den USA haben zu weltweiter Emp\u00f6rung gef\u00fchrt. Es ist -barbarisch, Menschen mit der Todesspritze zu qu\u00e4len und erst nach langem Leiden qualvoll sterben zu lassen.\n\nAuch wenn 150 von 193 Staaten die Todesstrafe abgeschafft haben, leben noch immer zwei Drittel aller Menschen in L\u00e4ndern, die Todesurteile verh\u00e4ngen. In diesen Staaten werden jedes Jahr mehrere Tausend Menschen zum Tode verurteilt und viele Tausend hingerichtet. Das ist doch eine Schande f\u00fcr uns alle.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74759,"sequence":884,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74760,"sequence":885,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Allein f\u00fcr China geht Amnesty International von mehreren Tausend Hinrichtungen j\u00e4hrlich aus. In 22 weiteren L\u00e4ndern, darunter Saudi-Arabien, Kuwait und Indonesien, wurden 2013 fast 800 Menschen hingerichtet. Von den USA fordern wir, als ersten Schritt ein Moratorium f\u00fcr die Todesstrafe zu erlassen und dann in allen US-Bundesstaaten die Todesstrafe zu verbieten. Wir m\u00fcssen den Verantwortlichen in den USA deutlich zu verstehen geben, dass eine Regierung, die diese Form der barbarischen Justiz im eigenen Land anwendet, international nicht glaubw\u00fcrdig f\u00fcr die Durchsetzung von Menschenrechten eintreten kann.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74761,"sequence":886,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74762,"sequence":887,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist einfach ein Skandal, dass wir Waffen und Ausr\u00fcstungen f\u00fcr Milit\u00e4rs und Polizeieinheiten in L\u00e4nder liefern, die noch immer die Todesstrafe verh\u00e4ngen und durchf\u00fchren. Die j\u00fcngste Entscheidung der Bundesregierung, erneut Waffen nach Saudi-Arabien zu liefern, ist einfach emp\u00f6rend und darf nicht sein.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74763,"sequence":888,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74764,"sequence":889,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"In Saudi-Arabien werden Menschen brutalst hingerichtet. Das Abhacken von H\u00e4nden oder das Amputieren von Gliedma\u00dfen sind dort g\u00e4ngige Strafen.\n\nSaudi-Arabien wird auch seit l\u00e4ngerem verd\u00e4chtigt, am Aufbau der M\u00f6rderbanden des sogenannten Islamischen Staates mit Geld und Waffen beteiligt gewesen zu sein. Saudi-Arabien geh\u00f6rt neben dem Iran und dem Irak zu den drei L\u00e4ndern, die fast 80 Prozent aller Hinrichtungen au\u00dferhalb Chinas durchf\u00fchren. Ich fordere von der Bundesregierung einen sofortigen Waffen- und Ausr\u00fcstungsstopp f\u00fcr die saudischen Milit\u00e4rs und Polizeieinheiten. Das ist doch das Mindeste, das man erwarten kann.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74765,"sequence":890,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74766,"sequence":891,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Ermordung von Menschen durch Staaten und Regierungen ohne Gerichtsurteil nimmt zu. Mit den sogenannten gezielten T\u00f6tungen hat sich eine neue Form der Ermordung von Menschen ohne jegliche gerichtliche Pr\u00fcfung durchgesetzt. Diese Form der Todesstrafe ohne Richter durch Spezialkommandos des Milit\u00e4rs oder mit bewaffneten Drohnen wird auch von engen NATO-Verb\u00fcndeten Deutschlands praktiziert.\n\nWir Linke fordern von der Bundesregierung, dass sie diese v\u00f6lkerrechtswidrigen Exekutionen, denen insbesondere zahlreiche Zivilisten zum Opfer fallen, \u00e4chtet und dies auch gegen\u00fcber Staaten wie den USA oder Israel, einem der Hauptdrohnenproduzenten, deutlich zum Ausdruck bringt.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74767,"sequence":892,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74768,"sequence":893,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich fordere die Bundesregierung auf, im Rahmen der UN die Einf\u00fchrung eines Registers anzuregen, in dem alle Todesurteile und deren Begr\u00fcndung erfasst werden. Dieses Register kann Grundlage f\u00fcr eine juristische Aufarbeitung dieser F\u00e4lle werden.\n\nVon den deutschen Botschaften fordere ich, dass sie bei Verh\u00e4ngung oder Vollstreckung der Todesstrafe grunds\u00e4tzlich protestieren und die Betroffenen in den Gef\u00e4ngnissen besuchen.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74769,"sequence":894,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, denken Sie an die Redezeit.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74770,"sequence":895,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin sofort fertig. - Wir alle, insbesondere Sie, die Regierungsvertreter, m\u00fcssen endlich klar sagen, dass wir alle f\u00fcr ein Verbot der Todesstrafe k\u00e4mpfen. Wir wollen eine Welt ohne Todesstrafe und ohne Drohnen!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74771,"sequence":896,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74772,"sequence":897,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.- N\u00e4chster Redner ist Frank Heinrich, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74773,"sequence":898,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74774,"sequence":899,"sitzung":58,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":232.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren! Es ist mehrfach gesagt worden: Heute ist der Internationale Tag gegen die Todesstrafe. Heute vor einem Jahr - daran m\u00f6gen sich die einen oder anderen erinnern - konnten wir diesen Tag im Plenum noch nicht adressieren, angehen - \u201efeiern\u201c kann man ja nicht sagen, sondern h\u00f6chstens \u201eerinnern\u201c -. Da steckten CDU, CSU und Sie als SPD noch in langwierigen Koalitionsverhandlungen. Manche Position war umstritten. Um viele Formulierungen wurde gefeilscht. Aber es gab auch Positionen, die unstrittig und eindeutig waren. So wurde unter anderem unter der \u00dcberschrift \u201eSchutz und F\u00f6rderung von Menschenrechten\u201c der knappe und eindeutige Satz formuliert:\n\nWir engagieren uns weiterhin konsequent f\u00fcr die weltweite Abschaffung der Todesstrafe \u2026\n\nIn Deutschland wurde die Abschaffung der Todesstrafe 1949 in Artikel 102 des Grundgesetzes festgeschrieben, nicht zuletzt durch die Erfahrung des nationalsozialistischen Unrechtsstaates. Wem stehen nicht die Beispiele wie die zynischen Todesurteile eines Roland Freisler gegen Hans und Sophie Scholl und andere Mitglieder der Wei\u00dfen Rose bis heute abschreckend vor Augen? Ich selber konnte mich letzte Woche mit einer Chemnitzer Gruppe aus meinem Wahlkreis in der Gedenkst\u00e4tte Deutscher Widerstand davon \u00fcberzeugen. Durch den Rest des Tages geht man dann nicht beschwingt.\n\nDie Todesstrafe ist eine Menschenrechtsverletzung ohne Wenn und Aber; darin sind wir uns ja quer durch das Parlament einig. Jeder Mensch hat ein Recht auf Leben. Kein Mensch kann diese seine W\u00fcrde unwiderruflich verlieren. Deshalb beginnt der Antrag auch genauso.\n\nDer Ruf nach Rache und Vergeltung ist m\u00f6glicherweise menschlich nachvollziehbar, gerade in solchen F\u00e4llen, von denen Sie erz\u00e4hlt haben. Doch f\u00fchrt das zu Spiralen von Gewalt und im Kern zu Entmenschlichung. So h\u00e4lt der UN-Sonderberichterstatter gegen Folter jede Form der Todesstrafe f\u00fcr nicht vereinbar mit dem Verbot der Folter und grausamer, erniedrigender und unmenschlicher Behandlung und Strafe.\n\nDer Verzicht auf die Todesstrafe ist ein hohes zivilisatorisches Gut, ein Grundwert europ\u00e4ischer Identit\u00e4t, eine Errungenschaft, hinter die wir nicht zur\u00fcckfallen d\u00fcrfen. Die Todesstrafe ist grausam und \u00f6ffnet dem Missbrauch T\u00fcr und Tor. Justizirrt\u00fcmer werden durch die Todesstrafe unwiderruflich.\n\nNach dem letzten Bericht des UN-Generalsekret\u00e4rs vom Juli letzten Jahres zur \u201eQuestion of the Death -Penalty\u201c werden unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig oft sozial Schwache und Angeh\u00f6rige ethnischer, religi\u00f6ser und sexueller Minderheiten zum Tod verurteilt. Mein Kollege Schwabe hat es gerade gesagt. Die Pressemitteilung von Amnesty -International geht insbesondere auf diese besonders abscheuliche Form der Todesstrafe bei Menschen, die psychisch krank sind, ein.\n\nSeit Jahren gibt es au\u00dferdem kritische Diskussionen \u00fcber Hinrichtungsmethoden. Darauf ist bereits Bezug genommen worden. Besonders barbarisch sind Enthauptungen und Steinigungen. Weltweite Emp\u00f6rung haben die geschilderten Hinrichtungen mit der Giftspritze ausgel\u00f6st, die erst nach langem Leiden zum Tod gef\u00fchrt haben. Aus den genannten Gr\u00fcnden lehnt Deutschland die Todesstrafe ab und steht damit gl\u00fccklicherweise in Europa nicht alleine.\n\nSeit 1997 kam die Todesstrafe in Europa nicht mehr zur Anwendung, au\u00dfer in dem schon genannten Land Belarus, das geografisch zu Europa geh\u00f6rt. Bisher liefen alle Bem\u00fchungen von Europarat, von uns, von der EU, Belarus wenigstens zu einem Hinrichtungsmoratorium zu bewegen, ins Leere. Dieses Jahr wurden bereits zwei Gefangene durch Kopfschuss exekutiert, und zwei weiteren droht die Hinrichtung. Trotzdem gilt: Europa hat einen legitimen moralischen Anspruch, im weltweiten Kampf gegen die Todesstrafe als Vorreiter aufzutreten.\n\nIch zitiere von der Website des Ausw\u00e4rtigen Amtes aus den \u201eLeitlinien der EU zur Todesstrafe\u201c:\n\nDie Leitlinien definieren die Bek\u00e4mpfung der Todesstrafe als zentrales menschenrechtliches Anliegen der Gemeinsamen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik \u2026\n\nAuch in ihrem Strategischen Rahmen und Aktionsplan z\u00e4hlt die Europ\u00e4ische Union die Bek\u00e4mpfung der Todesstrafe und der Folter zu ihren Priorit\u00e4ten auf dem Gebiet der Menschenrechte. Das ist ein guter und deutlicher Trend - der Menschenrechtsbeauftragte Str\u00e4sser hat das heute Morgen in einer Pressemitteilung deutlich gemacht - und weltgeschichtlich betrachtet ein bemerkenswerter humanit\u00e4rer und menschenrechtlicher Fortschritt, den wir hier nicht vergessen d\u00fcrfen. Und doch: Der Kampf gegen die Todesstrafe ist noch lange nicht ausgek\u00e4mpft.\n\nWie notwendig auch europ\u00e4ische Anstrengungen heute noch sind, zeigt ein Blick in aktuelle Statistiken; ich will die Zahlen nicht wiederholen, einige sind genannt worden. Amnesty International geht davon aus, dass letztes Jahr in mindestens 22 Staaten die Todesstrafe vollstreckt worden ist, 778 Menschen wurden get\u00f6tet. Das waren 96 mehr als im Jahr davor. 1925 Menschen wurden zum Tode verurteilt, und 23 392 Menschen sitzen in Todeszellen und warten auf ihre Strafe. Manche L\u00e4nder machen aus diesen Zahlen ein Staatsgeheimnis, wie zum Beispiel China.\n\nIn vier L\u00e4ndern - diese nenne ich bewusst, um auf sie hinzuweisen -, Indonesien, Kuwait, Vietnam und Nigeria, wurde nach einem Moratorium die Todesstrafe wieder vollzogen. China behandelt diese Zahlen, wie gesagt, wie ein Staatsgeheimnis und gibt keine Zahlen bekannt. Amnesty International sch\u00e4tzt die Zahl der hingerichteten Menschen auf Tausende.\n\nDie Todesstrafe ist h\u00e4ufig ein Mittel staatlicher Gewalt zur Einsch\u00fcchterung von Dissidenten sowie von ethnischen und religi\u00f6sen Minderheiten. In vielen islamischen Staaten wird die Apostasie, die Abkehr vom Islam zu einem anderen Glauben, mit dem Tode bestraft. Wir haben dieses Jahr - das ging durch die Medien und war in vielen L\u00e4ndern ein Thema - den Fall der hochschwangeren Meriam Jahia Ibrahim Ischag im Sudan erlebt. Die Tochter einer Christin und eines Muslims war zum Tode verurteilt worden, weil sie nicht den Glauben ihres Vaters annehmen wollte. Es waren internationale Proteste, die zu ihrer Freilassung f\u00fchrten. Hier mache ich die Klammer auf: Das kann also einen Unterschied machen. Es braucht nicht nur Politik - diese braucht es sehr wohl auch -, Regeln und Konventionen, sondern es braucht auch Sie, die B\u00fcrger, die mit aufstehen.\n\nDoch zeigt das Beispiel: Mit der Todesstrafe gehen weitere Menschenrechtsverletzungen, wie in diesem Fall die Einschr\u00e4nkung der Religionsfreiheit, einher. Christoph Str\u00e4sser als Menschenrechtsbeauftragter hat diese Woche auf die Hinrichtung von f\u00fcnf M\u00e4nnern hingewiesen, die im September dieses Jahres eine grausame Tat begangen haben, eine brutale Vergewaltigung mehrerer Frauen in Paghman in Afghanistan. Diese M\u00e4nner wurden innerhalb von drei Wochen von mehreren Instanzen verurteilt und dann erschossen. Ein faires Verfahren hat in dem System keinen Platz gehabt.\n\nIn Spiegel Online war vorgestern von der 26-j\u00e4hrigen Reyhaneh Jabbari im Iran zu lesen. Sie hat in Notwehr einen Exagenten umgebracht, der sie vergewaltigen wollte. Nun wartet sie wegen Mord auf ihre T\u00f6tung.\n\nErsch\u00fctternd f\u00fcr Europa ist, dass mit den USA und Japan zwei befreundete westliche Nationen, die beim Europarat Beobachterstatus haben, die Todesstrafe praktizieren. Bisher sind alle Appelle zur Abschaffung oder f\u00fcr ein Moratorium ohne Ergebnis verhallt. Immerhin sinkt die Zustimmung zur Todesstrafe auch in den Vereinigten Staaten. Letztes Jahr hat Maryland als 18. Bundesstaat die Abschaffung der Todesstrafe beschlossen. Aber wir sind mit diesem Zwischenstand ganz und gar nicht zufrieden.\n\nUm den Kampf gegen die Todesstrafe weiter voranzutreiben, formulieren wir im Antrag deshalb eine Reihe von Forderungen, die sich etwas anders anh\u00f6ren, aber in die gleiche Richtung gehen wie die von Ihnen in Ihrem Antrag formulierten. Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend zumindest einige davon zitieren. Wir fordern die Bundesregierung auf:\n\nInitiativen f\u00fcr die weltweite Abschaffung der Todesstrafe voranzutreiben \u2026, insbesondere bei den Staaten China, Iran, Irak, Saudi-Arabien, USA, Japan, Somalia, Sudan und Jemen;\n\n\u2026\n\ngezielt jene Staaten, die den UN-Zivilpakt und das Zweite Fakultativprotokoll zum UN-Zivilpakt noch nicht ratifiziert haben, zur Ratifizierung ohne Vorbehalt aufzufordern;\n\n\u2026\n\nbilateral und auf europ\u00e4ischer Ebene mit allen diplomatischen Mitteln Belarus von einem Hinrichtungsmoratorium zu \u00fcberzeugen;\n\n- wir sind einig mit dem, was Amnesty an dieser Stelle fordert -\n\nweiterhin - u. a. \u00fcber das Ministerkomitee des Europarates - auf die USA und Japan einzuwirken;\n\n- Sie merken vielleicht, dass ich das zum dritten Mal nenne; es tut mir weh, dass wir das immer noch machen m\u00fcssen -\n\n\u2026\n\nbei allen Initiativen gegen die Todesstrafe eng mit zivilgesellschaftlichen Organisationen zusammenzuarbeiten und diese in ihrer Arbeit zu unterst\u00fctzen.\n\nIch m\u00f6chte meinen Dank denjenigen aussprechen, die sich in den letzten Jahren in diesem Bereich besonders engagiert haben. Eine Organisation habe ich genannt; da sind aber noch andere. Auch von dieser Stelle: Es ist klasse, was Sie da treiben.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74775,"sequence":900,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74776,"sequence":901,"sitzung":58,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":232.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Todesstrafe ist grausam, erniedrigend und menschenrechtswidrig. Sie \u201everst\u00f6\u00dft gegen das Recht auf Leben und verletzt die W\u00fcrde des Menschen\u201c. Lasst uns gemeinsam dagegen k\u00e4mpfen, auch gemeinsam in Europa.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74777,"sequence":902,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74778,"sequence":903,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt Omid Nouripour.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74779,"sequence":904,"sitzung":58,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Erlauben Sie mir, mit der guten Nachricht von heute anzufangen - das hat auch der Kollege Schwabe v\u00f6llig zu Recht gemacht -, und zwar mit der Vergabe des Friedensnobelpreises an Malala Yousafzai und an Kailash Satyarthi. Ich hatte die Ehre, diese zwei Pers\u00f6nlichkeiten kennenzulernen. Sie setzen sich schon sehr lange f\u00fcr einen Kernbereich der Menschenrechte ein - wenn ich \u201elange\u201c sage, dann muss man anmerken, dass das bei einer 17\u001eJ\u00e4hrigen schon etwas Besonderes ist -, insbesondere f\u00fcr die Frauen- und Kinderrechte. Das ist eine sehr freudige Nachricht, dass gerade diese beiden heute ausgezeichnet wurden.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74780,"sequence":905,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74781,"sequence":906,"sitzung":58,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe in den letzten Jahren immer wieder selbst eine Person f\u00fcr den Nobelpreis vorschlagen d\u00fcrfen, und zwar einen Geistlichen aus dem Iran. Das klingt erst einmal ein wenig befremdlich. Aber Ajatollah Borudscherdi ist ein Mann, der sich seit Jahren als Quietist ausgezeichnet hat. Er hat immer wieder heftigst f\u00fcr eine klare Trennung von Religion und Politik geworben, gek\u00e4mpft und argumentiert. Er hat viele spannende Schriften verfasst, die man einem iranischen Geistlichen - so zumindest lautet ja das Klischee - nicht zutraut, beispielsweise zur Zweistaatenl\u00f6sung aus theologischer Sicht. Deshalb ist er zum Tode verurteilt worden. Denn genau diese Art Theologie, die Staat und Religion auseinanderhalten will, erscheint f\u00fcr eine islamische Republik nat\u00fcrlich ganz unertr\u00e4glich. Der Mann sitzt seit 2007 im Gef\u00e4ngnis. Er ist schwerst gefoltert worden und hat mittlerweile sein Augenlicht verloren. Seit wenigen Tagen soll er Berichten zufolge in der Todeszelle sitzen.\n\nIran ist ein besonderes Land im Hinblick auf Hinrichtungen, nicht nur weil es sich quantitativ leider in der Spitzengruppe befindet, sondern weil es dort sehr h\u00e4ufig zu \u00f6ffentlichen Hinrichtungen kommt. Das ist eine besonders perverse Art und Weise, die W\u00fcrde derjenigen, die hingerichtet werden, zu zerst\u00f6ren, und das auch noch vor den Augen von Kindern, die das ihr Leben lang nicht mehr werden vergessen k\u00f6nnen. Es ist daher umso wichtiger, dass man nicht nur \u00fcber das Thema redet, sondern auch auf die vermeintlich kleinen Details dieser perversen Techniken, die dort angewendet werden, hinweist. Auf diese Weise kann man Druck machen, damit das aufh\u00f6rt.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74782,"sequence":907,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74783,"sequence":908,"sitzung":58,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die anderen L\u00e4nder in der sogenannten Spitzengruppe sind bereits genannt worden. Ich kann nur w\u00fcnschen, dass die Frau Bundeskanzlerin beim heutigen Gespr\u00e4ch mit dem Regierungschef Chinas das Thema anspricht und die Hinrichtungen dort zur Sprache kommen, gerade weil China eine unglaubliche Zahl an Hinrichtungen vorweist.\n\nIch glaube, dass wir sehr gut daran tun, heute diese Diskussion zu f\u00fchren. Wir m\u00fcssen sie nat\u00fcrlich auch weiterhin f\u00fchren. Ich bin sehr dankbar f\u00fcr die vorliegenden Antr\u00e4ge, die anregen, dass man \u00fcber einzelne Mechanismen diskutiert. Wir werden dem Antrag der Koalition zustimmen, auch wenn uns das eine oder andere fehlt. Beispielsweise verzichten Sie in toto auf die Einzelf\u00e4lle. Das ist eine Frage der Denkschule; das finden wir so nicht richtig. Aber es ist zumindest nachvollziehbar, warum Sie es tun. Es ist, glaube ich, auch notwendig, dar\u00fcber zu sprechen, welche gro\u00dfe Rolle deutsche diplomatische Vertretungen spielen k\u00f6nnen. Wir haben viele F\u00e4lle erlebt, in denen Botschafter ein sehr gro\u00dfes pers\u00f6nliches Risiko auf sich genommen haben, um auf einzelne F\u00e4lle hinzuweisen, und sie haben damit auch sehr viel erreicht. Daf\u00fcr kann man nur herzlichen Dank sagen.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74784,"sequence":909,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74785,"sequence":910,"sitzung":58,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Antrag der Linken finden wir sehr vieles richtig. Was aber dazu f\u00fchrt, dass wir uns enthalten werden, ist die Forderung nach der Aussetzung der Kooperation - gerade im Sicherheitsbereich - mit den Staaten, die die Todesstrafe haben und vollziehen. Hier gibt es L\u00e4nder, die zwar Demokratien und unsere Wertepartner sind, die wir aber mit mehr und nicht mit weniger Engagement davon zu \u00fcberzeugen versuchen m\u00fcssen, dass sie von der Praxis der Todesstrafe abkommen.\n\nDie USA sind genannt worden. Zu dem Gesagten will ich nichts hinzuf\u00fcgen, au\u00dfer zur Praxis der Todeszelle. Wir kennen einzelne F\u00e4lle, in denen Menschen nach der Urteilsverk\u00fcndung 40 Jahre lang in der Todeszelle gesessen haben. In dieser Zeit - jeden Tag, 40 Jahre lang - wei\u00df man nicht, ob man nicht am n\u00e4chsten Morgen zur Hinrichtung abgeholt wird. Dabei geht es nicht darum, dass die Menschen hingerichtet werden, sondern darum, dass die Todeszelle teilweise systematisch eingesetzt wird, um die Leute doppelt zu bestrafen. Das ist eines Rechtsstaates absolut unw\u00fcrdig.\n\nIch m\u00f6chte eine zweite Demokratie nennen, n\u00e4mlich Indien. Es gab diese f\u00fcrchterlichen F\u00e4lle von Vergewaltigungen brutalster Art inklusive Todesfolge. In der Folge ist in Indien f\u00fcr solche F\u00e4lle die Todesstrafe gesetzlich verankert worden. Das stie\u00df, muss ich zugeben, in der \u00d6ffentlichkeit zun\u00e4chst auf gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis. Es gab eine tiefe Sehnsucht nach Gerechtigkeit. Nur, wir haben in diesen Wochen einige Expertinnen und Frauenrechtlerinnen gesprochen, die sagen, dass das unter anderem dazu f\u00fchrt, dass gerade in den l\u00e4ndlichen Regionen, in kleinen D\u00f6rfern, in denen man f\u00fcr Anzeigen endlich eine Bresche geschlagen hatte, die Zahl der Anzeigen zur\u00fcckgehen wird; denn teilweise sind es Vergewaltigungen innerhalb der Familie. Das sind kleinste soziale Einheiten. Die Frau, die einen Mann anzeigt, muss nun damit rechnen, dass er hingerichtet wird, was die gesamte soziale Struktur und das gesamte Gef\u00fcge des Dorfes auf Dauer zerst\u00f6ren w\u00fcrde. Das hei\u00dft, dass das, was zun\u00e4chst als Gerechtigkeit empfunden wurde, eher dazu f\u00fchrt, dass bei Vergewaltigungen wieder mehr geschwiegen wird.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74786,"sequence":911,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74787,"sequence":912,"sitzung":58,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Letzter Satz. - Das zeigt, dass die Todesstrafe nichts mit Gerechtigkeit zu tun hat, sondern ausschlie\u00dflich mit der Zerst\u00f6rung von Menschenw\u00fcrde. Diese irreversible Art und Weise von Justiz, die immer auch mit vielen Irrt\u00fcrmern verbunden ist, st\u00f6\u00dft im Hohen Hause v\u00f6llig zu Recht auf unser aller Ablehnung.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74788,"sequence":913,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74789,"sequence":914,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Gabriela Heinrich, SPD-Fraktion.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74790,"sequence":915,"sitzung":58,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Rizana Nafeek, Ramiro Hernandez-Llanas und Rygor Yuzepchuk, diese Namen stehen stellvertretend f\u00fcr Tausende von Hingerichteten weltweit pro Jahr, von denen Amnesty International berichtet. Rizana Nafeek ist am 9. Januar 2013 in Saudi-Arabien hingerichtet worden. Ihr wurde vorgeworfen, ein Kind get\u00f6tet zu haben. Sie hatte unzureichenden anwaltlichen Beistand. Ramiro Hernandez--Llanas wurde am 9. April 2014 im US-Bundesstaat Texas durch Gift hingerichtet. Er war geistig behindert. Ihm wurde Mord an seinem Arbeitgeber vorgeworfen. Rygor Yuzepchuk wurde im April 2014 in Wei\u00dfrussland wegen Mordes an einem Mith\u00e4ftling hingerichtet. Wei\u00dfrussland ist von Berlin keine 800 Kilometer entfernt.\n\nMeine Damen und Herren, an dieser Stelle w\u00e4ren jetzt eigentlich Zahlen zu nennen: In wie vielen L\u00e4ndern der Erde vergiftet, h\u00e4ngt, erschie\u00dft, steinigt der Staat noch Menschen? Wie viele Hinrichtungen waren es 2013? Ich verzichte darauf. Jeder Mensch, der heute in einer Todeszelle auf seine Ermordung wartet, ist einer zu viel.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74791,"sequence":916,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74792,"sequence":917,"sitzung":58,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich halte fest: Wir fordern, die Todesstrafe weltweit zu \u00e4chten und abzuschaffen. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind einfach: Die Todesstrafe widerspricht dem wichtigsten Menschenrecht, dem Recht auf Leben, und die Todesstrafe l\u00e4sst sich bei einem Justizirrtum nicht korrigieren.\n\nUnser Antrag enth\u00e4lt genau diese Botschaft. Er beschreibt den Prozess, wie wir uns diesem Ziel ann\u00e4hern und gegen\u00fcber welchen L\u00e4ndern wir besonders aktiv werden m\u00fcssen. Dar\u00fcber hinaus ist unser Antrag realistisch. Denn wenn schon in einem Land die Todesstrafe nicht sofort abgeschafft wird, dann sind zumindest - als erster Schritt - Mindestnormen in Bezug auf die Todesstrafe einzuhalten. Mindestnormen, das h\u00f6rt sich zynisch an. Diese Forderung ist aber notwendig, wenn man sich anschaut, aus welchen Gr\u00fcnden Menschen in den verschiedenen L\u00e4ndern mit der Todesstrafe bestraft werden: Das sind Wirtschaftsdelikte, Ehebruch, Gottesl\u00e4sterung oder einvernehmlicher, gleichgeschlechtlicher Sex zwischen Erwachsenen. In L\u00e4ndern wie Iran, Saudi-Arabien und Sudan steht auf Homosexualit\u00e4t die Todesstrafe.\n\nMeine Damen und Herren, die Abschaffung der Todesstrafe in der Welt zu fordern, ist wichtig. Dar\u00fcber hinaus haben wir aber durchaus auch in Deutschland Handlungsbedarf. Zwei Zitate:\n\nFindet diese Dreckschweine und h\u00e4ngt sie auf!\n\nUnd:\n\nTodesstrafe f\u00fcr so einen Abschaum! Und alle, die mitgemacht haben, gleich mit verrecken lassen!\n\nDiese Zitate stammen aus dem Oktober 2014, und diese Zitate stammen von deutschen Facebook-Nutzern. Sie finden sofort Kommentare dieser Art, sobald \u00fcber schwere Verbrechen berichtet wird.\n\nNat\u00fcrlich sind solche Kommentare nicht \u00fcberzubewerten. Gesch\u00fctzt durch die Anonymit\u00e4t des Netzes l\u00e4sst so mancher User jede Zur\u00fcckhaltung fallen. Mich erschrecken der Hass und die Aggression, die in diesen Kommentaren zum Ausdruck kommen. Die Kampagne \u201eNo Hate Speech\u201c, die vom Europarat unterst\u00fctzt wird, hat sich zum Ziel gesetzt, junge Menschen f\u00fcr jede Form der Hassrede zu sensibilisieren. Solche Kommentare geh\u00f6ren dazu, und sie machen etwas mit unserer Gesellschaft.\n\nDenn auch aktuelle sozialwissenschaftliche Daten k\u00f6nnen uns nicht egal sein: Umfragen zeigen, dass 25 Prozent der Deutschen der Meinung sind, der Staat d\u00fcrfe die Todesstrafe f\u00fcr Schwerverbrecher einf\u00fchren. Liebe Kolleginnen und Kollegen, auch wenn wir schon seit l\u00e4ngerem keine Diskussion in Deutschland mehr zur Todesstrafe f\u00fchren, m\u00fcssen wir trotzdem immer wieder deutlich machen, dass die Todesstrafe zivilisatorischen R\u00fcckschritt bedeutet.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74793,"sequence":918,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74794,"sequence":919,"sitzung":58,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Reyhaneh Jabbari und Iwao Hakamada: Diese Menschen leben noch, veranschaulichen jedoch die Grausamkeiten der Todesstrafenpraxis. Reyhaneh Jabbari - Sie sagten es schon, Herr Heinrich - sitzt im Iran in der Todeszelle, weil sie einen Mann get\u00f6tet hat, aus Notwehr, wie sie sagt, weil er sie vergewaltigen wollte. Iwao Hakamada veranschaulicht wie kein anderer, dass die Todesstrafe abgeschafft werden muss. Er sa\u00df 45 Jahre in der Todeszelle in Japan. Vor kurzem hat sich durch einen DNA-Test herausgestellt, dass er Opfer eines Justizirrtums sein k\u00f6nnte.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74795,"sequence":920,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74796,"sequence":921,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Dr. Stefan Heck, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74797,"sequence":922,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74798,"sequence":923,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsere bisherigen Ausf\u00fchrungen haben gezeigt, dass Wissenschaft, Gesetzgebung und Erfahrung sich vereinigen, um darzutun, dass die Zeit nahe ist, in welcher die Todesstrafe als \u00dcberbleibsel alter Zeiten aufgehoben wird. Wann diese Zeit eintreten wird, steht in h\u00f6herer Hand; sobald aber die \u00dcberzeugung siegt, dass die Todesstrafe weder notwendig noch n\u00fctzlich ist, dass ihre Beibehaltung selbst Nachteile erzeugt, wird sie verschwinden, eben so wie die Bl\u00e4tter im Herbste abfallen.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Worte stammen von Carl Joseph Anton Mittermaier, dem bedeutendsten deutschen Strafrechtler des 19. Jahrhunderts, Professor in Heidelberg und nicht zuletzt Mitglied der deutschen Nationalversammlung in der Paulskirche. Das Zitat stammt aus einer umfassenden Monografie Mittermaiers zur Todesstrafe aus dem Jahre 1862. Denn das Verbot der Todesstrafe gem\u00e4\u00df \u00a7 139 der Paulskirchenverfassung war wie die vielen anderen fortschrittlichen Ideen dieses Verfassungsdokuments mit seinem politischen Scheitern Theorie geblieben. Mittermaier k\u00e4mpfte nun aber akademisch gegen ein Relikt an, dem er schon 1862 keine lange Zukunft mehr gab. Doch auch im Herbst 2014 ist die Todesstrafe noch keineswegs verschwunden. \u00dcberhaupt irrte -Mittermaier, wenn er davon ausging, dass die Todesstrafe so verschwinden w\u00fcrde, wie die Bl\u00e4tter im Herbst abfallen. Als Mittermaier dies 1862 schrieb, stand die schrecklichste Phase dieser furchtbaren Strafe, die tausendfach an Unschuldigen im Dritten Reich vollstreckt wurde, in unserem Land noch bevor.\n\nNach dem Erscheinen von Mittermaiers Werk sollten noch mehr als 100 Jahre vergehen, bis die Todesstrafe 1987 endlich auch in der DDR und damit in ganz Deutschland abgeschafft sein sollte. Vielen ist heute gar nicht mehr bewusst, dass das SED-Regime die Todesstrafe noch bis in die j\u00fcngste Vergangenheit dazu missbrauchte, Regimegegner und abtr\u00fcnnige Funktion\u00e4re zu verfolgen. Selbstverst\u00e4ndlich gab es f\u00fcr die Delinquenten keinen fairen Prozess. Ein Wink der SED-Oberen entschied \u00fcber Leben und Tod im Unrechtsstaat DDR.\n\nDer lange Kampf um die Abschaffung der Todesstrafe lehrt uns: Auf das Verschwinden der Todesstrafe darf man nicht warten wie auf das Verschwinden der Bl\u00e4tter im Herbst. Es ist die Verpflichtung unserer Politik, aktiv gegen diese grausame Strafe zu k\u00e4mpfen. Dabei ist es richtig, dass wir auch 24 Jahre nach der Wiedervereinigung und der verfassungsrechtlichen \u00c4chtung dieser Strafe in ganz Deutschland dieses Thema nicht vergessen. Heute ist die Abschaffung der Todesstrafe n\u00e4mlich nicht blo\u00df eine Abw\u00e4gung von F\u00fcr und Wider. Im Gegenteil: Das Grundgesetz hat uns als h\u00f6chsten Wert unserer Rechtsordnung die W\u00fcrde des Menschen verdeutlicht. Dies entspricht unserer geschichtlichen Erfahrung. Zugleich hat sich in Europa die Erkenntnis durchgesetzt, dass die Anerkennung der W\u00fcrde des Menschen die Konsequenz der Gottesebenbildlichkeit jedes Menschen und Teil des gemeinsamen europ\u00e4ischen, christlich-j\u00fcdischen Erbes ist. Deswegen ist es richtig, dass die Forderung nach der Abschaffung der Todesstrafe seit langem ein wesentlicher Bestandteil der Menschenrechtspolitik der Bundesrepublik Deutschland ist, wo der besondere Wert eines Menschen im Mittelpunkt steht.\n\nEs ist gut, dass wir heutzutage - Wei\u00dfrussland wurde bereits mehrfach als Beispiel genannt - nicht nur auf das allm\u00e4hliche Verschwinden der Todesstrafe in Europa hinweisen, sondern auch darauf hinwirken, dass L\u00e4nder wie Saudi-Arabien, China, der Irak und der Iran, aber auch gefestigte Demokratien wie die Vereinigten Staaten von Amerika und Japan die Todesstrafe endlich abschaffen oder zumindest deren Vollstreckung aussetzen. Besonders deutlich m\u00fcssen wir das dort zum Ausdruck bringen, wo zur Todesstrafe hinzutritt, dass sozusagen im Vorlauf zu der Vollstreckung der Strafe die wichtigsten Grunds\u00e4tze des Rechtsstaates nicht beachtet werden. L\u00e4nder wie China, Saudi-Arabien oder der Iran richten ohne fairen Prozess hin. Es kommt sogar vor, dass Minderj\u00e4hrige hingerichtet werden. Dort wird die Todesstrafe nicht nur f\u00fcr schwerste Verbrechen verh\u00e4ngt, sondern h\u00e4ufig genug auch dazu genutzt, Oppositionelle zu verfolgen und schlie\u00dflich umzubringen.\n\nMich pers\u00f6nlich ersch\u00fcttert - das wurde schon angesprochen -, wie viele L\u00e4nder bis heute noch immer Exekutionen zum \u00f6ffentlichen Spektakel und den Verurteilten damit zum Objekt von Gaffern machen, die sich am Leid eines wehrlosen Menschen erg\u00f6tzen. Gleichviel welch ein Verbrechen ein Mensch begangen haben mag, \u00f6ffentliche Enthauptungen auf den Marktpl\u00e4tzen Saudi-Arabiens, an Kr\u00e4nen aufgekn\u00fcpfte Verurteilte im Iran und in gef\u00fcllten Fu\u00dfballstadien erschossene Delinquenten in China, das sind Bilder staatlicher Verrohung. Uns muss schmerzlich bewusst werden, welche Gr\u00e4ben sich zwischen unserer Auffassung von Menschenrechten und der in Saudi-Arabien, im Iran oder in China auftun. Wenn wir diese L\u00e4nder heute kritisieren, dann ist das kein Zeichen westlicher Arroganz oder \u00dcberheblichkeit, sondern Ausdruck unserer unersch\u00fctterlichen \u00dcberzeugung. Wir sind der \u00dcberzeugung, dass Menschenrechte unver\u00e4u\u00dferlich sind. Sie gelten f\u00fcr jeden Menschen und stehen nicht zur Disposition der Politik.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74799,"sequence":924,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74800,"sequence":925,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Stefan Heck (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Heck","speaker_fp":"stefan-heck","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei vergessen wir nat\u00fcrlich nicht, unsere Freunde, mit denen wir viele Grundwerte teilen, daran zu erinnern, welche Konsequenzen unserer Auffassung nach aus diesen Grunds\u00e4tzen zu ziehen sind. Es ist deshalb richtig, dass wir alle auch darauf hingewiesen haben, dass die Vereinigten Staaten von Amerika ihre Position zur Todesstrafe \u00fcberdenken m\u00fcssen.\n\nIch wei\u00df, dass eine weltweite Abschaffung der Todesstrafe nur in kleinen Schritten erfolgen kann. Oft genug geht die Verh\u00e4ngung der Todesstrafe Hand in Hand mit der Verletzung von zahlreichen anderen Menschenrechten. Deswegen sollten wir, finde ich, hier deutlich sagen: Eine diskriminierende Anwendung der Todesstrafe gegen\u00fcber Minderheiten ist verwerflich und nicht hinnehmbar. Die Verh\u00e4ngung der Todesstrafe gegen zur Tatzeit Minderj\u00e4hrige ist ein schreiendes Unrecht, und die Hinrichtung von Schwangeren ist schlicht und einfach ein Verbrechen. Ein fairer Prozess sowie ein rechtskr\u00e4ftiges Urteil sind das Mindeste, was jemandem gew\u00e4hrt werden muss, dem die Todesstrafe droht.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, nur die Bl\u00e4tter fallen von selbst im Herbst vom Baum. Beim Thema \u201eTodesstrafe\u201c m\u00fcssen wir hingegen dranbleiben und aktiv werden. Mittermaiers Argumente gegen die Todesstrafe sind inzwischen Bestandteil der Verfassungsdogmatik unseres Grundgesetzes und wurden mit dem Schutz der W\u00fcrde jedes einzelnen Menschen noch weiter vertieft. K\u00e4mpfen wir weiter daf\u00fcr, dass die Todesstrafe verschwindet! Der Herbst kann f\u00fcr sie eigentlich nicht fr\u00fch genug kommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74801,"sequence":926,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74802,"sequence":927,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/2738 mit dem Titel \u201eEuropa - Vorreiter im Kampf gegen die Todesstrafe\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist mit den Stimmen aller Fraktionen angenommen.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74803,"sequence":928,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74804,"sequence":929,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Tagesordnungspunkt 24b. Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion Die LINKE auf Drucksache 18\/2740 mit dem Titel \u201eTodesstrafe weltweit \u00e4chten\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Antrag ist mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 25 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nWeltm\u00e4dchentag - Bildung und Gesundheit von M\u00e4dchen als Voraussetzung f\u00fcr Entwicklung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Dr. Claudia L\u00fccking-Michel von der CDU\/CSU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin.","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74805,"sequence":930,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Kampf gegen die Todesstrafe","top_id":1881,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74806,"sequence":931,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eMenschenrechte sind Frauenrechte!\u201c, \u201eFrauenrechte sind Menschenrechte!\u201c: eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit? Mitnichten! Zur Geschichte der Menschenrechte geh\u00f6rt die Geschichte der Ausgrenzung von ihnen. Ihre Versprechungen galten die l\u00e4ngste Zeit nur f\u00fcr bestimmte gesellschaftliche Gruppen. Frauen und M\u00e4dchen geh\u00f6rten meistens nicht dazu. Dabei reden wir nicht von grauer Vorzeit. Erst 1993 konnten die Frauenrechte als universelle Menschenrechte in den Abschlussdokumenten der UNO-Menschenrechtskonferenz in Kairo - immerhin auf dem Papier - verankert werden.\n\nAls ich dann 1995 hochmotiviert als Mitglied der deutschen Delegation an der 4. UNO-Weltfrauenkonferenz in Peking teilnehmen konnte, war ich von dem Glauben beseelt: Jetzt haben wir Frauen es bald geschafft. Mitnichten! Die letzten Jahre und die aktuellen schrecklichen Erfahrungen zeigen uns, dass es nicht immer nur zum Guten vorangeht, sondern sich Entwicklungen in f\u00fcrchterlicher Weise auch umkehren k\u00f6nnen. Die Berichte von Frauenrechtlerinnen aus dem Nordirak, die wir vor kurzem in der Gruppe der Frauen unserer Fraktion zu Gast hatten, h\u00f6rten sich an wie Berichte aus einen Horrorfilm: Frauen und M\u00e4dchen als Freiwild, systematisch vergewaltigt, als Sklavinnen verkauft und von den eigenen Familien als angeblich Entehrte versto\u00dfen.\n\nWir debattieren heute aus Anlass des morgigen dritten internationalen Weltm\u00e4dchentages. Dieser weltweite Aktionstag, f\u00fcr den sich unser Haus 2011 interfraktionell eingesetzt hat, ist 2014 wichtiger denn je; denn \u00fcber die Jahre haben wir lernen m\u00fcssen: M\u00e4dchen werden nach wie vor vielf\u00e4ltig benachteiligt, diskriminiert, sind Gewalt oft schutzlos ausgeliefert. Der aktuelle Bericht der Weltbank zeigt dies in erschreckenden Zahlen.\n\nDie Unterdr\u00fcckung von M\u00e4dchen, ihre Ungleichbehandlung und Entrechtung beginnt dabei nicht erst im Kindesalter, nicht erst mit der Geburt, sondern oft genug schon im Mutterleib. Ultraschall macht es m\u00f6glich, unerw\u00fcnschten weiblichen Nachwuchs schon w\u00e4hrend der Schwangerschaft zu t\u00f6ten. Wo kein Ultraschall verf\u00fcgbar ist, werden unerw\u00fcnschte M\u00e4dchen bis heute noch in manchen F\u00e4llen kurz nach der Geburt einfach get\u00f6tet.\n\nIch war in D\u00f6rfern in Indien, wo das Ersticken eines S\u00e4uglings mit einer Handvoll Reis nach wie vor gesellschaftlich akzeptiert war. M\u00fctter, die sich weigerten, dabei mitzumachen, bekamen den ganzen Druck ihres -sozialen Umfeldes zu sp\u00fcren. Dabei waren es oft \u00f6konomische Gr\u00fcnde: M\u00e4dchen waren einfach zu teuer; denn die Mitgift treibt die Familie in den Ruin und ihre Arbeitskraft geht nach der Hochzeit zudem an die Schwiegerfamilie verloren. Eine niederschwellige Geburtenregistrierung, wie sie es leider in vielen L\u00e4ndern immer noch nicht gibt, w\u00fcrde schon helfen, um die Neugeborenen besser zu sch\u00fctzen und sp\u00e4ter auch ihre Rechte zu sch\u00fctzen.\n\nBis 2015 sollten eigentlich die acht Millenniumsziele der Vereinten Nationen, die sogenannten MDGs, erreicht sein. Hierzu geh\u00f6ren auch Dinge wie Gleichstellung von M\u00e4dchen und Jungen, Grundschulbildung f\u00fcr alle, Senkung der Kindersterblichkeit und die Verbesserung der Gesundheit von M\u00fcttern. Aber - wir wissen es alle - in vielen L\u00e4ndern sind wir von diesen Zielen nach wie vor weit entfernt. Wenn wir jetzt zudem in den Irak, nach Syrien oder nach Nigeria blicken, dann wissen wir: Wir sind erst recht zum Handeln gezwungen. Zwar wurde schon 1995 in Peking gefordert, dass M\u00e4dchen weltweit einen gleichberechtigten Zugang zu Bildung erhalten, aber davon sind wir ebenso weiterhin weit entfernt. Nichts ist daher enttarnender als der Name \u201eBoko -Haram\u201c, der \u00fcbersetzt etwa bedeutet: Westliche Bildung ist gottlos.\n\nHeute Vormittag - wir haben es wahrscheinlich alle mitbekommen - wurde bekannt, dass das pakistanische M\u00e4dchen Malala den diesj\u00e4hrigen Friedensnobelpreis erh\u00e4lt.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74807,"sequence":932,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74808,"sequence":933,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Gl\u00fcckwunsch auch von dieser Stelle! Ich freue mich und wir freuen uns offensichtlich alle \u00fcber diese Entscheidung. Sie ist nicht nur eine wichtige Symbolfigur, sondern man kann fast sagen: Sie ist M\u00e4rtyrerin f\u00fcr Bildung geworden.\n\nSchon gestern hatte ich mir ein Zitat von ihr vor der UN-Jugendgeneralversammlung aufgeschrieben, das ich jetzt erst recht, nach der Preisverleihung, hier vortragen m\u00f6chte. Sie sagt:\n\nBildung ist weder islamisch noch westlich, Bildung ist menschlich.\n\nSie f\u00e4hrt dann fort:\n\n\u2026 f\u00fcr Bildung ist Frieden unerl\u00e4sslich. In vielen Teilen der Welt, vor allem in Pakistan und Afghanistan, halten Terrorismus, Kriege und Konflikte Kinder davon ab, zur Schule zu gehen. Wir alle sind diese Kriege leid. \u2026 Lasst uns zu unseren B\u00fcchern und Stiften greifen. Das sind unsere m\u00e4chtigsten Waffen. Ein Kind, ein Lehrer, ein Buch und ein Stift k\u00f6nnen die Welt ver\u00e4ndern. Bildung ist die einzige L\u00f6sung. Bildung geht vor.\n\nBesser kann man es wohl kaum formulieren.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74809,"sequence":934,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74810,"sequence":935,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen aus Erfahrung: M\u00e4dchen Bildung zu erm\u00f6glichen, sie \u00fcber ihren eigenen Wert und ihre Rechte aufzukl\u00e4ren, ihnen praktisches Wissen f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben zu vermitteln, ver\u00e4ndert ganze Gesellschaften. Frauen mit Schulbildung heiraten in der Regel sp\u00e4ter, bekommen weniger Kinder und sind dann besser in der Lage, f\u00fcr diese zu sorgen. Jedes zus\u00e4tzliche Schuljahr f\u00fcr ein M\u00e4dchen erh\u00f6ht sp\u00e4ter bei der jungen Frau das potenzielle Einkommen um 10 bis 20 Prozent. Das sind wichtige Schritte, um den Kreislauf der Armut nachhaltig zu durchbrechen.\n\nLassen Sie uns also alles tun, damit M\u00e4dchen ihr Recht auf Bildung verwirklichen k\u00f6nnen. Damit setzen wir den Hebel an der richtigen Stelle an. Dabei geht es um formale Schulbildung ebenso wie um sexuelle Aufkl\u00e4rung und Gesundheitsversorgung.\n\nUnser Augenmerk muss dabei verst\u00e4rkt auf die Gruppen unter den M\u00e4dchen gerichtet sein, die noch einmal in besonderer Weise gef\u00e4hrdet und benachteiligt sind - man braucht es nicht zu erkl\u00e4ren -: Fl\u00fcchtlingsm\u00e4dchen - sie erleiden nicht nur vielfach besondere Gewalt, sondern m\u00fcssen auch enorme Anpassungsleistungen vollbringen -, arbeitende M\u00e4dchen - sie brauchen Unterst\u00fctzung, damit ihre Lage \u00fcberhaupt gesellschaftlich sichtbar wird -, traumatisierte M\u00e4dchen, M\u00e4dchenwaisen - sie sind ganz allein auf der Welt -, Opfer von Zwangsprostitution und Menschenhandel.\n\nDie Stellung der M\u00e4dchen reflektiert dabei eins zu eins die Stellung der Frauen in der Gesellschaft. Darum trete ich daf\u00fcr ein, dass wir in der Post-2015-Entwicklungsagenda die Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4dchen sowie die Wahrung von Frauen- und M\u00e4dchenrechten als eigenst\u00e4ndige Ziele aufnehmen.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74811,"sequence":936,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74812,"sequence":937,"sitzung":58,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das muss vor allen Dingen folgende Aspekte beinhalten: Beendigung der Diskriminierung von M\u00e4dchen, Beseitigung von gewaltsamen Praktiken, vor allen Dingen bei Fr\u00fch- und Zwangsverheiratung, Beendigung der weiblichen Beschneidung, gleichberechtigte gesellschaftliche und politische Teilhabe von M\u00e4dchen und Frauen, und das hei\u00dft in der Regel: vollst\u00e4ndige \u00f6konomische Unabh\u00e4ngigkeit durch gute eigene Arbeitsm\u00f6glichkeiten.\n\nDer morgige Weltm\u00e4dchentag erinnert an unsere Verantwortung, zu handeln. Als Parlamentarier m\u00fcssen wir uns mit ganzer Kraft daf\u00fcr einsetzen, eine gleichberechtigte Entwicklung von M\u00e4dchen \u00fcberall auf der Welt zu erm\u00f6glichen. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass wir bei allen Ma\u00dfnahmen, die wir uns in der Entwicklungszusammenarbeit vornehmen, die Interessen von M\u00e4dchen und Frauen im Blick behalten. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass sie vor Ort bei allen Entscheidungen mit einbezogen werden und dass unsere Fachkr\u00e4fte nicht nur mit den M\u00e4nnern vor Ort verhandeln. Es geht um Empowerment.\n\nMeine Damen und Herren, ich hoffe, dass bald der Tag kommt, an dem der Satz \u201eFrauenrechte sind Menschenrechte\u201c nicht nur auf dem Papier gilt. Noch ist es bis dahin ein weiter Weg.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74813,"sequence":938,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74814,"sequence":939,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Annette Groth, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74815,"sequence":940,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74816,"sequence":941,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Anl\u00e4sslich des internationalen M\u00e4dchentages beklagen wir einmal die weltweite Benachteiligung, Diskriminierung und Gef\u00e4hrdung von M\u00e4dchen in vielen L\u00e4ndern der Welt. Ein M\u00e4dchen zu geb\u00e4ren, gilt bei vielen immer noch als Entt\u00e4uschung. M\u00e4dchen werden zwangsverheiratet, sexuell weit h\u00e4ufiger missbraucht als Jungen und auch noch bestraft, wenn sie infolge des Missbrauchs schwanger werden.\n\nWeltweit sind etwa 150 Millionen Frauen Opfer von Genitalverst\u00fcmmelung. 2 Millionen M\u00e4dchen sind jedes Jahr davon bedroht. Das ist eigentlich unglaublich, und ich finde, wir alle sind aufgerufen, aktiv gegen diese brutale Art der K\u00f6rperverletzung zu k\u00e4mpfen.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74817,"sequence":942,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74818,"sequence":943,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein zunehmendes Problem - meine Vorrednerin hat es schon angesprochen - ist das Kidnapping von M\u00e4dchen und Frauen, um sie zwecks Zwangsheirat nach China zu bringen. Wir hatten heute ein Gespr\u00e4ch mit Leuten aus Kambodscha, die uns genau das erz\u00e4hlten. Kidnapping von Frauen gibt es nicht nur in Kambodscha; das gibt es auch in Myanmar, in Laos und in anderen Teilen der Welt. In China fehlen Millionen von Frauen, weil - Sie haben es schon gesagt - viele M\u00e4dchen abgetrieben wurden. Jetzt besteht dort ein gro\u00dfes Problem, n\u00e4mlich Frauenmangel, und man holt sich Frauen gewaltsam aus anderen L\u00e4ndern. Es ist eigentlich ein Non-Thema. Darum sollten wir uns viel st\u00e4rker k\u00fcmmern.\n\nWeltweit besuchen 31 Millionen M\u00e4dchen im Grundschulalter keine Schule, 5 Millionen mehr als Jungen. 31 Millionen M\u00e4dchen, die im Grundschulalter sind, gehen nicht zur Schule! Zwei Drittel aller Analphabeten weltweit sind weiblich. Das ist kein Zufall, sondern ein strukturelles Problem.\n\n\u00dcber die H\u00e4lfte der Weltbev\u00f6lkerung sind M\u00e4dchen und Frauen. Weltweit erbringen sie - oder wir - zwischen 60 und 70 Prozent der Arbeitsleistungen. Bezahlt wird davon aber nur ein Drittel. Es ist ein Skandal, dass Frauen nur einen Bruchteil des Welteinkommens erhalten und nur etwa 1 Prozent des weltweiten Eigentums besitzen.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74819,"sequence":944,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74820,"sequence":945,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Dabei werden allein in Afrika circa 80 Prozent der landwirtschaftlichen Erzeugnisse nur von M\u00e4dchen und Frauen produziert.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Frauen und M\u00e4dchen geht es - das wurde schon gesagt - am schlimmsten in Kriegen und bei anderen Katastrophen. In solchen Ausnahmesituationen wird deutlich, wie verletzlich M\u00e4dchen sind. Sie kommen bei Naturkatastrophen nicht nur vierzehnmal h\u00e4ufiger um als Jungen, sondern sie werden in deren Folge auch viel \u00f6fter Opfer von Gewalt und Zwang.\n\nJedes Jahr werden weltweit 1,7 Millionen M\u00e4dchen unter 15 Jahren verheiratet; bei M\u00e4dchen unter 18 Jahren sind es immerhin noch 10 Millionen. Das ist eigentlich ungeheuerlich.\n\nIch bin am Dienstag von einer Reise an die syrisch-t\u00fcrkische Grenze bei Kobane zur\u00fcckgekommen. Dort habe ich Fl\u00fcchtlingslager besucht und war tief beeindruckt von der Hilfsbereitschaft der lokalen Bev\u00f6lkerung. Sie versorgen die Fl\u00fcchtlinge praktisch allein, ohne internationale Hilfe, die aber angesichts des nahenden Winters dringend erforderlich ist.\n\nIn einem Lager, das ich besucht habe, waren von den circa 2 100 Fl\u00fcchtlingen 85 Prozent Frauen und Kinder. \u201eEs ist ein Krieg gegen Frauen\u201c, sagten mir t\u00fcrkische und kurdische Feministinnen, die wie ich eine Solidarit\u00e4tsreise in diese Region machten.\n\nViele der Frauen sind schwer traumatisiert und waren auf ihrer Flucht teilweise massiver Gewalt ausgesetzt. Die IS-Terroristen benutzen Frauen als Druckmittel, verkaufen sie, vergewaltigen sie und zwingen sie in Ehen.\n\nGanze Menschenh\u00e4ndlerringe haben sich auf den Handel mit syrischen M\u00e4dchen \u201espezialisiert\u201c. Fast die H\u00e4lfte der Opfer ist noch minderj\u00e4hrig. Das Gesch\u00e4ft mit den M\u00e4dchen, die f\u00fcr etwa 600 Euro verkauft werden, boomt, so zum Beispiel in \u00c4gypten, weil sich viele \u00c4gypter eine Heirat mit \u00c4gypterinnen aus finanziellen Gr\u00fcnden nicht leisten k\u00f6nnen.\n\nIn vielen F\u00e4llen sind die K\u00e4ufer dieser syrischen M\u00e4dchen Scheichs aus Saudi-Arabien und anderen Golfstaaten, aber auch M\u00e4nner aus Frankreich und sogar aus Deutschland, wie ich in der T\u00fcrkei erfahren musste. Das ist doch finsterstes Mittelalter und muss wirklich von uns allen bek\u00e4mpft werden.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74821,"sequence":946,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74822,"sequence":947,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Vorrednerin hat es gesagt: Statt immer mehr Gelder in R\u00fcstung zu stecken, in unproduktive Waffen, die t\u00f6ten,","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74823,"sequence":948,"sitzung":58,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat sie aber nicht gesagt!","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74824,"sequence":949,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"sollten wir viel mehr Geld in Bildung stecken und insbesondere ins Gesundheits- und Bildungssystem. Das bietet M\u00e4dchen die einzige M\u00f6glichkeit, etwas f\u00fcr sich zu tun. Das sollten Sie bitte auch in den anstehenden Haushaltsberatungen beherzigen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74825,"sequence":950,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74826,"sequence":951,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion ist Michaela Engelmeier, der ich auch ganz herzlich zu Ihrem heutigen Geburtstag gratulieren darf.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74827,"sequence":952,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74828,"sequence":953,"sitzung":58,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke sch\u00f6n. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Vorab m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich ein besonderes M\u00e4dchen w\u00fcrdigen. Ich bin tief ber\u00fchrt, dass Malala den Friedensnobelpreis erhalten hat. Ich finde, Malala steht wie keine andere als Symbol - Sie haben es schon angedeutet, Frau L\u00fccking-Michel - daf\u00fcr, dass sie ihr Leben aufs Spiel gesetzt hat, um ihr Recht auf Bildung einzufordern.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74829,"sequence":954,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74830,"sequence":955,"sitzung":58,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Heute m\u00f6chte ich \u00fcber die gesellschaftliche Gruppe sprechen, die von extremer sozialer und \u00f6konomischer Ungleichheit und Ungerechtigkeit betroffen ist: die M\u00e4dchen. Wir haben diesen internationalen Weltm\u00e4dchentag eingef\u00fchrt, um auf die Lage von M\u00e4dchen aufmerksam zu machen, denn sie sind immer noch besonders h\u00e4ufig Opfer von Gewalt, Ausbeutung, Ausgrenzung und Benachteiligungen, und das weltweit. \u201eBecause I am a Girl\u201c, \u201eDie Welt wird Pink\u201c, damit begehen wir morgen den internationalen Weltm\u00e4dchentag. Mit dem Zeichen Pink soll ein Zeichen gesetzt werden. Das kr\u00e4ftige Pink der \u201eBecause I am a Girl\u201c-Kampagne hat eine starke Signalkraft. Sie vermittelt Lebensfreude und Mut zur Offensive, genau das, was M\u00e4dchen motivieren kann, selbst f\u00fcr ihre Rechte zu k\u00e4mpfen.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74831,"sequence":956,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74832,"sequence":957,"sitzung":58,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wir hier im Deutschen Bundestag wollen uns einsetzen, die Rechte von M\u00e4dchen Wirklichkeit werden zu lassen. Wir wollen mit parlamentarischen Initiativen daf\u00fcr sorgen, dass M\u00e4dchen mehr Gleichberechtigung erfahren, dass 4 Millionen M\u00e4dchen mindestens neun Jahre zur Schule gehen oder eine vergleichbare Bildung erhalten.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74833,"sequence":958,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74834,"sequence":959,"sitzung":58,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Probleme, die wir l\u00f6sen m\u00fcssen, gibt es genug. Laut UNICEF werden mehr als 60 Millionen M\u00e4dchen vor ihrem 18. Lebensjahr gegen ihren Willen verheiratet. In Bangladesch werden 66 Prozent aller M\u00e4dchen Opfer von Zwangs- oder Fr\u00fchverheiratung. Sie werden nicht nur ihrer Kindheit beraubt, sondern auch ihrer Chancen auf Bildung und Beruf. M\u00e4dchen aus den \u00e4rmsten 20 Prozent der Haushalte haben ein dreifach h\u00f6heres Risiko, als Kind verheiratet zu werden. Schwangerschaften und Geburten sind die Haupttodesursache von M\u00e4dchen im Alter zwischen 15 und 19 Jahren. Es besteht angesichts dieser Zahlen dringender Handlungsbedarf, auch zur Unterst\u00fctzung politischer Reformen.\n\nAuf ein Problem m\u00f6chte ich besonders aufmerksam machen. Viele M\u00e4dchen werden nach ihrer Geburt nicht offiziell registriert; aber nur wer registriert ist, hat Mitbestimmungsrechte und Zugang zu Bildung. Ohne Eintrag in ein Geburtenregister erh\u00e4lt man keinen Pass, hat man keine B\u00fcrger- und Wahlrechte, kann man keinen Besitz erwerben oder erben und wird man h\u00e4ufiger -Opfer von Menschenhandel. F\u00fcr nicht registrierte Kinder ist zudem der Zugang zu staatlicher Bildung schwierig bis unm\u00f6glich. Ich werbe daf\u00fcr, m\u00f6glichst niederschwellige Registrierungsangebote zu schaffen.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74835,"sequence":960,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74836,"sequence":961,"sitzung":58,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei der Impfdokumentation die Papiere gleich um die Registrierung zu erweitern oder etwa mittels einer Registrierung via Handy zu agieren, die zum Beispiel in Afrika weit verbreitet sind, das w\u00e4ren M\u00f6glichkeiten. Ich werbe hier daf\u00fcr, unsere Kraft und Energie gemeinsam daf\u00fcr einzusetzen, die besondere Situation von M\u00e4dchen nicht nur zu beachten, sondern alles daf\u00fcr zu tun, um sie zu verbessern.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74837,"sequence":962,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74838,"sequence":963,"sitzung":58,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie unbefriedigend die Situation in Sachen Bildung ist, verdeutlicht \u201ePlan International Deutschland\u201c. Ich lege Ihnen den M\u00e4dchenbericht von \u201ePlan\u201c besonders ans Herz. Laut \u201ePlan International Deutschland\u201c gehen weltweit rund 75 Millionen M\u00e4dchen nicht zur Schule. Etwa ein Drittel aller M\u00e4dchen ist von der Sekundarbildung, also der M\u00f6glichkeit, eine weiterf\u00fchrende Schule zu besuchen, v\u00f6llig ausgeschlossen. Wenn wir sicherstellen, dass M\u00e4dchen von Geburt an die gleichen Chancen wie Jungen erhalten, dann helfen wir ihnen und ihren Familien dabei, den Kreislauf der Armut zu durchbrechen, und geben ihnen die Chance, selbstbewusste Frauen, M\u00fctter, Berufst\u00e4tige und Leitfiguren zu werden.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74839,"sequence":964,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74840,"sequence":965,"sitzung":58,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein zus\u00e4tzliches Jahr weiterf\u00fchrender Schulbildung kann das sp\u00e4tere Einkommen eines M\u00e4dchens um durchschnittlich 15 bis 25 Prozent erh\u00f6hen. Mit der M\u00f6glichkeit, ihren Lebensunterhalt selbst erwirtschaften zu k\u00f6nnen, wird sie sich und ihre Kinder aus der Armut befreien k\u00f6nnen. Sie wird das, was sie verdient hat, in ihre Kinder investieren, in deren Gesundheit, Bildung und Zukunft. Ein gebildetes M\u00e4dchen wird mit gr\u00f6\u00dferer Wahrscheinlichkeit sp\u00e4ter heiraten als eines ohne Bildung, weniger und ges\u00fcndere Kinder zur Welt bringen. Mit jedem zus\u00e4tzlichen Jahr Schulbildung einer jungen Mutter sinkt die Wahrscheinlichkeit, dass ihre Kinder sterben, um 5 bis 10 Prozent.\n\nIn Nigeria gehen 10,5 Millionen Kinder im schulpflichtigen Alter nicht zur Schule. Zwei Drittel davon sind M\u00e4dchen. Wir erinnern uns - tun wir das noch? - an die entf\u00fchrten Sch\u00fclerinnen, die zu einem Symbol im Kampf gegen Boko Haram geworden sind. 211 M\u00e4dchen sind verschwunden. Die entf\u00fchrten M\u00e4dchen sind ein Symbol des Terrors und f\u00fcr das ausgesprochene Schulverbot. Ihre Entf\u00fchrung und ihr ungewisses Schicksal soll eine Drohung an alle Eltern und M\u00e4dchen sein, den Schulbesuch f\u00fcr M\u00e4dchen zu vergessen. Momentan ist die Befreiung der M\u00e4dchen v\u00f6llig aus den Augen des \u00f6ffentlichen Interesses und der Medien geraten. Wir m\u00fcssen Sorge daf\u00fcr tragen, dass das Interesse an der Freiheit der M\u00e4dchen nicht stirbt.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74841,"sequence":966,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74842,"sequence":967,"sitzung":58,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Mein Appell f\u00fcr den Weltm\u00e4dchentag lautet: Machen wir nicht nur darauf aufmerksam, vor welcher Herausforderung M\u00e4dchen vor allem in Entwicklungsl\u00e4ndern stehen, sondern handeln wir. Von Gesetzes\u00e4nderungen und einem Politikwandel werden 400 Millionen M\u00e4dchen und Jungen profitieren. Nutzen wir das kommende Jahr, wenn die Staatengemeinschaft neue Ziele im Rahmen der Post-2015-Agenda verhandelt. Was dort entschieden wird, wird die Entwicklungszusammenarbeit in den n\u00e4chsten 15 Jahren beeinflussen. Was in diesen Zielen nicht verankert wird, das wird vergessen bleiben. Daf\u00fcr muss nicht nur Gleichberechtigung ein eigenes Ziel in der Agenda sein, sondern es m\u00fcssen auch die Rechte von M\u00e4dchen und jungen Frauen in alle anderen Ziele der neuen UN-Entwicklungsagenda einflie\u00dfen, wenn wir sie erreichen wollen. Nur dann ist eine nachhaltige Ver\u00e4nderung machbar.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74843,"sequence":968,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74844,"sequence":969,"sitzung":58,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":46.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, wenn Sie erlauben, m\u00f6chte ich Ihnen gerne den M\u00e4dchenbericht und den Sticker \u201eBecause I am a Girl\u201c \u00fcberreichen. Bitte.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74845,"sequence":970,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74846,"sequence":971,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Eigentlich ist es umgekehrt. Das Geburtstagskind bekommt etwas geschenkt, aber ich nehme das auch gerne an.\n\nN\u00e4chster Redner in dieser Debatte ist der Kollege Uwe Kekeritz, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74847,"sequence":972,"sitzung":58,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich ist dies heute ein sch\u00f6nes Thema. Wir zele-brieren heute einen Tag, den es vor drei Jahren noch nicht gegeben hat. Es war eine Initiative der Kanadier, diesen M\u00e4dchentag einzuf\u00fchren. Wir haben uns im AwZ, im Ausschuss f\u00fcr Entwicklungspolitik, intensiv damit auseinandergesetzt und uns zun\u00e4chst einmal die Frage gestellt: Noch ein Tag, der gefeiert werden muss und an dem gedacht werden soll? Wir sind aber ganz schnell zu der \u00dcberzeugung gekommen, dass es durchaus ein sinnvoller Tag ist; denn wir Entwicklungspolitiker wissen nat\u00fcrlich, dass die Frau letztendlich die Tr\u00e4gerin der Entwicklung in vielen L\u00e4ndern dieses Globusses ist. Wir wissen nat\u00fcrlich auch: Wenn die Frau die Tr\u00e4gerin der Entwicklung ist, m\u00fcssen wir dazu beitragen, dass die Frau nicht nur Bildung hat. Es wird immer wieder von Bildung gesprochen. Das ist richtig. Aber wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im Klaren sein, dass die Bildung unbedingt daf\u00fcr sorgen muss, dass das Selbstbestimmungsrecht, das Selbstbewusstsein, die Pers\u00f6nlichkeitsbildung dominieren m\u00fcssen. Eine Frau, die nur lesen und schreiben lernt, muss nicht unbedingt eine F\u00fchrungspers\u00f6nlichkeit sein. Sie muss auch nicht unbedingt Selbstbewusstsein haben. Wir m\u00fcssen das Selbstbewusstsein der Frauen f\u00f6rdern.\n\nWir haben ein sch\u00f6nes Beispiel - das ist heute schon mehrfach genannt worden -: Malala. Die damals Elfj\u00e4hrige hat die Initiative ergriffen und einen Internetblog gestaltet, in dem sie f\u00fcr das Bildungsrecht f\u00fcr M\u00e4dchen eingetreten ist. Sie hat das unter einem Pseudonym gemacht; denn sie wusste sehr wohl, wie gef\u00e4hrlich es in Pakistan sein kann, mit dem richtigen Namen \u00f6ffentlich zu werden. Irgendwann schafften es die Taliban, herauszufinden, wer hinter diesem Pseudonym steckte. Am 9. Oktober 2012 kam es zum Mordanschlag auf Malala. Zwei Sch\u00fcsse wurden abgefeuert. Einer traf sie am Kopf, einer am Hals. Sie schwebte sehr lange in Lebensgefahr. Gott sei Dank wurde sie gerettet. Eine Devise, die Malala schon immer hatte, hie\u00df - das Zitat wurde schon genannt -:\n\nEin Kind, eine Lehrkraft, ein Buch, ein Stift k\u00f6nnen die Welt ver\u00e4ndern.\n\nDas ist genau der Grund, warum die Taliban sagten: Diese Frau, dieses M\u00e4dchen ist eine Gefahr f\u00fcr uns. Die Taliban wollen alles, nur keine Ver\u00e4nderung. Deswegen haben sie auch auf Malala geschossen.\n\nDer Antrag zur Einf\u00fchrung des M\u00e4dchentages wurde von allen Fraktionen mitgetragen. Unsere Aufgabe wird allerdings sein, diesen Antrag auch mit Leben zu f\u00fcllen. Es gibt schon Erfolge. Wir diskutieren im Deutschen Parlament \u00fcber den M\u00e4dchentag. Ich bitte Sie, dazu beizutragen, dass die Thematik, die hinter dem M\u00e4dchentag steht, auf keinen Fall vergessen wird und dass wir durch viele unserer Entscheidungen die Gendergerechtigkeit immer in den Mittelpunkt stellen.\n\nEs gibt inzwischen viele positive Entwicklungen. Wenn wir uns einmal die MDGs anschauen, die im Jahr 2000 verabschiedet wurden: Dort wurden zum ersten Mal Forderungen zur St\u00e4rkung von M\u00e4dchen und Frauen positiv formuliert. Sie haben Wirkung gezeigt. Allerdings sind wir mit dem Ergebnis absolut nicht zufrieden. Gerade im Bereich der Bildung m\u00fcssen wir sagen, dass in vielen L\u00e4ndern 80, 90, manchmal 96 Prozent der Kinder eingeschult werden. Wie viele dieser Kinder bis zum sechsten Jahr in der Schule sind, wird nirgendwo erfasst. Es wird auch nirgendwo erfasst, welche Qualit\u00e4t diese Schulbildung hat. Also: Hier muss noch sehr viel mehr geschehen. Es sollte im Rahmen der Entwicklungspolitik mehr Hilfestellung geleistet werden.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74848,"sequence":973,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74849,"sequence":974,"sitzung":58,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen uns aber auch die globale Entwicklung stets vor Augen halten. Fragile Staaten sind eine Bedrohung f\u00fcr gesamte Gesellschaften. Aber, wie so oft, gibt es in den Gesellschaften eine Bev\u00f6lkerungsgruppe, die st\u00e4rker und empfindlicher von der jeweiligen Situation betroffen ist als andere: M\u00e4dchen und Frauen.\n\nDenken Sie nur an die Situation in den Fl\u00fcchtlingslagern. Ich habe die Ortschaft Dadaab in Kenia besucht. Die Frage, wie Frauen in den UN-gef\u00fchrten Lagern gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen, ist dort ein riesiges logistisches Problem, das bis heute noch nicht zufriedenstellend gel\u00f6st worden ist.\n\nDas Thema Menschenhandel wurde angesprochen, das ist bis zu 95 Prozent Frauen- und M\u00e4dchenhandel. Auch das ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass die M\u00e4dchen schlechtergestellt sind als die Jungen.\n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren Punkt ansprechen. Die MDGs laufen 2015 ab, die SDGs folgen. Wir haben mit \u201ePlan Deutschland\u201c dar\u00fcber gesprochen, ob sie zufrieden sind mit der Ausformulierung der Ziele der internationalen Gemeinschaft in Bezug auf M\u00e4dchenf\u00f6rderung und die Gleichstellung der Frau. Es wurde klipp und klar gesagt: Nein, das, was bisher in den SDGs formuliert worden ist, bleibt hinter den MDGs zur\u00fcck. - Das darf aber nicht sein. Es wird also unsere Aufgabe im n\u00e4chsten Jahr sein, die Diskussion \u00fcber die SDGs fortzuf\u00fchren und sie mit Leben zu f\u00fcllen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74850,"sequence":975,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74851,"sequence":976,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Martin Patzelt, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74852,"sequence":977,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74853,"sequence":978,"sitzung":58,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst meine Freude dar\u00fcber zum Ausdruck bringen, dass diese Debatte gef\u00fchrt wird. Sie ist richtig und wichtig, und meine Vorredner haben bereits ausgef\u00fchrt, warum das so ist. Uns obliegt die Aufgabe - auch wenn wir an diesem Freitagnachmittag in relativ kleiner Zahl versammelt sind -, die Aufmerksamkeit, zumindest in unserem Land, auf die Problematik zu richten, die vielfach mit Fakten, Zahlen und Daten beschrieben wurde.\n\nEs kann einen grausen. An die vorhergehende Debatte \u00fcber die Todesstrafe schlie\u00dft sich nun die Debatte \u00fcber den Weltm\u00e4dchentag an. Ich gebe Ihnen recht, Herr Kekeritz: Es ist ein Anlass zur Freude, dass es M\u00e4dchen gibt.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74854,"sequence":979,"sitzung":58,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Dass es den Tag gibt!","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74855,"sequence":980,"sitzung":58,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sehr dankbar, dass ich als Mann hier reden darf. Ich tue das aus ganzem Herzen, weil wir alle unser Leben einer Frau verdanken","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74856,"sequence":981,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist wahr!","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74857,"sequence":982,"sitzung":58,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und weil ich glaube, dass die Frauen eine gewisse Verantwortung daf\u00fcr tragen, wie M\u00e4nner werden.\n\nDie prim\u00e4re Sozialisation, die wir alle erfahren, wird von unseren M\u00fcttern geleistet. Wenn man das \u00dcbel an der Wurzel packen will - meine Vorredner haben richtige und empfehlenswerte Vorschl\u00e4ge gemacht, die ich aufgreifen will -, dann muss man meiner Meinung nach den Fokus auf die Rolle der Mutter richten; denn Frauen leisten Sozialisationshilfe f\u00fcr ihre Kinder.\n\nDas Thema Bildung ist diskutiert worden. Herr Kekeritz, ich denke, das ist doch etwas vielschichtiger; denn wer lesen und schreiben kann, der hat auch die M\u00f6glichkeit, sich zu informieren und \u00fcber Medien und Literatur andere Bilder von Welt, von Gesellschaft und von Selbstverst\u00e4ndnis zu entwickeln. Das ist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass eine Frau, die ein Kind zur Welt bringt und in seinen ersten Lebensjahren begleitet, f\u00fcr sich selbst ein Gef\u00fchl der W\u00fcrde und des Wertes entwickelt.\n\nIch will all die Zahlen und Fakten, die genannt worden sind, nicht wiederholen. Der Report von \u201ePlan International\u201c ist wirklich eine sehr umf\u00e4ngliche und hilfreiche Analyse dessen, was sich im Moment in der Welt abspielt. Ich kann dem Verein \u201ePlan International\u201c nur danken, dass er damals die Initiative ergriffen hat. \u201ePlan Canada\u201c hat daf\u00fcr gesorgt, dass die UN diesen Aktionstag initiiert haben. Wir als Deutsche haben uns ein paar Jahre sp\u00e4ter diesem Mahntag angeschlossen.\n\nMit dem Report hat der Verein \u201ePlan International\u201c den Ball wieder aufgenommen. Er bleibt kontinuierlich dran, und daf\u00fcr wollen wir danken. Das macht einmal mehr das Zusammenspiel von zivilen Tr\u00e4gern und von Initiativen aus der Gesellschaft heraus deutlich, die solche Themen im Zusammenwirken mit der Politik immer wieder ins Bewusstsein r\u00fccken. So k\u00f6nnen wir einen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Effekt erzielen.\n\nDa hier schon vieles gesagt wurde, was ich nicht wiederholen m\u00f6chte, will ich den Blick auf die gegenw\u00e4rtige Situation richten: Jeder Mann, der mordet, der t\u00f6tet, der ein schlechtes Bild von Frauen hat, der sich Massenbewegungen anschlie\u00dft und sich unkontrolliert verh\u00e4lt, ist - das habe ich schon gesagt - irgendwann einmal erzogen worden. Wir haben in den letzten Tagen von Minister M\u00fcller geh\u00f6rt, was er durch Augenzeugen erfahren hat; er war sichtlich ber\u00fchrt davon. Eine Frau hat ihm berichtet, wie ein ganzes Dorf von der IS-Truppe behandelt wurde: 500 M\u00e4nner mussten beiseitetreten und wurden vor den Augen der Kinder, ihrer Kinder, erschossen. Die Frauen mit Kindern wurden ausgesondert. Alle jungen Frauen, alle M\u00e4dchen wurden an die Soldaten vergeben, jeweils zwei oder drei, und die \u00fcbrig gebliebenen wurden in vergitterten Autos davongefahren, zum Verkauf auf dem Sklavenmarkt weitergeschickt. - Das alles passiert gegenw\u00e4rtig, heute und jetzt. Deswegen ist auch die Frage nach den Waffen nicht so einfach zu beantworten, Frau Groth. Wir haben alle die Pflicht, das nach unserem Selbstverst\u00e4ndnis und vor dem Hintergrund unseres Grundgesetzes M\u00f6gliche zu tun, um solchen entarteten, archaischen, furchtbaren Geschehnissen entgegenzutreten, notfalls auch mit Gewalt, mit international abgestimmter Gewalt.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74858,"sequence":983,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Thomas Jurk [SPD]","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74859,"sequence":984,"sitzung":58,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, auch der Blick nach innen, in unser Land, ist wichtig. Die Medienberichte aus den Fl\u00fcchtlingslagern zeigen, dass dort auch kleine M\u00e4dchen leben, dass Kinder und Frauen in Massenlagern unter M\u00e4nnern leben. Personen, die sich fremd waren, m\u00fcssen vielleicht jahrelang zusammen weiterleben. Wir haben auch die Aufgabe, in unserem Land, in unserer unmittelbaren N\u00e4he zu schauen, wo es M\u00e4dchen und Frauen gibt, die unter menschenunw\u00fcrdigen Zust\u00e4nden leben; denn auch sie stehen unter dem Schutz unseres Grundgesetzes. Wir haben alle Anstrengungen darauf zu richten, dass die Rechte und die W\u00fcrde von Frauen und M\u00e4dchen auch in unserer unmittelbaren N\u00e4he gewahrt bleiben. Alle Appelle, die wir in die weite Welt hinaussenden, was wir richtigerweise tun, verpuffen und verlieren ihre Wirkung, wenn wir nicht ganz deutlich und f\u00fcr alle nachvollziehbar sagen: Dort, wo wir Verantwortung \u00fcbernommen haben, handeln wir unter Achtung der Menschenw\u00fcrde.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich an meinen Appell erinnern, dar\u00fcber nachzudenken, Frauen und Kinder - vornehmlich - in privaten Verh\u00e4ltnissen unterzubringen, um sie so schnell wie m\u00f6glich aus den Massenunterk\u00fcnften zu befreien. Das ist nur eine Anregung. Das kann aber nur, wer dazu in der Lage ist. Das ist aber ein Baustein in der Palette m\u00f6glicher Initiativen. Ich bin froh, dass es jetzt, wo sich die Nachrichten \u00fcber die Situation in den Fl\u00fcchtlingslagern verdichten, in Deutschland in vielen St\u00e4dten und Gemeinden b\u00fcrgerliche und kirchliche Initiativen und Hilfen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge gibt, die hoffentlich nur vor\u00fcbergehend, aber vielleicht auch dauerhaft bei uns bleiben.\n\nDie Hilfe f\u00fcr bedr\u00e4ngte M\u00e4dchen und Frauen in der Welt ist ein ethisches Gebot. Das ist auch etwas, was wir f\u00fcr uns tun; denn die furchtbaren Geschehnisse, die wir alle jetzt zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, be\u00e4ngstigen uns zunehmend, die einen mehr, die anderen weniger. Grund f\u00fcr all diese Geschehnisse ist, dass es in den Entscheidungsetagen M\u00e4nner gibt und auch Frauen, die mit Gewalt Konflikte l\u00f6sen wollen, die mit alten, archaischen Weltbildern agieren, die den Krieg und die Gewalt als L\u00f6sungsmuster bei Konflikten und Ungleichheiten betrachten.\n\nIch kann nur immer wieder nachdr\u00fccklich und aus tiefster \u00dcberzeugung daf\u00fcr werben, Folgendes zu bedenken: Die Entwicklungshilfe, die wir leisten, alle Gelder, die wir f\u00fcr Bildungsinitiativen in L\u00e4ndern ausgeben, in denen es kein funktionierendes Bildungssystem gibt, dienen dazu, den Frieden auf der Welt zu mehren und die Situation von Frauen und Kindern zu verbessern. Wir m\u00fcssen mit unseren NGOs Gespr\u00e4che dar\u00fcber f\u00fchren, in welcher Weise sie in den L\u00e4ndern Unterst\u00fctzung leisten, an welche Bedingungen sie ihre Unterst\u00fctzung kn\u00fcpfen und - auch das wurde schon genannt - wen sie f\u00fcr ihre Aufgaben in Anspruch nehmen und zu Hilfe rufen.\n\nWir alle sagen: Bildung kostet Geld. Das ist wahr. In vielen L\u00e4ndern mangelt es auch deshalb an Bildung, weil die L\u00e4nder das dazu notwendige Geld nicht haben. Bei den Preisen, die wir f\u00fcr Produkte aus Entwicklungsl\u00e4ndern zahlen, schlie\u00dft sich der Kreis. Wenn wir als einer der reichsten Teile dieser Welt so wenig f\u00fcr Produkte zahlen, dann kann die Armut, die letzten Endes auch Bildungsarmut bedeutet, nicht beseitigt werden.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74860,"sequence":985,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74861,"sequence":986,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie denken an die Zeit, ja?","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74862,"sequence":987,"sitzung":58,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":155.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja. - Sie sehen also, hier schlie\u00dft sich der gro\u00dfe Kreis. Wir m\u00fcssen Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr schaffen, dass es nicht dabei bleiben kann, dass wir nur die eine Gruppe im Auge behalten.\n\nIch sage Ihnen: Heute Nachmittag feiern wir unser j\u00e4hrliches Herbstfest. Meine sechs Enkelt\u00f6chter werde ich dort wiedersehen. Ich freue mich darauf. Ich werde dies auch vor dem Hintergrund der Diskussion, die wir hier gef\u00fchrt haben, erleben. Ich glaube, wir alle haben genug zu tun, um hier am Ball zu bleiben.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74863,"sequence":988,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74864,"sequence":989,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Ulla Schulte, SPD-Fraktion.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74865,"sequence":990,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74866,"sequence":991,"sitzung":58,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":129.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir w\u00fcrdigen heute den 11. Oktober, den Tag, den die Vereinten Nationen zum Weltm\u00e4dchentag ausgerufen haben. Das ist auch gut so. Denn einen solchen Tag k\u00f6nnen wir dazu nutzen, um auf die Rechte von Frauen und M\u00e4dchen aufmerksam zu machen, und er gibt uns Gelegenheit, zu verdeutlichen, dass die Forderung auf ein selbstbestimmtes, chancengleiches und erfolgreiches Leben f\u00fcr M\u00e4dchen noch lange nicht \u00fcberall erf\u00fcllt ist. Ja, wir sind in einigen L\u00e4ndern sogar noch meilenweit von der rechtlichen Gleichstellung entfernt. Das m\u00fcssen wir uns und der gesamten Welt\u00f6ffentlichkeit immer wieder ins Ged\u00e4chtnis rufen. Ich bin sicher: Wir verspielen unsere Zukunft, wenn wir in unseren Forderungen nachlassen. M\u00e4dchen m\u00fcssen gef\u00f6rdert werden. M\u00e4dchen brauchen gleiche Chancen und gleiche Rechte, und das weltweit und in allen Bereichen.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74867,"sequence":992,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74868,"sequence":993,"sitzung":58,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":129.0,"speaker_party":"spd","text":"Dennoch ist der Weltm\u00e4dchentag vielleicht am Ende nur ein Symbol. Reiht sich der M\u00e4dchentag nur in die endlose Kette von Feier- und Gedenktagen ein? Nach dem Muttertag, dem Frauentag und dem Weltkindertag auch noch einen Weltm\u00e4dchentag? Immer wenn ich \u00fcber diese speziellen Frauenfeiertage rede, sehe ich verdrehte M\u00e4nneraugen. Glauben Sie mir, ich kann die Gedanken dieser M\u00e4nner lesen. Viele M\u00e4nner fragen sich auch heute noch: Muss das denn sein? Was wollen die Frauen denn noch? Haben sie noch nicht genug erreicht?","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74869,"sequence":994,"sitzung":58,"speaker":"Annette Groth [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Annette Groth","speaker_fp":"annette-groth","speaker_key":297.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, haben wir nicht!","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74870,"sequence":995,"sitzung":58,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":129.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihre alles entscheidende Frage lautet: Wo bleiben eigentlich wir M\u00e4nner?\n\nVor kurzem hielt Emma Watson, die Ihnen als Schauspielerin aus den Harry-Potter-Filmen vielleicht bekannt ist, ihre erste Rede als UN-Sonderbotschafterin f\u00fcr Frauen- und M\u00e4dchenrechte. Sie sagte zu genau diesem Problemfeld:\n\nSowohl M\u00e4nner als auch Frauen sollten sich sensibel f\u00fchlen d\u00fcrfen, sowohl M\u00e4nner als auch Frauen sollten sich stark f\u00fchlen d\u00fcrfen. Wir wollen nicht dar\u00fcber sprechen, dass M\u00e4nner in geschlechtstypischen Stereotypen gefangen sind, aber ich kann sehen, dass sie es sind.\n\nMein Ansatz ist, dass wir einen Weltm\u00e4dchentag brauchen, weil M\u00e4dchen in vielen L\u00e4ndern immer noch aufgrund ihres Geschlechtes diskriminiert werden, weil sie keinen Zugang zu Bildung haben, weil sie keinen Zugang zum Arbeitsmarkt haben, weil sie anders als ihre Br\u00fcder keinen Zugang zu medizinischer Versorgung haben, weil sie immer wieder Opfer sexualisierter Gewalt werden und - im schlimmsten Fall - weil sie gar nicht erst geboren werden. Weibliche F\u00f6ten werden abgetrieben, und neugeborene M\u00e4dchen werden get\u00f6tet.\n\nHierzu ein kleines Beispiel. Ich kenne eine junge Neonatologin, also eine \u00c4rztin, die sich um Fr\u00fchchen k\u00fcmmert. Sie hat mir erz\u00e4hlt, dass sie w\u00e4hrend ihrer Hospitanz in einem indischen Krankenhaus einem gesunden kleinen M\u00e4dchen auf die Welt geholfen hat. Niemand hat sich \u00fcber die Geburt dieses kleinen M\u00e4dchens gefreut, selbst die eigene Mutter nicht. Es war halt nur ein M\u00e4dchen, kein Junge, kein Stammhalter. Das M\u00e4dchen war, wie gesagt, gesund. Aber am anderen Tag war es aus unerkl\u00e4rlichen Gr\u00fcnden verstorben.\n\nHier beginnt Diskriminierung. Ich finde, das ist eine viel zu harmlose Beschreibung. Selektierung ist wohl passender. Das d\u00fcrfen wir nicht l\u00e4nger zulassen. Dagegen m\u00fcssen wir mit allen uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln einschreiten. Ich wei\u00df nur zu gut, dass sich hier kulturelle Traditionen und Menschenrechte gegen\u00fcberstehen. Ich will auch kein westliches Sendungsbewusstsein. Ich m\u00f6chte nur, dass man jedem Menschen unabh\u00e4ngig vom Geschlecht das Recht auf ein menschenw\u00fcrdiges Leben einr\u00e4umt, nicht mehr, aber auf keinen Fall weniger.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74871,"sequence":996,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74872,"sequence":997,"sitzung":58,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":129.0,"speaker_party":"spd","text":"Was k\u00f6nnen wir nun mit Blick auf die Entwicklungsl\u00e4nder tun? Wir m\u00fcssen den Gordischen Knoten von Armut und begrenztem Zugang zu guten Bildungs- und Arbeitsmarktchancen durchbrechen. Bildung ist und bleibt der Schl\u00fcssel zur Ver\u00e4nderung. Gelingt es einem Entwicklungsland, die Alphabetisierung von jungen M\u00e4dchen voranzutreiben, sinken erfahrungsgem\u00e4\u00df Geburtenrate und Kindersterblichkeit, und das Pro-Kopf-Einkommen steigt. Die Ausbildung von M\u00e4dchen wirkt sich positiv auf die gesamte Entwicklung eines Landes aus.\n\nDie bisher j\u00fcngste Friedensnobelpreistr\u00e4gerin ist heute schon oft zitiert worden, aber ich tue es noch einmal, weil das, was sie zum Thema \u201eBildung in den Entwicklungsl\u00e4ndern\u201c gesagt hat, so einfach und klar ist. Dies sollten wir verinnerlichen. Malala hat an ihrem 16. Geburtstag gesagt:\n\nLasst uns zu den B\u00fcchern und Stiften greifen. Das sind unsere m\u00e4chtigsten Waffen. Ein Kind, ein Lehrer, ein Buch und ein Stift k\u00f6nnen die Welt ver\u00e4ndern. Bildung ist die einzige L\u00f6sung. Bildung geht vor.\n\nWas soll man dazu noch sagen? Das muss man einfach umsetzen.\n\nWir sollten aber nicht nur auf die Entwicklungsl\u00e4nder schauen. Auch bei uns in Europa, auch bei uns in Deutschland ist die Umsetzung der tats\u00e4chlichen Gleichstellung von M\u00e4dchen und jungen Frauen noch nicht \u00fcberall Realit\u00e4t. Grunds\u00e4tzlich haben M\u00e4dchen und junge Frauen in den letzten Jahrzehnten viel erreicht. Wir k\u00f6nnen bei ihnen einen Anstieg von guten und sehr guten Bildungsabschl\u00fcssen feststellen. Wir sehen, dass 53 Prozent der Studierenden in der Europ\u00e4ischen Union weiblich sind, in Deutschland sind es 49,5 Prozent. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein.\n\nDennoch: Bei Schulbesuchen und vielen Gespr\u00e4chen in den Schulen musste ich feststellen, dass sich die Berufswahl von M\u00e4dchen und jungen Frauen heute noch immer auf einige wenige Berufe verengt, eben auf die traditionellen M\u00e4dchenberufe, die zudem noch geringe Bezahlung und vor allem einen Mangel an Aufstiegsm\u00f6glichkeiten aufweisen. Aus diesem Grund brauchen wir eine noch gezieltere Berufsorientierung f\u00fcr M\u00e4dchen, die nicht auf festgefahrenen Rollenklischees aufbaut, sondern das Interesse an Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften und Technik weckt. M\u00e4dchen sollten auch hier ihre Kreativit\u00e4t entwickeln k\u00f6nnen.\n\nNach wie vor gibt es bei uns auch benachteiligte M\u00e4dchen. Ihnen werden der Zugang zu Bildung und der Einstieg in das Berufsleben erschwert. Das trifft in ganz besonders hohem Ma\u00dfe auf M\u00e4dchen und junge Frauen mit Migrationshintergrund zu. Wir d\u00fcrfen davor die Augen nicht verschlie\u00dfen, sondern m\u00fcssen Angebote machen, die diesen M\u00e4dchen ein selbstbestimmtes Leben erm\u00f6glichen.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74873,"sequence":998,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Schulte, achten Sie bitte auf die Redezeit. Das Minus auf der Anzeige weist darauf hin, dass Sie Ihre Redezeit schon \u00fcber eine Minute \u00fcberzogen haben.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74874,"sequence":999,"sitzung":58,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":129.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss und sage nur noch, dass ich finde, dass die M\u00e4nner mit ihren rollenden Augen dennoch in einem Punkt recht haben: Bei aller F\u00f6rderung von jungen Frauen und M\u00e4dchen d\u00fcrfen wir die F\u00f6rderung der Jungen nicht aus den Augen verlieren. Wir m\u00fcssen deren Interesse f\u00fcr Familienarbeit, f\u00fcr Kindererziehung, f\u00fcr Hausarbeit wecken. Nur wenn diese Aufgaben in Zukunft partnerschaftlich verteilt werden, kann Gleichberechtigung gelingen.\n\nIch w\u00fcnsche mir eine Gesellschaft, in der es M\u00e4dchen und Frauen gut geht. Denn dann geht es auch den M\u00e4nnern und Jungen gut. Und das ist doch das, was wir gemeinsam erreichen wollen.\n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74875,"sequence":1000,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74876,"sequence":1001,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das war der letzte Beitrag in der vereinbarten Debatte zum Weltm\u00e4dchentag. Ich schlie\u00dfe die Aussprache und rufe den Tagesordnungspunkt 26 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft und Energie (9. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Kerstin Andreae, Anja Hajduk, Volker Beck (K\u00f6ln), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00f6rdermitteltransparenz erh\u00f6hen\n\nDrucksachen 18\/980, 18\/1676\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Andrea Wicklein f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74877,"sequence":1002,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Vereinbarte Debatte zum Weltm\u00e4dchentag","top_id":1882,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74878,"sequence":1003,"sitzung":58,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach dieser sehr bewegenden und emotionalen Debatte f\u00e4llt es nat\u00fcrlich etwas schwer, eine Antragsberatung durchzuf\u00fchren. Aber wir haben jetzt die Aufgabe, \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zu diskutieren, die F\u00f6rdermitteltransparenz zu erh\u00f6hen.\n\nDas ist in der Tat ein sehr wichtiges Anliegen, das wir teilen. Auch wir wollen weitgehende Transparenz bei der Vergabe von F\u00f6rdermitteln.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74879,"sequence":1004,"sitzung":58,"speaker":"Zuruf der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"der CDU\/CSU","speaker_fp":"der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben wir doch!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74880,"sequence":1005,"sitzung":58,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist richtig und notwendig, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die gesamte \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber zu informieren, was mit den Steuergeldern in Milliardenh\u00f6he passiert.\n\nAber trotzdem kann ich Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, jetzt schon sagen, dass wir Ihren Antrag leider ablehnen m\u00fcssen. Ich werde Ihnen auch die Gr\u00fcnde, die dazu f\u00fchren, im Einzelnen erl\u00e4utern.\n\nIn Ihrem Antrag bleiben wichtige Fragen und Fakten unerw\u00e4hnt. Sie erwecken den Eindruck - das verstehe ich, ehrlich gesagt, nicht -, dass es noch keine Transparenz dar\u00fcber gibt, wer, was und in welchem Umfang durch den Bund gef\u00f6rdert wird. Ich finde, mit dem F\u00f6rderportal des Bundes sind wir auf einem sehr guten Weg. Jede B\u00fcrgerin, jeder B\u00fcrger, jedes Unternehmen und auch Ihre Fraktion hat die M\u00f6glichkeit, sich im Internet bei www.foerderportal.bund.de \u00fcber die F\u00f6rderma\u00dfnahmen von f\u00fcnf Bundesministerien umfassend zu informieren.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74881,"sequence":1006,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ma\u00dfnahmen, nicht die Verteilung!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74882,"sequence":1007,"sitzung":58,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"In einer \u00f6ffentlichen Datenbank sind dort mehr als 110 000 abgeschlossene und laufende F\u00f6rdervorhaben abrufbar. Sie k\u00f6nnen dort t\u00e4glich recherchieren und erhalten bereits heute Informationen \u00fcber Namen und Ort des Zuwendungsempf\u00e4ngers sowie \u00fcber F\u00f6rdersumme, Laufzeit, Thema, Projekttr\u00e4ger und dar\u00fcber hinaus sogar noch viele andere Informationen mehr. Ich jedenfalls schaue regelm\u00e4\u00dfig auf diese Seite und informiere mich \u00fcber die F\u00f6rderprojekte in meinem Wahlkreis. Auch Sie sollten das bei Gelegenheit vielleicht einmal tun.\n\nWir haben dar\u00fcber hinaus die F\u00f6rderdatenbank, die dort integriert ist und die einen vollst\u00e4ndigen und aktuellen \u00dcberblick \u00fcber die F\u00f6rderprogramme des Bundes, der L\u00e4nder und auch der Europ\u00e4ischen Union gibt. Diese F\u00f6rderdatenbank ist sehr benutzerfreundlich. Sie umfasst eine F\u00f6rderberatung als Erstanlaufstelle f\u00fcr alle Fragen rund um die Forschungs- und Innovationsf\u00f6rderung als auch das Onlineantragssystem mit den Antragsformularen. Auch die F\u00f6rderrichtlinien sind dort ver\u00f6ffentlicht. Liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, all das erw\u00e4hnen Sie in Ihrem Antrag nicht.\n\nIm \u00dcbrigen beziehen Sie sich in Ihrem Antrag auf die Transparenzinitiative der EU im Zusammenhang mit den EU-Agrarfonds. Ich gebe Ihnen zwar recht, dass die Ver\u00f6ffentlichung der F\u00f6rderung an Landwirte durchaus positiv ist. Allerdings stehen diese Informationen nur zwei Jahre im Netz und dann nicht mehr. Im Gegensatz dazu das F\u00f6rderportal des Bundes: Ich habe f\u00fcr meinen Wahlkreis, f\u00fcr Potsdam, nachgeschaut und festgestellt, dass die Daten von 1 227 F\u00f6rderma\u00dfnahmen seit 1990 abrufbar sind. Das hei\u00dft also: 25 Jahre Transparenz. Was wollen wir mehr? Wo finden Sie das?\n\nAber es gibt noch einen weiteren Grund f\u00fcr unsere Ablehnung. Sie schreiben in Ihrem Antrag, dass - ich -zitiere - \u201eeine Abw\u00e4gung zwischen dem Transparenz-interesse der \u00d6ffentlichkeit und dem Schutz personen-bezogener Daten der F\u00f6rdermittelempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger erfolgen\u201c soll. Wer soll das denn bitte bei Zehntausenden von F\u00f6rderungen im Einzelfall entscheiden?","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74883,"sequence":1008,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74884,"sequence":1009,"sitzung":58,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Welcher b\u00fcrokratische Aufwand ist damit verbunden, dies rechtssicher zu entscheiden?","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74885,"sequence":1010,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz -richtig!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74886,"sequence":1011,"sitzung":58,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist der Nutzen Ihres Vorschlages wirklich so gro\u00df, dass er diesen b\u00fcrokratischen Aufwand rechtfertigt? Auch darauf geben Sie keine Antwort.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74887,"sequence":1012,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74888,"sequence":1013,"sitzung":58,"speaker":"Andrea Wicklein (SPD)","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch bei einem weiteren Punkt kann ich Ihnen nicht folgen - dieser Punkt ist f\u00fcr mich eigentlich der entscheidende -: Unter Ziffer 10 Ihres Antrages fordern Sie, dass \u201edie Ziele und wesentlichen Resultate\u201c von Forschungsprojekten ver\u00f6ffentlicht werden sollen. In Ihrer letzten Rede, Frau Andreae, zu diesem Thema wurden Sie noch konkreter, da sagten Sie:\n\nEs braucht diese gute Datenlage auch f\u00fcr uns Parlamentarier, um besser entscheiden zu k\u00f6nnen, ob F\u00f6rderprogramme fortgef\u00fchrt, aufgestockt oder lieber beendet werden sollten.\n\nW\u00e4ren Sie wirklich in der Lage, wissenschaftliche Ergebnisse zu bewerten, die oftmals erst nach vielen Jahren Fr\u00fcchte tragen?\n\nDer aktuelle deutsche Nobelpreistr\u00e4ger Stefan Hell ist das beste Beispiel daf\u00fcr, dass sich wissenschaftliche Arbeit oftmals erst nach sehr vielen Jahren auszeichnet. Da wollen Sie uns sagen, dass wir Parlamentarier \u00fcber Sinn und Unsinn von F\u00f6rderprogrammen anhand der von Ihnen geforderten Daten entscheiden k\u00f6nnten? Ich glaube das nicht.\n\nInsofern sind aus unserer Sicht die bereits heute im F\u00f6rderportal ver\u00f6ffentlichten Daten zu gef\u00f6rderten Projekten ausreichend; eine hohe Transparenz ist gegeben. Reserven und Verbesserungsm\u00f6glichkeiten sehe ich bei dem Umfang der eingestellten F\u00f6rderprogramme. Insofern begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich das Anliegen des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie, zuk\u00fcnftig alle F\u00f6rderprogramme und Projekte des Ministeriums mit einzustellen. Ich denke, das ist noch mal ein ganz wichtiger Schritt in die richtige Richtung.\n\nIhrem Antrag aber, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, werden wir heute leider aus den besagten Gr\u00fcnden nicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74889,"sequence":1014,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74890,"sequence":1015,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Thomas Lutze f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74891,"sequence":1016,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74892,"sequence":1017,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Jedes Jahr vergibt der Bund sehr viele F\u00f6rdermittel an Unternehmen, aber auch an Verb\u00e4nde und Vereine. Und die Gr\u00fcnen wollen jetzt, dass dies transparenter geschieht. Die Linke wird dem Antrag zustimmen und die f\u00fcr meine Begriffe sehr bedauerliche Beschlussempfehlung des Ausschusses ablehnen.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74893,"sequence":1018,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74894,"sequence":1019,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Grunde fordern doch die Gr\u00fcnen nichts anderes, als dass die Europ\u00e4ische Transparenzinitiative aus dem Jahr 2007 nun auch im eigenen Land umgesetzt wird. Was ist denn, bitte sch\u00f6n, dagegen einzuwenden? - Es wurden doch schon auf europ\u00e4ischer Ebene - auch im Hinblick auf die Punkte, die gerade angesprochen wurden - positive Erfahrungen gemacht. Dass die Bundesregierung und die Regierungskoalition jetzt hier auf die Bremse treten und \u201eNein, danke\u201c zu einer Erweiterung der Transparenz sagen, finden wir falsch.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist nicht nachvollziehbar, dass die Menschen, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, auf EU-Ebene das Recht haben, diese Informationen \u00fcber F\u00f6rderungen abzurufen, im eigenen Land aber nicht. Warum eigentlich? - Die Bundesregierung sollte nicht hinter die EU zur\u00fcckfallen und muss diesen Missstand f\u00fcr meine Begriffe umgehend beheben.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74895,"sequence":1020,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74896,"sequence":1021,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, die das alles finanzieren, haben das Recht darauf, zu erfahren, wie ihr Geld verwendet wird.\n\nUns ist wichtig, dass den Empf\u00e4ngern der F\u00f6rdermittel kein zus\u00e4tzlicher Aufwand entsteht. Die erweiterten Informations- und Dokumentationspflichten d\u00fcrfen f\u00fcr meine Begriffe nicht zulasten der Antragsteller, also derjenigen, die die F\u00f6rdergelder bekommen, gehen. Oft sind dies n\u00e4mlich kleine Unternehmen oder auch ehrenamtlich t\u00e4tige Vereine und Verb\u00e4nde, die keine eigene Rechtsabteilung oder keine eigene Abteilung zur Akquise von F\u00f6rdergeldern haben. Sie wollen mit dem Geld, das sie bekommen, arbeiten und es nicht fast ausschlie\u00dflich verwalten. An dieser Stelle sei wirklich angeregt, den Prozess der Antragstellung generell zu vereinfachen und auch zu entb\u00fcrokratisieren, damit noch mehr F\u00f6rdermittel bei kleinen Unternehmen oder bei kleineren Verb\u00e4nden ankommen.\n\nIch bestreite nicht, dass die zunehmende Transparenz im Ergebnis dazu f\u00fchrt, dass ein zunehmender Aufwand betrieben werden muss und dies zulasten der Verwaltung geht. Aber wir k\u00f6nnen uns nicht hier hinstellen und sagen - so wie es meine Vorrednerin gerade angedeutet hat -: Wir haben kein Personal, damit haben wir auch keine Finanzmittel, und deswegen k\u00f6nnen wir das alles nicht machen. - Wir brauchen eine leistungsf\u00e4hige Verwaltung und eine angemessene Ausstattung dieser Verwaltung, damit diese Aufgaben \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74897,"sequence":1022,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74898,"sequence":1023,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben schlichtweg ein Anrecht darauf.\n\nAuch wir nehmen es ernst, wenn Unternehmen heute sagen, dass zus\u00e4tzliche Transparenz zur Offenlegung von betrieblichen Geheimnissen f\u00fchren kann. Insbesondere viele kleine Unternehmen bef\u00fcrchten, dass mit der Ver\u00f6ffentlichung eines Projekttitels die Forschungs- und Entwicklungsarbeiten offengelegt werden. Ebenso f\u00fcrchten sie, dass ihre Finanzkalkulationen der Konkurrenz bekannt werden. Die im Antrag der Gr\u00fcnen vorgesehene Regelung besagt, dass in Einzelf\u00e4llen von einer Einzelver\u00f6ffentlichung abgesehen werden kann. In der Realit\u00e4t allerdings besteht zumindest die Gefahr, dass jeder F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger versuchen wird, sich bei jeder Gelegenheit darauf zu berufen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist ein reales Problem. Daf\u00fcr brauchen wir eine L\u00f6sung. Man muss dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen - und das m\u00f6glichst in allen Einzelf\u00e4llen -, wie man damit umgeht. Das wird sicherlich nicht ganz einfach. Aber die L\u00f6sung im Umkehrschluss darf nicht hei\u00dfen: Wir machen weiter mit Intransparenz.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74899,"sequence":1024,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74900,"sequence":1025,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Intransparenz? Quatsch!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74901,"sequence":1026,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn umgekehrt ist auch klar, dass kein Unternehmen verpflichtet ist, einen Antrag auf F\u00f6rdermittel zu stellen.\n\nDennoch: Der Antrag der Gr\u00fcnen geht in die richtige Richtung. Alles in allem unterst\u00fctzen wir den Antrag, auch wenn wichtige Details noch weiteren Kl\u00e4rungsbedarf nach sich ziehen.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74902,"sequence":1027,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist in Ordnung!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74903,"sequence":1028,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn Transparenz - das ist die Meinung der Linken - schafft immer auch Akzeptanz bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Mittel.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74904,"sequence":1029,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74905,"sequence":1030,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht nun der Kollege Mark Hauptmann.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74906,"sequence":1031,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74907,"sequence":1032,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen und Herren! Wir befassen uns mit dem Thema der F\u00f6rdermitteltransparenz. Zuallererst ist festzuhalten: Das Ansinnen ist im Kern richtig und begr\u00fc\u00dfenswert. Trans-parenz ist gerade bei der Verteilung von F\u00f6rdermitteln seitens des Bundes nicht nur w\u00fcnschenswert, sondern schlichtweg notwendig. Staatliche Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen kontinuierlich auf ihren Erfolg \u00fcberpr\u00fcft werden, und die Datenbanken mit den entsprechenden Informationen m\u00fcssen daf\u00fcr \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sein. Au\u00dferdem m\u00fcssen die Beantragung von F\u00f6rdermitteln und der Zugang zu entsprechenden Formularen f\u00fcr den Antragsteller einfach gestaltet werden.\n\nKritisch hingegen sehen wir in dem Antrag der Fraktion der Gr\u00fcnen die Vorschl\u00e4ge, wie Sie dieses lobenswerte Ziel erreichen m\u00f6chten. Sie fordern erstens die Einf\u00fchrung einer gesetzlichen Regelung, zweitens die Ausweitung bereits bestehender Datenbanken und drittens die Offenlegung sensibler Daten. Lassen Sie mich also kurz auf diese einzelnen Punkte eingehen, um Klarheit in der Debatte zu schaffen.\n\nPer Gesetz soll die F\u00f6rdermitteltransparenz erh\u00f6ht werden, da die derzeitige Datenlage intransparent und durch die Zivilgesellschaft sowie durch uns Parlamentarier kaum zu kontrollieren sei. So steht es im Antrag. Neue Gesetze sind jedoch nur dann erforderlich, wenn ihr Erlass wirklich notwendig ist. Das w\u00e4re dann gegeben, wenn die aktuelle Datenlage tats\u00e4chlich so schlecht w\u00e4re, wie Sie es in Ihrem Antrag darstellen.\n\nDer Antrag spricht von einem berechtigten und wachsenden Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \u00fcber die Verwendung ihrer Steuergelder in Form von staatlichen F\u00f6rdermitteln informiert zu werden. Hier suggerieren Sie gewisserma\u00dfen, dass es heute gar keine oder nur unzureichende M\u00f6glichkeiten gibt, sich dar\u00fcber zu informieren. Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen, erwecken den Anschein, als ob geradezu willk\u00fcrlich und ungepr\u00fcft Mittel seitens des Bundes verteilt w\u00fcrden. Deshalb m\u00f6chte ich Ihnen noch einmal f\u00fcnf wesentliche Informationsm\u00f6glichkeiten nennen, die es bereits heute gibt und die sehr umfassend und transparent sind.\n\nDa ist zum Ersten die F\u00f6rderdatenbank des Bundes. Sie gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die aktuellen F\u00f6rderprogramme des Bundes, der L\u00e4nder und der EU f\u00fcr die gewerbliche Wirtschaft.\n\nZweitens haben wir den F\u00f6rderkatalog des Bundes. Er er\u00f6ffnet allen interessierten B\u00fcrgern die M\u00f6glichkeit, sich online \u00fcber abgeschlossene F\u00f6rdervorhaben der beteiligten Bundesministerien - f\u00fcr Bildung und Forschung, f\u00fcr Wirtschaft und Energie, f\u00fcr Umwelt, f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft sowie f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur - zu informieren.\n\nDrittens haben Sie die M\u00f6glichkeit, in der Datenbank des F\u00f6rderkataloges nachzuforschen und Auskunft \u00fcber 110 000 abgeschlossene und laufende F\u00f6rderprojekte zu erhalten; weitere sollen aufgenommen werden.\n\nViertens werden die aktuellen Leitlinien der Subventionspolitik jedes Jahr im Subventionsbericht der Bundesregierung dargestellt. Das ist eine weitere M\u00f6glichkeit, sich dar\u00fcber zu unterrichten, ob wir mit diesen F\u00f6rderprogrammen tats\u00e4chlich Arbeitspl\u00e4tze schaffen und Wachstum in unserem Land generieren, was wir ja als Zielstellung haben.\n\nSchlussendlich schafft f\u00fcnftens das Informationsfreiheitsgesetz f\u00fcr alle B\u00fcrger einen Rechtsanspruch, sich \u00fcber einzelne F\u00f6rderprojekte des Bundes zu erkundigen.\n\nVerst\u00e4ndlicherweise - so sehen wir es von der Unionsfraktion - muss es jedoch bei aller Transparenz auch Ausnahmen geben; denn gerade bei der F\u00f6rderung wirtschaftlicher Vorhaben ist ein angemessener Umgang mit sensiblen Daten erforderlich. Laut Ihrem Antrag fordern Sie die grunds\u00e4tzliche Ver\u00f6ffentlichung des genauen F\u00f6rderprogramms, des Namens der Firma, der Postleitzahl, der Gemeinde des Unternehmenssitzes sowie die Angabe, wer Empf\u00e4ngerin oder Empf\u00e4nger der F\u00f6rdermittelzahlungen ist. Eine solche Regelung kann in einzelnen Bereichen sinnvoll sein; das wollen wir nicht abstreiten. Beispiele daf\u00fcr, wo es sinnvoll sein kann, sind F\u00f6rderprojekte in der Regionalentwicklung, im Tourismus oder zur Kulturf\u00f6rderung.\n\nJetzt komme ich zu dem Punkt, den auch mein Vorredner angesprochen hat: Was spricht eigentlich dagegen? F\u00fcr nicht sinnvoll oder sogar sch\u00e4dlich halten wir die Ver\u00f6ffentlichung von unternehmensbezogenen Daten. Denn was bedeutet es, hier v\u00f6llige Transparenz zu schaffen und alle betriebsbezogenen sensiblen Daten aufzugreifen und zu ver\u00f6ffentlichen? Unternehmen, insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen, sind auf die Entwicklung innovativer Produkte angewiesen. Wir alle kennen zum Beispiel das ZIM-Projekt und andere Projekte, f\u00fcr die F\u00f6rdermittel vergeben werden. Nur mit einer hohen Innovationskompetenz k\u00f6nnen zukunftsrelevante Produktentwicklungen auf den Markt gebracht werden. In letzter Konsequenz bedeuten Ihre Vorschl\u00e4ge, dass die Unternehmen Daten ver\u00f6ffentlichen m\u00fcssen, die in sehr starkem Ma\u00dfe sensible Bereiche betreffen.\n\nIn der Luftfahrtbranche, aber auch in anderen Bereichen k\u00f6nnen wir schon heute sehen, dass die Ver\u00f6ffentlichung sensibler Daten dazu beitr\u00e4gt, dass sich Konkurrenten einen sehr genauen Blick \u00fcber andere Unternehmen verschaffen k\u00f6nnen, so zum einen, wie viele staatliche Mittel dieses Unternehmen seitens des Bundes bekommt, und zum anderen, woran andere Unternehmen forschen. Es gibt in gewisser Weise auch in der Unternehmenskommunikation einen gewissen Schutz des geistigen Eigentums. Wenn zum Beispiel ein Unternehmen an einer Patentl\u00f6sung arbeitet, dann hat es ein berechtigtes Interesse daran, sicherzustellen, dass es als Innovations- und Impulsgeber f\u00fcr eine neue Idee letztendlich diese Idee auch verwirklichen kann. Wenn es aber vorher bereits alle sensiblen Daten bis in den Bereich der Verteilung einzelner Kosten ver\u00f6ffentlichen muss,","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74908,"sequence":1033,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen sie doch gar nicht! Das ist doch Unfug! Glatter Unfug!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74909,"sequence":1034,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann sehen wir dies politisch als sch\u00e4dlicher an als mehr F\u00f6rdermitteltransparenz.\n\nMein letzter Kritikpunkt greift auf, was bereits die Kollegin Wicklein angesprochen hat. Wir sehen die Gefahr, dass Sie mit diesen neuen Kriterien hinsichtlich der F\u00f6rdermitteltransparenz in Ihrem Antrag einen hohen zus\u00e4tzlichen Verwaltungsaufwand kreieren werden. Sie haben nicht darauf hingewiesen, welche Folgekosten gerade auch im Hinblick auf die Dokumentationspflicht entstehen werden. Daraus wird unserer Meinung nach mehr B\u00fcrokratie entstehen, und es wird zu einem verst\u00e4rkten administrativen Ausbau kommen. Dabei wollen wir als gemeinschaftliches Ziel insgesamt einen B\u00fcrokratieabbau, also eine Verschlankung der staatlichen B\u00fcrokratiemechanismen. Sie verstecken allerdings den Transparenzgedanken und schaffen unter dem Deckmantel der Informationsfreiheit ein B\u00fcrokratiemonster.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74910,"sequence":1035,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74911,"sequence":1036,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Transparenz, sehr geehrte Damen und Herren, ist notwendig und erforderlich. Das gestehen wir sehr gerne zu. Gerade bei der Verteilung von Bundesmitteln muss Transparenz herrschen. Transparenz ist jedoch kein Selbstzweck - das ist der feine Unterschied zu Ihnen, sehr geehrte Kollegen der Gr\u00fcnen -, vor allem dann nicht, wenn er in letzter Konsequenz mehr Schaden als Nutzen bringt.\n\nIhr Antrag \u00fcbersieht die bereits vorhandenen Informationsm\u00f6glichkeiten; ich habe Ihnen f\u00fcnf sehr umfangreiche Informationsm\u00f6glichkeiten genannt. Er verletzt letztendlich den Datenschutz der Unternehmen im Hinblick auf innovative Forschungen, und er schafft \u00fcberfl\u00fcssige B\u00fcrokratie, die wir eigentlich verhindern -wollen. Deshalb lehnen wir gemeinsam mit der Koalitionsfraktion Ihren Antrag ab.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74912,"sequence":1037,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74913,"sequence":1038,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Kerstin Andreae f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74914,"sequence":1039,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich finde es sch\u00f6n, dass Sie alle die Intention des Antrags, Transparenz zu schaffen, f\u00fcr richtig halten; das freut mich. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben ein wachsendes Interesse daran, zu erfahren, was mit ihren Steuergeldern geschieht; und das ist auch richtig so. Schlie\u00dflich werden die F\u00f6rdermittel aus Steuergeldern finanziert.\n\nNun gehe ich auf Ihre Kritikpunkte ein. Sie erinnern sich sicherlich noch an die Debatte \u00fcber die Mittel aus dem EU-Agrarfonds. Big Player der Agrarwirtschaft wie S\u00fcdzucker, gro\u00dfe Molkereien und die Queen von England waren Empf\u00e4nger von Agrarmitteln. Deswegen wurde damals die EU-Transparenzrichtlinie in Kraft gesetzt. Nun kann man im Internet in einer Datenbank sehen, wer wie viel erh\u00e4lt. Wunderbar! Das hat geklappt, funktioniert, ist machbar. Das k\u00f6nnen wir auch.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74915,"sequence":1040,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74916,"sequence":1041,"sitzung":58,"speaker":"Andrea Wicklein [SPD]","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir ja auch!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74917,"sequence":1042,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie nun sagen, es handele sich hier um Datensammelwut, dann entgegne ich Ihnen: All die Daten sind bereits vorhanden. Sie haben des Weiteren eingewendet, dass wir viel B\u00fcrokratie aufbauen, und gefragt, wer pr\u00fcfen w\u00fcrde, ob es im Einzelfall gerechtfertigt ist, zu sagen, dass es nicht funktioniert. Aber ein Unternehmen, das sich an F\u00f6rderprojekten beteiligen will, muss doch einen Antrag stellen. Dann sind die Daten da, und es wird gepr\u00fcft, ob das betreffende Unternehmen berechtigt ist, F\u00f6rdermittel in Anspruch zu nehmen. Und dann kann man auf Basis dieser Pr\u00fcfung im Normalfall sagen: Das machen wir transparent. - Das geht.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74918,"sequence":1043,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74919,"sequence":1044,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig ist: Transparenz ist kein Selbstzweck. Deswegen haben wir alles mit dem damaligen Bundesdatenschutzbeauftragten Peter Schaar besprochen. Er hat gesagt: Ihr m\u00fcsst eine Bagatellgrenze von 25 000 Euro einf\u00fchren. Er hat gesagt: Nat\u00fcrlich m\u00fcsst ihr sorgsam abw\u00e4gen zwischen dem Informationsinteresse der \u00d6ffentlichkeit und dem Schutz der Daten.\n\nEs geht auch nicht um eine kleinteilige Kostenauflistung. Worum geht es dann? Es geht darum, zu erfahren, wer von welchen F\u00f6rdert\u00f6pfen profitiert, wer F\u00f6rdermittel bekommt. Es geht nicht um die Ma\u00dfnahmen selbst. Sicherlich gibt es dazu diverse Datenbanken. Aber bisher liegt im Dunkeln: Wer profitiert? Wie werden die Mittel verteilt?","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74920,"sequence":1045,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74921,"sequence":1046,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hier wollen wir Transparenz schaffen. Das ist der Ansatz, den wir in unserem Antrag gew\u00e4hlt haben.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74922,"sequence":1047,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74923,"sequence":1048,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich nenne Ihnen als Beispiel die Plattform E-Mobility. Wissen Sie, wer die Profiteure der Millionen aus diesem Programm sind, das aufgelegt wurde, um die Entwicklung der Elektromobilit\u00e4t anzuschieben? Die Mittel verteilen sich auf diverse Ministerien. Das Wirtschaftsministerium jedenfalls f\u00e4hrt die Mittel von 280 Millionen Euro auf 220 Millionen Euro zur\u00fcck. Mich interessiert, wen das eigentlich betrifft. Nat\u00fcrlich habe ich als Abgeordnete mehr M\u00f6glichkeiten; das wei\u00df ich. Ich kann beispielsweise das Ministerium fragen etc.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74924,"sequence":1049,"sitzung":58,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann muss man aber auch eine gescheite Antwort kriegen! Das ist das N\u00e4chste!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74925,"sequence":1050,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau das ist der Punkt! Es gibt Transparenz!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74926,"sequence":1051,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Unterschied ist allerdings, dass wir Transparenz f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger schaffen wollen. Nicht nur wir Abgeordnete, sondern auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen Bescheid wissen.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74927,"sequence":1052,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74928,"sequence":1053,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist richtig, dass Sie im Bundeswirtschaftsministerium jetzt die F\u00f6rderprogramme st\u00e4rker evaluieren. Ich finde die Ans\u00e4tze, die Sie, Frau Gleicke, im Ausschuss vorgestellt haben, richtig. Aber dann sollten wir auch schauen, ob die F\u00f6rderung beim Mittelstand, bei den Innovativen, den jungen Unternehmen, den Start-ups ankommt. Lassen Sie uns hier doch Transparenz schaffen, damit wir mehr wissen. Ja, es geht um eine effizientere Arbeit und eine bessere Haushaltskontrolle. Was geschieht mit den Milliarden in den F\u00f6rdert\u00f6pfen? Sie k\u00f6nnen nicht ernsthaft dagegen sein, dass hier Transparenz geschaffen wird. Ihre Argumente sind aus der Luft gegriffen. Weder wollen wir ein B\u00fcrokratiemonster schaffen, noch leiden wir unter Datensammelwut. Wir wollen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes erfahren, was mit ihren Steuergeldern im F\u00f6rdermittelbereich geschieht. Wir als Abgeordnete wollen gleichzeitig, wenn es im Haushaltsverfahren um die Aufstockung von F\u00f6rdermitteln geht, besser einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen: Sind die Mittel richtig eingesetzt, oder haben wir Spielraum, um die Mittel besser einzusetzen? Das ist das, was wir erreichen wollen.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74929,"sequence":1054,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74930,"sequence":1055,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Forderung nach mehr Transparenz ist in der heutigen Zeit absolut erforderlich. Wir sollten alles daransetzen, hier immer wieder nachzulegen. Es ist in Ordnung, wenn Sie unseren Antrag kritisieren, weil er noch nicht alle Fragen beantwortet und nicht jedes Detail kl\u00e4rt. Wir k\u00f6nnen \u00fcber alles reden. Was mich nur so erstaunt, ist, dass wir im Ausschuss \u00fcber diese Kritikpunkte gar nicht gesprochen haben. Wo sind denn Ihre Initiativen, die die Transparenz, die Sie hier zumindest in der Prosa loben, einfordern? Wir haben nicht den Eindruck, dass Sie wirklich daran arbeiten, Transparenz bei den F\u00f6rdermitteln zu schaffen.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74931,"sequence":1056,"sitzung":58,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Das wollen die nicht!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74932,"sequence":1057,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn wir hier zusammen weiter daran gearbeitet h\u00e4tten, wenn Sie hier nicht nur kritisiert, sondern Ihrerseits Vorschl\u00e4ge gemacht h\u00e4tten; denn das sind wir den Menschen in diesem Land schuldig. Die sollen erfahren, was mit ihren Steuergeldern passiert. Au\u00dferdem wollen wir unsere Arbeit an der Stelle besser kontrollieren. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie diesen Gedanken an anderer Stelle noch einmal aufgreifen w\u00fcrden.\n\nIn diesem Sinne noch einen sch\u00f6nen Nachmittag!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74933,"sequence":1058,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74934,"sequence":1059,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Thomas Jurk f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74935,"sequence":1060,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74936,"sequence":1061,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Offensichtlich sind wir uns alle einig. Auch wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten unterst\u00fctzen grunds\u00e4tzlich Forderungen nach einer h\u00f6heren Transparenz bei der Vergabe von F\u00f6rdermitteln. Allerdings - das unterscheidet uns, sehr verehrte Frau Vorrednerin - sehen wir keinen dringenden und erst recht keinen gesetzgeberischen Handlungsbedarf; denn die mit Ihrem Antrag verbundene Forderung nach Ver\u00f6ffentlichung von Informationen \u00fcber die Vergabe von F\u00f6rdermitteln ist in wesentlichen Politikbereichen l\u00e4ngst Realit\u00e4t.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74937,"sequence":1062,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74938,"sequence":1063,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"So ver\u00f6ffentlichen die Ministerien f\u00fcr Wirtschaft und Energie, f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur sowie f\u00fcr Bildung und Forschung mit dem F\u00f6rderkatalog des Bundes im Internet Informationen \u00fcber laufende und abgeschlossene F\u00f6rdervorhaben.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74939,"sequence":1064,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, es sind die Ma\u00dfnahmen, nicht die Betr\u00e4ge!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74940,"sequence":1065,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Dabei handelt es sich - mit wenigen Ausnahmen - um alle F\u00f6rderma\u00dfnahmen in den genannten Ressorts, die \u00fcber das Projektinformationssystem \u201eprofi\u201c adminis-triert werden. Um mit Zahlen zu argumentieren: Allein im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundeswirtschaftsministeriums werden knapp 27 000 Vorhaben - davon rund 4 500 laufende - aufgef\u00fchrt. Allein diese Zahlen machen doch deutlich, was bereits verf\u00fcgbar ist.\n\nDas Bundeswirtschaftsministerium plant zudem, die Transparenz bei der F\u00f6rdermittelvergabe dadurch weiter zu erh\u00f6hen, dass mittelfristig weitere F\u00f6rderma\u00dfnahmen im F\u00f6rderkatalog des Bundes ver\u00f6ffentlicht werden.\n\nAu\u00dferdem stehen mit der F\u00f6rderdatenbank des Bundes die von Ihnen geforderten Informationen \u00fcber die F\u00f6rderprogramme f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit, aber auch f\u00fcr interessierte Abgeordnete bereits zur Verf\u00fcgung.\n\nEbenso erfolgt die unter Ziffer 4 Ihres Antrags geforderte \u201eVorabinformation der F\u00f6rdermittelempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger \u00fcber die Ver\u00f6ffentlichung\u201c in der Regel schon jetzt. Das geschieht n\u00e4mlich entweder durch die F\u00f6rderrichtlinie an sich oder durch den jeweiligen Zuwendungsbescheid.\n\nZudem erlaube ich mir an dieser Stelle den dezenten Hinweis auf das Informationsfreiheitsgesetz, das wohl jedem B\u00fcrger das Recht einr\u00e4umt, Zugang zu amtlichen Informationen - auch von Bundesbeh\u00f6rden - zu erlangen.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74941,"sequence":1066,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie das schon einmal gemacht?","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74942,"sequence":1067,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass der Antrag der Gr\u00fcnen, sehr verehrte Damen und Herren, im Detail wenig durchdacht ist, zeigt sich auch an einer anderen Stelle. So soll - ich zitiere - \u201edie \u00f6ffentliche Hand\u201c gesetzlich verpflichtet werden, Informationen \u00fcber F\u00f6rderleitlinien und die Empf\u00e4nger von F\u00f6rdermitteln zu ver\u00f6ffentlichen. In der Begr\u00fcndung Ihres Antrages nehmen Sie jedoch nur auf den Bund Bezug. Ihnen ist offensichtlich selbst nicht klar, was Sie wollen. Soll denn nur der Bund oder sollen auch die L\u00e4nder und Gemeinden sowie die Anstalten und K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts dazu verpflichtet werden?\n\nIch vermisse in Ihrem Antrag - die Debattenredner haben bereits darauf hingewiesen - Finanzierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die von Ihnen angedachten gesetzlichen Regelungen. Hat sich bei Ihnen eigentlich schon jemand einmal dar\u00fcber Gedanken gemacht, wie aufwendig die von Ihnen geforderte Ausnahmepr\u00fcfung bei der Ver\u00f6ffentlichungspflicht in F\u00e4llen ist, in denen es - ich zitiere aus dem Antrag - \u201edurch die Ver\u00f6ffentlichung zu R\u00fcckschl\u00fcssen auf Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse kommen kann\u201c? - Der Kollege von den Linken hat darauf hingewiesen, dass man so etwas wie eine Einzelfallpr\u00fcfung vornehmen k\u00f6nne. Entschuldigung! Der Einzelfall muss doch aber erst einmal definiert werden. Das hei\u00dft, dass alle Antr\u00e4ge gepr\u00fcft werden m\u00fcssen,","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74943,"sequence":1068,"sitzung":58,"speaker":"Andrea Wicklein [SPD]","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer soll das, bitte, tun?","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74944,"sequence":1069,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"um den Einzelfall herauszufiltern, der dann wieder herausgenommen wird. Sch\u00f6nen Dank auch! Das ist B\u00fcrokratie pur.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74945,"sequence":1070,"sitzung":58,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben wir doch gesagt! Sch\u00f6nen Dank f\u00fcr die Wiederholung!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74946,"sequence":1071,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"- Sch\u00f6nen Dank, dass Sie es verstanden haben!\n\nOder haben Sie sich schon einmal Gedanken dar\u00fcber gemacht, welche Kosten es verursacht, wenn in jedem Einzelfall - ich zitiere erneut aus dem Antrag der Gr\u00fcnen - \u201eeine Abw\u00e4gung zwischen dem Transparenzinteresse der \u00d6ffentlichkeit und dem Schutz personenbezogener Daten der F\u00f6rdermittelempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger erfolgen\u201c soll, indem - jetzt kommt es - \u201edie Erforderlichkeit der Ver\u00f6ffentlichung nach Bezugsdauer, H\u00e4ufigkeit sowie Art und Umfang der Zuwendung gepr\u00fcft wird\u201c? -","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74947,"sequence":1072,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist alles im Antrag drin!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74948,"sequence":1073,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich hoffe, Sie konnten Ihrem eigenen Text jetzt noch folgen, Frau Andreae.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74949,"sequence":1074,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, steht alles im Antrag drin!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74950,"sequence":1075,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Klar ist jedenfalls, dass Sie, ob Sie es nun wollen oder nicht, ein unfinanzierbares B\u00fcrokratiemonster schaffen.\n\nDas Gegenteil von gut ist bekannterma\u00dfen gut gemeint.\n\nFrau Kollegin Andreae, ich habe interessiert zur Kenntnis genommen, dass Sie in der von Ihnen in der letzten Debatte zu Protokoll gegebenen Rede darauf hingewiesen haben, dass insbesondere die neuen Regelungen, die Sie uns per Antrag hier unterjubeln wollen, Ihnen die Chance zu neuen M\u00f6glichkeiten der Haushaltskontrolle einr\u00e4umen.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74951,"sequence":1076,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74952,"sequence":1077,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Da muss ich Sie wirklich fragen, ob Sie sich und Ihrer Arbeit ein Armutszeugnis ausstellen wollen.\n\nHinter Ihnen sitzt Frau Kollegin Hajduk. Wir sind gemeinsam Berichterstatter zum Einzelplan 09, Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Frau Kollegin Hajduk, geben Sie mir recht, dass das Ministerium tats\u00e4chlich bem\u00fcht ist, auf Ihre Anfragen sehr transparent und offen zu antworten, dass also f\u00fcr unsere Arbeit als Abgeordnete noch andere M\u00f6glichkeiten bestehen, Informationen zu erlangen und unserem grundgesetzlichen Auftrag gerecht zu werden, im Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nachzuvollziehen, was die Verwaltung gerade treibt oder nicht? - Nun gut, Frau Hajduk widerspricht mir gerade nicht. Also stelle ich fest, dass das im Hinblick auf das BMWi durchaus der Fall ist.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74953,"sequence":1078,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74954,"sequence":1079,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Jurk, sie hat sich aber auch nicht gemeldet, um Ihre Redezeit zu verl\u00e4ngern. Deshalb muss ich Sie jetzt darauf aufmerksam machen, dass Sie zum Schluss kommen m\u00fcssen.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74955,"sequence":1080,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74956,"sequence":1081,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich hatte genau das jetzt erwartet. Ich freue mich, dass sie es nicht getan hat, weil sie mich gerade best\u00e4tigt hat.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74957,"sequence":1082,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da macht sich jemand wieder einmal die Welt, wie sie ihm gef\u00e4llt!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74958,"sequence":1083,"sitzung":58,"speaker":"Thomas Jurk (SPD)","speaker_cleaned":"Thomas Jurk","speaker_fp":"thomas-jurk","speaker_key":211.0,"speaker_party":"spd","text":"Zusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen, dass der Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen \u00fcberfl\u00fcssig, unausgegoren und unfinanzierbar ist. Deshalb werden wir diesem Antrag nicht zustimmen.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74959,"sequence":1084,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74960,"sequence":1085,"sitzung":58,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht nun der Kollege Hansj\u00f6rg Durz.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":74961,"sequence":1086,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74962,"sequence":1087,"sitzung":58,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":255.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn man die Reden in dieser Debatte verfolgt, dann wird deutlich, dass wirklich alle das gleiche Ziel verfolgen, n\u00e4mlich dass insbesondere dann, wenn Steuergelder f\u00fcr F\u00f6rdermittel eingesetzt werden, gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Transparenz sichergestellt sein muss, dass die politischen Entscheidungsprozesse transparent gemacht werden m\u00fcssen und dass die Verwendung von finanziellen Mitteln f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nachvollziehbar sein muss.\n\nWenn man den Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen liest, k\u00f6nnte man den Eindruck gewinnen, dass es in Deutschland mit der Transparenz bei F\u00f6rdermitteln nicht sehr weit her ist. Dem ist aber nicht so; vielmehr ist genau das Gegenteil der Fall. Wir haben im Rahmen der Debatte eine ganze Reihe von M\u00f6glichkeiten geh\u00f6rt, wie man sich informieren kann,","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74963,"sequence":1088,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber die Ma\u00dfnahmen! Aber es geht um die Verteilung!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74964,"sequence":1089,"sitzung":58,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Welche Firmen kriegen was, und wer spendet?","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74965,"sequence":1090,"sitzung":58,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":255.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wie nicht nur wir als Abgeordnete uns informieren k\u00f6nnen - auch \u00fcber die Verteilung -, sondern wie auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich genauer informieren k\u00f6nnen. Ich will die eine Ma\u00dfnahme noch einmal herausstellen: 110 000 bereits abgeschlossene und noch laufende Vorhaben der Projektf\u00f6rderung sind im F\u00f6rderkatalog des Bundes nachzulesen. Da kann man genau sehen, wer gef\u00f6rdert wird, wer f\u00f6rdert, was gef\u00f6rdert wird, wie lange gef\u00f6rdert wird und wie viel gef\u00f6rdert wird. Es gibt also sehr detaillierte Informationen.\n\nIn Ihrem Antrag beschreiben Sie aber auch einen ersten Konflikt im Zusammenhang mit Transparenz. Ich zitiere:\n\nUm einen ausreichenden Schutz der Grundrechte und der personenbezogenen Daten zu gew\u00e4hrleisten, muss sorgsam zwischen dem Transparenzinte-resse der \u00d6ffentlichkeit und dem Schutz personenbezogener Daten von F\u00f6rdermittelempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4ngern abgewogen werden.\n\nSie weisen also darauf hin, dass Transparenz auch Grenzen hat und dass zwischen Transparenz und dem Schutz personenbezogener Daten abgewogen werden muss.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74966,"sequence":1091,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74967,"sequence":1092,"sitzung":58,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":255.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auf einen zweiten Konflikt hinweisen, ein zweites Themenfeld, in dem es auch abzuw\u00e4gen gilt. Sie orientieren sich in Ihrem Antrag - Sie erw\u00e4hnen das an mehreren Stellen - am EU-Agrarfonds. Bei diesen EU-Agrarf\u00f6rdermitteln geht es ganz konkret um Direktzahlungen, um sogenannte Betriebspr\u00e4mien, die unabh\u00e4ngig von Art und Umfang der landwirtschaftlichen Produktion gew\u00e4hrt werden, die einerseits an ganz konkrete Auflagen gebunden sind, andererseits aber vor allem einen klaren Ma\u00dfstab haben, n\u00e4mlich die Fl\u00e4che. Hier sind die Richtlinien klar, hier ist der Ma\u00dfstab klar, hier kann auch miteinander verglichen werden.\n\nAber wie ist der Ma\u00dfstab zum Beispiel bei der F\u00f6rderung von Innovationen? Abstrakt gesehen klingt \u201eHerstellung von Transparenz\u201c immer sehr einleuchtend. Wenn es aber konkret wird, wird es etwas schwieriger. Betrachten wir zum Beispiel ganz konkret das Zentrale Innovationsprogramm Mittelstand, ZIM, das von allen hier positiv gesehen wird. Das ist ein Programm zur F\u00f6rderung von Forschung, Entwicklung und Innovation, insbesondere f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Antragsteller besch\u00e4ftigt 10 bis 49 Mitarbeiter. Die F\u00f6rderung \u00fcber ZIM ist sehr heterogen. Es werden sehr viele verschiedene Technologiefelder unterst\u00fctzt.\n\nEs gibt nat\u00fcrlich klare F\u00f6rderrichtlinien, nicht aber den einen Ma\u00dfstab, mit dem die einzelnen Empf\u00e4nger der F\u00f6rderung verglichen werden k\u00f6nnen. Es findet eine regelm\u00e4\u00dfige Evaluation statt, die den Erfolg und den sinnvollen Einsatz der Mittel belegt. Der Bericht dar\u00fcber wird auch regelm\u00e4\u00dfig ver\u00f6ffentlicht. Bei der Evaluation, aber auch bei der Befragung der Unternehmen und der Projekttr\u00e4ger kommt auf die Frage, warum denn ZIM so erfolgreich ist, stets die Antwort, dass es unb\u00fcrokratisch in der Antragstellung, aber auch in der Abwicklung ist.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74968,"sequence":1093,"sitzung":58,"speaker":"Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74969,"sequence":1094,"sitzung":58,"speaker":"Andrea Wicklein [SPD]","speaker_cleaned":"Andrea Wicklein","speaker_fp":"andrea-wicklein","speaker_key":358.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74970,"sequence":1095,"sitzung":58,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":255.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sollte man hier noch mehr Transparenz schaffen wollen, so ist zus\u00e4tzlicher b\u00fcrokratischer Aufwand zwingend erforderlich - f\u00fcr die Projekttr\u00e4ger, aber eben auch f\u00fcr die KMU.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74971,"sequence":1096,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74972,"sequence":1097,"sitzung":58,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":255.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Somit w\u00e4re genau ein entscheidender Faktor, ein Erfolgsfaktor von ZIM, n\u00e4mlich das Unb\u00fcrokratische, zunichtegemacht.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74973,"sequence":1098,"sitzung":58,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":620.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist einfach falsch, was Sie sagen!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74974,"sequence":1099,"sitzung":58,"speaker":"Gegenruf des Abg. Mark Hauptmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Mark Hauptmann","speaker_fp":"mark-hauptmann","speaker_key":329.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist absolut richtig!","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":74975,"sequence":1100,"sitzung":58,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":255.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Pendant zu ZIM auf EU-Ebene ist das Techno-logief\u00f6rderprogramm Horizon 2020. Dieses Programm wird seitens der Unternehmen und der Projekttr\u00e4ger wegen der Amtsh\u00fcrden und vor allem wegen des b\u00fcrokra-tischen Aufwands kritisiert. Es wird von deutschen Unternehmen sehr wenig in Anspruch genommen, wenn \u00fcberhaupt, dann eher von gr\u00f6\u00dferen und nicht von KMU, eben wegen dieses b\u00fcrokratischen Aufwands.\n\nDas Augenmerk sollte unseres Erachtens viel eher darauf gelegt werden, wie wir es schaffen, mehr Informationen f\u00fcr die Unternehmen bereitzustellen und damit mehr Licht ins Dickicht der F\u00f6rderlandschaft von Bund, L\u00e4ndern und EU zu bringen. Hier brauchen wir eine Transparenzoffensive. Wir wollen mehr Informationen \u00fcber die Chancen und M\u00f6glichkeiten der Programme f\u00fcr die Unternehmen. Wir wollen, dass sich noch mehr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen auf den Weg machen, um Innovationen anzugehen und umzusetzen.\n\nDas bedeutet zusammenfassend: Transparenz, F\u00f6rdermitteltransparenz - ja, aber mit Ma\u00df und Ziel. Wir sind der Auffassung, dass die richtige Balance zwischen Transparenz und b\u00fcrokratischem Aufwand gegeben sein muss, und lehnen daher den Antrag der Gr\u00fcnen ab.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":74976,"sequence":1101,"sitzung":58,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 F\u00f6rdermitteltransparenz","top_id":1883,"type":"poi","wahlperiode":18}]