[{"id":709825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zur Befragung der Bundesregierung bzw. der sich daran anschlie\u00dfenden Fragestunde und rufe damit auch gleich unseren Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Gesetzentwurf zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf.\n\nDas Wort f\u00fcr einen einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, Frau Manuela Schwesig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709826,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709827,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich habe zu Beginn der Legislatur die Debatte dar\u00fcber angesto\u00dfen, dass es uns gelingen muss, in Deutschland Arbeitszeiten zu gestalten, die auf die Situation von Familien R\u00fccksicht nehmen, und zwar insbesondere auf die Situation der sogenannten Sandwichgeneration. Diese muss und will einerseits f\u00fcr das eigene Einkommen im Beruf t\u00e4tig sein. Andererseits will und muss sie f\u00fcr die Kinder da sein und stellt sich gleichzeitig die Frage: Wie geht es mit meinen Eltern weiter, die \u00e4lter und vielleicht pflegebed\u00fcrftig werden?\n\nEs ist wichtig, dass wir in Deutschland zu Arbeitszeiten kommen, die folgende Phasen im Leben der Familien ber\u00fccksichtigen: die Phase mit Kindern und die Phase mit pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen. Deshalb habe ich die Debatte um die Familienarbeitszeit angesto\u00dfen. Wir haben mit dem ElterngeldPlus den ersten Schritt in diese Richtung gemacht. Ich freue mich sehr, dass Bundesarbeitsministerin Nahles und ich heute im Kabinett einen Gesetzentwurf pr\u00e4sentieren konnten, der die Situation von Familien mit pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen ber\u00fccksichtigt.\n\nWir haben, wie gesagt, gemeinsam den Gesetzentwurf zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf vorgelegt. Es geht uns darum, dass Frauen und M\u00e4nner, die im Berufsleben stehen, nicht dauerhaft aus ihrem Job aussteigen m\u00fcssen, wenn sie aufgrund von zu leistender Pflege unter Druck geraten. Pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige k\u00f6nnen die Kinder, aber auch Eltern, Gro\u00dfeltern oder Geschwister sein. Wir kennen alle Varianten. Wir wissen, dass Menschen mit pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen, die gleichzeitig berufst\u00e4tig sind, eine Doppelbelastung erfahren und teilweise unter Druck geraten. Oft sind es die Frauen, die diese Last schultern m\u00fcssen und die dann aus dem Job aussteigen. Damit haben sie keine weiteren Einkommensperspektiven und schlechte Rentenperspektiven.\n\nWir haben uns Gedanken \u00fcber die Frage gemacht: Wie k\u00f6nnen wir diese Familien besser unterst\u00fctzen? Es ist auch kein Zufall, dass dieses Gesetz parallel zur Pflegereform kommt, die hier im Deutschen Bundestag in dieser Woche beraten und sicherlich auch verabschiedet wird. Das hoffe ich, weil es f\u00fcr die Familien dringend erforderlich ist, dass wir die professionellen Angebote in Deutschland verbessern und dass die Menschen, die in der professionellen Pflege arbeiten, bessergestellt werden. Mehr Zeit f\u00fcr Pflege, gute Bezahlung und gute Arbeitsbedingungen - das sind hier die Stichworte. Hier geht die Gro\u00dfe Koalition einen wichtigen Schritt, der durch die Anhebung des Beitrags zur Pflegeversicherung m\u00f6glich wird. Wir machen parallel mit unserem Gesetzentwurf, den wir jetzt im Kabinett verabschiedet haben, einen weiteren Schritt zur Verbesserung im Pflegebereich.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen die gro\u00dfen S\u00e4ulen dieses Gesetzentwurfes vorstellen.\n\nErstens: die zehnt\u00e4gige Auszeit f\u00fcr den Akutfall unter Zahlung einer Lohnersatzleistung. Worum geht es? Bleiben wir bei dem Beispiel, dass der Vater einen Schlag-anfall hat, ins Krankenhaus kommt und dann entlassen wird. Es stellt sich den Kindern die Frage - der Vater ist schwer angeschlagen, vielleicht pflegebed\u00fcrftig -: Wie geht es weiter? Wie machen wir das?\n\nEs geht nicht darum, den Vater in diesen zehn Tagen wieder gesund zu pflegen. Das ist gar nicht m\u00f6glich. Es geht darum, den Angeh\u00f6rigen zu erm\u00f6glichen, sich \u00fcber die Vielfalt der Angebote - ambulanter Pflegedienst? Kann der Vater in den eigenen vier W\u00e4nden bleiben? M\u00fcssen wir \u00fcber einen Heimplatz nachdenken? Welche finanziellen Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten gibt es? Welche M\u00f6glichkeiten im Beruf habe ich f\u00fcr diese Zeit? - zu informieren, sich zu k\u00fcmmern und dann die Pflege zu organisieren. Genauso ist es, wenn mein Kind heute krank wird. Auch hier habe ich die M\u00f6glichkeit, eine Auszeit von bis zu zehn Tage unter Inanspruchnahme einer Lohnersatzleistung, Kinderkrankengeld, zu nehmen. Das machen wir jetzt auch f\u00fcr Familien mit pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen. Im Akutfall ist es m\u00f6glich, unter Inanspruchnahme einer Lohnersatzleistung - das sind bis zu 90 Prozent des Nettolohnes - bis zu zehn Tage Auszeit zu nehmen.\n\nNeben der deutlichen finanziellen Unterst\u00fctzung hat diese Regelung einen hohen symbolischen Wert. Erstmalig wird in diesem Gesetzentwurf geregelt, dass in der Familie pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige den gleichen Stellenwert haben wie kranke Kinder. Niemand von uns w\u00fcrde anzweifeln, dass man bei einem kranken Kind zehn Tage Lohnersatzleistung bekommt. Das wird k\u00fcnftig auch beim Vorliegen eines Pflegefalls in der Familie m\u00f6glich sein. Damit senden wir neben der finanziellen Unterst\u00fctzung das wichtige Signal an die Familien in unserem Land, dass wir sie mit ihren N\u00f6ten nicht alleinelassen.\n\nDie Kosten f\u00fcr diese zehnt\u00e4gige Auszeit belaufen sich auf 100 Millionen Euro. Diese werden durch die Anhebung des Pflegeversicherungsbeitrages, die Herr Gr\u00f6he mit der Pflegereform schon auf den Weg gebracht hat, -finanziert.\n\nZweitens. Wir wollen erm\u00f6glichen, dass der Arbeitnehmer die M\u00f6glichkeit hat, eine l\u00e4ngere Zeit voll auszusteigen oder Teilzeit zu arbeiten. Es gibt schon jetzt die M\u00f6glichkeit, bis zu sechs Monate Pflegezeit zu nehmen, also reduziert zu arbeiten oder voll auszusteigen. Den damit verbundenen Lohnausfall federn wir zuk\u00fcnftig ab mit der M\u00f6glichkeit, ein Darlehen in Anspruch zu nehmen. Es ist m\u00f6glich, sich im Rahmen dieser Pflegezeit - oder auch au\u00dferhalb dieser Zeit - zu entscheiden, in die sogenannte Familienpflegezeit einzusteigen - eine Zeit von bis zu 24 Monaten -, in der man die Arbeitszeit reduzieren kann. - Herr Lammert, Sie schauen mich schon an. Wo sehe ich die Zeit?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":3,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ja, ich habe gerade schon vermutet, dass Sie nicht sehen k\u00f6nnen, dass Ihre Zeit abgelaufen ist. Gemeint ist nicht Ihre Amtszeit, sondern Ihre Redezeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709829,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709830,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke, dass Sie mir mehr als f\u00fcnf Minuten Amtszeit zugestehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":6,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielleicht lassen sich manche der von Ihnen jetzt noch gedachten Erg\u00e4nzungen im Zuge der reichlich angemeldeten Nachfragen erledigen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709832,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann runde ich das jetzt ab. Ansonsten w\u00e4re ich Ihnen dankbar, wenn Sie mir sagen, wo ich die restliche Redezeit sehe. Nachher erscheint die Ampel?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":8,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Jawohl.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709834,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gut. - Es gibt die M\u00f6glichkeit, nach diesen zehn Tagen in eine l\u00e4ngere Auszeit einzusteigen: entweder ein halbes Jahr ganz oder bis zu 24 Monate Teilzeit. In dieser Zeit soll der Lohnausfall durch ein Darlehen abgepuffert werden.\n\nWir haben au\u00dferdem den Angeh\u00f6rigenbegriff erweitert und die wichtigen Themenfelder wie schwerkranke Kinder, Begleitung in der letzten Lebensphase ber\u00fccksichtigt. Das alles sind Punkte, die ich Ihnen gerne in der Fragerunde vorstellen m\u00f6chte. Das mache ich gemeinsam mit Anette Kramme, die das BMAS vertritt, das an diesem Gesetzentwurf ebenfalls mitgewirkt hat. - Ich freue mich auf die Fragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":10,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich habe eine ganze Reihe von Wortmeldungen, die ich, soweit wir sie hier notiert haben, der Reihe nach aufrufe. Ich erteile zun\u00e4chst der Kollegin Scharfenberg das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":11,"sitzung":59,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr Ihre erste Erkl\u00e4rung zum Familienpflegezeitgesetz. Sie haben eben schon angesprochen, dass der Kreis der Berechtigten, die die Familienpflegezeit in Anspruch nehmen k\u00f6nnen, erweitert werden soll. Familiensysteme ver\u00e4ndern sich, Kinder studieren woanders, finden ihren Lebensmittelpunkt woanders, kommen gar nicht mehr an den Wohn- und Lebensort der Eltern zur\u00fcck. Wenn eine gro\u00dfe Distanz zwischen Eltern und Kindern ist, finden sich oft andere Allianzen - Wahlfamilien. Jetzt ist meine Frage: Warum haben Sie den Kreis nicht beispielsweise auch auf nahe Freunde oder Nachbarn erweitert? Denn das entspr\u00e4che der Lebensrealit\u00e4t, in der viele Menschen leben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709837,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir haben den Angeh\u00f6rigenbegriff auf die Stiefeltern erweitert. Das ist wichtig. Denn f\u00fcr den Vater, der die Familie nach drei Monaten verlassen hat, war es m\u00f6glich, Pflegezeit in Anspruch zu nehmen; aber f\u00fcr den Stiefvater, der sich die meiste Zeit um die Kinder gek\u00fcmmert hat, war es nicht m\u00f6glich. Diese Gerechtigkeitsl\u00fccke schlie\u00dfen wir mit der Ber\u00fccksichtigung der Stiefeltern. Wir ber\u00fccksichtigen au\u00dferdem -lebenspartnerschafts\u00e4hnliche Gemeinschaften, also homosexuelle Paare, die zwar nicht verpartnert sind, aber zusammenleben. Au\u00dferdem werden Schw\u00e4ger und Schw\u00e4gerinnen ber\u00fccksichtigt.\n\nVor dem Hintergrund, dass wir den gro\u00dfen Kreis von Angeh\u00f6rigen, die schon dazugeh\u00f6ren - beispielsweise Eltern und Gro\u00dfeltern -, um diejenigen erweitern, die ich eben genannt habe, und wir finanzielle Leistungen bereitstellen - allein die zehnt\u00e4gige Auszeit kostet 100 Millionen Euro -, m\u00fcssen wir zun\u00e4chst Erfahrungen mit dem Gesetz sammeln: Wie wird es angenommen? Was kostet es?\n\nWir werden zur Begleitung des Gesetzes einen Beirat einrichten, der uns Feedback geben soll: Wie wird es angenommen? Welche Erweiterungsm\u00f6glichkeiten gibt es? Im Rahmen dieses Beirats wollen wir uns auch anschauen: Wie haben sich die Unterst\u00fctzungspartnerschaften, wie Sie sie eben geschildert haben - Unterst\u00fctzung durch Nachbarn, durch Freunde -, in unserem Land ver\u00e4ndert, und inwiefern m\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig eine Antwort darauf geben? Wir haben es also im Blick.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":13,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709839,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Aber auch vor dem Hintergrund der finanziellen Verantwortung m\u00fcssen wir Schritt f\u00fcr Schritt vorangehen. - Jetzt habe ich die Ampel gesehen, Herr Lammert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709840,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709841,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":17,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Sehr sch\u00f6n. Das berechtigt zu den sch\u00f6nsten Hoffnungen f\u00fcr die nachfolgenden Fragen und Antworten. - Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Marcus Weinberg.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":18,"sitzung":59,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, vielen Dank f\u00fcr die Einf\u00fchrung in die Familienpflegezeit. Ich glaube, das Gesetz ist gesellschaftspolitisch und -familienpolitisch richtig; es stellt die Weichen richtig. Nun ist es aber so, dass gute Gesetze f\u00fcr die Familie Auswirkungen auf andere Bereiche haben. Da kommen nat\u00fcrlich die Themen Erwerbst\u00e4tigkeit und Auswirkungen auf die Arbeitgeber zur Sprache. Da ist meine Frage - auch vor dem Hintergrund der Planbarkeit von Dingen, soweit es \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist -: Inwieweit sind diese Belastungen - in Anf\u00fchrungszeichen; denn es sind nicht wirklich Belastungen - f\u00fcr die Wirtschaft, f\u00fcr die Arbeitgeber aus Ihrer Sicht gerechtfertigt? Werden die m\u00f6glichen Auswirkungen \u00fcberschaubar sein?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709844,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Das Gute an dem Gesetz ist: Es entlastet die Familien und die Wirtschaft gleicherma\u00dfen. Warum?\n\nErster Punkt. Mit dem Gesetz sorgen wir daf\u00fcr, dass die Arbeitnehmer, die einen Pflegefall in der Familie haben, eben nicht dauerhaft aus dem Beruf aussteigen und somit als Fachkr\u00e4fte erhalten bleiben. Von Unternehmen wurde mir auf der Sommerreise berichtet, dass sie gro\u00dfe Probleme mit der Vereinbarkeit von Beruf und Pflege haben. Die Leute stehen unter Druck und steigen dann oft ganz aus oder werden krank. Dadurch ergeben sich hohe Kosten, die auf die Arbeitgeber zukommen.\n\nZweiter Punkt. In der Vergangenheit sollte der Lohnausfall durch den Arbeitgeber gepuffert werden. Das hat kaum einer gemacht: nur 134 Arbeitgeber in ganz Deutschland. Jetzt, mit dem Darlehen, das wir \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Familie ausreichen, holen wir das finanzielle Risiko sozusagen zu uns, zum Staat, und entlasten den Arbeitgeber.\n\nDritter Punkt. Wir haben au\u00dferdem b\u00fcrokratische Hemmnisse, zum Beispiel beim Kinderkrankengeld - das haben wir gleich mit geregelt -, abgebaut.\n\nDer vierte Punkt, der f\u00fcr die Wirtschaft wichtig ist: Es gibt Ank\u00fcndigungsfristen. Zum Beispiel muss man die lange Familienpflegezeit von bis zu 24 Monaten grunds\u00e4tzlich 8 Wochen vorher ank\u00fcndigen, sodass der Arbeitgeber Planungssicherheit hat. - Weil die Lampe jetzt rot leuchtet, habe ich jetzt nicht mehr Zeit, die weiteren Punkte zu nennen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":20,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Aber danach fragt jetzt der Kollege Wunderlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":21,"sitzung":59,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Nein, ich frage nach etwas anderem!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709847,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":23,"sitzung":59,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin Schwesig, Sie haben gerade unter Bezugnahme auf das Kinderkrankengeld \u00fcber die zehnt\u00e4gige Auszeit gesprochen. Nun wei\u00df jeder hier im Saal - jedenfalls gehe ich davon aus -, dass diese zehn Tage f\u00fcr kranke Kleinkinder in aller Regel nicht ausreichen. Warum wird dieser Zeitraum von zehn Tagen - in der Hoffnung auf eine \u00c4nderung beim Kinderkrankengeld - nicht erweitert? Warum hat man den Anspruch nur einmal im Leben und nicht j\u00e4hrlich wie beim Kinderkrankengeld? Wie ist das bei mehreren Angeh\u00f6rigen? Es kann ja sein, dass man - wenn man Gl\u00fcck hat - noch Vater und Mutter hat und beide nacheinander in die Situation kommen, dass man sich um sie k\u00fcmmern muss.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709849,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Wunderlich. - Genau die von Ihnen geschilderte Situation haben wir ber\u00fccksichtigt. Man hat einen Anspruch f\u00fcr jeden Angeh\u00f6rigen: Ich habe den Anspruch f\u00fcr meinen Vater, f\u00fcr meine Mutter, f\u00fcr meine Gro\u00dfeltern, f\u00fcr jeden Angeh\u00f6rigen. Die Unterst\u00fctzung wird deshalb nur einmalig gew\u00e4hrt, weil es um den akuten Pflegefall geht; ich habe das eben am Beispiel des Vaters, der einen Schlaganfall erlitten hat, skizziert. F\u00fcr die l\u00e4ngere Phase danach - Sie haben v\u00f6llig recht: Nach zehn Tagen ist nicht alles im Lot - gibt es die Pflegezeit und die Familienpflegezeit, mit denen die weitere Belastung abgefedert wird.\n\nEin ganz wichtiger Punkt: Das Gesetz setzt nicht darauf, dass die Familien alles alleine machen. Das Gesetz flankiert die Pflegereform, durch die die professionellen Angebote ausgeweitet werden sollen.\n\nWas ich sehr gut finde: Wir haben erstmalig die Situation von minderj\u00e4hrigen Kindern, die pflegebed\u00fcrftig sind, aufgenommen. Zuk\u00fcnftig werden auch die F\u00e4lle ber\u00fccksichtigt, dass die Kinder nicht zu Hause bleiben k\u00f6nnen, sondern beispielsweise in einer Einrichtung oder im schlimmsten Fall im Hospiz sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":25,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Y\u00fcksel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":26,"sitzung":59,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":"1350","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Manuela Schwesig, liebe Ministerin, ich w\u00fcsste gerne: Ist im Familienpflegezeitgesetz auch eine H\u00e4rtefallregelung geplant?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709852,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das haben wir geplant. Man kann f\u00fcr die Pflegezeit und\/oder die Familienpflegezeit ein Darlehen in Anspruch nehmen. Falls es Probleme bei der R\u00fcckzahlung gibt, haben wir H\u00e4rtef\u00e4lle skizziert. Zum Beispiel den Fall, dass diejenigen, die f\u00fcr die Pflege eines bed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen aus dem Erwerbsleben aussteigen oder die Arbeitszeit reduzieren, selbst krank werden oder im schlimmsten Fall sogar versterben. Im Todesfall ist es nat\u00fcrlich nicht m\u00f6glich, das Darlehen zur\u00fcckzuzahlen; die Darlehensschuld erlischt. Im Krankheitsfall kann das Darlehen gestundet werden. Man zahlt das Darlehen erst zur\u00fcck, wenn man die Arbeitsf\u00e4higkeit wiedererlangt hat. Dieses Risiko tragen jetzt wir und nicht mehr der Arbeitgeber. Wir haben die Wirtschaft, die Arbeitgeber an dieser Stelle ganz klar entlastet. Ich bin dem BMF sehr dankbar, dass wir diesen Weg gefunden haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":28,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau D\u00f6rner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":29,"sitzung":59,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr Ihren Bericht. - Frau Ministerin, Sie schreiben explizit, dass mit dem Gesetzesvorhaben auch das Ziel verfolgt wird, mehr M\u00e4nner, also V\u00e4ter, Partner und S\u00f6hne, in die Pflege einzubinden. In dem Entwurf kann ich, ehrlich gesagt, keine konkreten Ma\u00dfnahmen erkennen, wie dieses Ziel tats\u00e4chlich bef\u00f6rdert werden soll. Ich w\u00e4re daran interessiert, zu erfahren, wie Sie das tats\u00e4chlich umsetzen wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709855,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, liebe Frau D\u00f6rner. - Es ist sehr sch\u00f6n, dass es diese Regierungsbefragung gibt, weil ich so die Gelegenheit habe, das Vorhaben zu erkl\u00e4ren.\n\nDie Familienpflegezeit und die Pflegezeit sind darauf angelegt, dass mehrere Angeh\u00f6rige die M\u00f6glichkeit erhalten, diese zu nutzen. Es ist eben nicht so, dass die Frau beispielsweise f\u00fcr die pflegebed\u00fcrftige Mutter oder Schwiegermutter dauerhaft aus dem Beruf aussteigen muss - das lastet derzeit h\u00e4ufig auf den Schultern der Frauen; da bin ich v\u00f6llig bei Ihnen -, sondern au\u00dfer ihr kann auch ihr Bruder die Familienpflegezeit nehmen, entweder parallel oder nacheinander, so wie es der Fall eben erfordert.\n\nAlle Kinder haben die M\u00f6glichkeit, diese Zeiten in Anspruch zu nehmen. Das ist das Tolle an diesem Gesetz. Wer mehrere Kinder hat, der profitiert davon, weil sich dann auch mehrere um ihn k\u00fcmmern k\u00f6nnen. Das ist der Gedanke der Partnerschaftlichkeit: Nicht einer allein muss sich um den Pflegefall in der Familie k\u00fcmmern, sondern die ganze Familie kann sich k\u00fcmmern. Hinzu kommt, dass wir den Angeh\u00f6rigenbegriff erweitert haben. Deshalb ist es zugegebenerma\u00dfen auch ein ziemlich umfangreiches Gesetz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":31,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Lezius.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":32,"sitzung":59,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":"1441","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Frau Ministerin, dass Sie uns zur Beantwortung unserer Fragen zur Verf\u00fcgung stehen. Meine Frage lautet: Wer der Arbeit fern bleibt und die Freistellung in Anspruch nimmt, um zu Hause zu pflegen, erleidet finanzielle Einbu\u00dfen. Wie werden die Auszeiten zum Zwecke der Pflege finanziell gef\u00f6rdert?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709858,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zum einen gibt es bei Vorliegen einer Pflegestufe, die ja Voraussetzung ist, Pflegegeld. Dieses Pflegegeld erh\u00e4lt derjenige, der Pflegebedarf hat. Er kann es nat\u00fcrlich auch den Angeh\u00f6rigen geben. Zum anderen ist es m\u00f6glich, die Differenz zum urspr\u00fcnglichen Lohn \u00fcber ein Darlehen besser abzusichern, das wir \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Familie ausreichen. Diese Darlehensm\u00f6glichkeit ist neu. In der Vergangenheit hat man darauf gesetzt, dass der Arbeitgeber einen Lohnvorschuss zahlt, was aber die wenigsten getan haben bzw. die wenigsten machen konnten, weil das ein gewisses Risiko bedeutet hat. Ich weise noch einmal darauf hin, dass man f\u00fcr die zehnt\u00e4gige Auszeit eine Lohnersatzleistung von bis zu 90 Prozent erh\u00e4lt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":34,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Crone.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":35,"sitzung":59,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":"1295","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, ganz herzlichen Dank. - Ich finde diese neuen Regelungen wunderbar. Mich interessiert Folgendes: Wie wird das Ministerium die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auf diese neuen M\u00f6glichkeiten aufmerksam machen, und wie wird die Beratung erfolgen? Die Frage ist also: Wie kommt man an Informationen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709861,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zum einen nutzen wir nat\u00fcrlich die mediale Aufmerksamkeit. Nach meiner Wahrnehmung besteht ein gro\u00dfes Interesse an diesem Thema - das haben wir gerade gestern gesehen -; denn dieses Thema - das wissen wir aus den Umfragen - brennt den Familien auf den N\u00e4geln. Zum anderen werden wir nat\u00fcrlich \u00d6ffentlichkeitsarbeit machen. Die \u00d6ffentlichkeitsarbeit sto\u00dfen wir aber erst dann massiv an, wenn der Gesetzentwurf beschlossen ist - aus Respekt vor den weiteren parlamentarischen Beratungen.\n\nNat\u00fcrlich informieren wir schon jetzt, wenn es Fragen gibt. Nachher setze ich ganz stark auf die Pflegest\u00fctzpunkte, die nat\u00fcrlich auch \u00fcber diese Angebote beraten. Wir haben das gro\u00dfe Unternehmensnetzwerk \u201eErfolgsfaktor Familie\u201c, \u00fcber das die Unternehmen beraten werden. Auch dar\u00fcber werden entsprechende Angebote -unterbreitet. Es wird also verschiedene Informationsm\u00f6glichkeiten geben. Deshalb ist die zehnt\u00e4gige Auszeit so wichtig.\n\nBesser w\u00e4re es nat\u00fcrlich, wenn man sich vor dem Eintritt eines Pflegefalls informiert; aber das entspricht oft nicht der Lebenswirklichkeit. Sp\u00e4testens w\u00e4hrend dieser zehnt\u00e4gigen Auszeit kann man sich zum Beispiel beim Pflegest\u00fctzpunkt schlaumachen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":37,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Petzold.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":38,"sitzung":59,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, ich m\u00f6chte Sie zum Begriff \u201eAngeh\u00f6rige\u201c befragen. Im Gesetzentwurf vermisse ich die inzwischen in der Gesellschaft anzutreffende Vielfalt bei den Lebensweisen, sprich: eingetragene Lebenspartnerschaften, aber auch andere Formen des Zusammenlebens, die \u00fcberhaupt noch nicht institutionalisiert sind und bis jetzt auch nicht gesetzlich geregelt worden sind.\n\nGerade bei Transsexuellen und Intersexuellen werden Partnerschaften gelebt, die nicht institutionalisiert sind, in denen in Einzelf\u00e4llen aber trotzdem Pflege stattfindet, auch im Bereich von HIV\/Aids. In diesen F\u00e4llen wird die Pflege nicht im Rahmen von verehelichten oder verpartnerten Lebensgemeinschaften \u00fcbernommen. F\u00fcr diese Personen ist bislang \u00fcberhaupt nichts geregelt. Deswegen w\u00fcrde mich interessieren, wie Sie diese Vielfalt an Lebensweisen, die es in der Gesellschaft inzwischen gibt, im Gesetz abbilden wollen und wie Sie den Gesetzentwurf diesbez\u00fcglich nachbessern wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709864,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die eingetragenen Lebenspartnerschaften sind bereits ber\u00fccksichtigt. Wir schlie\u00dfen jetzt die L\u00fccke, indem wir auch die lebenspartnerschafts\u00e4hnlichen Gemeinschaften ber\u00fccksichtigen. Ich bin mir nicht sicher, ob alle genau dar\u00fcber Bescheid wissen. Deswegen sage ich es gerne noch einmal: Es gibt unter Heterosexuellen die Ehe und, so sagen wir einmal salopp, die wilde Ehe, also die Lebenspartnerschaft von denjenigen, die nicht verheiratet sind, aber zusammenleben. Diese Personen sind ber\u00fccksichtigt. Bei Homosexuellen ist bislang die eingetragene Lebenspartnerschaft ber\u00fccksichtigt. Personen, die zusammenleben, sich aber nicht verpartnert haben - die wilde Ehe unter Homosexuellen -, werden mit diesem Gesetzentwurf in Zukunft ber\u00fccksichtigt.\n\nNicht ber\u00fccksichtigt werden andere Bindungen - dar\u00fcber wissen wir noch zu wenig; das soll Aufgabe des Beirats sein -, die nicht auf einer pers\u00f6nlichen Liebesbeziehung basieren, wenn ich das so sagen darf, sondern auf Nachbarschaft oder Freundschaft; das hat die Kollegin von den Gr\u00fcnen vorhin angesprochen. Wir m\u00fcssen uns anschauen, wie sich unsere Gesellschaft diesbez\u00fcglich entwickelt, und uns fragen, welche M\u00f6glichkeiten es zuk\u00fcnftig gibt. Die Paare, die Sie angesprochen haben, werden jetzt aber ber\u00fccksichtigt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":40,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Griese.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":41,"sitzung":59,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":"1816","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, auch von mir ein herzliches Dankesch\u00f6n daf\u00fcr, dass dieser Gesetzentwurf jetzt vorliegt; denn dadurch wird tats\u00e4chlich das Leben vieler Menschen in schwierigen Situationen verbessert. Ich will eine Frage zur Situation der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und auch der Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber stellen. Zun\u00e4chst einmal wird dadurch, dass ein Rechtsanspruch f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer verankert wird, ein neues Instrument geschaffen. Vielleicht k\u00f6nnten Sie uns noch einmal die qualitative Bedeutung dieses neuen In-struments erl\u00e4utern.\n\nAu\u00dferdem ist es aus Sicht der Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber sicherlich wichtig, dass der Mitarbeiter in einer l\u00e4ngeren Pflegephase nicht komplett aus dem Job aussteigt, sondern mit Teilzeit kombinieren kann. Ich glaube, das ist ein arbeitsmarktpolitisch wichtiger -Aspekt. Deshalb bitte ich Sie, diesen zu erl\u00e4utern und auszuf\u00fchren, welche arbeitsmarktpolitischen Auswirkungen er hat. - Vielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709867,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das Gesetz ist f\u00fcr den Arbeitsmarkt sehr wichtig. Deshalb haben Andrea Nahles und ich dort Hand in Hand zusammengearbeitet. Es ist der Arbeitsministerin sehr wichtig, dass wir f\u00fcr Familien in diesen Situationen L\u00f6sungen finden, die verhindern sollen, dass die Fachkr\u00e4fte v\u00f6llig aus der Arbeitswelt aussteigen. Der v\u00f6llige Ausstieg ist in den zehn Tagen f\u00fcr den Akutfall und in der sogenannten Pflegezeit von bis zu einem halben Jahr m\u00f6glich. Aber die Familienpflegezeit von bis zu 24 Monaten, die sich daran anschlie\u00dfen oder isoliert davon genommen werden kann, basiert darauf, dass man nicht voll aussteigt, sondern mindestens 15 Stunden arbeitet. Mit der Mindestarbeitszeit von 15 Stunden wollen wir geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung vermeiden. Das ist der arbeitsmarktpolitische Ansatz. F\u00fcr die Arbeitgeber ist er interessant ist, weil die Leute an Bord bleiben und nicht komplett aussteigen. Durch die Fristen bei der Anmeldung haben die Arbeitgeber eine bessere Planungssicherheit.\n\nDer Rechtsanspruch ist aus zwei Gr\u00fcnden wichtig. Erstens ist es wichtig, dass der Arbeitnehmer einen Anspruch darauf hat und nicht darum betteln muss. Das hat eine ganz praktische Wirkung f\u00fcr jeden Einzelnen, aber es hat auch eine symbolische Wirkung. Wie wichtig ist der Politik, der Gesellschaft dieses Thema? Zweitens ziehen wir mit dem Gesetz das Thema \u201ePflege in der Familie\u201c auf eine neue Ebene und zeigen: Wir lassen die Familien nicht alleine, sondern k\u00fcmmern uns als Gesellschaft.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":43,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Scharfenberg.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":44,"sitzung":59,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Die H\u00f6chstdauer der kombinierten Pflege- und Familienzeit ist auf 24 Monate begrenzt. Einzeln genommen sind es aber sechs Monate und 24 Monate. Gibt es eine M\u00f6glichkeit, das so zu kombinieren, dass man auf 30 Monate kommt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709870,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nein, die M\u00f6glichkeit gibt es nicht. Es ist im Gesetz so angelegt, dass die Pflegezeit und die Familienpflegezeit miteinander kombinierbar sind, dass man aber 24 Monate nicht \u00fcberschreiten kann. Ich kann also in die sechs Monate Pflegezeit einsteigen und noch einmal 18 Monate Familienpflegezeit draufsatteln, oder ich gehe direkt 24 Monate in die Familienpflegezeit. Es ist wichtig, den Zeitraum f\u00fcr die Arbeitgeber planbar zu machen. Dieses Beispiel zeigt, dass wir zwischen den Entlastungen, die wir f\u00fcr die Familien brauchen, und der Situation der Arbeitgeber eine Balance gehalten haben. Ich finde, das Gesetz wird beiden Seiten gerecht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":46,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Weinberg.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":47,"sitzung":59,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, die Leistungen aus dem Gesetz sind ja an den Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff nach \u00a7 13 SGB XI gekn\u00fcpft. Dieser umfasst aber zumindest bisher keine demenziellen Erkrankungen. Wir befinden uns ja insgesamt im Rahmen der Pflegereform in einer gro\u00dfen Debatte \u00fcber einen neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff. Wie sieht die Zeitplanung aus? Wann wird denn der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff so gestaltet, dass die demenziellen Erkrankungen mit erfasst werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heinz-wiese","sequence":48,"sitzung":59,"speaker":"Heinz Wiese [Ehingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Heinz Wiese","speaker_fp":"heinz-wiese","speaker_key":"1268","speaker_party":"cducsu","text":"Im n\u00e4chsten Gesetz!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709874,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Bundesgesundheitsminister und ich haben dieses Thema im Blick. Herr Gr\u00f6he hat an diesem Gesetz sehr aktiv mitgewirkt. Das war eine ausgezeichnete Zusammenarbeit. Wir sind uns einig, dass die zweite Stufe der Pflegereform, also die Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs, auch Auswirkungen auf dieses Gesetz haben wird. Das steht auch so in der Gesetzesbegr\u00fcndung. Den konkreten Zeitplan f\u00fcr die zweite Stufe hat Herr Gr\u00f6he besser im Kopf als ich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709875,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":59,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"2016, 2017!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":51,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Er verr\u00e4t es vielleicht sp\u00e4ter. - Davor hat die Kollegin Schulz-Asche das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":52,"sitzung":59,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, man muss ja zehn Tage im Voraus die Pflegezeit beantragen. Da der Medizinische Dienst der Krankenversicherung oft l\u00e4nger als zehn Tage braucht, um die Pflegebed\u00fcrftigkeit zu bescheinigen, frage ich: Ist es vorgesehen, die Bearbeitungszeiten des Medizinischen Dienstes zu ver\u00e4ndern, um tats\u00e4chlich den Beginn der Pflegezeit nach zehn Tagen zu erm\u00f6glichen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709878,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Eine z\u00fcgigere Bearbeitung durch den MDK ist ja ein generelles Thema. Ob das ein Hindernis f\u00fcr die Frist von zehn Tagen ist, ist, finde ich, eine kluge Frage, die mir so noch nicht begegnet ist. Ich w\u00fcrde diese Frage gerne mitnehmen und sie nachtr\u00e4glich beantworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":54,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Crone.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":55,"sitzung":59,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":"1295","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, es gibt ja unterschiedliche Ank\u00fcndigungszeiten. K\u00f6nnten Sie noch mal eine kleine Erkl\u00e4rung dazu abgeben, warum es drei unterschiedliche Ank\u00fcndigungszeiten gibt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709881,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die unterschiedlichen Ank\u00fcndigungszeiten haben etwas mit der Planungssicherheit f\u00fcr den Arbeitgeber zu tun. Die zehnt\u00e4gige Auszeit kann man sofort nehmen; sie ist ja auch f\u00fcr die Akutsituation.\n\nUm eine Pflegezeit von bis zu einem halben Jahr anzumelden, hat man zehn Tage Ank\u00fcndigungszeit. Alles, was der Arbeitnehmer eher ank\u00fcndigt, ist nat\u00fcrlich besser - das steht auch im Gesetz -; aber er hat mindestens diese zehn Tage. Ich denke, das ist f\u00fcr beide Seiten in Ordnung. Auch der Arbeitnehmer braucht zehn Tage, um sich zu entscheiden: Nehme ich jetzt ein halbes Jahr Pflegezeit oder nicht?\n\nUm sich daf\u00fcr zu entscheiden, in die Familienpflegezeit zu gehen - die 24 Monate, also zwei Jahre -, hat man grunds\u00e4tzlich acht Wochen Zeit - es sei denn, man ist schon in der Pflegezeit, also schon in diesem halben Jahr; wenn man von da aus noch in die 24 Monate gehen will, braucht das drei Monate Vorlauf. Der Arbeitgeber hat sich ja erst auf das halbe Jahr eingestellt und muss sich dann darauf einstellen, dass noch einmal bis zu 18 Monate draufkommen. Da sagen wir: Da sind drei Monate Vorlauf gut und gerechtfertigt - und auch machbar f\u00fcr beide Seiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":57,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Marcus Weinberg.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":58,"sitzung":59,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will noch mal darauf zur\u00fcckkommen, dass die letzte Lebensphase sehr akut kommen kann f\u00fcr alle Beteiligten, mit tragischen Wirkungen, und nicht immer eine Pflegebed\u00fcrftigkeit ausgesprochen wird. In diesem Fall muss die ganze Familie diese letzte Lebensphase, die sehr kurz andauern kann, bew\u00e4ltigen. Inwieweit haben Sie dieser Besonderheit - auch ohne dass eine Pflegebed\u00fcrftigkeit ausgesprochen wird - im Gesetzentwurf Rechnung getragen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709884,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Frage, Herr Weinberg; das passt auch zu der Frage nach der Pflegestufe und der Bearbeitungszeit seitens des MDK. Sie haben v\u00f6llig recht: Wir haben bisher bei dem ganzen Thema Pflegezeit\/Fami-lienpflegezeit nie die nach meiner Einsch\u00e4tzung schwierigsten F\u00e4lle in der Familie bedacht, n\u00e4mlich dass jemand die Diagnose bekommt: schwerkrank, mit schlechtem Verlauf, geringer Lebenserwartung, und dann vielleicht ins Krankenhaus muss, ins Hospiz, und man es gar nicht mehr schafft, eine Pflegestufe zu beantragen. Es gibt ja auch Verl\u00e4ufe, wo eine Pflegestufe gar nicht notwendig ist, aber trotzdem eine Auszeit gebraucht wird. F\u00fcr diese F\u00e4lle haben wir erstmalig im Gesetz geregelt, dass es m\u00f6glich ist, bis zu drei Monate auszusteigen, um jemanden in seiner letzten Lebensphase zu begleiten; das ist, finde ich, ein ganz wichtiger - auch ethisch wichtiger - Aspekt in diesem Gesetz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":60,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Wunderlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":61,"sitzung":59,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Schwesig, es ist hier schon festgestellt worden: Seit Einf\u00fchrung der Familienpflegezeit ist diese nur von wenigen Personen in Anspruch genommen worden. Sie haben gesagt, das Risiko des Lohnausfalls ist jetzt auf das Ministerium abgew\u00e4lzt, und hoffen, dass jetzt mehr Antr\u00e4ge auf Familienpflegezeit gestellt werden. Da stellt sich mir die Frage: Warum wird der Kreis der Berechtigten denn dann eingeschr\u00e4nkt, indem dieser Rechtsanspruch - der zugegebenerma\u00dfen gest\u00e4rkt worden ist - nur f\u00fcr Personen gelten soll, die in Betrieben mit mehr als 15 Besch\u00e4ftigten arbeiten? Das hei\u00dft doch: Die meisten Besch\u00e4ftigten in kleineren und in mittleren Unternehmen haben keinen Rechtsanspruch, weil ihre Firma nicht die entsprechende Gr\u00f6\u00dfe hat, und fallen somit als Anspruchsberechtigte aus. Wenn deren Eltern also zum Pflegefall werden, m\u00fcssen sie sehen, wo sie bleiben. Warum?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709887,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie haben v\u00f6llig recht, Herr Wunderlich: Bisher ist von dem Angebot der Politik kaum, eigentlich gar nicht Gebrauch gemacht worden. Angesichts von nur 134 F\u00e4llen muss man sich die Frage stellen: Was l\u00e4uft hier eigentlich schief? - Das haben wir auch gemacht, und wir pr\u00e4sentieren jetzt ein Gesetz mit einem Gesamtkonzept:\n\nDie zehnt\u00e4gige Auszeit gilt f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten; da gibt es keine Einschr\u00e4nkung in Bezug auf Kleinunternehmen. Das Wichtigste - zehn Tage mit Lohnersatzleistung - bekommen alle.\n\nDie l\u00e4ngeren Auszeiten - eine sechsmonatige Pflegezeit mit Darlehensanspruch und eine bis zu 24-monatige Familienpflegezeit mit Darlehensanspruch, auf die erstmalig auch ein Rechtsanspruch besteht - haben eine qualitative Wirkung, auch f\u00fcr den Arbeitgeber. Daher nehmen wir zun\u00e4chst die Betriebe aus, in denen bis zu 15 Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer arbeiten, weil Kleinstbetriebe nat\u00fcrlich ganz andere Probleme haben, wenn jemand f\u00fcr ein halbes Jahr reduziert, f\u00fcr zwei Jahre reduziert oder das auch noch kombiniert.\n\nWir werden uns die Wirkungen dieser Regelungen anschauen. Auch diese kann der Beirat begleiten und sehen: Wie viele Arbeitnehmer sind von der einen Regelung betroffen, wie viele von der anderen? Aber es hat eben auch etwas mit der Balance zu tun, dass man die Kleinstbetriebe im Hinblick auf flexible Arbeitszeiten nicht so stark in Anspruch nehmen kann wie mittlere und gr\u00f6\u00dfere Betriebe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":63,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt noch zwei Wortmeldungen notiert: von Frau Pahlmann und von Paul Lehrieder. Danach w\u00fcrde ich gerne diesen Teil mit Blick auf weitere m\u00f6gliche Fragen an die Bundesregierung abschlie\u00dfen. - Frau Pahlmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":64,"sitzung":59,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Schwesig, meine erste Frage wurde schon beantwortet, n\u00e4mlich die nach den Ank\u00fcndigungsfristen. Aber ich habe noch eine Frage. Mit dem Gesetz wird die M\u00f6glichkeit geschaffen, dass der pflegende Angeh\u00f6rige ein zinsloses Darlehen aufnimmt. Dieses Darlehen soll zur\u00fcckgezahlt werden, wenn der Angeh\u00f6rige wieder an seinen Arbeitsplatz zur\u00fcckkommt. Was passiert in dem Fall, dass er nach der Zeit der Inanspruchnahme \u00fcber einen wirklich langen Zeitraum arbeitslos wird? Wie und wann muss er dann das Darlehen zur\u00fcckzahlen? Wie sind da die Fristen? K\u00f6nnen Sie mir dazu etwas sagen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709890,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Auch das w\u00e4re ein H\u00e4rtefall. Wir sagen: Wenn ein Angeh\u00f6riger nach der Pflegezeit seine Arbeit ohne eigene Schuld nicht wieder aufnehmen kann - das hei\u00dft im Falle der Arbeitslosigkeit, weil in dieser Zeit der Betrieb, was wir nicht hoffen, in Konkurs geht - oder wenn er krank wird, dann wird das Darlehen so lange gestundet, bis er seine Arbeit wieder aufnehmen kann. Es sei denn, er geht in Rente und kommt in finanzielle Schwierigkeiten. Wenn die Person jedoch wieder in eine Arbeitsphase kommt, in der sie das Geld zur\u00fcckzahlen kann, soll es auch zur\u00fcckgezahlt werden. Aber im Falle von Arbeitslosigkeit oder Krankheit kann die R\u00fcckzahlung gestundet werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":66,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Paul Lehrieder.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":67,"sitzung":59,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, da ich die gleiche Frage stellen wollte wie die Kollegin Pahlmann direkt vor mir, verzichte ich auf meine Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":68,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das gibt mir die Gelegenheit, die Kollegin Timmermann-Fechter noch zu Wort kommen zu lassen, deren Wortmeldung ich vorhin offenkundig \u00fcbersehen hatte. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/astrid-timmermann-fechter-0","sequence":69,"sitzung":59,"speaker":"Astrid Timmermann-Fechter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Astrid Timmermann-Fechter","speaker_fp":"astrid-timmermann-fechter","speaker_key":"1371","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrte Frau Ministerin, Sie sind jetzt mehrmals auf den unabh\u00e4ngigen Beirat eingegangen, der eingerichtet werden soll. Meine Frage ist: K\u00f6nnten Sie die Aufgabe dieses Beirats und seine Zusammensetzung einmal konkretisieren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709895,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Beirat wird sich aus unterschiedlichen Vertretern zusammensetzen, aus Vertretern der Pflegelandschaft, aber nat\u00fcrlich auch aus Vertretern von Familienverb\u00e4nden, um die Wirkungen gemeinsam zu beraten. Die Aufgabe ist, dieses Gesetz zu begleiten, sodass wir nicht nur eine wissenschaftliche Evaluation haben, sondern vor allem auch mit Vertretern von Verb\u00e4nden beraten - auch Vertreter der Wirtschaft und der Gewerkschaften sollen dabei sein -, wie wir dieses Thema in den n\u00e4chsten Jahren weiterentwickeln und begleiten k\u00f6nnen.\n\nVor dem Hintergrund des demografischen Wandels wird es in diesem Bereich eine gro\u00dfe dynamische Entwicklung geben. Ich m\u00f6chte von mir nicht behaupten, dass ich so klug bin, alles bedacht zu haben. Wir wollen gucken: Was funktioniert? Wo muss man vielleicht nachsteuern?\n\nEs kommen noch weitere Stufen dazu, wie etwa der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff; wir hatten das vorhin angesprochen. Ich nutze schnell die Zeit, um etwas nachzureichen - ich habe n\u00e4mlich das Gl\u00fcck, neben einer Vertreterin des BMG zu sitzen; Frau Widmann-Mauz kennt den Zeitplan besser als ich -: Ab 2017 ist geplant, auch die demenziell Erkrankten \u00fcber den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff besser zu ber\u00fccksichtigen. All das werden Entwicklungen sein, die wir uns gemeinsam anschauen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":71,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - Zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung hat die Kollegin Keul um das Wort gebeten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":72,"sitzung":59,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Die Bundesregierung hat sich in der heutigen Kabinettssitzung auch mit dem Bericht \u00fcber die R\u00fcstungsexporte des ersten Halbjahres 2014 befasst. Wir alle hatten uns gro\u00dfe Hoffnungen gemacht, da Minister Gabriel ja angek\u00fcndigt hatte, er wolle endlich die Grunds\u00e4tze der Bundesregierung ernst nehmen, wonach nur R\u00fcstungsexporte in NATO- und EU-L\u00e4nder die Regel sein d\u00fcrfen und Exporte in Drittstaaten nur in ganz begrenzten Ausnahmef\u00e4llen erlaubt werden sollen.\n\nJetzt stellen wir bei einem Blick in den Bericht, den Sie heute beschlossen haben, fest, dass sich der Trend, den wir schon fr\u00fcher kritisiert haben, fortsetzt und jetzt 63 Prozent aller Genehmigungen den Export von Kriegswaffen und R\u00fcstungsg\u00fctern in Drittstaaten und erneut auch auf die Arabische Halbinsel betreffen. Wie erkl\u00e4rt sich das? Wie konnte es dazu kommen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":73,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709899,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das Kabinett hat heute den Zwischenbericht der Bundesregierung \u00fcber die R\u00fcstungsexporte im ersten Halbjahr 2014 beschlossen. Um die Transparenz von Genehmigungsentscheidungen zu R\u00fcstungsexporten zu verbessern, haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart, diesen Zwischenbericht vorzulegen. Im ersten Halbjahr wurden f\u00fcr R\u00fcstungsg\u00fcter Einzelausfuhrgenehmigungen im Wert von insgesamt 2,23 Milliarden Euro erteilt. Ich wei\u00df nicht, ob das Kanzleramt noch zus\u00e4tzlich aus dem R\u00fcstungsbericht berichten will, aber er wird Ihnen auch zugehen.\n\nHerr Gabriel hat deutlich gemacht, dass er sich an die Verabredungen h\u00e4lt, und das tut er auch. Das zeigt auch der Bericht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":75,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":76,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Meine Frage geht auch in diese Richtung. Es ist eine Frage, die sehr wichtig ist, um das Politikverst\u00e4ndnis dieser Regierung zu verstehen. Welches sicherheitspolitische Interesse haben Sie, Kriegswaffen nach Saudi-Arabien oder in die Vereinigten Arabischen Emirate zu exportieren? Das ist insbesondere in Bezug auf Syrien und die dominante Stellung des IS hochin-teressant.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":77,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709903,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr R\u00fcstungsexporte gibt es ganz klare Regeln und Standards, nach denen bewertet wird. Dabei spielen auch die sicherheitspolitischen Aspekte eine Rolle, und diese sind, wie Sie es eben angesprochen haben, jeden Tag aktuell. Danach entscheidet die Bundesregierung, insbesondere der Wirtschaftsminister. Das wird aus dem Zwischenbericht ersichtlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":79,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Janecek.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":80,"sitzung":59,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Auch meine Frage geht in diese Richtung. Wir hatten gerade im Wirtschaftsausschuss den Airbus-Vorstandsvorsitzenden Thomas Enders zu Gast, der in den Medien die Bundesregierung bzw. das Verteidigungsministerium indirekt angegriffen und die gesamte Beschaffungspraxis und auch Standorte infrage gestellt hat. Aus unserer Sicht ist insgesamt infrage zu stellen, warum zum Beispiel der Export von Kleinwaffen \u00fcberhaupt noch eine notwendige Ma\u00dfnahme ist. Ich bitte Sie, dazu Stellung zu nehmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709906,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung legt besonders strenge Ma\u00dfst\u00e4be an die Genehmigungserteilungen f\u00fcr Exporte von Kleinwaffen an. Der Gesamtwert f\u00fcr die Genehmigungen zur Ausfuhr von Kleinwaffen im ersten Halbjahr 2014 belief sich auf 21 Millionen Euro. Dies entspricht einem R\u00fcckgang um circa 18 Millionen Euro. Die Genehmigungen f\u00fcr Kleinwaffenmunition sind ebenfalls zur\u00fcckgegangen. Die Bundesregierung beabsichtigt zudem, Kleinwaffengrunds\u00e4tze zu ver\u00f6ffentlichen.\n\nIn der noch nicht abgeschlossenen Abstimmung zwischen den Ressorts geht es insbesondere darum, den Grundsatz \u201eNeu f\u00fcr Alt\u201c zu pr\u00e4zisieren und weiterzuentwickeln. Dieser besagt, dass bei einer Lieferung von Kleinwaffen im jeweiligen Empf\u00e4ngerland m\u00f6glichst eine gleiche Anzahl vorhandener Waffen ausgesondert und vernichtet - und nicht etwa weiterver\u00e4u\u00dfert - werden soll.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":82,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":83,"sitzung":59,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, ich teile Ihre Einsch\u00e4tzung in keiner Weise. Aus der Presseberichterstattung wird deutlich, dass Herr Gabriel seine \u00f6ffentlichen Ank\u00fcndigungen und Versprechungen nicht h\u00e4lt, was die Frage der Beschr\u00e4nkung der R\u00fcstungsexporte angeht. Mich interessiert aber, wie Sie im Kabinett dar\u00fcber diskutieren. Sind Sie mit mir der Auffassung, dass es dem Parlament gegen\u00fcber sehr respektlos ist, dass vonseiten des Verteidigungsministeriums und des Wirtschaftsministeriums, wenn es um die Themen R\u00fcstungsexporte oder Beschaffungswesen der Bundeswehr geht, zum wiederholten Male die Presse vor dem Parlament informiert wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709909,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben deshalb unterschiedliche Bewertungen dar\u00fcber, ob Herr Gabriel sich an seine Versprechen h\u00e4lt, weil ich nicht die Presseberichte zum Ma\u00dfstab f\u00fcr meine Bewertung nehme, sondern die Berichte, die Herr Gabriel im Kabinett gibt und die er auch dem Parlament mit dem Exportbericht vorlegt. Sie und nicht etwa die Medienberichterstattung sind f\u00fcr mich Ma\u00dfstab der Bewertung. Vielleicht haben wir deshalb unterschiedliche Eindr\u00fccke und Bewertungen.\n\nEs ist nat\u00fcrlich Anliegen der Bundesregierung, das Parlament zu unterrichten, und zwar vor der Presse, und das wird auch getan.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":85,"sitzung":59,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das ist ja nicht der Fall!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709911,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Bericht zeigt, dass wir das ernst nehmen. Denn wenn ich es richtig verstanden habe, gab es in der Vergangenheit einen j\u00e4hrlichen Bericht. Jetzt legen wir halbj\u00e4hrlich einen Bericht vor. Auch das ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass wir mehr Transparenz beabsichtigen, und das tun Herr Gabriel und die Bundesregierung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709912,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":88,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Petzold.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":89,"sitzung":59,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe noch eine Nachfrage zu dem Verfahren. Ich habe heute Vormittag in der Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz einen Bericht des Bundessicherheitsrates vorgelegt bekommen. Jetzt erfahre ich durch Sie, dass das Bundeskabinett insgesamt entschieden hat. Wer entscheidet denn letzten Endes tats\u00e4chlich dar\u00fcber? Wenn wir einen Bericht des Bundessicherheitsrates bekommen: Wird hier ein Gremium installiert, dessen sich die Bundesregierung sozusagen bedient, und sind dann die Bundesminister selber gar nicht mehr am Entscheidungsprozess beteiligt? Wie l\u00e4uft das tats\u00e4chlich ab? K\u00f6nnen Sie mir das bitte darlegen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709915,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das kann ich Ihnen sehr gerne darlegen. Ich habe nicht gesagt, dass das Bundeskabinett \u00fcber die Einzelma\u00dfnahmen entscheidet. Vielmehr habe ich berichtet, dass der Bundeswirtschaftsminister heute den Bericht, der auch Grundlage f\u00fcr die Fragen der anderen Abgeordneten ist, vorgelegt hat. Wenn ein Bericht im Kabinett vorgelegt wird, dann nimmt ihn das komplette Kabinett zur Kenntnis; das ist eigentlich jedem Minister zu w\u00fcnschen. Das war auch in diesem Fall so.\n\nEs bleibt beim bisherigen Verfahren, dass das die betroffenen Ressorts einzeln entscheiden. Ich kann nicht den Bericht des Bundessicherheitsrates bewerten; denn \u00fcber diesen wurde in der Ausschusssitzung, an der Sie teilgenommen haben, berichtet. Es gibt eine Verschwiegenheitspflicht. Da ich nicht Mitglied des Bundessicherheitsrates bin, bin ich dar\u00fcber nicht informiert worden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":91,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Dr\u00f6ge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709917,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":59,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr die Gelegenheit, auch noch Fragen zu diesem Themenkomplex stellen zu d\u00fcrfen. - Ich bin Mitglied und Obfrau im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Wir haben den Bericht in Papierform tats\u00e4chlich erst zu Beginn der Sitzung erhalten. Wir sollten dann mit Herrn Minister Gabriel dar\u00fcber diskutieren, ohne den Bericht gelesen zu haben. Wir wussten aber aus der Presse bereits, dass dieser Bericht schon am Abend zuvor Journalisten zugeleitet worden war. Was versteht die Bundesregierung in diesem Zusammenhang unter Transparenz, und wie sieht sie die M\u00f6glichkeiten von uns Parlamentariern, im Ausschuss \u00fcber diesen Bericht valide zu beraten, wenn wir ihn vor der Ausschusssitzung gar nicht bekommen haben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709918,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709919,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich bitte die Fragesteller darum, pr\u00e4zise zu sagen, um welchen Bericht es geht. Ich hatte den Abgeordneten der Fraktion Die Linke so verstanden, dass es um einen Bericht des Bundessicherheitsrates geht. Nun h\u00f6re ich gerade von der Regierungsbank, dass dieser Bericht im Ausschuss gar nicht gehalten wurde. Ich antworte nat\u00fcrlich auf die Fragen, weil ich davon ausgehe, dass das, wonach gefragt wird, den Tatsachen entspricht. Ich kenne diesen Bericht nicht und kann ihn auch nicht kennen, weil ich nicht Mitglied des Bundessicherheitsrates bin. Die Verschwiegenheitspflichten gehen so weit, dass die einzelnen Kabinettsmitglieder, die nicht Mitglieder des Bundessicherheitsrates sind, nicht unterrichtet werden. Wenn Sie nun den Bericht meinen, der heute in das Kabinett eingebracht wurde, dann kann ich nur sagen: Das Kabinett muss diesen Bericht erst einmal zur Kenntnis nehmen und beschlie\u00dfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":95,"sitzung":59,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Tagesordnungspunkt 16 bei uns war der Bericht des Sicherheitsrates!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":96,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zu diesem Thema lie\u00dfe sich vieles sagen. Das tragen wir gelegentlich im \u00c4ltestenrat aus. Dass die M\u00f6glichkeiten der Bundesregierung, rechtzeitig das Parlament oder einzelne Fragesteller \u00fcber nachgefragte Sachverhalte zu informieren, in einer beachtlichen Zahl von Einzelf\u00e4llen optimierungsf\u00e4hig sind, daran kann allerdings kein Zweifel bestehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709922,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":98,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Kekeritz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":99,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Pr\u00e4sident, Sie haben es gerade angesprochen: Es geht um die Frage der Optimierung. Ich finde es sehr unbefriedigend, dass hier nur eine Ministerin f\u00fcr s\u00e4mtliche Ressorts antwortet. Das kann eigentlich nicht Sinn und Zweck der Fragestunde sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709925,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":101,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Sie beantworten aber bisher alle Fragen hervorragend. Ich frage mich, wof\u00fcr wir dann so viele Minister brauchen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709927,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":103,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ich nehme es zur\u00fcck und entschuldige mich daf\u00fcr.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":104,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nein, Herr Kollege Kekeritz, man muss fairerweise sagen: Das, was heute hier stattfindet, ist ein kleiner Schritt f\u00fcr die Menschheit, aber in Bezug auf die Fragestunde ein gro\u00dfer Schritt f\u00fcr den Deutschen Bundestag.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":105,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Das sehe ich genauso. - Minister M\u00fcller hat in den letzten f\u00fcnf Jahren eine Textilinitiative vorangetrieben. Man konnte gestern und vorgestern in den Medien lesen, dass viele Verb\u00e4nde ausgestiegen sind. Heute war zu h\u00f6ren, dass es noch Nachverhandlungen zu dieser Initiative gibt. Was davon wurde im Kabinett diskutiert, und welche Unterst\u00fctzung kann Minister M\u00fcller von den Ressortkollegen erwarten? Bei uns kam die Botschaft an, dass es sehr viel Reibereien bez\u00fcglich der Kompetenzen gab.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709931,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das war heute nicht Thema im Kabinett. Deswegen kann ich dazu nichts sagen. Ich freue mich sehr, dass ich auch einmal etwas zu den Themen der anderen sagen kann, r\u00e4ume aber ein, dass das nicht bei jedem Thema geht, erst recht nicht, wenn es nicht im Kabinett war.\n\nIch biete an: Unsere Parlamentarischen Staatssekret\u00e4re sind sehr vertraut mit dem Stoff, sodass sie das eine oder andere hier sicherlich noch gut beantworten k\u00f6nnen. Wenn Sie m\u00f6chten, gebe ich die Frage weiter an das BMZ.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":107,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Da wir im Augenblick bei der Befragung zu weiteren Themen der Kabinettssitzung sind, steht das jetzt nicht zur Debatte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709933,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es war nicht Thema der Kabinettssitzung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":109,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Okay, wunderbar. - Kollegin Keul.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":110,"sitzung":59,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Um sicherzustellen, dass es keine Missverst\u00e4ndnisse gibt: In der S\u00fcddeutschen Zeitung von heute Morgen ging es um den Zwischenbericht, den Sie dann im Kabinett besprochen haben. Das ist der Punkt, auf den wir hier hinauswollen.\n\nIch habe trotzdem noch eine Nachfrage zu diesem Zwischenbericht, den ich mir angeschaut habe. Ich muss immer wieder feststellen, dass dort offensichtlich nur Genehmigungen nach dem Au\u00dfenwirtschaftsgesetz enthalten sind, aber ganz offensichtlich nicht die Genehmigungen von Kriegswaffenexporten nach dem Kriegswaffenkontrollgesetz; denn die Leopard-Kampfpanzer f\u00fcr Katar, die bereits letztes Jahr im Mai genehmigt worden sind, waren weder im Jahresbericht 2013 enthalten, noch sind sie jetzt im Bericht zum ersten Halbjahr 2014 enthalten. Deswegen die Frage: In welchem Bericht werden denn endlich die abschlie\u00dfenden Genehmigungen dieser Kampfpanzer auftauchen?\n\nWann - ich nutze schnell die Gelegenheit - werden wir endlich \u00fcber diesen Bericht 2013, also den Jahresbericht, und den Halbjahresbericht 2014 hier im Plenum debattieren k\u00f6nnen? Wann wird die Bundesregierung den auf die Tagesordnung setzen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709936,"profile_url":null,"sequence":111,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wann der Bericht 2013 debattiert wird, entscheidet das Parlament.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":112,"sitzung":59,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das m\u00fcssen Sie aufsetzen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":113,"sitzung":59,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das ist der Bericht der Bundesregierung ans Parlament!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":114,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wann wir welche Punkte aufsetzen, entscheiden wir selbst. Selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":115,"sitzung":59,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wann kommt er?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":116,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Sobald wir einen haben, k\u00f6nnen wir ihn aufsetzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709942,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Bericht f\u00fcr 2013 ist doch jetzt da. Dann kann doch das Parlament jetzt dar\u00fcber entscheiden, wann er auf die Tagesordnung kommt.\n\nDie Frage nach den Leopard-Panzern gebe ich gerne weiter. Das kann ich Ihnen nicht sagen; das war heute nicht explizit Thema im Kabinett.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":118,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Tiefensee, hat sich Ihre Nachfrage erledigt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709944,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":59,"speaker":"Wolfgang Tiefensee [SPD]","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":120,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Sie m\u00f6chten noch? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709946,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":59,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, halten Sie es genauso wie ich f\u00fcr nicht besonders gut im Sinne der parlamentarischen Gepflogenheiten, wenn meine Kollegin Dr\u00f6ge den Bericht f\u00fcr das Jahr 2014 hochh\u00e4lt und sagt, den habe sie gerade bekommen und \u00fcber den solle heute diskutiert werden, wo doch der Bericht des Jahres 2013 als Tagesordnungspunkt angegeben war und der Bericht des Jahres 2014 nur zuf\u00e4llig am selben Tag ausgereicht wurde?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":122,"sitzung":59,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch gar nicht! Machen Sie sich mal kundig!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709948,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":59,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"- Ich bin Mitglied des Wirtschaftsausschusses, gemeinsam mit Frau Dr\u00f6ge. Der Tagesordnungspunkt heute ging nicht \u00fcber den Bericht 2014, sondern \u00fcber den Bericht 2013. Man kann nicht mit dem Bericht aus dem Jahr 2014 herumwedeln, wenn er nicht der Tagesordnungspunkt war.\n\nDie zweite Frage ist: Sind Sie mit mir einer Meinung, dass es eine v\u00f6llig neue Ausrichtung der Exportpolitik durch Minister Gabriel allein dadurch gegeben hat, dass wir uns entsprechend dem Koalitionsvertrag auf die sehr restriktiven Richtlinien von 2000 r\u00fcckbeziehen, die unter Rot-Gr\u00fcn verabschiedet worden sind?\n\nDie dritte Frage: Wenn \u00fcber Exporte nach Saudi-Arabien gesprochen wird, ist es richtig, dass es sich zum Teil um Erprobungsmaterial handelt, zum Beispiel den Panzer Wisent, also um Panzer ohne Bewaffnung, die nach der Erprobung wieder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709949,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich bin Ihrer Meinung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":125,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das ist eine erfreulich knappe Antwort, die mir die \u00dcberleitung zu dem Hinweis erleichtert, dass wir, wie Sie bemerkt haben, weit \u00fcber die Zeit hinaus sind, die \u00fcblicherweise f\u00fcr die Regierungsbefragung vorgesehen ist. Das machte ganz offenkundig Sinn.\n\nIch mache nur darauf aufmerksam, dass, wenn wir jetzt auch noch die dritte Fragem\u00f6glichkeit im Rahmen der Regierungsbefragung aufrufen - sonstige Fragen an die Bundesregierung, unabh\u00e4ngig von der Kabinettssitzung -, die Zeit, die wir daf\u00fcr in Anspruch nehmen, von der Fragestunde, die sich anschlie\u00dft, abgezogen wird.\n\nZu dieser dritten Kategorie hat sich die Kollegin K\u00fcnast zu Wort gemeldet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":126,"sitzung":59,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ein Thema, das gerade schon kurz angesprochen wurde: Es soll, so die Medien, ein von Bundesminister M\u00fcller initiiertes Aktionsb\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien - fr\u00fcher war auch von \u201eTextilsiegel\u201c die Rede - geben. Man h\u00f6rt und liest jetzt allerorten, dass es st\u00e4ndig \u00c4nderungen gibt. Ich frage also: Was gilt denn nun eigentlich materiell, und wer nimmt teil? Ich frage nach der Teilnahme, weil wir fast t\u00e4glich mitbekommen, dass der Hauptverband des Deutschen Einzelhandels, Indus-trieunternehmen und andere sagen: Nein, wir werden nicht teilnehmen, allenfalls mitdiskutieren, aber nicht unterschreiben. - Mir liegen Schreiben vor, offenbar in den letzten Tagen hektisch verfasst, die die Ziele dieser Initiative relativieren. Um einzelne Personen einzuwerben, steht darin: Es ist doch Aufgabe aller B\u00fcndnispartner, notwendige Umsetzungsschritte zur Anhebung des Lohnniveaus gemeinsam zu ermitteln und dann festzulegen. - Vorher wurde gesagt, diese Schritte sollen ab 2020 gelten.\n\nMein letzter Punkt in diesem Zusammenhang ist: Was genau will eigentlich die Bundesregierung tun? Ich habe bisher keine Erkl\u00e4rung gefunden, in der steht, dass die Bundesregierung zum Beispiel eine Initiative f\u00fcr existenzsichernde L\u00f6hne oder eine Transparenzrichtlinie auf europ\u00e4ischer Ebene in Angriff nimmt. Ist das von Herrn M\u00fcller alles nur aufgeschrieben, oder passiert seitens der Bundesregierung auch tats\u00e4chlich etwas?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":127,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Schwesig, k\u00f6nnen Sie darauf antworten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":128,"sitzung":59,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich nehme auch ein Ministerium, das zust\u00e4ndig ist!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":129,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Welche Gro\u00dfz\u00fcgigkeit. - Wer m\u00f6chte oder kann das beantworten? - Frau Schwesig, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709955,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":59,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Da morgen dazu eine Pressekonferenz stattfindet, f\u00e4nde ich es sehr gut, wenn der PSt berichtete.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":131,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r Silberhorn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":132,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin K\u00fcnast, das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung hat nun \u00fcber f\u00fcnf Monate hinweg mit allen Beteiligten an diesem Textilb\u00fcndnis geschmiedet, mit Vertretern der Wirtschaft, mit Vertretern der Gewerkschaften, der Verb\u00e4nde, der Nichtregierungsorganisationen. Es ist bereits gesagt worden: Morgen soll dieses Textilb\u00fcndnis der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt werden. Es gab in der Tat bereits \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferungen von zwei Verb\u00e4nden, die angek\u00fcndigt haben, dass sie nicht unterzeichnen werden. Es gibt andere, die unterzeichnen werden. Wer alles dabei ist, das werden wir morgen der \u00d6ffentlichkeit vorstellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":133,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage der Kollegin K\u00fcnast.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":134,"sitzung":59,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, Sie haben hier ja von einem gro\u00dfen Schritt f\u00fcr den Deutschen Bundestag gesprochen. Die Antwort, die gerade gegeben worden ist, l\u00e4sst sich da aber nicht subsumieren. Denn was habe ich als Parlamentarierin davon, dass mir einer erz\u00e4hlt, dass es morgen eine Pressekonferenz gibt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709960,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":136,"sitzung":59,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Diese Antwort wollen Sie, Herr Silberhorn, mir hier doch wohl nicht ernsthaft anbieten.\n\nIch m\u00f6chte Sie also dazu auffordern, mir eine konkrete, materielle Antwort zu geben. Die Zeitungen sind voll von dem, wonach ich gefragt habe. Wir sitzen morgen hier und arbeiten und k\u00f6nnen nicht zu Ihrer Pressekonferenz erscheinen. Das werden Sie uns wohl nachsehen.\n\nVor allem m\u00f6chte ich fragen: Welche konkreten Pflichten f\u00fcr die n\u00e4chsten 24 Monate \u00fcbernimmt das Bundesministerium, um zum Beispiel eine europ\u00e4ische Initiative zur Schaffung einer Transparenzrichtlinie f\u00fcr die gesamte Produktionskette zu starten oder um daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Least Developed Countries, die ja die textilproduzierenden L\u00e4nder sind, existenzsichernde L\u00f6hne zahlen m\u00fcssen, um ihre Textilien in die Europ\u00e4ische Union importieren zu k\u00f6nnen? Es ist doch eigentlich ganz einfach, zu sagen, ob die Bundesregierung konkrete Zusagen bez\u00fcglich ihrer Handlungen macht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709962,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":138,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Silberhorn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":139,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin K\u00fcnast, Sie sagen, einige derjenigen, die sich auf der Pressekonferenz morgen vorstellen werden, h\u00e4tten bereits \u00f6ffentlich angek\u00fcndigt, dass sie unterzeichnen werden, andere noch nicht. Das kann sich st\u00fcndlich \u00e4ndern. Deswegen kann ich Ihnen die aktuelle Zahl der Unterzeichner zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht nennen.\n\nUnsere Zusammenarbeit mit der Europ\u00e4ischen Union in diesem Zusammenhang ist bereits mehrfach Gegenstand der Debatten in diesem Haus gewesen. Wir haben von Anfang an darauf hingewirkt, dass unsere Initiativen von der Europ\u00e4ischen Kommission begleitet werden. Es gibt ein gro\u00dfes Interesse daran.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":140,"sitzung":59,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das war aber nicht meine Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":141,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen allerdings auch, dass die Europ\u00e4ische Kommission vor einer Neubesetzung steht und dass wir in engen Verhandlungen sind, das, was wir mit dem Textilb\u00fcndnis in Deutschland jetzt ansto\u00dfen, auf der europ\u00e4ischen Ebene zu verst\u00e4rken. Das tun wir auch in unserer bilateralen Entwicklungszusammenarbeit mit Partnerl\u00e4ndern wie Bangladesch, Pakistan und anderen. Mit unseren bilateralen Programmen wirken wir selbstverst\u00e4ndlich auch darauf hin, dass vor Ort in unseren Partnerl\u00e4ndern soziale und \u00f6kologische Mindeststandards eingehalten werden. Ein Beispiel daf\u00fcr ist unsere Initiative, in Ausbildung, in Training zu investieren auch dort, wo es Gewerkschaften gibt, damit man sich aus eigener Kraft, mit eigenen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Einhaltung von sozialen und \u00f6kologischen Standards einsetzen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":142,"sitzung":59,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das war keine Antwort!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":143,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Es gibt jetzt noch drei Wortmeldungen - dann w\u00fcrde ich allerdings mit Blick auf unseren Zeitplan gern die Regierungsbefragung schlie\u00dfen -: vom Kollegen Gastel, von Frau Ha\u00dfelmann und vom Kollegen Kekeritz. - Herr Gastel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":144,"sitzung":59,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. - Ich frage die Bundesregierung, ob Meldungen zutreffen, wonach das Kraftfahrt-Bundesamt mit der Erhebung der Pkw-Maut - umgangssprachlich auch \u201eCSU-Maut\u201c genannt - beauftragt werden soll, wof\u00fcr 1 500 zus\u00e4tzliche Stellen erforderlich sind, was einer Verdreifachung der bisherigen Stellenzahl in dieser Beh\u00f6rde entsprechen w\u00fcrde.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":145,"sitzung":59,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wer antwortet von den Ministerinnen und Ministern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":146,"sitzung":59,"speaker":"Gegenruf der Abg. Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Das wissen sie noch nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":147,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wer kann das beantworten? - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Ferlemann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":148,"sitzung":59,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Kollege Gastel, wir befinden uns derzeit in der Phase der Erarbeitung eines Referentenentwurfs zur Pkw-Maut. Auch diese Fragestellungen sind Bestandteil der \u00dcberpr\u00fcfung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":149,"sitzung":59,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Hier geht Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":150,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":151,"sitzung":59,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte auf die Frage von Frau K\u00fcnast zur\u00fcckkommen - denn die ist nicht beantwortet worden -, welche Unternehmen, wie viele Unternehmen morgen diese Erkl\u00e4rung unterzeichnen. Wenn der Staatssekret\u00e4r nicht in der Lage ist, diese Frage zu beantworten: Ist vielleicht ein Mitglied der Bundesregierung in der Lage, sie zu beantworten? Ich dr\u00e4nge auf jeden Fall auf Beantwortung in dieser Befragung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":152,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Silberhorn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":153,"sitzung":59,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Der f\u00fchlt sich nicht angesprochen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709979,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":155,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wie ich Ihnen schon gesagt habe, die Zahl der Unternehmen kann sich st\u00fcndlich \u00e4ndern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":156,"sitzung":59,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wie viele sind es jetzt, 14 Uhr?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":157,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Ich biete Ihnen gern an, aktuell herauszufinden, wie viele es gerade sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":158,"sitzung":59,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Damit sind wir nicht einverstanden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":159,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Ich habe die Zahl zur Stunde nicht hier.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":160,"sitzung":59,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"In f\u00fcnf Minuten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":161,"sitzung":59,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht in zehn Minuten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":162,"sitzung":59,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Kekeritz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":709988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":163,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Es ist schon interessant, dass wir die Fragen, die gestellt werden, nicht beantwortet bekommen. Frau K\u00fcnast hat doch ganz klar gefragt: Was ist die Rolle der Bundesregierung bei dieser Initiative? Hat Minister M\u00fcller jetzt die Unterst\u00fctzung des Kabinetts, oder hat er sie nicht? Meine Vermutung ist: Er hat sie nicht. Dann ist es auch nicht die Initiative der Bundesregierung, sondern eine Privatinitiative eines Ministeriums.\n\nDie zweite Frage, die nicht beantwortet worden ist: Was l\u00e4uft denn auf europ\u00e4ischer Ebene? Da zeichnet sich die Bundesregierung ja als Bremserin von Offenlegungspflichten aus, w\u00e4hrend Herr Minister M\u00fcller hier in Deutschland immer wieder die verbindliche Festlegung von Standards einfordert. \u201eVerbindliche Festlegung von Standards\u201c kann ja nur hei\u00dfen, dass die Standards \u00f6ffentlich gemacht werden und dass auch festgehalten wird, wie die Unternehmen diese ber\u00fccksichtigen. Also: Warum bremst die Bundesregierung in Europa, und warum tritt Herr M\u00fcller hier in Deutschland so auf, als wenn er verbindliche Standards wollte?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":164,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, wir geben Ihnen auf die Fragen, die Sie stellen, vollst\u00e4ndig Auskunft, soweit das in unseren M\u00f6glichkeiten liegt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":165,"sitzung":59,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Sehr begrenzt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":166,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Was aber nicht geht, ist, dass Sie eine v\u00f6llig neue Frage einf\u00fchren und diese mit der Kritik begleiten, sie sei gar nicht beantwortet worden.\n\nWenn Sie danach fragen, wie die Bundesregierung im Rahmen des angesprochenen Textilb\u00fcndnisses zusammenarbeitet, kann ich Ihnen sagen, dass die Bundes-regierung sich - wie bei allen Themen, so auch hier - selbstverst\u00e4ndlich eng abstimmt und koordiniert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709992,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":168,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Es hat eine Reihe von Abstimmungen des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung mit dem Ministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und auch mit dem Ministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz gegeben; wir stimmen uns da in einem engen Ressortkreis ab. Das Gleiche gilt auch f\u00fcr die -europ\u00e4ische Ebene.\n\nNoch einmal: Welche Initiativen die neue Kommission dann auf der europ\u00e4ischen Ebene ergreifen wird,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":169,"sitzung":59,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Nein, Sie!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":170,"sitzung":59,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":171,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"wird erst die neue Kommission entscheiden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":172,"sitzung":59,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wir fragen nach der Bundesregierung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":709998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":173,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Frau K\u00fcnast, Sie m\u00fcssen mir nicht erkl\u00e4ren, wer welche Initiativen ergreifen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":709999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":174,"sitzung":59,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich erkl\u00e4re Ihnen nur, wie die Frage lautet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":175,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Wenn Sie das Initiativmonopol der Europ\u00e4ischen Kommission kennen, dann wissen Sie, dass der Fahrplan der Kommission von den neuen Kommissaren bestimmt werden wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710001,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":177,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"Wir haben ein Interesse daran - insofern wiederhole ich mich -, die Initiative, die wir hier in Deutschland ergreifen, zu verst\u00e4rken, sowohl was unsere bilaterale Zusammenarbeit mit Partnerl\u00e4ndern angeht, als auch was unser multilaterales Engagement angeht. Da ist die -Europ\u00e4ische Union ein wichtiger Partner, aber nicht der alleinige. Wir stehen in engem Kontakt mit der Internationalen Arbeitsorganisation, weil es darum geht, deren Kernarbeitsnormen umzusetzen. Wir stehen auch in Kontakt mit der Weltbank beispielsweise,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":178,"sitzung":59,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das war auch nicht die Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-silberhorn\/archive\/214955","sequence":179,"sitzung":59,"speaker":"Thomas Silberhorn, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Thomas Silberhorn","speaker_fp":"thomas-silberhorn","speaker_key":"1581","speaker_party":null,"text":"wo ich selbst am Wochenende das Thema der sozialen und \u00f6kologischen Standards mehrfach adressiert habe. Insofern nutzen wir alle M\u00f6glichkeiten und F\u00e4higkeiten, die wir haben, um dieser Initiative auch international Nachdruck zu verschaffen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":180,"sitzung":59,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das war auch nicht die Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710006,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710007,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, bleiben Sie entspannt. Wir haben uns jetzt ja gut ausgetauscht.\n\nNoch einmal zu den Regeln: Bei der Regierungsbefragung darf nach allem gefragt werden; das ist klar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":183,"sitzung":59,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Unsere Fragen wurden nicht beantwortet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710009,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es kann nicht alles sofort beantwortet werden. Aber es gab einige Zusagen, dass Fragen noch schriftlich beantwortet werden.\n\nIch beende damit die Regierungsbefragung und rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/2831\n\nIch rufe die Fragen in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir kommen zuerst zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke bereit.\n\nIch rufe die Frage 1 des Abgeordneten Andreas Mattfeldt auf:\n\nLiegen der Bundesregierung Erkenntnisse dar\u00fcber vor, wie sich die britische Regierung zum geplanten Verkauf der RWE Dea AG an die Letter One GmbH positioniert, und wenn nein, hat die Bundesregierung sich darum bem\u00fcht bzw. wird sie sich darum bem\u00fchen, da hiervon auch deutsche Interessen betroffen sein k\u00f6nnten?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":14074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":185,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Lieber Kollege Mattfeldt, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Nach Kenntnis der Bundesregierung hat sich die britische Regierung bisher weder zum Verkauf der RWE Dea als solchem positioniert noch sonst ein der deutschen Investi-tionspr\u00fcfung vergleichbares Verfahren durchgef\u00fchrt. Die Bundesregierung steht in engem Kontakt mit der britischen Botschaft sowie dem britischen Energieministerium, dem DECC, das f\u00fcr die Vergabe von \u00d6l- und Gasf\u00f6rderlizenzen im Vereinigten K\u00f6nigreich zust\u00e4ndig ist, da die britische Tochtergesellschaft RWE Dea UK eine Reihe lokaler F\u00f6rderlizenzen h\u00e4lt. Die Vertragsparteien haben vereinbart, eine Zusicherung zum Fortbestand dieser Lizenzen nach dem Verkauf zu beantragen. Bislang wurde eine solche Zusicherung nicht erteilt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710011,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gibt es dazu noch eine R\u00fcckfrage, Kollege Mattfeldt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-mattfeldt-0","sequence":187,"sitzung":59,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":"1432","speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710013,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-mattfeldt-0","sequence":189,"sitzung":59,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":"1432","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich habe eine Zusatzfrage zu diesem Bereich - denn dies ging durch die Medien und hat auch mit Versorgungssicherheit zu tun -: Wie positioniert sich die Bundesregierung vor dem Hintergrund, dass es f\u00fcr \u00d6l eine Bevorratungsverpflichtung gibt, nach der im Krisenfall die Versorgung 90 Tage lang aufrechterhalten werden muss, zu der von Frau Kemfert vom Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung am 6. Oktober im ARD-Morgenmagazin erhobenen Forderung nach einer nationalen Gasreserve? Sie erw\u00e4hnte in diesem Zusammenhang, dass in Deutschland schon \u00fcber ein Viertel der Gasspeicher in russischer Hand ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":190,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Sie beziehen sich damit auf Ihre n\u00e4chste schriftlich eingereichte Frage. Wenn ich die Antwort darauf vorziehen darf, w\u00fcrde ich das, mit Verlaub, machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710016,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann nehmen wir die Frage 2 des Kollegen Mattfeldt mit dazu:\n\nWie positioniert sich die Bundesregierung zu der Forderung von Professor Dr. Claudia Kemfert, Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung, am 6. Oktober 2014 im ARD-Morgenmagazin nach einer nationalen Gasreserve vor dem Hintergrund, dass es f\u00fcr \u00d6l eine Bevorratungsverpflichtung gibt, nach der im Krisenfall die Versorgung 90 Tage aufrechterhalten werden muss und in Deutschland schon \u00fcber ein Viertel der deutschen Gasspeicher in russischer Hand ist (vergleiche www.focus.de\/immobilien\/energiesparen\/wenn-gazprom-dicht- macht-wie-sicher-ist-das-gas-in-unseren-hoehlen-speichern_ id_4182980.html)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":192,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mattfeldt, das BMWi vergibt derzeit eine Studie mit dem Titel \u201eM\u00f6glichkeiten zur Verbesserung der Gasversorgungssicherheit und der Krisenvorsorge durch Regelungen der Speicher (strategische Reserve, Speicherverpflichtung) einschlie\u00dflich der Kosten sowie der wirtschaftlichen Auswirkungen auf den Markt\u201c. Nach einer zu erwartenden Beauftragung ab November ist die Bearbeitungszeit zur Erstellung der Studie mit sechs Monaten festgesetzt, sodass mit Ergebnissen im April 2015 gerechnet werden kann. Die Diskussionen \u00fcber eine m\u00f6gliche Speicherregelung sollten dann auch die Vorgaben und \u00dcberlegungen auf europ\u00e4ischer Ebene ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710018,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der Fragesteller ist zufrieden. - Es gibt dann eine Zusatz- oder Nachfrage des Abgeordneten Krischer von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":194,"sitzung":59,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, ich m\u00f6chte jetzt gerne eine Nachfrage zur ersten Frage stellen; denn das ging gerade ineinander \u00fcber. Nach meinen Informationen hat die Letter One Group bzw. Herr Fridmann eine Unbedenklichkeitserkl\u00e4rung f\u00fcr den Kauf der RWE Dea AG bei der Bundesregierung beantragt. Wurde diese Unbedenklichkeitserkl\u00e4rung vonseiten der Bundesregierung erteilt und, wenn ja oder nein, mit welcher Begr\u00fcndung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":195,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Nach dem deutschen Au\u00dfenwirtschaftsrecht kann eine Unbedenklichkeitsbescheinigung nur dann versagt werden, wenn der Verkauf an einen au\u00dfereurop\u00e4ischen Erwerber nachweislich Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Ordnung oder Sicherheit mit sich bringt. Das war hier nicht der Fall. Wir haben die einzelnen Erw\u00e4gungen vor kurzem dem Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie dargestellt; der Bericht liegt dem Ausschuss vor. Insofern war diese Unbedenklichkeitsbescheinigung nicht zu versagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710021,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Krischer, eigentlich d\u00fcrften Sie keine zweite Frage mehr stellen. Sie k\u00f6nnten allenfalls eine Frage zu der zweiten schriftlich eingereichten Frage stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":197,"sitzung":59,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde es gerne zur zweiten Frage tun, da ich auch zu diesem anderen Themenkomplex eine Nachfrage habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710023,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich habe es geahnt. - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":199,"sitzung":59,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung musste einen Stresstest im Hinblick auf die Gasversorgung in Deutschland vornehmen. Das war eine Forderung der EU-Kommission. Das Ergebnis dieses Stresstests ist nach meinen Informationen auch der EU-Kommission vorgelegt worden. Meine Frage ist: Warum wird das Ergebnis dieses Stresstests nicht ver\u00f6ffentlicht, nicht der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":200,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Ich kenne jetzt - da muss ich passen - die rechtlichen Rahmenbedingungen, was den Stresstest und seine Ver\u00f6ffentlichung angeht, nicht. Ich kann Ihnen aber gerne sagen, Herr Kollege Krischer, dass im Moment die Speicher voll sind. Die Bewirtschaftung dieser Speicher -unterliegt deutschem Recht, egal in wessen Eigent\u00fcmerschaft die Speicher sind. Insofern ist die Versorgungs-sicherheit gew\u00e4hrleistet.\n\nAber selbstverst\u00e4ndlich wird es demn\u00e4chst auch Diskussionen auf europ\u00e4ischer Ebene geben. Deshalb sagte ich in meiner Antwort auf die Frage des Kollegen Mattfeldt, dass auch die europ\u00e4ischen Debatten Eingang in unsere Diskussion finden. Wir haben dazu jetzt das besagte Gutachten beauftragt, erwarten die Ergebnisse, wie ich schon dargestellt habe,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":201,"sitzung":59,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber alles nicht meine Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":202,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"und werden dann mit Sicherheit im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie die Gelegenheit haben, diese Themen weiter miteinander zu diskutieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710028,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 3 der Abgeordneten H\u00f6hn. Diese wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 4 der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nInwiefern unterst\u00fctzt die Bundesregierung den vom italienischen Vizeminister f\u00fcr Au\u00dfenhandel, Carlo Calenda, in der FAZ vom 6. Oktober 2014 \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dferten Vorschlag, ein Freihandelsabkommen zwischen der EU und den USA in einem verringerten Umfang, etwa ohne ein Kapitel zum Investitionsschutz oder zu Liberalisierungen im Bereich der -Finanzdienstleistungen oder Lebensmittelsicherheit, abzuschlie\u00dfen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":204,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Dr\u00f6ge, ich antworte wie folgt: Die Bundesregierung kommentiert neue Vorschl\u00e4ge eines einzelnen Regierungsmitglieds nicht. Ziel der Bundes-regierung bleibt, ein umfassendes Abkommen zu schlie\u00dfen, so wie es das von den Mitgliedstaaten und der EU-Kommission erteilte Verhandlungsmandat vorsieht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710030,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich vermute, dass Sie eine Zusatzfrage haben, Kollegin Dr\u00f6ge? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710031,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":59,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Frau Gleicke, f\u00fcr diese Antwort, die mich, wie ich sagen muss, etwas betr\u00fcbt stimmt; denn Sie h\u00e4tten ja durchaus die M\u00f6glichkeit gehabt, den italienischen Kollegen in dieser Frage gem\u00e4\u00df den Leitlinien zu unterst\u00fctzen, die Herr Gabriel letzte Sitzungswoche hier im Bundestag skizziert hat. Da hat er ja eine ganze Reihe an roten Linien auch f\u00fcr Handelsabkommen skizziert und gesagt, das sei die Maxime seines Regierungshandelns. Jetzt hat der italienische Kollege einen Vorschlag gemacht, der genau in diese Richtung geht. Da h\u00e4tte ich nach den Ank\u00fcndigungen von Herrn Gabriel schon erwartet, dass er das jetzt auch massiv und deutlich unterst\u00fctzt. Deswegen noch einmal die Frage: Wieso hat Herr Gabriel dies unterlassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":207,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Noch einmal: F\u00fcr die Bundesregierung erkl\u00e4re ich, dass wir Vorschl\u00e4ge einzelner Regierungsmitglieder nicht kommentieren. Insofern bleibt es selbstverst\u00e4ndlich bei dem, was Herr Gabriel im Ausschuss auch mit Ihnen diskutiert hat, Frau Kollegin Dr\u00f6ge. Das ist sozusagen die Handlungsanweisung f\u00fcr die Bundesregierung, wenn es auf europ\u00e4ischer Ebene um die Diskussion geht, wie das Freihandelsabkommen weiter verhandelt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710033,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zweite Zusatzfrage, bitte, Frau Kollegin Dr\u00f6ge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710034,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":59,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Okay, dann versuche ich es andersherum. Wenn Sie die Vorschl\u00e4ge einzelner Mitglieder anderer Regierungen nicht kommentieren, dann beantworten Sie aber vielleicht meine Nachfrage. Meine Nachfrage w\u00e4re, ob sich die Bundesregierung in Form von Herrn Minister Gabriel vorstellen k\u00f6nnte, relevante Teile wie ein Investitionsschutzkapitel im Konkreten oder etwa die Bereiche Finanzdienstleistungen oder Lebensmittelsicherheit aus dem Freihandelsabkommen TTIP auszuklammern, und ob sie bereit ist, sich auf europ\u00e4ischer Ebene daf\u00fcr einzusetzen, dass das Mandat entsprechend ge\u00e4ndert wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":210,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Es gibt ein Verhandlungsmandat. F\u00fcr die Verhandlungen ist die EU-Kommission zust\u00e4ndig. Bisher liegen keine abschlie\u00dfenden Verhandlungsergebnisse vor, f\u00fcr die man den Abschluss vorziehen k\u00f6nnte. Darauf bezieht sich der Vorschlag von Herrn Calenda. Insofern ist dazu im Weiteren nichts zu sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710036,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 5, ebenfalls von der Abgeordneten Katharina Dr\u00f6ge, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWie will die Bundesregierung Nachverhandlungen beim Freihandelsabkommen zwischen der EU und Kanada, CETA, durchsetzen, wenn sowohl die kanadische Regierung in Person des Handelsministers Ed Fast - \u201eDie Verhandlungen zu CETA sind beendet, und Kanada und die EU haben sich auf eine fertige Fassung geeinigt\u201c, FinanzNachrichten vom 5. Oktober 2014 - als auch die designierte EU-Handelskommissarin Cecilia Malmstr\u00f6m - \u201eDas w\u00e4re keine gute Idee\u201c, Der Tagesspiegel vom 29. September 2014 - Nachverhandlungen beim CETA ablehnen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":212,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Die alleinige Kompetenz, die Verhandlungen mit Kanada zu f\u00fchren, liegt nach den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen bei der Europ\u00e4ischen Kommission. Die Bundesregierung h\u00e4lt weitere Verbesserungen im Abkommen f\u00fcr notwendig und bringt ihre Anliegen wie \u00fcblich \u00fcber die Br\u00fcsseler Ratsgremien ein, insbesondere \u00fcber den Handelspolitischen Ausschuss, aber auch in Gespr\u00e4chen auf politischer Ebene.\n\nSoweit m\u00f6glich, tut sie dies gemeinsam mit anderen Mitgliedstaaten. Es ist denkbar, dass Verbesserungen im gegenseitigen Einvernehmen vorgenommen werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710038,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Frau Kollegin Dr\u00f6ge?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710039,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":59,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Dazu habe ich eine Zusatzfrage. Diese Debatte haben wir bereits letzte Sitzungswoche im Parlament gef\u00fchrt, und da hat sich Herr Gabriel erfreulich kritisch, wie ich fand, zum Thema \u201eInvestitionsschutzklauseln in CETA\u201c ge\u00e4u\u00dfert und gesagt, mit ihm werde es ein solches CETA nicht geben. Deswegen w\u00fcsste ich jetzt im Anschluss gern konkret: Welche Termine haben er oder Vertreter seines Ministeriums im Anschluss an diese Ank\u00fcndigung gegen\u00fcber dem Parlament wahrgenommen, um diese Forderung in Br\u00fcssel zu transportieren und ihr zum Erfolg zu verhelfen? Bitte sagen Sie uns einfach, wann er wohin gefahren ist und mit wem er telefoniert hat. Dann wissen wir, ob es nur eine Willensbekundung war oder ob wir mit etwas Konkretem rechnen k\u00f6nnen. Aus der Berichterstattung wissen wir zwar, dass man bislang \u00fcber Schuldenschnitte und andere Dinge gesprochen hat. Von der kompletten Herausnahme des ISDS-Mechanismus habe ich bisher aber nirgendwo etwas lesen k\u00f6nnen. Deshalb frage ich so konkret nach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":215,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Dr\u00f6ge, Sie haben sicherlich Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich Ihnen die Eintr\u00e4ge im Terminkalender oder die Gespr\u00e4chstermine, die Herr Minister in den letzten Tagen und Wochen wahrgenommen hat, nicht im Einzelnen herbeten kann. Da bitte ich herzlich um Verst\u00e4ndnis und w\u00fcrde gerne schriftlich antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710041,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710042,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":59,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, dar\u00fcber freue ich mich sehr. - Die zweite Frage w\u00e4re: Wenn Herr Gabriel, was wir uns alle nicht w\u00fcnschen, in den Verhandlungen nicht erfolgreich damit sein sollte, ISDS aus CETA auszuschlie\u00dfen, k\u00f6nnen wir dann damit rechnen, dass die Bundesregierung dem Abkommen nicht zustimmen wird? So haben wir es jedenfalls in der letzten Sitzungswoche wahrgenommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":218,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Im Moment wird die rechtliche Pr\u00fcfung des Verhandlungsergebnisses, das jetzt vorliegt, vorgenommen. Danach wird das Abkommen \u00fcbersetzt. Dann erst gibt es die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Bundesregierung, dazu Entscheidungen zu treffen und dann im Rat ihr Abstimmungsverhalten deutlich zu machen, sodass wir erst anschlie\u00dfend daran im Parlament entscheiden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710044,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann kommen wir zur Frage 6 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer:\n\nWelche konkreten Aspekte des Investitionsschutzkapitels im Freihandelsabkommen CETA h\u00e4lt die Bundesregierung f\u00fcr nicht zustimmungsf\u00e4hig?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":220,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin R\u00fcffer, Ihre Frage beantworte ich wie folgt: Grunds\u00e4tzlich ist festzuhalten: Die Bundesregierung sieht viel Sinn und sehr gro\u00dfen Nutzen in einem Freihandelsabkommen zwischen der EU und Kanada. Ob die Bundesregierung dem Beschluss zur Unterzeichnung des Abkommens im Rat zustimmen kann, l\u00e4sst sich erst sagen, wenn der endg\u00fcltige Vertragstext feststeht und von der Bundesregierung abschlie\u00dfend gepr\u00fcft wurde.\n\nDie Bundesregierung sieht, unabh\u00e4ngig von der Feststellung, dass sie Investitionsschutzregeln in Abkommen mit entwickelten Rechtsstaaten f\u00fcr nicht erforderlich h\u00e4lt, insbesondere in den Punkten Regelung von etwaigen Umschuldungen sowie Bankrestrukturierungen und -abwicklungen Kl\u00e4rungsbedarf. Die Bundesregierung strebt die Kl\u00e4rung dieser Punkte mit der EU-Kommission an.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710046,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":222,"sitzung":59,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Wir gehen, ehrlich gesagt, davon aus, dass Sie sich nur deshalb an Verhandlungen beteiligen, weil Sie sie f\u00fcr sinnvoll und unterst\u00fctzenswert halten. Insofern danke f\u00fcr den Hinweis; aber davon sind wir ausgegangen.\n\nSie haben ein paar Punkte genannt, die kritisch sein k\u00f6nnten und von Ihnen, glaube ich, auch so wahrgenommen werden. Deswegen stelle ich die Frage noch einmal konkreter: Wenn diese Aspekte im Abkommen enthalten sein sollten - Sie haben einige Punkte genannt -, w\u00fcrde das dazu f\u00fchren, dass die Bundesregierung es ablehnen w\u00fcrde? K\u00f6nnen wir damit rechnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":223,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Wie ich eben der Kollegin Dr\u00f6ge schon gesagt habe, befinden wir uns im Moment in der Phase der Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung. Dann werden die Texte sozusagen konsolidiert und \u00fcbersetzt. Danach wird die Bundesregierung eine Entscheidung dar\u00fcber treffen, wie sie sich im Rat verh\u00e4lt. Erst dann werden wir hier im Parlament die M\u00f6glichkeit haben, zu entscheiden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710049,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":225,"sitzung":59,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Das bedeutet, dass Sie f\u00fcr sich keine roten Linien markiert haben, \u00fcber die Sie nicht gehen w\u00fcrden? Verstehe ich das richtig?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":226,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin R\u00fcffer, der Minister hat sehr deutlich klargemacht, wo er Verbesserungsbedarf sieht. Ich habe vorhin der Kollegin Dr\u00f6ge geantwortet, dass er seine M\u00f6glichkeiten nutzt, in den Ratsgremien diesen Verbesserungsbedarf darzustellen, auch in den politischen Gespr\u00e4chen mit den Vertretern der Mitgliedstaaten. Insofern sind wir sehr optimistisch, dass es noch Verbesserungen geben wird. Wir bleiben einfach im Gespr\u00e4ch. Das Verfahren ist trotzdem so, wie ich es Ihnen eben geschildert habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710052,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 7 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer:\n\nW\u00e4re es denkbar, dass auf Grundlage des Investitionsschutzkapitels im CETA bei Umschuldungen von Staatsanleihen Klagen vor internationalen Schiedsgerichten vorgebracht werden k\u00f6nnten?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":228,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Liebe Frau Kollegin R\u00fcffer, das ist quasi das Beispiel daf\u00fcr, weshalb ich gesagt habe, dass wir M\u00f6glichkeiten sehen, Verbesserungen hinzubekommen. Die Bundesregierung hat sich erfolgreich daf\u00fcr eingesetzt, dass ein urspr\u00fcnglich von Kanada unterbreiteter Vorschlag zur Regelung von Umschuldungen nachtr\u00e4glich in den Abkommenstext aufgenommen wurde, siehe Annex X: Public Debt, Seite 184 des CETA-Textes vom 26. September 2014. Diese Textpassage war im CETA-Text, der am 5. August 2014 an die EU-Mitgliedstaaten \u00fcbermittelt wurde, noch nicht enthalten. Damit hat sich die Gefahr von erfolgreichen Klagen gegen etwaige Umschuldungsma\u00dfnahmen verringert. Die Bundesregierung wird sich ungeachtet dessen f\u00fcr weitere Verbesserungen einsetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710054,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dazu eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":230,"sitzung":59,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710056,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":232,"sitzung":59,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Ich formuliere es einmal so: Wird die Bundesregierung CETA zustimmen, auch wenn die Regelungen im Kapitel \u00fcber Investitionsschutz nicht dahin gehend ver\u00e4ndert werden, dass Klagen bei Umschuldungen von Staatsanleihen ausgeschlossen w\u00e4ren? Noch einmal eine \u00e4hnliche Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":233,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin, gerade wird die Rechtsf\u00f6rmlichkeit der Texte gepr\u00fcft. Anschlie\u00dfend werden sie \u00fcbersetzt. Diese Texte werden, wie ich eben beispielhaft erkl\u00e4rt habe, im Laufe der Pr\u00fcfverfahren noch ge\u00e4ndert. Die Bundesregierung wird dann anhand der Abschlusstexte ihre Entscheidung treffen und entsprechend im Rat agieren. Danach werden wir hier im Parlament dar\u00fcber zu entscheiden haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710059,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sie d\u00fcrfen noch einmal nachfragen, wenn Sie m\u00f6gen? - Okay, nicht mehr. Danke.\n\nFrau Dr\u00f6ge hat noch eine Nachfrage. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710060,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":59,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine Nachfrage. Ich finde es etwas schade, dass Sie sich hier offensichtlich nicht festlegen m\u00f6chten, weil ich Herrn Gabriel letzte Sitzungswoche im Plenum anders verstanden habe. Ich habe noch einmal eine konkrete Nachfrage: H\u00e4tten die Gl\u00e4ubiger bzw. Besitzer griechischer Staatsanleihen auf der Grundlage von Bestimmungen, wie sie in CETA vorhanden sind, vor internationalen Schiedsgerichten gegen die Umschuldung griechischer Staatsanleihen, die seit M\u00e4rz 2012 bestehen, klagen k\u00f6nnen? Ich finde, dass das f\u00fcr uns eine relevante Frage ist, um bewerten zu k\u00f6nnen, was wir gerade verhandeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":236,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Dr\u00f6ge, wie Sie wissen, bin ich von Beruf Bauingenieurin und keine Juristin. Ich w\u00fcrde Ihnen diese Frage gern schriftlich beantworten und w\u00fcrde die Juristen des Hauses damit besch\u00e4ftigen, damit Sie eine konkrete Antwort bekommen. - Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710062,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann kommen wir zur Frage 8 des Abgeordneten Dr. Frithjof Schmidt, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nSind die \u00c4u\u00dferungen des Bundesministers f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Sigmar Gabriel, aus den vergangenen Wochen zu den Investitionsschutzregeln im CETA so zu verstehen, dass, wenn die Investor-Staat-Schiedsgerichtsverfahren weiterhin Bestandteil im CETA bleiben sollten, die Bundesregierung im Rat der Europ\u00e4ischen Union gegen ein solches Abkommen stimmen w\u00fcrde?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":238,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Lieber Herr Kollege Schmidt, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Bundesregierung sieht viel Sinn und sehr gro\u00dfen Nutzen in einem Freihandelsabkommen zwischen der EU und -Kanada. Die Bundesregierung begr\u00fc\u00dft daher, dass die EU-Kommission und Kanada ein vorl\u00e4ufiges Verhandlungsergebnis erreicht haben. CETA erf\u00fcllt nach Ansicht der Bundesregierung grunds\u00e4tzlich die Erwartungen an ein modernes und ehrgeiziges Freihandelsabkommen zwischen Industriestaaten. Der Abschluss von CETA wird auch ein wichtiges Signal senden, dass die EU zum Freihandel steht und in der gemeinsamen Handelspolitik handlungsf\u00e4hig ist.\n\nOb die Bundesregierung dem Beschluss zur Unterzeichnung des Abkommens im Rat zustimmen kann, l\u00e4sst sich erst sagen, wenn der endg\u00fcltige Vertragstext feststeht und von der Bundesregierung abschlie\u00dfend gepr\u00fcft wurde. Hinsichtlich des Kapitels zum Investitionsschutz sieht die Bundesregierung noch Kl\u00e4rungsbedarf. Die Bundesregierung steht hier mit der EU-Kommission in Kontakt. Allgemein macht die Bundesregierung weiter deutlich, Investitionsschutzbestimmungen und Investor-Staat-Schiedsgerichtsverfahren zwischen Staaten mit entwickelten Rechtsschutzsystemen nicht f\u00fcr erforderlich zu halten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710064,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage dazu? - Bitte, Herr Dr. Schmidt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":240,"sitzung":59,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe eine Nachfrage zum Status der Verhandlungen. Einerseits hat es eine Zeremonie mit dem Kommissionspr\u00e4sidenten Barroso und dem kanadischen Premierminister Stephen Harper dahin gehend gegeben, dass das Abkommen abgeschlossen sei. Andererseits haben wir die Information, dass die Verhandlungen im Handelsausschuss des Rates \u00fcber das Abkommen noch gar nicht abgeschlossen sind. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, welche Rechtsauffassung die Bundesregierung hat? Sind die Verhandlungen denn jetzt abgeschlossen, und, wenn ja, wie k\u00f6nnen dann die Verhandlungen im Handelsausschuss des Rates noch gar nicht abgeschlossen sein? Oder andersherum: Wenn Sie die Rechtsauffassung haben, dass dieses Abkommen de facto oder de jure noch nicht paraphiert ist, wie sind dann die Verhandlungen im Handelsausschuss des Rates angelegt, und was sind die Erwartungen der Bundesregierung hinsichtlich der Dauer? Wann, glauben Sie, w\u00e4re das Abkommen dann in einem Zustand, dass es den Mitgliedstaaten zur Ratifizierung zugeleitet werden kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":241,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Der Punkt ist in der Tat, dass die Verhandlungen zwar beendet worden sind - das ist ja \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt worden -; allerdings ist es tats\u00e4chlich so, dass der Vertragstext im Moment bearbeitet wird, weil es noch eine Reihe zu kl\u00e4render Fragen gibt. Da sind die Juristen am Werk. Danach wird der Vertragstext, wie ich schon erkl\u00e4rt habe, \u00fcbersetzt, und dann wird das Abkommen den Mitgliedstaaten sozusagen in seiner schlussendlichen Form vorliegen. Dann wird sich die Bundesregierung mit den einzelnen Passagen und dem gesamten Vertrag besch\u00e4ftigen und entscheiden, wie sich ihr Abstimmungsverhalten im Rat darstellen wird. Danach werden wir auch hier im deutschen Parlament dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710067,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage von Dr. Schmidt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":243,"sitzung":59,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte fragen, ob mein Eindruck richtig ist, dass es offensichtlich an zwei Punkten unterschiedliche Rechtsauffassungen der Bundesregierung und der Kommission gibt.\n\nErstens. Ist mein Eindruck richtig, dass die Kommission die Rechtsauffassung vertritt, diese Verhandlungen seien abgeschlossen? Kommissar De Gucht hat deswegen ja auch gesagt, es k\u00f6nne daran nichts mehr ge\u00e4ndert werden.\n\nZweitens, die Frage der Ratifizierung. Ist mein Eindruck richtig, dass die Bundesregierung die Rechtsauffassung vertritt, dass dies ein gemischtes Abkommen ist, es also den Mitgliedstaaten zur Ratifizierung zugeleitet werden muss, die EU-Kommission aber dezidiert die Rechtsauffassung vertritt, dass dies kein gemischtes Abkommen ist, es also den Mitgliedstaaten nicht zur Ratifizierung zugeleitet werden muss? Ist die Bundesregierung, falls die EU-Kommission der Rechtsauffassung der Bundesregierung nicht folgt, bereit, den EuGH anzurufen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":244,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Wir sind der Auffassung, dass es sich um ein gemischtes Abkommen handelt; das ist mehrfach im Ausschuss und auch hier Parlament erkl\u00e4rt worden. Insofern gehen wir davon aus, dass wir das hier im deutschen Parlament diskutieren. Im Endeffekt ist das jetzt auch Bestandteil der Diskussion um die einzelnen Vertragstexte, deren Verlauf ich vorhin geschildert habe.\n\nIch habe auf die Frage der Kollegin R\u00fcffer hin deutlich gemacht, dass es auch bei den \u00dcbertragungen der Gesetzestexte tats\u00e4chlich noch zu Ver\u00e4nderungen kommt. Wir werden also diese M\u00f6glichkeiten nutzen. Dies alles wird bis Sommer n\u00e4chsten Jahres dauern. Wir haben Bewegung wahrgenommen und haben den Eindruck, dass sich auch die EU-Kommission der Auffassung ann\u00e4hert, dass es sich um ein gemischtes Abkommen handelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710070,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Zusatzfrage hat die Abgeordnete Lemke, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":246,"sitzung":59,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben hier die Auffassung der Bundesregierung vorgetragen. Weil dieses Thema \u00f6ffentlich sehr intensiv diskutiert wird, was wir als Parlamentarier alle sehr begr\u00fc\u00dfen, m\u00f6chte ich mich \u00fcber ein Detail bez\u00fcglich der Haltung der Bundesregierung vergewissern: Ist es explizit die Auffassung der gesamten Bundesregierung und auch der Bundeskanzlerin, dass Investor-Staat-Schiedsgerichtsverfahren bei Abkommen mit einem Staat wie Kanada \u00fcberfl\u00fcssig sind und Nachverhandlungen mit dem Ziel gef\u00fchrt werden sollen, die entsprechende Regelung herauszunehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":247,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung ist der Auffassung, dass Investitionsschutzklauseln zwischen entwickelten Rechtssystemen tats\u00e4chlich entbehrlich sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":248,"sitzung":59,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Inklusive der Bundeskanzlerin? Das war die Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":249,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"- Das ist die Auffassung der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710075,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Zusatzfrage stellt der Abgeordnete Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":251,"sitzung":59,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, der Vorgang ist mir nicht ganz klar, auch nach Ihrer Antwort nicht.\n\nIm normalen Leben bin ich Rechtsanwalt, und ich bin es daher gewohnt, f\u00fcr Mandanten Vertr\u00e4ge auszuhandeln. Manchmal dauert das l\u00e4nger, manchmal geht es ganz schnell. Irgendwann ist man fertig und verabschiedet sich in der Gewissheit, dass das Verhandlungsergebnis erreicht ist; es wird dann schriftlich niedergelegt, vielleicht muss es noch notariell beurkundet werden. Aber beide Seiten sind sich einig: Das ist das Ergebnis, es gibt also nichts mehr zu verhandeln.\n\nWie ist das denn nun bei CETA? Gibt es ein Papier, auf dem steht: \u201eDas ist das Ende dieser Verhandlung und dieser Text ist jetzt ma\u00dfgeblich\u201c? Das ist eine einfache Frage - wenn ein Mandant zu mir k\u00e4me, dann m\u00fcsste ich das auch beantworten -: War es das jetzt oder kommen noch 35 Zus\u00e4tze dazu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":252,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, wie ich schon auf die Fragen der Kolleginnen und Kollegen vorher geantwortet habe: Es gibt einen Text, in dem noch einige Passagen der Kl\u00e4rung in Bezug auf die Formulierung bed\u00fcrfen. Das wird jetzt im weiteren Verlauf passieren. Danach wird der Text \u00fcbersetzt, und die Bundesregierung wird an dem dann feststehenden Text ihre Entscheidung ausrichten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":253,"sitzung":59,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt also keinen endg\u00fcltigen Text!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710079,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Zusatzfrage stellt die Abgeordnete Dr\u00f6ge, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710080,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":59,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin, in Ihrer Antwort auf die Frage von Frau Lemke haben Sie zu meiner Freude noch einmal zum Ausdruck gebracht, dass die gesamte Bundesregierung Herrn Gabriel dabei unterst\u00fctzt, dass ISDS aus CETA gestrichen wird.\n\nSie haben eben freundlicherweise zugesagt, mir eine \u00dcbersicht zu schicken, aus der sich ergibt, wann sich Herr Gabriel in Br\u00fcssel eingesetzt hat. Es w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn mir die Bundesregierung eine solche \u00dcbersicht \u00fcber Frau Merkels Termine schicken k\u00f6nnte. Es begeistert mich, wenn sich die gesamte Bundesregierung in Br\u00fcssel einsetzt. Wenn Herr Gabriel die Unterst\u00fctzung von Frau Merkel hat, ist das etwas sehr Positives. Allerdings hat sie bislang damit nicht so viel Werbung gemacht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":256,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Wir beantworten selbstverst\u00e4ndlich auch diese Frage schriftlich. Ich m\u00f6chte, damit kein Widerspruch entsteht, die Formulierung noch einmal vorlesen: Die Bundes-regierung sieht, unabh\u00e4ngig von der Feststellung, dass sie Investitionsschutzregelungen in Abkommen mit entwickelten Rechtsstaaten f\u00fcr nicht erforderlich h\u00e4lt, insbesondere in den folgenden Punkten Regelungsbedarf usw. - Das ist die abgestimmte Meinung der Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710082,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Zusatzfrage stellt der Abgeordnete Wolfgang Tiefensee, SPD-Fraktion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710083,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":59,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Staatssekret\u00e4rin, stimmen Sie mit mir darin \u00fcberein, dass es ein Unterschied ist, ob man im juristischen Sinne und als Anwalt einen Vertrag aushandelt, bei dem die Parteien am Tisch sitzen und die Prokura haben, endzuverhandeln, oder ob, wie in den Verhandlungen zwischen der EU und Kanada, mindestens R\u00e4te, wenn nicht sogar Parlamente beteiligt werden m\u00fcssen?\n\nZum Zweiten. Sind Sie mit mir einer Meinung, dass bereits die Tatsache, dass die jeweilige Bundesregierung bei der Erteilung des Verhandlungsmandats f\u00fcr CETA und TTIP deutlich gemacht hat, dass sie kein ISDS will, ein Fingerzeig daf\u00fcr ist, dass sie nach wie vor auf dieser Meinung besteht?\n\nZum Dritten. Wir haben den kanadischen Verhandlungsf\u00fchrer Herrn Steve Verheul im Ausschuss geh\u00f6rt. Sind Sie mit mir einer Meinung, dass seine \u00c4u\u00dferungen so zu verstehen waren, dass er sich w\u00fcnschte, dass der Text eins zu eins verabschiedet wird, aber dass er durchaus sieht, dass zum Beispiel in Bezug auf die Banken und Markenschutzrechte und dergleichen noch Nachverhandlungsbedarf bzw. Korrekturbedarf besteht?\n\nSchlie\u00dflich frage ich: Sind Sie mit mir der Meinung, dass es auch andere europ\u00e4ische Staaten gibt, die Bedarf haben, bez\u00fcglich dieser oder jener Passage nachzuverhandeln?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710084,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich wurde von langj\u00e4hrigen Parlamentariern darauf hingewiesen, dass das vier Fragen waren. Normalerweise ist nur eine zul\u00e4ssig. Aber wir wollen es der Bundesregierung \u00fcberlassen, wie sie darauf antwortet. Prinzipiell aber bitte nur eine Frage pro Nachfrager.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":260,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, die vier Fragen des Kollegen Tiefensee illustrieren das nicht ungew\u00f6hnliche Vorgehen bei internationalen Verhandlungen: Man hat einen Text, bei dem insbesondere juristischer Kl\u00e4rungsbedarf besteht. Ich habe vorhin auf die Frage der Kollegin R\u00fcffer deutlich gemacht, dass es im Verlauf der Textkonsolidierung zu Ver\u00e4nderungen kommen kann. Das hat Herr Verheul angek\u00fcndigt. Dass es Ver\u00e4nderungsw\u00fcnsche gibt, haben auch andere Mitgliedstaaten angek\u00fcndigt. Insofern ist das ein ganz normales Verfahren.\n\nIch bin aber dem erfahrenen Kollegen Str\u00f6bele dankbar, wenn er uns, den Ingenieuren sozusagen, eine Handhabe gibt, wie das in einfachen juristischen Verfahren geht. In internationalen Verfahren - da haben Sie recht - ist das durchaus so \u00fcblich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710086,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 9 auf:\n\nWie m\u00f6chte die Bundesregierung nach dem Abschluss der Verhandlungen zwischen der Europ\u00e4ischen Kommission und Kanada einzelne Teile im CETA, beispielsweise im Bereich des Investitionsschutzes, neu verhandeln, und welchen Zeitrahmen hat sie daf\u00fcr ins Auge gefasst?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":262,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schmidt, die alleinige Kompetenz, die Verhandlungen mit Kanada zu f\u00fchren, liegt nach den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen bei der Europ\u00e4ischen Kommission. Die Bundesregierung h\u00e4lt weitere Verbesserungen im Abkommen f\u00fcr notwendig. Sie bringt ihre Anliegen \u00fcber die Br\u00fcsseler Ratsgremien ein, insbesondere \u00fcber den Handelspolitischen Ausschuss, aber auch in Gespr\u00e4chen auf politischer Ebene und, soweit m\u00f6glich, zusammen mit anderen EU-Mitgliedstaaten. Es ist denkbar, dass Verbesserungen im gegenseitigen Einvernehmen vorgenommen werden k\u00f6nnen, wie ich schon die ganze Zeit erl\u00e4utert habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710088,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Dr. Schmidt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frithjof-schmidt\/archive\/215167","sequence":264,"sitzung":59,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":"1322","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Ich habe eine Zusatzfrage, die durchaus auch an die vorhergehende Frage anschlie\u00dft. Es gibt in einzelnen zentralen Punkten ganz offenkundig unterschiedliche Rechtsauffassungen zwischen der Bundesregierung und der Kommission; das haben Sie best\u00e4tigt. Ist das ein gemischtes Abkommen, also eines, das den Mitgliedstaaten zur Ratifizierung zugeleitet werden muss, oder ist dies kein gemischtes Abkommen, wie die EU-Kommission das sieht? Dass die EU-Kommission die Verhandlungskompetenz hat, entscheidet nicht dar\u00fcber, ob sie \u00fcber den Charakter des Abkommens im Ratifizierungsprozess entscheiden kann. Die EU-Kommission nimmt das aber f\u00fcr sich in Anspruch. Sie sagt: Wir sind der Meinung, dass das kein gemischtes Abkommen ist. - Was ist, wenn die EU-Kommission daran festh\u00e4lt und auf Basis eines Rechtsgutachtens ihres Wissenschaftlichen Dienstes sagt: \u201eWir leiten euch das nicht zur Ratifizierung zu\u201c? Das ist ja m\u00f6glich. Sie haben gesagt: Wir haben Anzeichen daf\u00fcr, dass die EU-Kommission sich unserer Rechtsauffassung ann\u00e4hert. - Sie hoffen, dass alles gut wird. F\u00fcr den Fall, dass nicht alles gut wird - das kommt im Leben ja gelegentlich vor -, ist die Bundes-regierung dann bereit, f\u00fcr ihre Rechtsauffassung vor dem EuGH, vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof, zu streiten, oder w\u00fcrde sie dann die Entscheidung der Kommission hinnehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":265,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schmidt, wir sind der Auffassung, dass es sich um ein gemischtes Abkommen handelt, und wir werden alles daf\u00fcr tun, dass sich die Europ\u00e4ische Kommission dieser Auffassung anschlie\u00dft. Sollte sie das nicht tun, wird dann zu entscheiden sein. Ich finde, wir sollten unter zivilisierten Europ\u00e4ern versuchen, miteinander eine klare Absprache zu finden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710091,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Ich rufe die Frage 10 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, auf:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung zum Abstimmungsverhalten der jeweiligen EU-Kommissare bei der Entscheidung \u00fcber die staatliche Beihilfe f\u00fcr den Bau des britischen Atomkraftwerks Hinkley Point C - insbesondere des EU-Kommissars f\u00fcr Energie, G\u00fcnther Oettinger -, und welche Aktivit\u00e4ten und Gespr\u00e4che sind vonseiten der Bundesregierung im Vorfeld der Entscheidung durchgef\u00fchrt worden - bitte mit genauer Angabe; bei den Gespr\u00e4chen bitte m\u00f6glichst mit Angabe der Gespr\u00e4chspartner?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":267,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Kotting-Uhl, \u00fcber die pressebekannten Informationen hinaus liegen der Bundesregierung keine weiteren Erkenntnisse \u00fcber die Abstimmung im Kommissionskollegium vor. Im Vorfeld der Entscheidung wurden keine Aktivit\u00e4ten und Gespr\u00e4che seitens der Bundesregierung durchgef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710093,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Abgeordnete Kotting-Uhl?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":269,"sitzung":59,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja, gerne, Herr Pr\u00e4sident. Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, das nimmt mich wunder. Man muss ja immer wieder darauf hinweisen, dass Deutschland den Atomausstieg beschlossen hat. Nun geht es um den Neubau eines Atomkraftwerks, das in relativ gro\u00dfer N\u00e4he zu uns liegt, und um die Frage, ob man den Neubau mit staatlicher Beihilfe subventioniert. Und es geht um die Frage, ob das, wie manche begr\u00fcndet sagen, in Widerspruch zu den Wettbewerbsregeln der Europ\u00e4ischen Union steht.\n\nDer Kommissar f\u00fcr Energie ist zu diesem Zeitpunkt noch G\u00fcnther Oettinger aus Deutschland. Die Bundesregierung hat in der Tat nicht ein Gespr\u00e4ch mit dem Energiekommissar aus Deutschland in der EU-Kommission gef\u00fchrt? Man muss dazu sagen: Es war eine Stimme Unterschied. Die Stimme des deutschen Kommissars war also sehr relevant. Trotzdem gab es kein Gespr\u00e4ch?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":270,"sitzung":59,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Ist das eine Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":271,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl, diese Beihilfeverfahren sind bilaterale Verfahren, vergleichbar zum Beispiel mit unseren Verhandlungen mit der Europ\u00e4ischen Union um die Besondere Ausgleichsregelung im EEG. In dem Falle mischen sich andere Staaten nicht in die Verhandlungen ein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710097,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":273,"sitzung":59,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja, danke, Herr Pr\u00e4sident. Ich habe eine zweite Frage. - Es ist ja ein gewisser Unterschied, ob man wie bei den erneuerbaren Energien eine neue Technologie mit Anschubfinanzierung in den Markt bringt oder ob eine Technologie, die nach 60 Jahren offensichtlich immer noch nicht in der Lage ist, sich finanziell selber zu erhalten, subventioniert werden muss. Dazu hat die Bundes-regierung keine Haltung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":274,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat sich in die bilateralen Gespr\u00e4che, die anderthalb Jahre angehalten haben, nicht eingemischt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":275,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber nicht die Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":276,"sitzung":59,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Das ist mir Antwort genug. Danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710102,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nachfrage des Abgeordneten Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":278,"sitzung":59,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Frau Kollegin Gleicke, die Antwort \u00fcberrascht mich in der Deutlichkeit, dass Sie weder eine Haltung noch Interesse noch sonst irgendetwas an dieser doch \u00fcberraschenden Entscheidung haben. Wir haben in der vergangenen Woche hier in der Fragestunde, als die Entscheidung gerade gefallen war, Frau Bundesumweltministerin Hendricks geh\u00f6rt, die gesagt hat, dass sie die Entscheidung f\u00fcr falsch h\u00e4lt und eine Klage der Bundesrepublik bef\u00fcrwortet.\n\nDeshalb meine Frage an Sie als Vertreterin der Bundesregierung: Pr\u00fcft die Bundesregierung zurzeit, eine Klage gegen die Entscheidung zu Hinkley Point einzureichen oder sich der Klage eines anderen Landes anzuschlie\u00dfen? Wir haben vernommen, dass man in \u00d6sterreich nicht solch eine gleichg\u00fcltige Haltung hat, wie Sie sie haben. Die dortige Bundesregierung hat angek\u00fcndigt, eine Klage einzureichen. Pr\u00fcft die Bundesregierung, einen solchen Schritt zu gehen, oder hat sie m\u00f6glicherweise schon die Entscheidung zu einem solchen Schritt getroffen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":279,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, aus meinen Antworten zuvor zu schlie\u00dfen, dass die Bundesregierung kein Interesse und keine Haltung h\u00e4tte, ist falsch. Ich will das noch einmal ganz deutlich sagen. Wir haben uns in der Tat in die bilateralen Verhandlungen zu einem Beihilfeverfahren nicht einzumischen. Umgekehrt erwarten wir dies auch von den anderen Staaten, wenn wir Beihilfeverhandlungen f\u00fchren. Die Besondere Ausgleichsregelung hat ja nichts mit der F\u00f6rderung der erneuerbaren Energien zu tun, sondern damit, dass wir die EEG-Umlage f\u00fcr einige Bereiche der Industrie begrenzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":280,"sitzung":59,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber reden wir gleich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":281,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"- Genau, dazu kommen wir gleich bei der n\u00e4chsten Frage.\n\nDie Bundesregierung hat klargestellt - ich beziehe mich auf Unterrichtungen, die schon vorgelegen haben; es gibt, glaube ich, schon einen Bericht an die Bundestagsfraktion der SPD, aber zum Beispiel auch einen Schriftverkehr des Ministers -, dass sie die Entscheidung der Europ\u00e4ischen Kommission nach Ver\u00f6ffentlichung sehr genau faktisch und rechtlich analysieren wird. Allerdings wird die Ver\u00f6ffentlichung - auch das steht schon fest - erst Anfang 2015 erwartet. Dann werden wir pr\u00fcfen, wie wir mit dieser beihilferechtlichen Entscheidung umgehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710107,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Zusatzfrage hat der Abgeordnete Kekeritz, danach die Abgeordnete Lemke, beide B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. - Herr Abgeordneter Kekeritz, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":283,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Die Frage hat sich jetzt eigentlich er\u00fcbrigt, weil Kollege Krischer sie schon gestellt hat. Nichtsdestotrotz muss ich die Regierung fragen, ob sie sich dar\u00fcber im Klaren ist, dass ein Nichtverhalten zu einem so zentralen Thema nat\u00fcrlich ein ganz klares Signal an uns Abgeordnete, aber auch nach au\u00dfen ist. Das Signal, das Sie senden, ist eindeutig: Atomkraft ist in Ordnung. Wir akzeptieren das. - Wenn das nicht ihre Grundhaltung ist, dann verlange ich von der Bundesregierung, dass sie im Interesse der globalen Entwicklung und auch der Zukunft der Energiewende massiv dagegen vorgeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710109,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das war bis jetzt noch keine Frage; aber ich nehme an, Sie wollten fragen, ob sie die Einsch\u00e4tzung teilt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":285,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710111,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":287,"sitzung":59,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":288,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Wie die Bundesregierung bereits klargestellt hat, wird sie die Entscheidung der Europ\u00e4ischen Kommission nach Ver\u00f6ffentlichung rechtlich und faktisch sehr genau analysieren. Eine Ver\u00f6ffentlichung wird erst f\u00fcr Anfang 2015 erwartet; daher ist zu diesem Zeitpunkt keinerlei Aussage m\u00f6glich.\n\nIch will Ihnen aber sehr deutlich sagen, Herr Kollege, dass wir - unabh\u00e4ngig davon, dass wir den Atomausstieg hier in Deutschland gestalten - das Problem nat\u00fcrlich sehen. Wenn es um Hermesb\u00fcrgschaften f\u00fcr AKW-Neubauten im Ausland geht, so ist es die Linie der verantwortlichen Bundesressorts, grunds\u00e4tzlich nicht zu b\u00fcrgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710114,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Abgeordnete Lemke, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, hat dazu noch eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":290,"sitzung":59,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, wir wissen aus der Katastrophe von Tschernobyl, dass wir von Entscheidungen von Staaten - nicht nur in Europa, sondern auch dar\u00fcber hinaus - \u00fcber den AKW-Neubau sehr pers\u00f6nlich betroffen sind, falls es dort zu Havarien kommen sollte. Von daher kann ich Ihre Auffassung, dass wir uns in ein solches Beihilfeverfahren nicht einzumischen haben, nicht nachvollziehen. Evidente Sicherheitsinteressen unserer Bev\u00f6lkerung sind von dieser Entscheidung betroffen. Ich w\u00fcrde, da Frau Bundesumweltministerin Hendricks in der vergangenen Woche zu einer potenziellen Klage eine dezidiert andere Auffassung hier vor dem Parlament vertreten hat als Sie, gerne nach dem jetzt offenbar gewordenen Dissens innerhalb der Bundesregierung wissen, ob im Kabinett, ob in der Bundesregierung dar\u00fcber debattiert worden ist, ob eine Klage eingereicht werden sollte - oder einer anderen beigetreten werden sollte - und ob es dazu eine explizite Entscheidung innerhalb der Bundesregierung gegeben hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":291,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Lemke, ich stelle fest: Sie haben nach dem Beihilfeverfahren gefragt. Ich habe Ihnen dargestellt, dass es sich in diesen Beihilfediskussionen um bilaterale Verhandlungen handelt.\n\nDas Zweite ist, dass wir nat\u00fcrlich mit unserer hervorragenden Politik, was den Atomausstieg angeht, und der guten Implementierung des Ausbaus der erneuerbaren Energien und den Fortschritten, die wir in Deutschland dabei vorzuweisen haben, selbstverst\u00e4ndlich auch international als gutes Beispiel dienen wollen.\n\nWas das Thema der Klagen angeht, habe ich gerade dargestellt, dass die Bundesregierung die Entscheidung der Europ\u00e4ischen Kommission nach deren Ver\u00f6ffentlichung ganz genau \u00fcberpr\u00fcfen und faktisch wie rechtlich analysieren wird. Die Ver\u00f6ffentlichung wird allerdings erst f\u00fcr Anfang 2015 erwartet; zu diesem Zeitpunkt werden wir als Bundesregierung eine Entscheidung f\u00e4llen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710117,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Wir kommen damit zur Frage 11 des Abgeordneten Oliver Krischer:\n\nWie viele Antr\u00e4ge - aufgeschl\u00fcsselt jeweils nach den zehn gr\u00f6\u00dften Branchen und Bundesl\u00e4ndern - sind beim Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle in diesem Jahr bis zum Fristende 30. September 2014 (siehe Teil 4, Abschnitt 2 \u201eBesondere Ausgleichsregelung\u201c, des Erneuerbare-Energien-Gesetzes 2014) eingegangen - falls die abschlie\u00dfende Zahl noch nicht vorliegt, bitte Zwischenstand angeben -, und mit welchem finanziellen Volumen rechnet die Bundesregierung nach ersten Sch\u00e4tzungen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":293,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Krischer, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Nach der vorl\u00e4ufigen Datenlage des BAFA sind in diesem Jahr bis Fristende Antr\u00e4ge von 2 452 Unternehmen bzw. selbstst\u00e4ndigen Unternehmensteilen - im Vorjahr waren es 2 367 - f\u00fcr 3 391 Abnahmestellen - im Vorjahr waren es 3 458 - mit einer Gesamtstrommenge von circa 117,8 Terawattstunden - im Vorjahr waren es 119,3 Terawattstunden - eingegangen. Bislang wurden bei den eingegangenen Antr\u00e4gen und den Strommengen nur grobe Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt. Vor diesem Hintergrund liegen derzeit nur vorl\u00e4ufige Daten vor. Es werden sich noch \u00c4nderungen ergeben. Im Vorjahr - ich will das noch einmal illustrieren - lag die beantragte Strommenge fehlerbereinigt um ungef\u00e4hr 2,6 Terawattstunden niedriger als der urspr\u00fcnglich angemeldete Wert.\n\nEine \u00dcbersicht zur Verteilung der provisorischen Antragszahlen nach Bundesl\u00e4ndern und Branchen kann den Tabellen entnommen werden, die ich Ihnen gerne schriftlich geben w\u00fcrde, weil ich glaube, es \u00fcberfordert die Kolleginnen und Kollegen, wenn ich das jetzt hier vortrage.\n\nZum zweiten Teil Ihrer Frage: Eine Einsch\u00e4tzung des mit diesen Zahlen verbundenen finanziellen Entlastungsvolumens ist nur im Zusammenhang mit der heute von den \u00dcbertragungsnetzbetreibern vorgestellten EEG-Umlage m\u00f6glich. Daraus errechnet sich ein Entlastungsvolumen von 5,1 Milliarden Euro, das dem Wert des Vorjahres entspricht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710119,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Kollege Krischer? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":295,"sitzung":59,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Beantwortung der Frage und die Nennung der Zahlen. Ich nehme sehr gern Ihre Bereitschaft in Anspruch, mir die Tabelle zuzusenden.\n\nKann ich Ihre \u00c4u\u00dferung so interpretieren, dass es infolge der EEG-Novelle zu keiner relevanten Senkung der privilegierten Strommenge gekommen ist? Minister Gabriel hatte ja in Aussicht gestellt, dass eine relevante Verminderung der privilegierten Strommenge und eine Konzentration in der Branche zu erwarten sind. Kann ich Ihre \u00c4u\u00dferung dahin gehend interpretieren - nach den vorliegenden Zahlen ist die Gr\u00f6\u00dfenordnung in etwa die des letzten Jahres -, dass wir hier ein gleiches Entlastungsvolumen haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":296,"sitzung":59,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, Ihre erste Frage beantworte ich mit Nein. Sie k\u00f6nnen aus meinen \u00c4u\u00dferungen nicht schlie\u00dfen, dass alles beim Alten bleibt. Man muss einfach zur Kenntnis nehmen, dass in den vergangenen Jahren die privilegierten Strommengen immer weiter gestiegen sind und auch die Anzahl der Antragsteller gestiegen ist. Das ist eine Ver\u00e4nderung. Demgegen\u00fcber ist die Gr\u00f6\u00dfenordnung nun in etwa konstant geblieben. Das hat etwas mit den Ver\u00e4nderungen der EEG-Novelle zu tun.\n\nSie wissen, dass wir die Stromkostenintensit\u00e4tsschwelle von 14 auf 16 Prozent erh\u00f6ht haben. Wir haben auf der anderen Seite aus Gr\u00fcnden des Wettbewerbs kleinere Unternehmen, die Schienenbahnen betreiben, in die Regelung aufgenommen, was eine h\u00f6here Anzahl an Antr\u00e4gen verursacht hat. Wir haben aber dort wiederum eine prozentual andere Verteilung der Finanzierung festgelegt. Insofern hat die EEG-Novelle durchaus eine Wirkung entfaltet. Allerdings - auch das muss man ehrlicherweise sagen - sind diese Regelungen erst seit August dieses Jahres in Kraft und k\u00f6nnen nat\u00fcrlich bis heute nur in einem geringen Umfang wirken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710122,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die Fragen 12 und 13 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung steht Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer bereit. Die Frage 14 des Abgeordneten Niema Movassat sowie die Fragen 15 und 16 der Abgeordneten Sevim Da?delen werden schriftlich beantwortet.\n\nDie Frage 17 des Abgeordneten Uwe Kekeritz wird nicht beantwortet, da Herr Kekeritz nicht anwesend ist. - Wie ich sehe, kommt er gerade in den Saal. Da wollen wir einmal Milde walten lassen. Herr Kekeritz, es w\u00e4re nett, wenn Sie bei Ihren eigenen Fragen im Saale w\u00e4ren.\n\nIch rufe die Frage 17 des Abgeordneten Uwe Kekeritz auf:\n\nAus welchem Grund hat Deutschland in der Generalversammlung der Vereinten Nationen am 9. September 2014 als eines von nur elf L\u00e4ndern mit Nein gegen die Resolution (\u201eTowards the establishment of a multilateral legal framework for sovereign debt restructuring processes\u201c - United Nations A\/68\/L.57\/Rev. 2) gestimmt (www.erlassjahr.de\/presse\/presse mitteilungen\/ueberwaeltigende-mehrheit-fuer-ein-staateninsol venzverfahren.html), die die Schaffung eines geordneten Staateninsolvenzverfahrens fordert, und auf welche Weise wird Deutschland sich nun im Rahmen des von der Generalversammlung getragenen Prozesses konstruktiv einbringen?\n\nFrau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":298,"sitzung":59,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, die Bundesregierung hat bei der Abstimmung mit Nein gestimmt, weil es ihrer Ansicht nach kontraproduktiv ist, diese Frage parallel zu den bereits involvierten Fachgremien auch in den Vereinten Nationen zu behandeln. F\u00fcr die Behandlung der komplexen Fachfragen mit Blick auf \u00fcberschuldete Staaten, zum Beispiel Fragen der Umschuldungsmodalit\u00e4ten, gibt es zust\u00e4ndige und erfahrene Gremien - Sie wissen das -, den Internationalen W\u00e4hrungsfonds und den Pariser Club, die die vielf\u00e4ltigen und komplexen Teilaspekte in einem partizipativen Prozess beleuchten und diskutieren.\n\nAuch in der Sache ist die argentinische Initiative in den Vereinten Nationen nach Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung verfehlt. Wir treten f\u00fcr klare Regelungen in den Anleihebedingungen ein, so wie diese auch f\u00fcr Staatsanleihen in der Euro-Zone gelten. Auch der IWF arbeitet derzeit intensiv an diesem Ansatz.\n\nZu der Frage des weiteren Vorgehens: Bislang haben wir noch keine Hinweise, ob und wie Argentinien sein Anliegen weiter vorantreiben wird. Eine Positionierung dazu ist insofern noch nicht m\u00f6glich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710124,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":300,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich bin ob Ihrer Antwort etwas irritiert, weil Sie das ganze Problem auf eine Frage Argentiniens reduzieren. Ihnen ist sicherlich bekannt, dass diese Initiative nicht von Argentinien ausging, sondern von der G 77. Das ist ein ganz anderer Machtkomplex. G 77 hat vielf\u00e4ltige Interessen daran, die wir im Prinzip unterst\u00fctzen sollten. Sie wissen genau, dass der Pariser Club, der IWF und andere Organisationen, die Sie genannt haben, in der L\u00f6sung der Probleme sehr viele Schw\u00e4chen aufweisen. Allein in den letzten sieben Jahren seit der Finanzkrise hat sich der Verschuldungsgrad dieser L\u00e4nder enorm erh\u00f6ht; er hat sich verdoppelt und zum Teil verdreifacht. Von daher sind Pariser Club und IWF nicht mehr in der Lage, irgendwelche vern\u00fcnftigen Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um eine Entschuldung voranzubringen. Wie sehen Sie das?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":301,"sitzung":59,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, mir liegen andere Informationen vor. Nach den Informationen der Bundesregierung war es ganz klar eine Initiative der argentinischen Regierung - sie fand in der Sommerpause statt; mir wurde auch berichtet, dass es vielleicht nicht in Bezug auf den Hintergrund, aber hinsichtlich der Art und Weise ein sehr \u00fcberraschendes Vorgehen war - und die G 77 hat sich Argentinien angeschlossen. Insofern ist die Ausgangssituation eine andere, als Sie sie geschildert haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710127,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":303,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Zu sagen, dass die G 77 Argentinien unterst\u00fctzt, funktioniert, glaube ich, nicht. Denn die G 77 repr\u00e4sentiert 77 L\u00e4nder, die als Einheit auftreten. Sehen Sie das nicht auch so?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":304,"sitzung":59,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, mir ist schon bewusst, was sich hinter G 77 verbirgt. Trotzdem war der Ablauf so, wie ich ihn geschildert habe. Es war eine Initiative von Argentinien.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710130,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zu Frage 18:\n\nWann genau ist mit dem nach den mir vorliegenden Informationen noch im laufenden Jahr geplanten endg\u00fcltigen Abschluss der Verhandlungen mit Mexiko \u00fcber ein bilaterales Sicherheitsabkommen zu rechnen, und wann wird infolgedessen das Abkommen dem Deutschen Bundestag zur Abstimmung vorgelegt?\n\nFrau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":306,"sitzung":59,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, zu Ihrer Frage: Die Vertragsverhandlungen befinden sich in einem weit fortgeschrittenen Stadium. Sie sind bislang aber nicht abgeschlossen. Ein Termin f\u00fcr die Vertragsunterzeichnung steht daher noch nicht fest. Der Vertrag wird nach Vertragsabschluss dem Deutschen Bundestag unverz\u00fcglich zur Ratifikation vorgelegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710132,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":308,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sicher mitbekommen, was in den letzten Tagen in Mexiko passiert ist: 43 junge Menschen - Studenten - sind ermordet worden. Hat das irgendwelche Auswirkungen auf Ihre Verhandlungen? Ich denke, dass die Sicherheitsbedingungen in Mexiko auch Einfluss auf die Vertragsgestaltung haben sollten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710134,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":59,"speaker":"Vorsitz","speaker_cleaned":"Vorsitz","speaker_fp":"vorsitz","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":310,"sitzung":59,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, wenn ich eine Anregung machen d\u00fcrfte: Die anschlie\u00dfende Frage des Kollegen Str\u00f6bele geht in die gleiche Richtung. W\u00e4ren Sie damit einverstanden, wenn ich beide Fragen zusammen beantworte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":311,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":312,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen guten Tag von mir aus, liebe G\u00e4ste auf den Besuchertrib\u00fcnen und liebe Kolleginnen und Kollegen. - Haben Sie noch eine Zusatzfrage, Herr Kekeritz?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":313,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Nein. Ich stelle sie eventuell nach Herrn Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":314,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann verfahren wir so und kommen zu Frage 19 des Kollegen Str\u00f6bele:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung, nachdem am 26. September 2014 in der s\u00fcdmexikanischen Stadt Iguala im Bundesstaat Guerrero auf Anordnung des st\u00e4dtischen Sicherheitsbeauftragten 57 P\u00e4dagogikstudenten in Polizeiautos verschleppt und mindestens 28 von ihnen durch - bis zu 22 danach festgenommene - Polizisten im Auftrag des Chefs der kriminellen Guerreros Unidos gefoltert und ermordet worden waren (vergleiche Spiegel Online vom 9. Oktober 2014: http:\/\/bit.ly\/luGO0n3, taz. die tageszeitung vom 7. Oktober 2014: www.taz.de\/!147214), hinsichtlich der Tatumst\u00e4nde, -hintergr\u00fcnde, T\u00e4ter, benutzten Waffen, Hinterm\u00e4nner usw., und will die Bundesregierung trotz solcher Berichte \u00fcber Verstrickungen mexikanischer Beh\u00f6rden bzw. Bediensteter in Entf\u00fchrungen, Folter und Morde an ihrem geplanten Sicherheitsabkommen mit Mexiko festhalten, welches offenbar Ende 2014 unterzeichnet werden soll, aber - wie bei allen mir bekannten Sicherheitsabkommen, die Deutschland mit anderen Staaten geschlossen hat - die Einhaltung menschenrechtlicher Standards nicht zur Bedingung macht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":315,"sitzung":59,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich darf zun\u00e4chst Ihre Frage beantworten, Herr Kollege Str\u00f6bele. Ich sage f\u00fcr meine Person vorneweg: Die Nachricht \u00fcber diese schrecklichen Morde hat mich sehr ersch\u00fcttert, auch vor dem Hintergrund, dass ich mich gerade auf eine Reise nach Mexiko vorbereite. Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass ich diese Morde dort sehr dezidiert ansprechen werde.\n\nIch will jetzt Ihre Frage beantworten. Die Bundesregierung wurde durch die deutsche Botschaft in Mexiko \u00fcber die ersch\u00fctternden Vorf\u00e4lle in Iguala unterrichtet. Laut dieser Berichte wurden im Anschluss an eine Demonstration in Iguala im Bundesstaat Guerrero am 26. September 2014  43 Lehramtsstudenten verschleppt. Zuvor sollen die Studenten nach einer Demonstration drei \u00f6ffentliche Busse in ihre Gewalt gebracht haben. Sie wurden daraufhin von der \u00f6rtlichen Polizei angegriffen. Mindestens drei Studenten wurden dabei erschossen und zahlreiche Personen verletzt. Weitere 43 Studenten wurden von der lokalen Polizei abtransportiert und dabei letztmalig lebend gesehen.\n\nIn der N\u00e4he von Iguala ist seitdem ein Massengrab mit 28 verst\u00fcmmelten und verbrannten Leichen entdeckt worden. Ich h\u00e4tte Ihnen vor wenigen Stunden noch geantwortet, dass wir davon ausgehen, dass es sich dabei um die vermissten Studenten handelt. In aktuellen Presseberichten, die Sie wahrscheinlich ebenfalls kennen, wird mitgeteilt, dass es sich nach Erkenntnis der Beh\u00f6rden, das hei\u00dft der Generalstaatsanwaltschaft, nicht um die Leichen der vermissten Studenten handelt. Es gibt weitere vier Gr\u00e4ber. Die Toten sind aber noch nicht identifiziert.\n\nNun komme ich auf Iguala zur\u00fcck. Es ist zu vermuten, dass die lokale Polizei zusammen mit Mitgliedern der lokalen Bande Guerreros Unidos die 43 Studenten ermordet hat. Die Generalstaatsanwaltschaft hat die Ermittlungen an sich gezogen und inzwischen 26 Angeh\u00f6rige der lokalen Sicherheitskr\u00e4fte verhaftet. Seit dem 6. Oktober 2014 hat die mexikanische Bundesregierung durch die neu gegr\u00fcndet Gendarmerie, die Polic\u00eda Federal, zusammen mit dem Milit\u00e4r s\u00e4mtliche Sicherheitsaufgaben in Iguala \u00fcbernommen. Diese bem\u00fchen sich, das Schicksal der noch vermissten Studenten aufzukl\u00e4ren.\n\nIch komme jetzt zu dem anderen Punkt Ihrer Frage. Die Bundesregierung h\u00e4lt an der Absicht fest, das in Verhandlungen befindliche Sicherheitsabkommen mit Mexiko zum Abschluss zu bringen. Ziel des Abkommens sind die Verbesserung der Zusammenarbeit mit der mexikanischen Bundesregierung - ich betone: Bund - und deren Unterst\u00fctzung bei der Bek\u00e4mpfung schwerer und organisierter Kriminalit\u00e4t. Das j\u00fcngste schreckliche Verbrechen im Bundesstaat Guerrero unterstreicht die Richtigkeit der Zielrichtung dieses Abkommens. Nach aktuellem Verhandlungsstand soll auf mexikanischer Seite die Generalstaatsanwaltschaft, die mit der Strafverfolgung der T\u00e4ter beauftragt wurde, Kooperationspartner werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":316,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Professor B\u00f6hmer, Sie haben deutlich l\u00e4nger geantwortet. Aber angesichts der aktuellen Informationen, die Sie uns zu diesem Verbrechen genannt haben, war das durchaus legitim.\n\nKollege Str\u00f6bele hat eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":317,"sitzung":59,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatsministerin, ich danke daf\u00fcr, dass Sie ank\u00fcndigen, bei Ihrem Besuch in Mexiko diesen Vorfall und zahlreiche \u00e4hnliche Vorf\u00e4lle anzusprechen. Ich hoffe, dass Sie der mexikanischen Regierung im Namen der Bundesregierung klarmachen, dass eine Sicherheitszusammenarbeit unter solchen Umst\u00e4nden h\u00f6chst problematisch, wenn nicht ausgeschlossen ist.\n\nWir sind uns hoffentlich dar\u00fcber einig, dass das Grauenhafte an dieser Geschichte ist - die Leichen sind nach den letzten Berichten noch nicht geborgen -, dass der dringende Verdacht besteht - Sie haben das angesprochen -, dass das nicht nur durch die organisierte Kriminalit\u00e4t in Mexiko, sondern auch mit Billigung und Unterst\u00fctzung der \u00f6rtlichen Polizeikr\u00e4fte und der \u00f6rtlichen Administration geschehen ist. Daran schlie\u00dft sich meine Frage an: Was gedenkt die Bundesregierung in der Sicherheitszusammenarbeit, zu der offenbar auch Waffenlieferungen geh\u00f6ren - so soll Heckler & Koch genehmigt werden, Waffen an die mexikanische Regierung zu liefern -, zu tun, um f\u00fcr die Zukunft definitiv auszuschlie\u00dfen, dass staatlicher Terror auf diese Art und Weise gegen die Menschen dort ausge\u00fcbt wird sowie dass das Sicherheitsabkommen und die gelieferten Waffen missbraucht werden, um gegen die Bev\u00f6lkerung vorzugehen? Wir alle wissen von bis zu 50 000 Toten in Mexiko, die Opfer schrecklicher Straftaten wurden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":318,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Kollege Str\u00f6bele. - Frau Professor B\u00f6hmer, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":319,"sitzung":59,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte zuerst der Frau Pr\u00e4sidentin danken, dass sie Geduld hatte, dass meine Antwort etwas l\u00e4nger ausfiel. Aber ich glaube, dass alle Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass eine solche Situation ein \u00dcberziehen meiner Antwortzeit rechtfertigt.\n\nHerr Kollege Str\u00f6bele, das Schlimme in Mexiko, aber auch in anderen L\u00e4ndern Lateinamerikas ist in der Tat, dass dort, wo der Drogenkrieg stattfindet, Korruption herrscht und dass die Polizei, aber auch andere staatliche Kr\u00e4fte, wie wir wissen, teilweise auf der Seite derjenigen stehen, die in Drogenkrieg und Bandenwesen verwickelt sind. Das hat mich angesichts der j\u00fcngsten Vorf\u00e4lle sowie der Exekutionen und Ermordungen, mit denen wir konfrontiert sind, tief ersch\u00fcttert. Daraus werde ich keinen Hehl machen, wenn ich in Mexiko bin. Ich werde das ansprechen, genauso wie wir das vonseiten des Ausw\u00e4rtigen Amts mit Nichtregierungsorganisationen wie Amnesty International und der Deutschen Menschenrechtskoordination Mexiko ganz klar angesprochen haben.\n\nWir dr\u00e4ngen auch bei der europ\u00e4ischen Delegation in Mexiko darauf, dass sie das entsprechend vortr\u00e4gt. Auf der einen Seite ist es der mexikanischen Seite klar, auf der anderen Seite d\u00fcrfen wir nicht lockerlassen. Wenn es um das Sicherheitsabkommen geht, ist es uns deshalb wichtig, dass die Ebene, mit der wir kooperieren, die bundesstaatliche Ebene ist, die Generalstaatsanwaltschaft; denn die bundesstaatliche Ebene will alles daransetzen, um diesen Zustand - diesem Zustand wird man nicht so schnell ein Ende setzen k\u00f6nnen - deutlich zu bek\u00e4mpfen. Es ist wichtig, dass wir hier Unterst\u00fctzung leisten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":320,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage von Christian Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":321,"sitzung":59,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatsministerin, zu dem zweiten Teil der Frage haben Sie jetzt schon Stellung genommen. Wird denn in dem Sicherheitsabkommen eine eindeutige Formulierung stehen, dass sich die Bundesregierung von Mexiko, der Pr\u00e4sident, verpflichtet, Menschenrechtsstandards, wie sie in Deutschland \u00fcblich sind, einzuhalten, und - das sage ich aus der Erfahrung fr\u00fcherer Abkommen \u00fcber Waffenlieferungen an Mexiko - wird die Bundes-regierung die Einhaltung solcher Zusagen auch konkret kontrollieren, das hei\u00dft mit der mexikanischen Regierung Mechanismen vereinbaren, wie das die USA zum Beispiel tun, um zu gew\u00e4hrleisten, dass solche Versprechungen, die Menschenrechte einzuhalten, nicht nur abgegeben, sondern auch eingehalten werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":322,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":323,"sitzung":59,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Danke. - Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie k\u00f6nnen sicher sein - Sie merken das auch an dem dezidierten Eintreten der Bundesregierung -, dass wir alles daf\u00fcr tun wollen, auch \u00fcber das Sicherheitsabkommen, dass die Menschenrechtsbelange sichergestellt werden, und dass vor allen Dingen alles getan wird, um Mexiko auf Bundesebene zu st\u00e4rken, gegen Drogenkrieg und Korruption vorzugehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":324,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Staatsministerin.\n\nIch h\u00e4tte fast Herrn Kekeritz \u00fcbersehen. Das w\u00e4re aber nicht gut. Also, der Kollege Kekeritz hat eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":325,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Ich stimme Ihnen voll zu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":326,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wem sonst?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":327,"sitzung":59,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatsministerin, die Schl\u00fcsselworte sind gefallen: Waffenlieferungen, Drogenkrieg, Korruption. Sie wissen: Die Korruption reicht oftmals bis in die Regierungsspitze. Es ist nicht immer ausgeschlossen, dass die Korruption auch ganz oben verankert ist.\n\nMeine Frage an Sie ist: Inwieweit sind denn solche Abkommen \u00fcberhaupt auf bilateraler Ebene sinnvoll? Inwieweit ist so ein Abkommen in einen gr\u00f6\u00dferen internationalen Kontext eingebunden? Sind Sie in der Lage, mir zwei, drei weitere Beispiele von L\u00e4ndern zu nennen, mit denen wir einen solchen Vertrag abgeschlossen haben? Bei welchen L\u00e4ndern haben sich dadurch welche positiven Erkenntnisse ergeben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":328,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":329,"sitzung":59,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich habe mich jetzt auf Mexiko konzentriert. Das ist vielleicht auch nachvollziehbar angesichts der j\u00fcngsten grausamen Morde und der Entwicklung und auch mit Blick auf die Vorbereitung meiner Reise nach Mexiko. Die Antwort auf Ihre Frage werde ich Ihnen gerne schriftlich \u00fcbermitteln.\n\nDa sowohl der Kollege Str\u00f6bele als auch Sie mehrfach nach dem Punkt \u201eWaffen\u201c gefragt haben, will ich die letzte Antwort dazu nutzen, Ihnen ganz klar zu sagen: Es ist die Firma Heckler & Koch erw\u00e4hnt worden. Sie wissen um das Verfahren in Stuttgart. Dass die entsprechenden Genehmigungsverfahren ausgesetzt worden sind, wissen Sie auch. Wir wollen keine Lieferung von entsprechenden G\u00fctern an Milit\u00e4r oder Polizei, denen Menschenrechtsverletzungen oder Korruption vorgeworfen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":330,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Staatsministerin. Viel Erfolg bei Ihrer Reise und Ihren Gespr\u00e4chen in Mexiko.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Die Frage 20 der Abgeordneten Veronika Bellmann wird schriftlich beantwortet. Dasselbe gilt f\u00fcr die Fragen 21 und 22 des Abgeordneten Richard Pitterle, die Fragen 23 und 24 der Abgeordneten Susanna Karawanskij, die Fragen 25 und 26 des Abgeordneten Dr. Axel Troost, die Frage 27 der Abgeordneten Lisa Paus und die Frage 28 des Abgeordneten Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen).\n\nIch bedanke mich beim Bundesministerium der -Finanzen f\u00fcr die intensive Beantwortung der Fragen, die es jetzt vor sich hat.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung der n\u00e4chsten Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann bereit.\n\nDie Frage 29 des Abgeordneten Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen), die Fragen 30 und 31 des Abgeordneten Harald Ebner sowie die Fragen 32 und 33 des Abgeordneten Cem \u00d6zdemir werden schriftlich beantwortet.\n\nAber jetzt geht es los: Ich rufe die Frage 34 des Abgeordneten Oliver Krischer auf, die direkt beantwortet wird:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den aktuellen Entwicklungen bei Stuttgart 21 im Planfeststellungsbereich 1.3 auf den Fildern - unter anderem laut Gutachten der TU Dresden \u201eKonflikte mit dem Nahverkehr und neue Einsch\u00e4tzungen zum Zeitplan\u201c?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":331,"sitzung":59,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Auf die Frage des Kollegen Krischer gebe ich folgende Antwort: Weder das Planfeststellungsverfahren noch das zugeh\u00f6rige Anh\u00f6rungsverfahren sind abgeschlossen. Es liegt somit noch keine Stellungnahme der Anh\u00f6rungsbeh\u00f6rde vor. Eine Bewertung durch das Eisenbahn-Bundesamt ist erst m\u00f6glich, wenn das Anh\u00f6rungsverfahren abgeschlossen ist.\n\nDer Abschluss des Planfeststellungsverfahrens bleibt abzuwarten. Die Bundesregierung nimmt auf das Planfeststellungsverfahren keinen Einfluss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":332,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Eine Zusatzfrage vom Kollegen Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":333,"sitzung":59,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die Ausk\u00fcnfte. - Dass die Bundesregierung darauf keinen Einfluss nimmt, h\u00e4tte ich auch nicht anders erwartet. Das entspricht ja dem Sinn von Planfeststellungsverfahren.\n\nAber nat\u00fcrlich bekommt man bei solchen Verfahren mit, dass es zu Problemen kommt, dass da Probleme auftauchen. Meine Frage w\u00e4re: Hat die Bundesregierung Informationen dar\u00fcber, dass es zu Kostenerh\u00f6hungen durch L\u00e4rmschutz kommt? Wenn ja, ist gegebenenfalls aufgrund der Probleme, die hier aufgetreten sind, ein neues Planfeststellungsverfahren sogar erforderlich? Jenseits des offiziellen Verfahrensstandes, zu dem Sie einfach nur gesagt haben: \u201eDas Verfahren l\u00e4uft noch\u201c, verf\u00fcgt Ihr Haus selbstverst\u00e4ndlich - nichts anderes w\u00fcrde ich erwarten - \u00fcber weitergehende Informationen \u00fcber dieses konkrete Projekt. Die Frage ist also: Kommt es zu Kostensteigerungen, muss das Planfeststellungsverfahren gegebenenfalls neu aufgerollt werden, oder m\u00fcssen zumindest Teile dieses Verfahrens, zum Beispiel die Er\u00f6rterungen, erneut durchgef\u00fchrt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":334,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Krischer. - Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":335,"sitzung":59,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie haben die Frage eigentlich schon selbst beantwortet: Wenn wir in ein Planfeststellungsverfahren nicht eingreifen, k\u00f6nnen wir auch keine Schl\u00fcsse ziehen, bevor das Planfeststellungsverfahren beendet ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":336,"sitzung":59,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen aber informiert sein! Das w\u00e4re jetzt schon eine M\u00f6glichkeit!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":337,"sitzung":59,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"- Wir greifen in ein solches Verfahren nicht ein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":338,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Krischer. - Eine Zusatzfrage von Herrn Kollegen Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":339,"sitzung":59,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Aber es zeichnet sich nat\u00fcrlich ab, dass noch zus\u00e4tzliche Gutachten erstellt werden m\u00fcssen. Damit ist die Frage, ob und zu welchen Zeitverz\u00f6gerungen es kommen wird, zumindest in etwa beantwortbar. Deswegen m\u00f6chte ich diese Frage Ihnen noch einmal stellen.\n\nIch m\u00f6chte von Ihnen aber auch wissen, wie Sie es einsch\u00e4tzen, dass die Deutsche Bahn dem Gutachter der Stadt Leinfelden-Echterdingen, der Universit\u00e4t in Dresden, falsche Fahrplandaten gegeben hat, was zu weiteren Verz\u00f6gerungen f\u00fchren wird, weil ein neues Gutachten mit den richtigen Fahrplandaten erstellt werden muss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":340,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Gastel. - Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":341,"sitzung":59,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Da wir uns in dieser Phase zu dem Planfeststellungsverfahren nicht \u00e4u\u00dfern, kann ich mich auch nicht dazu \u00e4u\u00dfern, ob weitere Gutachten beantragt werden. Das ist sicherlich eine Sache der Planfeststellungsbeh\u00f6rde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":342,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zu Frage 35 des Abgeordneten Matthias Gastel:\n\nWelche Auswirkungen haben nach Kenntnis der Bundesregierung die geplanten Mischverkehre aus S-Bahnen und Fernverkehrsz\u00fcgen zwischen der geplanten Rohrer Kurve und dem Stuttgarter Flughafen auf den Bahnverkehr in diesem Abschnitt, und welche Szenarien waren nach Kenntnis der Bundesregierung Grundlage der Entscheidung?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":343,"sitzung":59,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Ich bitte darum, die Fragen 35 und 36 aufgrund des Sachzusammenhanges gemeinsam beantworten zu d\u00fcrfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":344,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Wie ich sehe, sind Sie, Herr Gastel, damit einverstanden. Dann rufe ich auch Frage 36 des Abgeordneten Matthias Gastel auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung daraus, dass die Deutsche Bahn AG Alternativen zur geplanten Flughafenanbindung - wie den Haltepunkt unter der Flughafenstra\u00dfe oder die vom sogenannten Filderdialog empfohlene G\u00e4ubahnvariante - nicht detailliert untersucht hat (siehe unter anderem Stuttgarter Zeitung vom 9. Oktober 2014) und dass durch die zus\u00e4tzliche Belastung der Bahnstrecke zwischen Rohrer Kurve und dem Stuttgarter Flughafen durch Z\u00fcge des Fernverkehrs eine Taktverdichtung der S-Bahnen sowie eine Erweiterung der Strecke nach Neuhausen in Zukunft kaum m\u00f6glich sein wird (siehe Gutachten zum Betriebskonzept im Abschnitt Flughafenkurve der TU Dresden)?\n\nHerr Ferlemann, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":345,"sitzung":59,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Grundlage f\u00fcr die Ausbau- und Neubauplanung sind in der Regel Betriebsprogramme, die auf aktuellen Verkehrsprognosen basieren. Die Bundesregierung geht davon aus, dass der Vorhabentr\u00e4ger im Zuge der Planung verkehrliche Belange und Alternativen zu der beantragten Trassenf\u00fchrung in ausreichender Tiefe untersucht hat. Dies wird im Planfeststellungsverfahren gepr\u00fcft. Weder das Planfeststellungsverfahren noch das zugeh\u00f6rige Anh\u00f6rungsverfahren durch die zust\u00e4ndige Anh\u00f6rungsbeh\u00f6rde des Landes Baden-W\u00fcrttemberg sind derzeit abgeschlossen. Mit dem Planfeststellungsbeschluss wird eine Bewertung auch vor dem Hintergrund der im Anh\u00f6rungsverfahren eingebrachten Einwendungen vorliegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":346,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":347,"sitzung":59,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Dass mich das nicht ganz zufriedenstellt, das wird Sie vielleicht nicht vollst\u00e4ndig \u00fcberraschen.\n\nIch m\u00f6chte auf die Studie der Universit\u00e4t Dresden zur\u00fcckkommen, die nicht zwingend nur etwas mit dem Anh\u00f6rungsverfahren zu tun hat; vielmehr w\u00e4re sie auch erstellt worden, weil \u00fcber die Frage diskutiert wird, inwieweit sich der geplante Mischverkehr auf der Strecke, die eigentlich ausschlie\u00dflich f\u00fcr den S-Bahn-Verkehr gebaut wurde und auch geeignet ist, auswirkt. Deswegen m\u00f6chte ich von Ihnen gern h\u00f6ren, wie die Bundesregierung die Ergebnisse dieser Studie, wonach der S-Bahn-Verkehr erheblich beeintr\u00e4chtigt w\u00fcrde - sprich: Fernverkehr und S-Bahn-Verkehr k\u00e4men sich in die Quere -, bewertet.\n\nIch habe noch eine zweite Nachfrage. Kann ich die direkt stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":348,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Da zwei Fragen zusammen beantwortet worden sind,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":349,"sitzung":59,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00e4tte sogar vier Nachfragen, Menschenskinder!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":350,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"k\u00f6nnen Sie viermal r\u00fcckfragen. Dann soll der Staats-sekret\u00e4r doch erst einmal antworten, und dann kommen Sie wieder dran.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":351,"sitzung":59,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":352,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Genau.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":353,"sitzung":59,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Eine Frage und dann","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710179,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":59,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"-","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":355,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"- Nein, jetzt lassen wir den Staatssekret\u00e4r erst einmal antworten. Dann k\u00f6nnen Sie noch zwei- oder dreimal - nicht so oft, wie Sie wollen, aber das ginge vielleicht auch noch - r\u00fcckfragen. - Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":356,"sitzung":59,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Es ist so, dass wir zu diesem Gutachten im Einzelnen nicht Stellung nehmen. Stuttgart 21 ist kein Bedarfsplanprojekt, wie Sie wissen, Herr Kollege, sondern es ist ein eigenwirtschaftliches Projekt der DB AG mit den beteiligten Projektpartnern. Wir als Bundesregierung f\u00f6rdern dieses Projekt mit einem Festzuschuss in H\u00f6he der Kosten, die bei einer Sanierung des Bahnhofs eh auf uns zugekommen w\u00e4ren. Der Rest ist im Wesentlichen ein st\u00e4dtebauliches Projekt, das die Projekttr\u00e4ger realisieren. Von daher ist zu den einzelnen Bestimmungen und den einzelnen Vorgaben sowie zu den weiteren Dingen, die damit zusammenh\u00e4ngen, der Projekttr\u00e4ger gefragt; der muss dazu Stellung nehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":357,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, haben Sie noch eine Frage? - Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":358,"sitzung":59,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Jawohl. - Noch kurz die Erg\u00e4nzung: Es sind auch GVFG-Mittel drin f\u00fcr eine Streckenverbindung, auf der nachher Fernverkehrsz\u00fcge fahren sollen, was wiederum den Nahverkehr gef\u00e4hrdet. Das ist ja das Brisante an der Geschichte, was die Mittel des Bundes angeht.\n\nMeine Frage ist: Wie bewertet es denn die Bundesregierung, dass die Deutsche Bahn AG noch nicht einmal darlegen kann, wie viele Personen, die aus Richtung Z\u00fcrich, Rottweil, also aus dem S\u00fcden, kommend zum Flughafen bzw. von dort zur\u00fcck wollen, die G\u00e4ubahn nutzen w\u00fcrden? Es geht tats\u00e4chlich um die Frage: Wie viele Fahrg\u00e4ste haben ein Interesse, \u00fcber die Z\u00fcge der G\u00e4ubahn an den Flughafen zu kommen?\n\nDer Hintergrund ist klar: Wer eine S-Bahn ausbaut, was im Vergleich dazu nur einen Bruchteil kostet, muss Fahrgastprognosen erstellen; die Deutsche Bahn verwendet \u00f6ffentliche Mittel, ohne zu wissen, wie viele Leute diese Relation tats\u00e4chlich nutzen wollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":359,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":360,"sitzung":59,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Zur Verwendung der \u00f6ffentlichen Mittel ist immer eine Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis-Berechnung erforderlich. Insofern werden wir bei Abruf der Mittel diese Zahlen und Daten haben. Im \u00dcbrigen gehe ich davon aus, dass die DB AG wie immer sehr sorgf\u00e4ltig und vorausschauend geplant hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":361,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eine R\u00fcckfrage? - Herr Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":362,"sitzung":59,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Eine R\u00fcckfrage. - Nutzen-Kosten-Verh\u00e4ltnis, das ist wunderbar. Aber woher kennt man den Nutzen dieser Investition, wenn man nicht wei\u00df, wie viele Fahrg\u00e4ste nachher dort tats\u00e4chlich fahren wollen, was ja der Nutzen oder der Sinn einer Investition in die Schiene ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":363,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":364,"sitzung":59,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Zu dem Zeitpunkt der F\u00f6rderung werden wir auf beide Fragen Antworten haben, auf der einen Seite die Kosten und auf der anderen Seite den Nutzen kennen; sonst k\u00f6nnen wir ja auch keine Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis-Berechnung durchf\u00fchren lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":365,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Gastel hat keine Frage mehr, aber der Kollege Krischer hat noch eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":366,"sitzung":59,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Ferlemann, ich bin ja schon froh, dass Sie hier sagen, dass Sie wissen, dass in Stuttgart irgendetwas gebaut wird, dass da Bauma\u00dfnahmen laufen. Ich hatte fast damit gerechnet, dass Sie sagen: Das wissen wir eigentlich gar nicht. Damit haben wir nichts zu tun.\n\nMeine Frage lautet: L\u00e4sst sich die Bundesregierung regelm\u00e4\u00dfig - wenn ja, in welchen Zeitintervallen - \u00fcber die einzelnen Teile des Projekts Stuttgart 21 und alles das, wonach der Kollege Gastel gefragt hat, was damit im Zusammenhang steht, berichten, und, wenn ja, zieht sie daraus irgendwelche Schl\u00fcsse?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":367,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Ferlemann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":368,"sitzung":59,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Es ist nat\u00fcrlich so, dass wir aufmerksam auch die Presseberichterstattung und alles, was damit zusammenh\u00e4ngt, verfolgen; das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Letztlich ist es ein Projekt, das die DB mit den Partnern gemeinsam eigenwirtschaftlich durchf\u00fchrt. Nat\u00fcrlich wird im Aufsichtsrat auch dieses Projekt engmaschig, wie Sie wissen, begleitet. Dort gibt es die entsprechenden Informationen, die unsere Kollegen, die im Aufsichtsrat sind, auch erhalten.\n\nWir selber sind sehr engagiert bei dem Projekt Neubaustrecke Wendlingen-Ulm, wie Sie wissen. Das ist ein Projekt aus unserem Bedarfsplan, das auch dementsprechend finanziert wird. Dieses Projekt h\u00e4ngt nat\u00fcrlich mit dem Projekt Stuttgart 21 zusammen. Insofern achten wir darauf, dass p\u00fcnktlich fertiggestellt wird, sodass die Anschl\u00fcsse auch so sind, dass man durchg\u00e4ngig fahren kann. Das hinterfragen wir, und wir haben bisher den Eindruck, dass es noch funktionieren kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":369,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Fragen 37 und 38 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.\n\nIch rufe die Frage 39 der Abgeordneten Kotting-Uhl auf:\n\nWelche Unterschiede sieht die Bundesregierung zwischen dem J\u00fclicher AVR- und dem THTR-Reaktor vor allem in Bezug auf einen m\u00f6glichen Export der Brennelemente in die USA, und welche Schlussfolgerungen zieht sie daraus?\n\nZur Beantwortung begr\u00fc\u00dfe ich den Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Florian Pronold. Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":370,"sitzung":59,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Der auff\u00e4lligste Unterschied zwischen einem Atomversuchsreaktor - kurz: AVR - und einem Thorium-Hochtemperaturreaktor - THTR - besteht in der unterschiedlichen elektrischen Leistung. Sie betr\u00e4gt beim AVR J\u00fclich 16 Megawatt und beim THTR rund 300 Megawatt. Allerdings l\u00e4sst sich aus dieser Unterscheidung nicht ableiten, welchem Zweck die Reaktoren dienen. Hierbei ist nun entscheidend, ob sie zu Zwecken der Forschung und Untersuchung, zu Demonstrationszwecken oder mit dem Ziel der gewerblichen Erzeugung von elektrischer Energie betrieben werden. Die m\u00f6gliche Option einer Verbringung der Brennelemente in die USA wird zurzeit - aufgrund einer atomaufsichtlichen Anordnung zur R\u00e4umung des Lagers seitens der zust\u00e4ndigen atomrechtlichen Aufsichtsbeh\u00f6rde in Nordrhein-Westfalen - durch das Forschungszentrum J\u00fclich gepr\u00fcft. Die anderen Optionen w\u00e4ren zum Beispiel die Verbringung der Transportbeh\u00e4lter nach Ahaus oder der Neubau eines Lagers am Standort J\u00fclich.\n\nNach \u00a7 9 Absatz 1 Satz 2 Atomgesetz ist die Abgabe von aus dem Betrieb von Anlagen zur Spaltung von Kernbrennstoffen zur gewerblichen Erzeugung von Energie stammenden Kernbrennst\u00e4ben nicht zul\u00e4ssig. Ein solches Verbot steht aber der Verbringung von Brennelementen aus dem AVR J\u00fclich und dem THTR zurzeit nicht entgegen, weil beide Anlagen der Forschung dienen.\n\nDie zweite zu beachtende Vorschrift ist Artikel 4 Absatz 4 der Richtlinie des Rates 2011\/70\/EURATOM, bei der es ebenfalls darauf ankommt, ob es sich um radioaktive Abf\u00e4lle handelt, die aus Forschungsreaktoren kommen. Ist das der Fall, greift die Richtlinie nicht.\n\nDer Bundesregierung liegen hinsichtlich der rechtlichen Zul\u00e4ssigkeit einer Verbringung von THTR-Brennelementen zurzeit mehrere rechtliche Stellungnahmen vor. Allerdings liegt kein entsprechender Antrag vor, weswegen wir hier noch zu keiner Entscheidung gekommen sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":371,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Pronold. - Frau Kollegin Kotting-Uhl, Sie haben eine R\u00fcckfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":372,"sitzung":59,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben zum Schluss Ihrer Ausf\u00fchrungen die EURATOM-Richtlinie genannt und gesagt, dass diese Richtlinie bei Forschungsm\u00fcll nicht greift. Am Anfang haben Sie den Unterschied zwischen den beiden Reaktoren AVR und THTR dargelegt. Der eine sei ein Versuchsreaktor, der andere habe zu gewerblichen Zwecken produziert.\n\nErstens. Stimmen Sie mir zu, dass ein Versuchsreaktor etwas anderes ist als ein Forschungsreaktor? Forschungsreaktoren haben \u00fcblicherweise klar definierte Aufgaben. Ein Versuchsreaktor hat eine v\u00f6llig andere Aufgabe.\n\nZweitens. Der Unterschied zwischen 16 Megawatt und 300 Megawatt produzierten Stroms ist angesichts dessen, was Reaktoren \u00fcblicherweise gewerblich produzieren, marginal. W\u00fcrden Sie mir insofern zustimmen, dass der AVR und der THTR in dieser Hinsicht eher deutlich n\u00e4her beieinander liegen, als unterschiedlich sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":373,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Kotting-Uhl. - Herr Pronold, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":374,"sitzung":59,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Ich habe eingangs versucht, darzustellen, dass allein aufgrund der Leistung, die die beiden Reaktortypen erbringen k\u00f6nnen und auch erbringen, rechtlich noch nicht gekl\u00e4rt ist, was daraus f\u00fcr die Verbringung von Brennelementen folgt. Beim AVR haben wir eine unzweifelhafte Lage, w\u00e4hrend uns in Bezug auf den THTR mehrere Gutachten vorliegen. Aber es liegt uns noch kein Genehmigungsantrag vor, sodass wir diese Frage bis heute nicht entscheiden mussten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":375,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, weitere Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":376,"sitzung":59,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":377,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":378,"sitzung":59,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben ja vorhin eben selbst zwischen diesen beiden Reaktoren unterschieden und haben den THTR eindeutig als einen Reaktor, der gewerblich Strom produziert hat, klassifiziert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":379,"sitzung":59,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Nein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":380,"sitzung":59,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Von daher stellt sich f\u00fcr mich die Sachlage anders dar als f\u00fcr Sie. Ich w\u00fcrde sagen: Beim THTR ist es nach all unseren Gesetzen eindeutig, dass dessen M\u00fcll nicht exportiert werden darf, und beim anderen kann man sich vielleicht noch ein bisschen streiten. Das tut ja vor allen Dingen das Forschungsministerium ganz gern, wenn es auf Basis irgendwelcher Windungen und Wendungen behauptet, der Reaktor sei doch irgendwie als Forschungsreaktor zu klassifizieren.\n\nIst Ihnen bekannt, dass ein gro\u00dfes Interesse von der Anlage, wohin man jetzt in J\u00fclich beabsichtigt den AVR-M\u00fcll zu exportieren, n\u00e4mlich Savannah River Site, besteht, auch den M\u00fcll des THTR zu haben, weil sich sonst die Anlage, die dort eigens f\u00fcr die Behandlung des deutschen Atomm\u00fclls gebaut werden muss, nicht wirklich rechnet? Ist Ihnen das bekannt - das Bundesumwelt-ministerium muss ja auch einem Export des AVR-M\u00fclls in die USA durchaus zustimmen, weil es mit seiner Unterschrift best\u00e4tigen muss, dass es von einer schadlosen Verwertung ausgeht -, und w\u00fcrden Sie in Kauf nehmen, dass auch der M\u00fcll des THTR von den USA begehrt wird und dass da eventuell ein Link hergestellt wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":381,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Pronold, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":382,"sitzung":59,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Das war mehr als eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":383,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Aber das k\u00f6nnen Sie doch beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":384,"sitzung":59,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Genau, ich wei\u00df schon, machen wir. Ich werde versuchen, die Fragen trotzdem zu beantworten.\n\nZun\u00e4chst einmal will ich hier noch einmal ganz pr\u00e4zise sagen, damit hier kein Missverst\u00e4ndnis aufkommt: Ich habe auf die unterschiedliche Leistung der beiden Reaktoren hingewiesen und dann auf den Zweck verwiesen. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: Allerdings ist der Unterschied in der Leistung alleine keine Grundlage f\u00fcr die Beurteilung der Frage, ob es sich um Reaktoren zu Zwecken von Forschung und Untersuchung, um Demonstrationsreaktoren oder um eine Anlage mit dem Ziel der gewerblichen Erzeugung von elektrischer Energie handelt.\n\nZu Ihren weiteren Fragen. In den Jahren 1996 bis 2010 erfolgten, wie Sie wissen, insgesamt zehn Transporte aus nahezu allen Forschungsreaktoren Deutschlands in andere L\u00e4nder. Damit haben wir ein St\u00fcck weit dem Prinzip Rechnung getragen, eine Nichtverbreitungspolitik zu betreiben und entsprechende Kernbrennstoffe im Herkunftsland aufzubereiten. Das ist f\u00fcr den Bereich des AVR hier, wie ich glaube, unstrittig. Ich kann Ihnen das zum Bereich des THTR nicht beantworten, weil uns dazu kein Genehmigungsantrag vorliegt. Sobald das passiert, werden wir das rechtlich bewerten und entscheiden. Dann kann ich Ihnen dazu Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":385,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Pronold. - Jetzt der Kollege Krischer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":386,"sitzung":59,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Pronold, Ihnen ist schon bekannt, dass es sich bei den Versuchsreaktoren, auf die Sie eben im Zusammenhang mit Atomm\u00fclltransporten ins Ausland verwiesen haben, nicht um Reaktoren handelte, die dem Zwecke der Stromgewinnung dienten, sondern dass das Neutronenquellen waren - die sind ja \u00fcberwiegend stillgelegt bzw. werden stillgelegt -, hier also insofern eine Vergleichbarkeit gar nicht gegeben ist und diese Aussage damit Ihrer ganzen Argumentation widerspricht? - Dieses m\u00f6chte ich hier nur klargestellt haben.\n\nMeine Frage lautet: Sie haben eben von mehreren Gutachten gesprochen, die der Bundesregierung zur Frage der M\u00f6glichkeit und der rechtlichen Zul\u00e4ssigkeit des Exports des Atomm\u00fclls aus dem AVR J\u00fclich vorliegen. Ging es dabei auch um den THTR? Ich habe vorhin nicht ganz verstanden, ob es auch um ihn ging. Ferner: K\u00f6nnten Sie mir diese Gutachten, die Ihnen vorliegen, benennen? Es sind ja offensichtlich mehrere. Und wenn das von Ihnen selbst beauftragte Gutachten sind, w\u00fcrden Sie diese dem Deutschen Bundestag zur Verf\u00fcgung stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":387,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke, Kollege Krischer. - Herr Pronold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":388,"sitzung":59,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Uns liegen drei Gutachten zu dieser Thematik vor. Das erste ist von den Rechtsanw\u00e4lten Heinemann & Partner vom 12. November 2013 die Stellungnahme zu der Frage, ob eine Verbringung bestrahlter Brennelemente aus dem THTR in die USA zum Zwecke der Wiederaufarbeitung mit \u00a7 9 Absatz 1 usw. des Atomgesetzes im Einklang steht. Das zweite ist ein Rechtsgutachten zur Zul\u00e4ssigkeit der Verbringung der THTR-Brennelemente in die USA von Herrn Professor Dr. jur. Georg Hermes vom 4. Februar 2014, das im Auftrag des Umweltministeriums Nordrhein-Westfalen erstellt worden ist. Das dritte ist von Herrn Rechtsanwalt Dr. Wollenteit und anderen ein Rechtsgutachtern zur Zul\u00e4ssigkeit der Verbringung von abgebrannten Brennelementen aus dem stillgelegten Kernkraftwerk AVR J\u00fclich in die Wiederaufbereitungsanlage Savannah River Site, USA, vom 3. September 2014, das von Greenpeace beauftragt worden ist. Diese drei Gutachten liegen uns vor. Ich vermute, dass nichts dagegensteht, sie Ihnen auszuh\u00e4ndigen. Ich kann Ihnen das ohne R\u00fccksprache zwar nicht zusagen, bin mir aber ziemlich sicher, dass Sie sie bekommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":389,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gut. Wir werden Sie beim Wort nehmen. Vielen Dank, Herr Pronold.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramts und damit zur letzten Frage.\n\nIch rufe Frage 40 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nInwieweit trifft es zu (vergleiche unter anderem SZ vom 4. Oktober 2014), dass der Bundesnachrichtendienst zwischen 2004 und 2008 Telekommunikations- und Internetverkehr am Frankfurter Netzknoten DE-CIX anzapfte aufgrund von Abreden mit der NSA und dieser so gewonnene Daten auch \u00fcber deutsche Staatsb\u00fcrger \u00fcbermittelte, ohne dass BND-Filtersysteme Letzteres verhindern konnten, und wieso hat die Bundesregierung diesen Berichten zufolge \u00fcber diese Vorg\u00e4nge von besonderer Bedeutung die Gremien und Aussch\u00fcsse des Deutschen Bundestages bisher nicht pflichtgem\u00e4\u00df unterrichtet, sondern auf meine vielfachen parlamentarischen Fragen seit dem Sommer 2013 den Sachverhalt geleugnet oder nicht ausreichend beantwortet (zuletzt in ihrer Antwort vom 11. Juli 2014 auf meine schriftliche Frage 1 auf Bundestagsdrucksache 18\/2145), ebenso in ihrer Antwort auf die m\u00fcndliche Frage 55 der Abgeordneten Britta Ha\u00dfelmann am 8. Oktober 2014 (\u201eRoutineerfassung\u201c, Plenarprotokoll 18\/56, Seite 5179 [C] f.)?\n\nHerr Fritsche, bitte.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abgeordneter Str\u00f6bele! Ihre Frage beantworte ich wie folgt: Der in Ihrer ersten Teilfrage dargestellte Sachverhalt ist nicht zutreffend. Ihre Frage unterstellt zudem, die Bundesregierung h\u00e4tte auf Ihre und andere parlamentarische Fragen hin einen Sachverhalt geleugnet oder nicht ausreichend beantwortet. Auch diesbez\u00fcglich betone ich, dass die Bundesregierung die gestellten Fragen zutreffend beantwortet hat.\n\nWeitere Ausf\u00fchrungen zu Ihrer Frage k\u00f6nnen hier nicht in Form einer \u00f6ffentlichen Stellungnahme erfolgen. Es handelt sich um Vorg\u00e4nge, die als Verschlusssachen eingestuft sind und entsprechend den dortigen Beweisbeschl\u00fcssen dem 1. Untersuchungsausschuss der 18. Wahl-periode \u00fcbermittelt wurden.\n\nZu dem Aspekt der Unterrichtung des Parlamentarischen Kontrollgremiums lassen Sie mich auf Folgendes hinweisen: Die Sitzungen des PKGr sind, wie Sie wissen, grunds\u00e4tzlich geheim. Diese Geheimhaltung betrifft alle Inhalte und damit selbstverst\u00e4ndlich auch die jeweilige Tagesordnung. Ich bitte daher um Verst\u00e4ndnis, dass ich zu einer Unterrichtung des PKGr hier \u00f6ffentlich weder zum Ob noch zum Wie Stellung nehmen kann.\n\nHerr Abgeordneter, selbstverst\u00e4ndlich ist dem parlamentarischen Fragerecht in einer Abw\u00e4gung der Rechtsg\u00fcter Rechnung zu tragen. Daher habe ich zu den beiden letztgenannten Teilfragen einen \u201eGeheim\u201c eingestuften Antwortteil in der Geheimschutzstelle hinterlegen lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":390,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r Fritsche. - Christian Str\u00f6bele, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":391,"sitzung":59,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Bedanken will ich mich f\u00fcr die Antwort nicht, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":392,"sitzung":59,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"War ja auch keine!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":710218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":393,"sitzung":59,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich werde nicht nachlassen, diese Frage auch \u00f6ffentlich beantwortet zu bekommen. Da k\u00f6nnen Sie sicher sein. Das wird heute nicht das letzte Mal sein. Denn ich stelle Fragen an die Bundesregierung grunds\u00e4tzlich mit dem Ziel, Antworten, wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Antworten zu bekommen. Ich stelle sie auch \u00f6ffentlich, weil ich gro\u00dfen Wert darauf lege, dass auch die \u00d6ffentlichkeit davon erf\u00e4hrt, wie die Antworten auf die Fragen sind.\n\nDeshalb versuche ich es jetzt noch einmal, Sie dazu zu bewegen, eine wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Antwort zu geben: Hat der Bundesnachrichtendienst in den Jahren 2002 bis 2008 zu irgendeinem Zeitpunkt am Glasfaserknotenpunkt Frankfurt Daten abgesch\u00f6pft und an den US-amerikanischen Geheimdienst NSA weitergeleitet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":710219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":394,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Str\u00f6bele, f\u00fcr die Frage. - Der Herr Staatssekret\u00e4r Fritsche hat das Wort.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nHerr Abgeordneter Str\u00f6bele, ich habe nat\u00fcrlich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Frage. Aber die Frage betrifft den gleichen Sachverhalt, zu dem ich eben vorgetragen habe. Wir haben dem Fragerecht seitens der Bundesregierung ausdr\u00fccklich insoweit stattgegeben, als wir die diesbez\u00fcglichen Unterlagen, die bis \u201eStreng Geheim\u201c eingestuft sind, dem Untersuchungsausschuss zur Verf\u00fcgung gestellt haben. Ich denke, der Untersuchungsausschuss ist der richtige Ort, um diese Fragen aufzukl\u00e4ren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":395,"sitzung":59,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele zu einer zweiten Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":710221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":396,"sitzung":59,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, stimmen Sie mir wenigstens insofern zu, dass die Antworten, die Sie auf meine Fragen schon vom 11. Juli dieses Jahres als auch von heute als auch auf die Fragen der Kollegin Ha\u00dfelmann gegeben haben, mit dem, was die S\u00fcddeutsche Zeitung \u00fcber einen angeblichen Inhalt der streng geheimen Akten ver\u00f6ffentlicht hat, nicht in Einklang zu bringen sind?\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nIch bewerte an dieser Stelle sicher keine Presseverlautbarungen der S\u00fcddeutschen Zeitung, sondern ich kann nur wiederholen, dass ich gesagt habe, die Bundesregierung hat Ihre Fragen, einschlie\u00dflich der vom Juli, richtig und zutreffend beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":14075,"type":"speech","wahlperiode":18}]