[{"id":55758,"sequence":0,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich w\u00fcnsche Ihnen einen wundersch\u00f6nen sonnigen guten Morgen!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":55759,"sequence":1,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei der Sonne muss man noch nacharbeiten!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55760,"sequence":2,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Tagesordnungspunkte 21 a bis 21 c auf:\n\na)\t-\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines F\u00fcnften Gesetzes zur \u00c4nderung des Elften Buches Sozialgesetzbuch - Leistungsausweitung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, Pflegevorsorgefonds","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":55761,"sequence":3,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcnftes SGB XI-\u00c4nderungsgesetz","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55762,"sequence":4,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"5. SGB XI-\u00c4ndG","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55763,"sequence":5,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Drucksachen 18\/1798, 18\/2379\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit (14. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/2909\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/2910\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit (14. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Pia Zimmermann, Sabine Zimmermann (Zwickau), Diana Golze, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nMenschenrecht auf gute Pflege verwirklichen - Soziale Pflegeversicherung solidarisch weiterentwickeln\n\nDrucksachen 18\/1953, 18\/2909\n\nc)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit (14. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Pia Zimmermann, Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nDeckungsl\u00fccken der Sozialen Pflegeversicherung schlie\u00dfen und die staatlich gef\u00f6rderten Pflegezusatzversicherungen - sogenannter Pflege-Bahr - abschaffen\n\nDrucksachen 18\/591, 18\/2901\n\nZu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung liegen drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge und ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke sowie ein \u00c4nderungsantrag und ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor. \u00dcber zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge und die beiden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen. Wir werden also vier namentliche Abstimmungen durchf\u00fchren.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Weil ich keinen Widerspruch h\u00f6re, gehe ich davon aus, dass Sie alle damit einverstanden sind und dass das damit beschlossen ist.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort Herrn Bundesminister Hermann Gr\u00f6he.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":55764,"sequence":6,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55765,"sequence":7,"sitzung":61,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Vor fast 20 Jahren, am 1. Januar 1995, trat die Pflegeversicherung in Kraft. Mit ihr gelang es, die Bewohnerinnen und Bewohner von Pflegeeinrichtungen in erheblichem Umfang unabh\u00e4ngig von der Unterst\u00fctzung durch So-zialhilfe zu machen. Vor allen Dingen aber gelang es erstmals, insbesondere denjenigen, die zu Hause pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige betreuen, Anspruch auf solidarische Unterst\u00fctzung und auf Leistungen der Pflegeversicherung zu gew\u00e4hren und sie in ihrem unerm\u00fcdlichen Einsatz zu unterst\u00fctzen. Ich freue mich dar\u00fcber, dass wir mit dem vorliegenden ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz gleichsam zum 20. Geburtstag dieser wichtigen Reform unseres Sozialstaats, die sich in besonderer Weise mit dem Namen Norbert Bl\u00fcm verbindet, eine wichtige und umfassende Reform der Pflegeversicherung beschlie\u00dfen.\n\nIch wei\u00df mich einig mit den Pflegebed\u00fcrftigen, mit ihren Angeh\u00f6rigen, aber auch mit den Pflegekr\u00e4ften, wenn ich sage, dass es uns darum gehen muss, die Pflege individueller zu machen, damit sie den konkreten Bed\u00fcrfnissen der einzelnen Pflegebed\u00fcrftigen besser gerecht wird und angemessen erfolgt. Das w\u00fcnschen sich diese. Das w\u00fcnschen sich die Angeh\u00f6rigen. Das ist aber nicht zuletzt auch der Anspruch der Pflegekr\u00e4fte selbst an ihre wichtige Arbeit. Dazu bedarf es eines ver\u00e4nderten Rechtsrahmens. Dazu bedarf es aber auch in besonderer Weise eines erheblichen Ausbaus der entsprechenden Leistungen der Pflegeversicherung. Beides beschlie\u00dfen wir heute mit Wirkung vom 1. Januar 2015.\n\nIch wei\u00df, dass das Thema \u201eindividuellere Pflege\u201c f\u00fcr viele mit der Diskussion um den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff verbunden ist. Ich will ausdr\u00fccklich sagen: Ja, diesen werden wir in dieser Legislaturperiode umsetzen. Sie wissen, dass wir die letzten Monate zu Erprobungsphasen genutzt haben, in denen parallel Begutachtungen nach dem alten und dem neuen Begutachtungssystem durchgef\u00fchrt und 4 000 Pflegebed\u00fcrftige entsprechend eingestuft wurden, um daraus zu lernen. Derzeit wird diese Erprobungsphase in Gutachten ausgewertet. Die Ergebnisse werden uns dann im Jahr 2015 bei der Erarbeitung des n\u00e4chsten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes leiten. Aber es ging uns darum, nicht mit den notwendigen Leistungsverbesserungen zu warten, bis das in den Pflegeeinrichtungen implementiert wird, sondern diese schon zum 1. Januar 2015 vorzunehmen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55766,"sequence":8,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55767,"sequence":9,"sitzung":61,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Verbesserungen werden 2,6 Millionen Pflegebed\u00fcrftigen in diesem Lande, ihren Angeh\u00f6rigen, aber auch dem unerm\u00fcdlichen Tun der Pflegekr\u00e4fte zugutekommen.\n\nWeil manche der Debatten in den letzten Wochen, auch im Hinblick auf die Pflegeversicherung, sich ein bisschen sehr um die Frage gedreht haben: \u201eWas tun die Jungen f\u00fcr die Alten?\u201c, sei ausdr\u00fccklich gesagt: Wiewohl eine gro\u00dfe Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen hochbetagte \u00e4ltere Menschen sind, leben auch j\u00fcngere Menschen - Menschen jedes Alters - mit dem Risiko, durch Krankheit oder Unfall pflegebed\u00fcrftig zu werden. F\u00fcr sie alle ist es wichtig, dass wir ein leistungsstarkes Pflegesystem in unserem Land haben.\n\nAusgangspunkt ist der Wunsch der Menschen - zwei Drittel aller Pflegebed\u00fcrftigen sagen dies -, nach M\u00f6glichkeit zu Hause, in den eigenen vier W\u00e4nden, gepflegt zu werden und dort zu leben. 70 Prozent derer, die zu Hause pflegen, tun dies ohne tagt\u00e4gliche Unterst\u00fctzung durch professionelle Pflegedienste. Dies ist ein enormes Engagement in unseren Familien, das Unterst\u00fctzung und vor allen Dingen auch Anerkennung verdient.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55768,"sequence":10,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55769,"sequence":11,"sitzung":61,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Menschen, die sich in dieser Weise f\u00fcr ihre Angeh\u00f6rigen einsetzen, haben aber auch Anspruch darauf, dass wir ihnen bei dieser Arbeit helfen. Deswegen regelt dieses Pflegest\u00e4rkungsgesetz den Ausbau der Verhinderungs-, der Kurzzeit-, der Tages- und der Nachtpflege. Es geht darum, dass diese Menschen die Gelegenheit zu einer Atempause haben, um wieder zu Kr\u00e4ften zu kommen. Die Verhinderungspflege ist dann gleichsam so etwas wie eine Urlaubsvertretung. Wir bauen diese Leistungen aus, wir machen sie untereinander besser kombinierbar, und - das ist mir ganz wichtig - wir er\u00f6ffnen erstmals Angeh\u00f6rigen von Pflegebed\u00fcrftigen der Pflegestufe 0, also demenziell Erkrankten ohne eine Einstufung in die Pflegestufe 1, die M\u00f6glichkeit, diese wichtigen Unterst\u00fctzungsleistungen in Anspruch zu nehmen. Denn es kann gerade am Beginn einer demenziellen Erkrankung, am Beginn der Pflegephase zu Hause so wichtig sein, dass beispielsweise Unterst\u00fctzung in der Nachtpflege zu einer erholsamen Nachtruhe verhilft, dass es die M\u00f6glichkeit gibt, einmal Atem zu sch\u00f6pfen.\n\nIch weise f\u00fcr die Familien ausdr\u00fccklich darauf hin, dass wir am Mittwoch im Kabinett das Pflegeunterst\u00fctzungsgeld beschlossen haben und heute mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz daf\u00fcr die entsprechende finanzielle Absicherung in der Pflegeversicherung schaffen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55770,"sequence":12,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55771,"sequence":13,"sitzung":61,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Wir bauen niedrigschwellige Betreuungs- und Entlastungsangebote aus. Wir haben damit gute Erfahrungen bei der Begleitung demenziell erkrankter Menschen gemacht. Sie werden ausgebaut und f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen ge\u00f6ffnet. Ich wei\u00df, das hat im parlamentarischen Verfahren zu Diskussionen gef\u00fchrt. Klar ist: Solche Angebote d\u00fcrfen und k\u00f6nnen nicht die Grundpflege ersetzen - das sollen sie nicht -, und solche Angebote m\u00fcssen von den L\u00e4ndern zugelassen werden. Somit k\u00f6nnen sie in guter Weise das Tun in der Pflege und das Tun der Angeh\u00f6rigen erg\u00e4nzen. Wir vertrauen den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen, die in diesem Zusammenhang \u00fcbrigens gezielt beraten werden, dass sie selbst am besten wissen, wie das Paket der Unterst\u00fctzung angesichts der jeweiligen Familiensituation aussehen sollte - ein wichtiger Schritt zu individuellerer Betreuung und Pflege.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55772,"sequence":14,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55773,"sequence":15,"sitzung":61,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Wir st\u00e4rken den Umbau der eigenen vier W\u00e4nde mit entsprechenden Zusch\u00fcssen. Schlie\u00dflich tragen wir auch den ver\u00e4nderten Formen des Zusammenlebens Rechnung: mit vermehrten Zusch\u00fcssen und verst\u00e4rkter Unterst\u00fctzung f\u00fcr Wohngruppen, f\u00fcr das Miteinander-Wohnen von \u00e4lteren, auch pflegebed\u00fcrftigen Menschen. - Das waren die Leistungsverbesserungen im ambulanten Bereich.\n\nIn der station\u00e4ren Arbeit geht es um eine Dynamisierung - diese erfolgt auch in der ambulanten Pflege - sowie um eine St\u00e4rkung des Aspekts der Betreuung. Wir werden die Zahl der Betreuungskr\u00e4fte, die heute schon in vielen Altenpflegeeinrichtungen segensreich wirken, von 25 000 auf bis zu 45 000 erh\u00f6hen. Das tr\u00e4gt im \u00dcbrigen dazu bei, den Alltag, das Leben in den Altenpflegeeinrichtungen besser, menschengerechter, individueller zu gestalten.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55774,"sequence":16,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55775,"sequence":17,"sitzung":61,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Lassen Sie mich im Hinblick auf die Fachkr\u00e4fte betonen - mein Dank geht hier an Karl-Josef Laumann -, dass wir das Thema B\u00fcrokratieabbau in der Pflege, nachdem eine entsprechende Studie zum Abbau unn\u00f6tiger Belastungen in der Dokumentation ver\u00f6ffentlicht wurde, in der Fl\u00e4che angehen werden. Karl-Josef Laumann wird daf\u00fcr die Verantwortung \u00fcbernehmen. Wir wissen von den Pflegekr\u00e4ften, dass sie f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen da sein wollen und nicht f\u00fcr das Ausf\u00fcllen von Papieren. Deswegen muss die Dokumentation auf das f\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nkt und unn\u00f6tige B\u00fcrokratie abgebaut werden.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55776,"sequence":18,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55777,"sequence":19,"sitzung":61,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Lassen Sie mich auch erw\u00e4hnen, dass sich die Vertragspartner 2012 im Rahmen der Ausbildungs- und Qualifizierungsoffensive Altenpflege verpflichtet haben, die auf Landesebene getroffene Rahmenvereinbarung \u00fcber Personalschl\u00fcssel zu \u00fcberarbeiten mit dem Ziel, den Notwendigkeiten angemessener, individueller Altenpflege gerecht zu werden. Das ist seitdem in vier Bundesl\u00e4ndern geschehen, in einem weiteren ist es derzeit im Gang. Ich hoffe, dass m\u00f6glichst viele schnell -diesem Beispiel folgen. Wir brauchen angemessene Personalschl\u00fcssel, und daf\u00fcr ist eine entsprechende Verabredung der Vertragspartner Voraussetzung, meine Damen, meine Herren.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55778,"sequence":20,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55779,"sequence":21,"sitzung":61,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Diese umfassenden Leistungsverbesserungen gibt es nicht zum Nulltarif. Deswegen enth\u00e4lt das Pflegest\u00e4rkungsgesetz ein klares Bekenntnis zu einer notwendigen parit\u00e4tisch zu finanzierenden Beitragssteigerung um 0,3 Prozentpunkte. 2,4 Milliarden Euro davon gehen in die Leistungsverbesserung, 1,4 Milliarden Euro in die ambulante Pflege, 1 Milliarde Euro in die station\u00e4re Pflege.\n\nMit 1,2 Milliarden Euro bauen wir einen Pflegevorsorgefonds auf, der dann, wenn die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge ins Pflegealter kommen, dazu beitragen wird, den Beitragsanstieg abzumildern. Ich bin zuversichtlich, dass die Debatten dar\u00fcber, wie sicher das Geld dort angelegt ist, dazu beitragen, dass dieser Vorsorgefonds f\u00fcr alle Zeiten so tabu ist f\u00fcr Zweckentfremdung wie das Gold der Bundesbank. Jeder, auch derjenige, der sich kritisch dazu \u00e4u\u00dfert, leistet einen Beitrag dazu, dass dieses Geld sicher ist; ob Sie das nun wollen oder nicht.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55780,"sequence":22,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55781,"sequence":23,"sitzung":61,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":338.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wir werden in einem weiteren Schritt, im Zuge der Umsetzung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs, die Beitr\u00e4ge erneut um 0,2 Prozentpunkte anheben. Damit wird im Rahmen der Arbeit dieser Koalition das Leistungsvolumen der Pflegeversicherung k\u00fcnftig um 5 Milliarden Euro pro Jahr erh\u00f6ht, also eine Leistungsausweitung von \u00fcber 20 Prozent. Ich bin davon \u00fcberzeugt: Unsere starke Gesellschaft kann dies stemmen. Ich bin davon \u00fcberzeugt: Wir schulden dies den pflegebed\u00fcrftigen Menschen in unserem Land.\n\nIch danke f\u00fcr die guten Beratungen in den zur\u00fcckliegenden Wochen und bitte Sie um Zustimmung zu diesem Gesetz.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55782,"sequence":24,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55783,"sequence":25,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt die Kollegin Katja Kipping.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":55784,"sequence":26,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55785,"sequence":27,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir haben soeben den zust\u00e4ndigen Minister geh\u00f6rt, der die angeblichen Verbesserungen des vorliegenden Pflegest\u00e4rkungsgesetzes gelobt hat. Ich m\u00f6chte die knappe Redezeit meiner Fraktion nutzen, um \u00fcber die entscheidenden Leerstellen und die grundlegenden Fehler des vorliegenden Gesetzentwurfs zu sprechen.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der Bundesregierung sieht vor, dass von dem Geld der Beitragszahlenden ein kapitalgedeckter Vorsorgefonds angelegt werden soll. Kapitalgedeckter Vorsorgefonds - dieser etwas sperrige Begriff meint letztlich Folgendes: Geld der Beitragszahlenden soll abgezweigt werden, um es auf die Finanzm\u00e4rkte zu werfen. Wir als Linke kritisieren die schwarz-roten Pl\u00e4ne f\u00fcr einen Kapitalstock, und zwar aus drei Gr\u00fcnden.\n\nErstens. Die Beitragszahlenden m\u00fcssen jetzt dreifach zahlen: f\u00fcr den Aufbau des Fonds, f\u00fcr die bestehende Pflegeversicherung und, da hier das Teilkaskoprinzip gilt, auch noch f\u00fcr die hohen Eigenleistungen.\n\nZweitens. Damit werden Gelder der Beitragszahlenden ins globale Finanzkasino gespeist. Wir aber meinen: Mit dem Geld der Beitragszahlenden darf nicht spekuliert werden. Das ist finanzpolitisches Harakiri. Das m\u00fcssten Sie doch aus der Finanzmarktkrise gelernt haben.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55786,"sequence":28,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55787,"sequence":29,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Jeder Euro, der in den Kapitalstock flie\u00dfen soll, fehlt heute f\u00fcr eine menschenw\u00fcrdige Pflege.\n\nMenschenw\u00fcrdiges Leben bedeutet mehr, als satt und sauber im Bett zu liegen. Menschenw\u00fcrdige Pflege hei\u00dft, dass auch Pflegebed\u00fcrftige weiterhin soziale Kontakte pflegen und am gesellschaftlichen Leben teilhaben k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55788,"sequence":30,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55789,"sequence":31,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Menschenw\u00fcrdige Pflege hei\u00dft f\u00fcr uns auch, dass die Betroffenen selber bestimmen k\u00f6nnen, wie sie ihren Alltag regeln. Das gilt sowohl f\u00fcr Menschen mit demenziellen Erkrankungen wie f\u00fcr Menschen mit Assistenzbedarf. Deshalb setzen wir uns voller Energie f\u00fcr einen neuen Pflegebegriff ein.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55790,"sequence":32,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55791,"sequence":33,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Gr\u00f6he, Sie haben es angesprochen: In dem vorliegenden Gesetzentwurf fehlt jegliche Aussage zum neuen Pflegebegriff. Ich finde, dieses Schweigen von Schwarz-Rot zum neuen Pflegebegriff zeigt das pflegepolitische Versagen dieser Bundesregierung.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55792,"sequence":34,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55793,"sequence":35,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie nicht zugeh\u00f6rt, oder was?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55794,"sequence":36,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, ich habe verschiedene Pflegeeinrichtungen besucht. Ich habe, wie sicherlich auch einige von Ihnen, im Rahmen der Aktion \u201ePerspektivwechsel\u201c auch einmal Pflegeeinrichtungen von innen erlebt,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55795,"sequence":37,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Roy K\u00fchne [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Roy K\u00fchne","speaker_fp":"roy-kuhne","speaker_key":189.0,"speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55796,"sequence":38,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"bin also in den Arbeitsalltag eingetaucht, wenn auch nur f\u00fcr einen kurzen Zeitraum. Ich muss sagen: Ich habe h\u00f6chsten Respekt vor den Menschen, die dort einer schwierigen und wichtigen Arbeit nachgehen, und das zu viel zu niedrigen Geh\u00e4ltern und unter wirklich schwierigen Arbeitsbedingungen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55797,"sequence":39,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55798,"sequence":40,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Arbeit in der Pflege bedeutet nur zu oft Arbeit im Akkord sowie Personalbemessung am Limit. Sobald es einen Krankheitsfall gibt, wird der Schichtplan zur Makulatur. Insofern ist es kein Wunder, dass Burn-out und stressbedingte Krankheiten inzwischen zum Alltag in Pflegeberufen geh\u00f6ren. Wenn Pflegekr\u00e4fte st\u00e4ndig am Limit arbeiten und im Minutentakt rackern m\u00fcssen, dann kommt der Mensch unter die R\u00e4der, und zwar auf beiden Seiten. Wir aber meinen: Pflege ist keine Flie\u00dfbandarbeit. Deshalb braucht es deutlich mehr Personal im Pflege- und Assistenzbereich.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55799,"sequence":41,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55800,"sequence":42,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Menschenw\u00fcrdige Pflege hei\u00dft auch, dass Menschen selbst entscheiden k\u00f6nnen, wie lange sie in ihrer gewohnten Umgebung leben wollen. Wir haben aber leider eine Situation, in der immer noch der Geldbeutel entscheidet; denn nur wer sich \u00fcberhaupt eine Pflegeeinrichtung leisten kann, hat wirklich Wahlm\u00f6glichkeiten.\n\nNoch ein weiterer Aspekt muss angesprochen werden, wenn wir \u00fcber die Entscheidung f\u00fcr das Zuhausebleiben reden: Ich meine, in einer Gesellschaft, in der Barrierefreiheit weitgehend verwirklicht ist, f\u00e4llt die Entscheidung f\u00fcr die Pflege zu Hause leichter. Tragen wir also mit dazu bei, dass bei jedem Neubau und bei jeder Wohnungssanierung die Barrierefreiheit gleich mitgeplant wird; denn Barrierefreiheit bedeutet mehr Freiheit f\u00fcr alle.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55801,"sequence":43,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55802,"sequence":44,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir ist bewusst, dass es in diesem Gesetzentwurf nicht um die Frage Ein- oder Zweibettzimmer geht. Aber wir m\u00fcssen uns - das hat Herr Gr\u00f6he ja auch angedeutet - hier \u00fcber eine grunds\u00e4tzlich notwendige Ausstattung verst\u00e4ndigen. Insofern m\u00f6chte ich auf diesen Aspekt zu sprechen kommen. Ich wei\u00df, es gibt F\u00e4lle, in denen die Zweibettl\u00f6sung eine akzeptable oder sogar angenehme L\u00f6sung ist. Ich wei\u00df aber auch, dass es f\u00fcr viele eine Horrorvorstellung ist - das wei\u00df ich auch von meiner Gro\u00dfmutter -, f\u00fcr unbestimmte Zeit mit einer unbekannten Person Tag f\u00fcr Tag, Nacht f\u00fcr Nacht das Zimmer teilen zu m\u00fcssen, wom\u00f6glich mit einer Person, die nachts vor Schmerzen schreit oder von Albtr\u00e4umen geplagt aufschreckt. Deswegen glaube ich, dass wir daf\u00fcr Sorge tragen m\u00fcssen, dass wirklich jeder, der ein Einbettzimmer will, die M\u00f6glichkeit bekommt, auch in einer Pflegeeinrichtung einen letzten privaten R\u00fcckzugsraum zu haben. Lassen Sie uns also mit daf\u00fcr Sorge tragen, dass gen\u00fcgend Geld ins System kommt, um allen im Pflegefall auch eine gute Unterbringung zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55803,"sequence":45,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55804,"sequence":46,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wissen, die h\u00e4usliche Pflegearbeit wird vor allem von T\u00f6chtern, Ehefrauen, Schwiegert\u00f6chtern - kurzum: von Frauen - verrichtet, von Frauen, die daf\u00fcr viel in Kauf nehmen: Gehaltseinbu\u00dfen, Verluste bei den Rentenanwartschaften, Verzicht auf Freizeit. Sie haben mehr verdient als t\u00e4tschelnde Lobesworte in Sonntagsreden. Um pflegende Angeh\u00f6rige wirklich zu entlasten und um gute Geh\u00e4lter und gute Arbeitsbedingungen in den Pflegeeinrichtungen zu erm\u00f6glichen, brauchen wir eine gute Finanzierung der Pflege.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55805,"sequence":47,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sind aber lange sechs Minuten!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55806,"sequence":48,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch deswegen setzt sich die Linke f\u00fcr eine solidarische B\u00fcrgerversicherung ein, f\u00fcr eine Gesundheits- und Pflegeversicherung, in die alle einzahlen und von der alle gleicherma\u00dfen profitieren, die Pflegerin ebenso wie die Million\u00e4rin.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55807,"sequence":49,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55808,"sequence":50,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sechs Minuten sind rum!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55809,"sequence":51,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, Pflege geh\u00f6rt nicht an den Rand der Gesellschaft, sondern in die Mitte der Gesellschaft. Pflege geh\u00f6rt in die gemeinsame Verantwortung f\u00fcr die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55810,"sequence":52,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55811,"sequence":53,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Hilde Mattheis, SPD.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":55812,"sequence":54,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55813,"sequence":55,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist wirklich sch\u00f6n, dass wir heute hier \u00fcber die erste Stufe einer umfassenden Pflegereform debattieren und sie verabschieden k\u00f6nnen. Uns als SPD ist es ein fundamental wichtiges Anliegen, Menschen, die pflegebed\u00fcrftig geworden sind, zu unterst\u00fctzen und damit auch immer den Gedanken der sozialen Gerechtigkeit mit zu transportieren. Denn Menschen haben am Lebensende ein Anrecht darauf, dass wir alle in unserer Gesellschaft solidarisch f\u00fcr sie einstehen. Das ist unser Anliegen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55814,"sequence":56,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55815,"sequence":57,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Alle, die heute nicht f\u00fcr die Leistungsverbesserungen stimmen, m\u00fcssen in ihre Wahlkreise gehen und sagen: Ich habe nicht daf\u00fcr gestimmt,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55816,"sequence":58,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55817,"sequence":59,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"dass Menschen, egal ob sie in einer station\u00e4ren Einrichtung wohnen oder ambulant gepflegt werden, diese Leistungsverbesserungen f\u00fcr sich in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Das m\u00fcssen sie dann verantworten.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55818,"sequence":60,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55819,"sequence":61,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55820,"sequence":62,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen in dieser Legislaturperiode mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz I den ersten wichtigen Baustein setzen. Mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz II wollen wir - das haben wir uns vorgenommen - unser zentrales Anliegen, die Definition eines Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs, der sich am Teilhabebegriff orientiert, durchsetzen. Denn wir wollen nicht mehr die Mangelerhebung, sondern den Teilhabeaspekt in unserer Pflegepolitik herausheben. Das ist zentral wichtig und ein zweiter wichtiger Baustein.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55821,"sequence":63,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Maria Michalk [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55822,"sequence":64,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55823,"sequence":65,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir haben noch weitere Bausteine. Denn wir wissen: Pflegereform bedeutet einen ganzen F\u00e4cher an Ma\u00dfnahmen. Pflegereform ist nicht einfach nur ein Konzept f\u00fcr die Reform eines Punktes.\n\nEin weiterer wichtiger Punkt ist: Wir wollen in der Bund-L\u00e4nder-Kommission miteinander kl\u00e4ren, was eine gute Pflegepolitik f\u00fcr die Kommunen bedeutet. Was bedeutet das? Welche Rahmenbedingungen m\u00fcssen wir als Bund setzen? Was m\u00fcssen die L\u00e4nder dazu beitragen, dass die Infrastruktur vor Ort passgenau ist? Das k\u00f6nnen wir hier in Berlin nicht machen. Also brauchen wir eine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe, um die Rolle der Kommunen zu definieren. Dabei m\u00fcssen wir die Kommunen unterst\u00fctzen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55824,"sequence":66,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55825,"sequence":67,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann m\u00fcsst ihr ihnen aber auch Geld geben!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55826,"sequence":68,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Woche konnten wir ja Gott sei Dank aus dem Familienministerium schon sehr genau vernehmen, dass es auch um die Entlastung von Angeh\u00f6rigen geht. Das Pflegezeitgesetz spielt hier eine wichtige Rolle.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55827,"sequence":69,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55828,"sequence":70,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wer zahlt das? Die Gemeinschaft zahlt, der Steuerzahler!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55829,"sequence":71,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn alle, die mit Pflege konfrontiert sind, brauchen vor allen Dingen eines: Zeit, um sich zu k\u00fcmmern. Es ist nicht einmal schnell mit einem Telefonat erledigt, pflegebed\u00fcrftige Menschen zu unterst\u00fctzen. Das ist nicht schnell erledigt, wenn die Kinder weit weg wohnen. Sie brauchen Zeit, um sich zu k\u00fcmmern. Nicht die schnellste L\u00f6sung ist als die beste L\u00f6sung anzusehen, sondern man muss daf\u00fcr sorgen, dass dem Wunsch des Vaters oder der Mutter Rechnung getragen wird und, wenn sie in der eigenen H\u00e4uslichkeit bleiben wollen, flankiert von Ma\u00dfnahmen, um dies organisieren zu k\u00f6nnen. Dazu braucht man Zeit. Deshalb vielen Dank an das Ministerium.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55830,"sequence":72,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55831,"sequence":73,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Uns geht es nat\u00fcrlich auch darum, den Beruf der Pflegefachkraft in der Altenpflege zu unterst\u00fctzen. Das brauche ich hier gar nicht zu wiederholen; denn wir haben hier mehrfach dar\u00fcber diskutiert, an was es dort krankt. Wir brauchen nicht nur mehr Leute, die sich f\u00fcr diesen Beruf engagieren, sondern sie m\u00fcssen auch im Beruf verbleiben k\u00f6nnen, sprich: Sie brauchen eine gute Bezahlung und gute Arbeitsbedingungen, damit sie l\u00e4nger als sieben Jahre Spa\u00df an der Arbeit haben, ihr Engagement nicht verlieren und dieser psychischen Belastung standhalten k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55832,"sequence":74,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber das fehlt jetzt noch im Gesetz, oder?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55833,"sequence":75,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb wollen wir eine generalistischere Ausbildung und Umstiegsm\u00f6glichkeiten von der Altenpflege in die Krankenpflege und auch in die Kinderkrankenpflege schaffen. Denn es ist wichtig, Menschen, die ein hohes Engagement f\u00fcr diesen Beruf mitgebracht haben, zu unterst\u00fctzen und ihnen die Belastungen nicht so schwer auf die Schultern zu packen, dass sie sie eines Tages nicht mehr tragen k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55834,"sequence":76,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55835,"sequence":77,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht alles nicht in diesem Gesetz!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55836,"sequence":78,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Eines unserer zentralen Anliegen war deshalb - alles h\u00e4ngt ja mit allem zusammen -, jetzt im Pflegest\u00e4rkungsgesetz I f\u00fcr eine tarifliche Entlohnung der Pflegefachkr\u00e4fte zu sorgen - ich bin allen dankbar, die diese Forderung der SPD mitgetragen haben - und sicherzustellen, dass Einrichtungen und Tr\u00e4ger nicht als unwirtschaftlich gelten, wenn sie nach Tariflohn zahlen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55837,"sequence":79,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55838,"sequence":80,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"- Das ist richtig gut; f\u00fcr dieses zentrale Anliegen von uns k\u00f6nnte hier vor allen Dingen von den Linken auch einmal ein bisschen Applaus kommen. - Ich glaube, es ist wichtig, dass die Kostentr\u00e4ger ein Anrecht haben, einen Nachweis zu bekommen, dass in den station\u00e4ren Einrichtungen, dass von den Diensten diese Vereinbarung gegen\u00fcber den Besch\u00e4ftigten eingehalten wird.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55839,"sequence":81,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Heiko Schmelzle [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55840,"sequence":82,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Es muss n\u00e4mlich nachweisbar sein, dass die Besch\u00e4ftigten auch nach Tarif bezahlt werden. All das ist in diesem Pflegest\u00e4rkungsgesetz I.\n\nIch will gerne noch einmal auf die Leistungsanspr\u00fcche zu sprechen kommen, die wir jetzt hier verankert haben.\n\nEs geht um mehr Flexibilit\u00e4t, es geht um Passgenauigkeit; denn nicht jeder, nicht jede hat den gleichen Bedarf.\n\nEs geht darum, die Leistungen auszuweiten, sie zu dynamisieren. Der Leistungsanspruch ist seit Bestehen der Pflegeversicherung nicht dynamisiert worden, es kam jedoch zu exorbitanten Kostensteigerungen. Das fangen wir mit plus 4 Prozent f\u00fcr alle Leistungen ein St\u00fcck weit auf.\n\nWir wollen die Kurzzeit- und Verhinderungspflege flexibilisieren. Es muss m\u00f6glich sein, den einen Bereich f\u00fcr den anderen zu nutzen; das ist wichtig.\n\nUnd wir wollen vor allen Dingen auch Betreuungs- und Entlastungsleistungen st\u00e4rken; denn Menschen, die an Demenz erkrankt sind, haben nicht unbedingt f\u00fcr den gesamten Sachleistungsanspruch einen rein pflegerischen Bedarf. Es geht vielmehr auch um Unterst\u00fctzung bei der Strukturierung des Tages, es geht um die kleinen Begleitg\u00e4nge - zum Friedhof, zum Arzt, zum Friseur -, es geht darum, kleine Dinge zu erm\u00f6glichen, dass also der Angeh\u00f6rige\/die Angeh\u00f6rige nicht die ganze Zeit festgehalten ist, sondern auch einmal weggehen kann, ohne Angst haben zu m\u00fcssen, was in der H\u00e4uslichkeit passiert, wenn die T\u00fcr von au\u00dfen zugeschlossen wird.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55841,"sequence":83,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum -regeln Sie das dann nicht?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55842,"sequence":84,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"All das ist der erste Baustein, und, ja, das ist ein St\u00fcck weit ein Vorgriff auf die Neudefinition des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs. Es ist an uns, zu kommunizieren, dass wir jetzt schon Leistungsverbesserungen anbieten, die dann nat\u00fcrlich auch dem neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff entsprechen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55843,"sequence":85,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55844,"sequence":86,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis (SPD)","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich glaube, wir sind uns doch in einem einig - bei diesem Thema bestand in diesem Haus immer gro\u00dfe Einigkeit -: dass es um fundamentale Anspr\u00fcche von Menschen in Lebenssituationen geht, die wir alle f\u00fcr uns selber nicht unbedingt als Zukunftsvision haben wollen, und dass wir diese Menschen, ihre Angeh\u00f6rigen und die Menschen, die sie professionell unterst\u00fctzen, im Blick haben. Vor dem Hintergrund dieses Dreiklangs haben wir unsere Arbeit im Bereich der Pflegepolitik immer verstanden: Leistungsausweitung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, Unterst\u00fctzung f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige und nat\u00fcrlich auch Respekt und gute Berufsaussichten f\u00fcr Pflegefachleute. In diesem Dreiklang sehe ich einen wichtigen Baustein f\u00fcr die umfassende Pflegereform, die wir heute verabschieden.\n\nIch w\u00fcrde mich wirklich freuen, wenn wir uns bei aller politischen Auseinandersetzung den Blick nicht selber verstellten und das, was wir in anderen Konstellationen l\u00e4ngst miteinander vereinbart hatten, gem\u00e4\u00df diesem Dreiklang auch hier heute verabschieden k\u00f6nnten.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55845,"sequence":87,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55846,"sequence":88,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt die Kollegin Elisabeth Scharfenberg.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":55847,"sequence":89,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Minister, nachdem Sie und auch Hilde Mattheis sich nun schon kr\u00e4ftig auf die Schultern geklopft haben, werden Sie, denke ich, sicherlich stark genug sein, auch ein paar andere T\u00f6ne \u00fcber das Pflegest\u00e4rkungsgesetz zu h\u00f6ren.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55848,"sequence":90,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Muss das sein?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55849,"sequence":91,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schlie\u00dflich sind wir als Opposition nicht daf\u00fcr da, die Claqueure der Regierungsfraktionen zu sein.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55850,"sequence":92,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55851,"sequence":93,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sagen ja selbst, dass noch viel zu tun ist, und Sie vertr\u00f6sten die Menschen schon heute auf die zweite Stufe der Pflegereform, die dann irgendwann kommen soll.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55852,"sequence":94,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"In K\u00fcrze!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55853,"sequence":95,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese liegt wie eine ferne Oase weit weg im Nebel. Entsprechend sind auch die Reaktionen der Fachwelt und in der Bev\u00f6lkerung auf dieses Gesetz. Die Menschen reagieren eher n\u00fcchtern oder, sagen wir besser, argw\u00f6hnisch, vielleicht sogar schon resignierend. Das geht nach dem Motto: Inzwischen wei\u00df man ja, dass man auf die Versprechungen der Pflegepolitik nicht allzu viel geben kann.\n\nWir haben es heute schon mehrfach geh\u00f6rt: Ja, es wird endlich mehr Geld f\u00fcr die Pflege in die Hand genommen. Ehrlich gesagt: Das war \u00fcberf\u00e4llig.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55854,"sequence":96,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55855,"sequence":97,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch \u00fcberwiegt der Eindruck: Die Pflegeversicherung wird teurer, aber wirklich besser wird sie kaum.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55856,"sequence":98,"sitzung":61,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":325.0,"speaker_party":"spd","text":"Du wei\u00dft es doch -besser, Elisabeth!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55857,"sequence":99,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df, gerade Jens Spahn und auch Hilde Mattheis finden dieses Urteil ungerecht. Aber damit kann ich, ehrlich gesagt, ganz gut leben. F\u00fcr mich und meine Fraktion ist klar: Diese Reform verk\u00f6rpert keine Idee. Diese Reform ist teuer. Diese Reform ist luftleer. Diese Reform ist ohne Visionen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55858,"sequence":100,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55859,"sequence":101,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie geben den Pflegebed\u00fcrftigen, den Angeh\u00f6rigen und den professionell Pflegenden vor allem mehr vom Gleichen. Das ist mit Sicherheit kein Paradigmenwechsel.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55860,"sequence":102,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Mehr Geld ist doch schon was!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55861,"sequence":103,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im \u00dcbrigen sprechen wir, Hilde Mattheis, von Menschen jeden Alters. Pflege ist keine Frage des Alters. Pflegebed\u00fcrftig kann man auch schon in sehr jungen Jahren werden.\n\nSie schicken die Menschen in eine Warteschleife. Mir kommt diese wie eine Endlosschleife vor; denn auf das Herzst\u00fcck der Reform warten wir immer noch. Das Reformprojekt, das seit Jahren alle einm\u00fctig fordern, haben Sie wieder verschoben. Sie wissen ganz genau, was ich meine: die Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffes.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55862,"sequence":104,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Kommt bald!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55863,"sequence":105,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Um ehrlich zu sein: Man kann diesen Begriff kaum noch h\u00f6ren, so viel haben wir in den letzten Jahren dar\u00fcber diskutiert.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55864,"sequence":106,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55865,"sequence":107,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im neuen Pflegebegriff manifestiert sich nicht nur die Erwartung, dass Demenzkranke in der Pflegeversicherung endlich gleichberechtigt sind. Nein, es geht um die Hoffnung, dass wir zu einem anderen Verst\u00e4ndnis von Pflege kommen, einem Verst\u00e4ndnis, mit dem die Bed\u00fcrfnisse des Einzelnen in den Mittelpunkt gestellt werden: dass die Pflegeleistungen so gestrickt sind, dass jede und jeder wirklich das Gef\u00fchl haben kann, dass diese Leistungen ihm helfen, dass man wirklich w\u00e4hlen kann, dass man Zeit f\u00fcr den Pflegebed\u00fcrftigen hat und dass er am gesellschaftlichen Leben teilhaben kann.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55866,"sequence":108,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55867,"sequence":109,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es mag sein, dass diese Erwartungen mittlerweile \u00fcberh\u00f6ht sind. Ja, es braucht sicherlich noch viel mehr Anstrengungen, um strukturell und finanziell zu einer wirklichen Reform der Pflege zu kommen. Nur: Wenn man eine ganz gro\u00dfe Reform verspricht und dann nur eine vorgaukelt, so wie Sie das mit dem ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz tun, dann verlieren die Menschen irgendwann vollst\u00e4ndig das Vertrauen in die Handlungsf\u00e4higkeit der Pflegepolitik. Das wird dann passieren, wenn die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Familien in ihrem Alltag bemerken, dass diese Pflegereform ein Scheinriese ist.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55868,"sequence":110,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Quatsch!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55869,"sequence":111,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Reform wird den professionell Pflegenden weiterhin nur die f\u00fcr sie unertr\u00e4gliche Minutenpflege zumuten.\n\nHier wird Vertrauen verspielt, Vertrauen, das Sie mit viel Geld zu kaufen versuchen. Genau das tun Sie: Sie stecken viel Geld - \u00fcbrigens das Geld der Versicherten - in diese Reform und simulieren damit Aktion. Aber noch einmal: Mehr Geld f\u00fcr mehr vom Gleichen ist noch lange keine Reform. Worauf wir vergeblich warten, ist eine nachhaltige und gerechte Finanzierung der Pflegeversicherung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, zumindest Sie wissen doch, dass kein Weg an der B\u00fcrgerversicherung vorbeif\u00fchrt. Aber passiert ist nichts. Stattdessen wenden Sie viel Geld und viel Energie f\u00fcr Dinge auf, die au\u00dfer Herrn Spahn keiner gut findet und die vor allem keiner braucht. Ich rede vom Pflegevorsorgefonds.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55870,"sequence":112,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55871,"sequence":113,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Jens Spahn, da haben Sie sich ein sch\u00f6nes Denkmal gebaut, und die SPD ist sich nicht zu schade, dieses Denkmal auch noch zu enth\u00fcllen. Man k\u00f6nnte ja meinen, dass so ein Unsinn nur ein Ausrutscher ist, aber weit gefehlt. Das scheint bei der Union Methode zu haben.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55872,"sequence":114,"sitzung":61,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55873,"sequence":115,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor etwa zwei Jahren - damals regierten noch CDU\/CSU und die heutige Nichtregierungsorganisation FDP -","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55874,"sequence":116,"sitzung":61,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war jetzt wirklich gut!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55875,"sequence":117,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hochmut kommt vor dem Fall!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55876,"sequence":118,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"mussten wir an dieser Stelle eine der gr\u00f6\u00dften sozialpolitischen Unsinnigkeiten der letzten Jahrzehnte diskutieren, den sogenannten Pflege-Bahr. Wir alle wissen sehr gut: Es ist ein \u00e4u\u00dferst ungerechtes, \u00e4u\u00dferst \u00fcberfl\u00fcssiges und \u00e4u\u00dferst erfolgloses Produkt. Gerade einmal 500 000 Menschen haben in diesem Land solche Vertr\u00e4ge abgeschlossen. Da k\u00f6nnen Sie diese Menge von 500 000 Vertr\u00e4gen noch so sch\u00f6nreden, in Wirklichkeit ist das ein Witz, und das wissen Sie.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55877,"sequence":119,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55878,"sequence":120,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dennoch halten Sie daran fest, \u00fcbrigens auch die SPD, die damals sehr heftig dagegen gewettert hat.\n\nDieser unsinnige Pflege-Bahr bekommt jetzt einen ebenso unsinnigen Weggef\u00e4hrten, den Pflegevorsorgefonds.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55879,"sequence":121,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55880,"sequence":122,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch zu diesem Vorsorgefonds sagen wir und alle Experten, dass er \u00fcberfl\u00fcssig ist und dass er erfolglos sein wird. Das wissen Sie wie damals beim Pflege-Bahr selbst ganz genau, und Sie setzen es trotzdem um.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55881,"sequence":123,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55882,"sequence":124,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie versenken in diesem Fonds \u00fcber 1 Milliarde Euro pro Jahr. Dieses Geld wird uns f\u00fcr die Umsetzung des neuen Pflegebegriffs fehlen. Das behaupten wir nicht einfach so, das zeigen ganz klare Sch\u00e4tzungen von seri\u00f6sen \u00d6konomen, und das wissen auch Sie ganz genau, aber Sie reagieren nicht, sondern halten stur an diesem Unsinn fest.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55883,"sequence":125,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Maria Michalk [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55884,"sequence":126,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Spahn, wenn das die Vorboten der Agenda 2020 sind, die Sie von der Bundeskanzlerin fordern, dann schwant mir, ehrlich gesagt, B\u00f6ses. Das wird eine sehr nutzlose, aber daf\u00fcr sehr teure Agenda werden.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55885,"sequence":127,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55886,"sequence":128,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer den neuen Pflegebegriff will, der kann sich diesen Fonds einfach nicht leisten. Diese Koalition h\u00e4lt aber daran fest. Das zeigt mir, wie ernst Sie es mit Ihren wirklichen Pflegereformen meinen. Das ist keine Gro\u00dfe Koalition, das ist der kleinste gemeinsame Nenner, das ist viel hei\u00dfe Luft, und das ist viel und reine Symbolpolitik.\n\nNichtsdestotrotz weigere ich mich als Optimistin - selbst in Zeiten Ihrer gemeinsamen Koalition -, die Hoffnung aufzugeben.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55887,"sequence":129,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr berechtigt!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55888,"sequence":130,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben f\u00fcr 2016\/2017 die zweite Stufe der Pflegereform versprochen. Wir glauben das aber erst, wenn wir es sehen. Zu oft haben unionsgef\u00fchrte Regierungen in den letzten Jahren die Erwartungen der Menschen in der Pflege entt\u00e4uscht.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55889,"sequence":131,"sitzung":61,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber die Haltung von Pessimisten, die Sie beschreiben!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55890,"sequence":132,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was hat denn Rot-Gr\u00fcn hinbekommen? Was hat denn Rot-Gr\u00fcn hier Gutes hingekriegt? Nicht eine Pflegereform bei Rot-Gr\u00fcn in sieben Jahren! Nichts!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55891,"sequence":133,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vorschusslorbeeren bekommen Sie wahrlich nicht. Da sind Sie im Zugzwang, und da werden Sie hoffentlich liefern. Aber wie gesagt: Wir glauben das erst, wenn wir das sehen.\n\nDie zentrale pflegepolitische Aufgabe der n\u00e4chsten Jahre wird sein, die Kommunen starkzumachen. In den Kommunen findet die Pflege statt, dort leben die Menschen, von denen wir hier reden. Obwohl immer mehr Demente und Pflegebed\u00fcrftige unter uns leben, leben sie doch nicht in unserer Mitte, nein, sie leben am Rand. Diesen Menschen m\u00fcssen wir ein Signal geben, dass sie zu uns geh\u00f6ren, dass sie an dieser Gesellschaft teilhaben k\u00f6nnen. Dieses Signal geht von Ihrer Reform nicht aus!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55892,"sequence":134,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55893,"sequence":135,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Gegenteil: Sie speisen diese Menschen mit gro\u00dfen Versprechen ab.\n\nAber auch hier bin ich Optimistin. Wir setzen gro\u00dfe Hoffnung in die Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe zur Rolle der Kommunen, die Sie im September einberufen haben. Aber Sie k\u00f6nnen schon jetzt Ihr Ref\u00f6rmchen enorm aufwerten: Es steht gleich ein \u00c4nderungsantrag der gr\u00fcnen Bundestagsfraktion zur Abstimmung. Inhalt ist die Streichung des Pflegevorsorgefonds aus Ihrem Gesetzentwurf. Stimmen Sie diesem Antrag zu, verwenden Sie das Geld wirklich f\u00fcr die Versicherten, zum Beispiel f\u00fcr die Umsetzung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs. Zeigen Sie, dass es Ihnen ernst ist!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55894,"sequence":136,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55895,"sequence":137,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Georg N\u00fc\u00dflein spricht jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":55896,"sequence":138,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55897,"sequence":139,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz legt diese Koalition eine F\u00fclle von Verbesserungen und Entlastungen vor, und zwar f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, um die es n\u00e4mlich geht, f\u00fcr die pflegenden Angeh\u00f6rigen - sie tragen eine wesentliche Last - und f\u00fcr die professionellen Pflegekr\u00e4fte, die wir in Zukunft, so wie es die Kollegin Mattheis beschrieben hat, vermehrt brauchen. Zus\u00e4tzlich werden wir - das hat die Kollegin Scharfenberg gerade massiv kritisiert - einen Pflegevorsorgefonds in H\u00f6he von 1,2 Milliarden Euro j\u00e4hrlich einf\u00fchren und damit ein Element der Generationengerechtigkeit und Zukunftssicherung schaffen.\n\nFrau Kollegin Scharfenberg, von einer Partei, die sonst immer \u00fcber Nachhaltigkeit und Generationengerechtigkeit spricht,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55898,"sequence":140,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55899,"sequence":141,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"h\u00e4tte ich eigentlich erwartet, dass sie genau diese Ma\u00dfnahme positiv w\u00fcrdigt.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55900,"sequence":142,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55901,"sequence":143,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stattdessen war von Ihnen, in sch\u00f6ne Worte gekleidet, eine F\u00fclle von Allgemeinheiten zu h\u00f6ren.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55902,"sequence":144,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"-Gemeinheiten!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55903,"sequence":145,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Einzige, was in dem Zusammenhang durchaus charmant und ehrlich war, war Ihr einleitender Satz, es sei Aufgabe der Opposition, Wasser in den Wein zu gie\u00dfen. Das ist aber nicht \u00fcberzeugend gelungen, muss ich sagen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55904,"sequence":146,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55905,"sequence":147,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann zwar kritisieren, dass wir f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen Geld brauchen und daf\u00fcr den Beitragssatz erh\u00f6hen. Aber wenn man den Gesetzentwurf genau liest, dann stellt man fest: Wir finanzieren eine ganze Menge von wirklich wichtigen Verbesserungen,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55906,"sequence":148,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Versicherten finanzieren!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55907,"sequence":149,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und wir tragen daf\u00fcr Sorge, dass das Geld auch wirklich bei den Pflegenden ankommt - auch das muss man erst hinbekommen - und sie tats\u00e4chlich etwas davon haben.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55908,"sequence":150,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das muss selbstverst\u00e4ndlich sein! Wir reden hier \u00fcber Beitr\u00e4ge, nicht \u00fcber Steuern!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55909,"sequence":151,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb werden Sie erleben, dass unser Vorhaben entgegen Ihrer Kritik relativ schnell in der Gesellschaft wie auch in der Wirtschaft akzeptiert wird.\n\nWeil es infrage gestellt wurde, m\u00f6chte ich betonen: Es handelt sich um einen ersten Schritt. Wir gehen demn\u00e4chst einen wohl\u00fcberlegten zweiten Schritt, indem wir den Pflegebegriff neu definieren. Auch daf\u00fcr werden wir entsprechend Geld in die Hand nehmen,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55910,"sequence":152,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Versicherten werden das Geld in die Hand nehmen!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55911,"sequence":153,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sodass auch die Kritik, die von der Linken gekommen ist, n\u00e4mlich am Ende w\u00fcrde uns das Geld daf\u00fcr fehlen, von der Hand zu weisen ist.\n\nWir f\u00fchren parallel dazu mit einem anderen Gesetz einen Rechtsanspruch auf Familienpflegezeit ein. Besch\u00e4ftigte, die Pflegezeit oder Familienpflegezeit in Anspruch nehmen, werden zugleich einen Anspruch auf finanzielle F\u00f6rderung zur besseren Bew\u00e4ltigung des Lebensunterhalts w\u00e4hrend der Freistellung erhalten.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55912,"sequence":154,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber warum zahlt das der Beitragszahler?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55913,"sequence":155,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die bis zu zehnt\u00e4gige Auszeit f\u00fcr Angeh\u00f6rige, die kurzfristig Zeit f\u00fcr die Organisation einer neuen Pflegesituation ben\u00f6tigen, wird k\u00fcnftig mit einer Lohnersatzleistung gekoppelt. Das ist eine enorme Verbesserung f\u00fcr die pflegenden Angeh\u00f6rigen, meine Damen und Herren. Es ist aber auch eine Belastung f\u00fcr die Wirtschaft, die wir in Kauf nehmen, weil wir wissen, dass es darauf ankommt, dass Besch\u00e4ftigte die Chance bekommen, f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige da zu sein. Auch dazu h\u00e4tte ich mir von Ihnen anerkennende Worte zu den Freir\u00e4umen und finanziellen Voraussetzungen gew\u00fcnscht, die wir f\u00fcr diesen gro\u00dfartigen Einsatz schaffen. Es w\u00e4re wirklich angebracht gewesen, dazu etwas Positives zu sagen, meine Damen und Herren.\n\nMit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz werden wir alle Leistungsbetr\u00e4ge anheben und damit dynamisieren. Das ist \u00fcberf\u00e4llig. Wir setzen einen besonderen Schwerpunkt, indem wir die Rahmenbedingungen f\u00fcr die h\u00e4usliche Pflege weiter verbessern. Bei aller Wertsch\u00e4tzung - ich sage das ganz deutlich, um Missverst\u00e4ndnisse zu vermeiden - f\u00fcr die Leistung der Pflegeheime und der dort arbeitenden Pflegekr\u00e4fte, wie sie die Kollegin Mattheis richtig beschrieben hat, wissen wir, dass es ein Anliegen der Pflegebed\u00fcrftigen ist, solange es irgendwie geht, in ihrem eigenen Heim zu bleiben. Weil das so ist und das Zuhause immer h\u00f6her gesch\u00e4tzt wird als ein Heim, haben wir in dem Gesetzentwurf einen entsprechenden Schwerpunkt gesetzt. Schon deshalb bitte ich Sie alle, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55914,"sequence":156,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55915,"sequence":157,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir er\u00f6ffnen den Pflegebed\u00fcrftigen und den sie pflegenden Angeh\u00f6rigen eine bedarfsgerechtere und flexi-blere Inanspruchnahme mit mehr Wahlm\u00f6glichkeiten. Die Leistungsverbesserungen kommen somit direkt bei den Pflegebed\u00fcrftigen an. So k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig alle zuhause lebenden Pflegeleistungsempf\u00e4nger 40 Prozent des Sachleistungsbetrages f\u00fcr niedrigschwellige Betreuungs- und Entlastungsangebote verwenden. Dies sind zum Beispiel kleinere Erledigungen im Haushalt, Boteng\u00e4nge oder die Begleitung zu Arztterminen, also lauter T\u00e4tigkeiten, die wichtig sind und die gesunden Menschen ganz selbstverst\u00e4ndlich erscheinen. Aber in einer Pflegesituation wird deutlich, was f\u00fcr eine gro\u00dfe Bedeutung sie haben.\n\n\u201eNiedrigschwellig\u201c klingt erst einmal ein wenig wie \u201enachrangig\u201c. Aber die Regelung st\u00e4rkt die Flexibilit\u00e4t und erweitert die finanziellen Spielr\u00e4ume der Pflegebed\u00fcrftigen zu Recht, wie ich meine. F\u00fcr einen gebrech-lichen Senior mit Demenzerkrankung ist die Hilfe im Alltag eine fundamentale Voraussetzung, um zu Hause wohnen zu k\u00f6nnen. Darum geht es uns.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55916,"sequence":158,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55917,"sequence":159,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der einzelne Pflegebed\u00fcrftige kann sich erstmals aussuchen, welche Leistungen er braucht. Er kann sich ein Paket schn\u00fcren. Gerade f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, die Unterst\u00fctzung im Haushalt und im Pflegealltag ben\u00f6tigen, f\u00fcr die aber die klassischen Sachleistungen nicht passgenau sind, bieten sich dadurch Gestaltungsoptionen, um ihre Bedarfe zu decken. Das ist ein entscheidender, ein wirklich wichtiger Fortschritt. Dies tr\u00e4gt wesentlich zur Selbstbestimmung und zur Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t vieler Betroffener bei.\n\nIm \u00dcbrigen haben Studien ergeben - das sage ich an die Adresse der Linken -, dass niedrigschwellige Angebote insbesondere bei Personen aus einfachen Milieus, wenn es um den Zugang zu pflegerischen Hilfen geht, sehr bedeutsam sind. Hier werden pers\u00f6nliche Beziehungen als eine wichtige Strategie zur Bew\u00e4ltigung von Pflegebed\u00fcrftigkeit empfunden, die im Rahmen dieser niederschwelligen Angebote in viel gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleistet sind. Ich bitte, das nachzuvollziehen.\n\nWir st\u00e4rken damit auch das Potenzial famili\u00e4rer und ehrenamtlicher Versorgungsstrukturen und leisten einen Beitrag zur Weiterentwicklung einer generationengerechten Infrastruktur. Dies ist auch aufgrund des sp\u00fcrbaren Fachkr\u00e4ftemangels eine wichtige Ma\u00dfnahme. Wer in der eigenen Wohnung gepflegt werden m\u00f6chte, aber daf\u00fcr Umbauma\u00dfnahmen durchf\u00fchren muss, um zum Beispiel die Dusche begehbar zu machen oder T\u00fcren zu verbreitern, kann Zusch\u00fcsse in H\u00f6he von bis zu 4 000 Euro bekommen. Auch das ist eine wichtige Ma\u00dfnahme. Man sollte nicht vergessen, wie viel dadurch letztendlich eingespart wird.\n\nViele lamentieren \u00fcber die Kosten. Aber wir sprechen viel zu wenig dar\u00fcber, was auf der anderen Seite der Bilanz steht. Das ist gut investiertes Geld. Durch einen altersgerechten Umbau kann der Umzug von Pflegebed\u00fcrftigen in ein Heim vermieden oder hinausgeschoben werden. Wenn Sie sich eine Studie der Prognos AG zu Gem\u00fcte f\u00fchren, dann lesen Sie, dass das unser Sozialsystem um bis zu 3 Milliarden Euro im Jahr entlastet. Wir t\u00e4tigen also sehr wohl \u00fcberlegte, gute Investitionen.\n\nEine weitere Voraussetzung ist, dass in den L\u00e4ndern und Kommunen das soziale Lebensumfeld und die bestehenden Wohnangebote zum Beispiel durch Quartierskonzepte alters- und bedarfsgerechter ausgebaut werden. Auch wohnortnahe Beratungs- und Dienstleistungsstrukturen zum Beispiel durch den Ausbau der ehrenamtlichen Unterst\u00fctzung m\u00fcssen wir verst\u00e4rkt anbieten. Dazu haben wir die bereits angesprochene Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe eingerichtet. Wir setzen gro\u00dfe Hoffnungen darauf.\n\nLassen Sie mich noch etwas zu dem kritisierten, viel gescholtenen Generationenfonds sagen. Ich m\u00f6chte ganz klar herausstellen, dass wir das sehr bewusst machen und nicht auf besonderen Wunsch eines Einzelnen. Vielmehr sind wir der \u00dcberzeugung, dass wir Vorsorge treffen m\u00fcssen. Wir machen uns Gedanken \u00fcber die Frage, ob wir ger\u00fcstet sind, wenn die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge - 1964 ist der st\u00e4rkste Jahrgang aller Zeiten - in die Pflegesituation kommen. Eigentlich m\u00fcsste das Ganze positiv begleitet werden. Das w\u00fcrde auch passieren, wenn wir in der Politik nicht alles infrage stellen und uns selber misstrauen w\u00fcrden. Was ist das denn f\u00fcr ein Einwand, zu sagen: \u201eUm durch den Fonds nicht in Versuchung gef\u00fchrt zu werden, sollten wir ihn lieber weglassen. Er hat keinen Zweck, weil irgendwann einmal eine politische Generation in die Versuchung geraten k\u00f6nnte, in den prall gef\u00fcllten Topf zu fassen\u201c?\n\nWir betreiben Vorsorge und legen das Geld gut an. Wir schmei\u00dfen es nicht in den Rachen der Finanzm\u00e4rkte, wie Sie es in Ihrem Duktus gesagt haben. Wir stellen im \u00dcbrigen durch solche Debatten sicher, dass sich niemand trauen wird, dieses Geld anzufassen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55918,"sequence":160,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55919,"sequence":161,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Georg N\u00fc\u00dflein","speaker_fp":"georg-nu\u00dflein","speaker_key":458.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu sparen und f\u00fcr schwierige Situationen, die programmiert sind, Vorsorge zu treffen, kann nichts Schlechtes sein. Das entspricht aber nicht Ihrer Vorstellung von Schulden machen, Geld aufs Spiel setzen und nicht f\u00fcr die Zukunft zu sorgen. Sie sorgen vielmehr daf\u00fcr, dass sp\u00e4tere Generationen in Schwierigkeiten kommen.\n\nDas werden wir nicht tun. Wir machen das gut, wir machen das zielorientiert. Daf\u00fcr ist dieses Gesetz ein wichtiger erster Schritt; wir freuen uns auf den zweiten.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55920,"sequence":162,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55921,"sequence":163,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Pia Zimmermann spricht jetzt als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":55922,"sequence":164,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55923,"sequence":165,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Verehrter Herr Minister Gr\u00f6he, wie bewegt man sich, ohne wirklich von der Stelle zu kommen? Eine m\u00f6gliche Antwort auf diese Frage liefert das sogenannte Pflegest\u00e4rkungsgesetz; denn gemessen an den gravierenden Problemen, mit denen wir im Pflegebereich konfrontiert sind, und gemessen an den Zukunftsherausforderungen in diesem Bereich ist dieses Gesetz der ber\u00fchmte Tropfen auf den hei\u00dfen Stein.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55924,"sequence":166,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55925,"sequence":167,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit Ihrem Gesetz, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der Koalitionsfraktionen, t\u00e4uschen Sie die Menschen in diesem Land; denn das, was Sie heute abschlie\u00dfend zur Abstimmung stellen, hat nichts mit der so dringend notwendigen und von den Betroffenen so sehr erwarteten gro\u00dfen Pflegereform zu tun.\n\nDass die Bundesregierung in dem Pflegeproblem he-rumstochert und es nicht wirklich anpackt, haben wir in dieser Woche erneut mit der sogenannten Familienpflegezeit demonstriert bekommen. Was vom Titel her gut klingt, geht an der Realit\u00e4t vieler Familien jedoch vorbei. Es wird nur noch einmal deutlich, dass die Bundesregierung nicht in der Lage ist, die zahlreichen Probleme in der Pflege zu l\u00f6sen; stattdessen w\u00e4lzt sie diese Probleme auf die Familien ab.\n\nIch frage mich, warum Sie in Ihrem Gesetzentwurf nicht der dauerhaften Entwertung von Leistungen aus der Pflegeversicherung durch eine j\u00e4hrliche Leistungsdynamisierung entgegensteuern.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55926,"sequence":168,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55927,"sequence":169,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich frage mich auch, warum nicht alle Menschen mit Pflegebedarf einen Anspruch auf h\u00e4usliche Betreuungsleistung haben, sondern nur jene, die keine Sozialleistungen bekommen. Ebenso frage ich mich: Warum fassen Sie die Leistung zur Kurzzeitpflege, Verhinderungspflege und die zus\u00e4tzlichen Betreuungsleistungen nicht in einer einheitlichen Entlastungspflege in Form eines Entlastungsbetrages zusammen?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55928,"sequence":170,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55929,"sequence":171,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Oder: Warum ist in Ihrem Gesetzentwurf nichts zu finden, wie Sie zur Sicherung der Qualit\u00e4t in der Pflege einen bundesweit einheitlichen und verbindlichen Standard im Hinblick auf eine qualit\u00e4tsbezogene Personalbemessung einf\u00fchren wollen? Nebenbei bemerkt: Das Wort \u201eFachkr\u00e4fte\u201c kommt in Ihrem Entwurf sowieso nur beil\u00e4ufig vor. Das ist sehr bedauerlich f\u00fcr alle Pflegekr\u00e4fte, die tagt\u00e4glich zum Beispiel im Dreischichtsystem unter schwierigsten Bedingungen sehr gute Arbeit leisten.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55930,"sequence":172,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55931,"sequence":173,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Bringen Sie endlich die bundeseinheitliche Personalbemessung auf den Weg. Das w\u00e4re wirklich einmal etwas, was Sie gut anpacken k\u00f6nnten.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55932,"sequence":174,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55933,"sequence":175,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke hat wiederholt zu diesen Fragen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine problemad\u00e4quate und soziale Pflegereform in die Debatte eingebracht. Die wichtigsten Punkte will ich hier an dieser Stelle noch einmal anf\u00fchren. F\u00fchren Sie endlich einen umfassenden Pflegebegriff ein; denn Menschen mit kognitiven und\/oder psychischen Beeintr\u00e4chtigungen m\u00fcssen endlich genauso wie Menschen mit k\u00f6rperlichen Beeintr\u00e4chtigungen erfasst werden. Um den Wert der Pflegeleistungen auch in Zukunft zu erhalten, braucht es eine Leistungsdynamisierung, die sich an den realen Lohn- und Preisentwicklungen orientiert.\n\nDie Gesetzesl\u00fccke bei Hilfe zur Pflege ist zu schlie\u00dfen. H\u00e4usliche Betreuung muss zu den Leistungen nach \u00a7 28 Absatz 1 SGB XI hinzugef\u00fcgt werden, damit alle einen Anspruch auf h\u00e4usliche Pflege erhalten.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55934,"sequence":176,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55935,"sequence":177,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Fraktion Die Linke fordert weiterhin: Streichen Sie die Regelung f\u00fcr eine Wartezeit von sechs Monaten f\u00fcr die Inanspruchnahme von Verhinderungspflege. Verhindern Sie weiteres Lohndumping in der Pflege, und erh\u00f6hen Sie den fl\u00e4chendeckenden gesetzlichen Pflegemindestlohn f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, die \u00fcberwiegend pflegerische T\u00e4tigkeiten in der Grundpflege erbringen, in Ost und West auf 12,50 Euro pro Stunde, wie es auch die Gewerkschaft Verdi fordert.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55936,"sequence":178,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55937,"sequence":179,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"In diesem Zusammenhang will ich auch noch erw\u00e4hnen, dass ich mit gro\u00dfer Sorge - Herr N\u00fc\u00dflein, im Gegensatz zu Ihnen - die Umwandlung von 40 Prozent des Sachleistungsbetrags in Geldleistungen f\u00fcr niedrigschwellige Betreuungsleistungen verfolge; denn damit wird das Pflegest\u00e4rkungsgesetz zum Anheizer eines neuen privaten Pflegemarktes. K\u00f6nnen Sie sich nicht vorstellen, was in einer Branche passiert, in der es nur um Geld und Zeit geht? F\u00fchren Sie sich einmal vor Augen, wie es dann weitergehen wird. Man muss wohl keine hellseherische F\u00e4higkeit haben, um vorauszusagen, dass sich der Trend zur Minutenpflege noch weiter verst\u00e4rken wird. Au\u00dferdem werden weitere Tore f\u00fcr noch mehr prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung ge\u00f6ffnet werden. Das kann nicht in unserem Sinne sein, meine Damen und Herren.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55938,"sequence":180,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55939,"sequence":181,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist ebenso voraussehbar, dass es zur Vermischung von Grundpflege, Hauswirtschaft und Betreuungsangeboten kommt. Das w\u00e4re ein Einfallstor zu einer Absenkung der Qualit\u00e4tsstandards, die wir wirklich nicht wollen. Wenigstens das m\u00fcsste Sie doch wachr\u00fctteln.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55940,"sequence":182,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55941,"sequence":183,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Weiterhin sind wir der Auffassung: Lassen Sie die Finger von dem uns\u00e4glichen Vorsorgefonds, \u00fcber den wir bereits gesprochen haben. Nutzen Sie das Geld lieber dort, wo es dringend gebraucht wird. Meine Fraktion wird in dieser Frage auch dem \u00c4nderungsantrag der Gr\u00fcnen zustimmen. F\u00fchren Sie lieber die solidarische B\u00fcrgerinnen- und B\u00fcrgerversicherung in der Pflege ein. Schaffen Sie die Beitragsbemessungsgrenze ab, und beziehen Sie alle Einkommensarten ein. Damit k\u00f6nnen Sie die Pflegeleistung deutlich ausweiten und deren Finanzierung endlich auf eine solide Grundlage stellen.\n\nDer Pflege-Bahr geh\u00f6rt abgeschafft - auch das haben wir heute schon geh\u00f6rt -; denn er sorgt daf\u00fcr, dass das Geld vor allen Dingen in die Versicherungswirtschaft flie\u00dft und nicht in die Leistungen f\u00fcr die Versicherten, die sie dann im Alter ben\u00f6tigen, wenn sie Pflegebedarf haben.\n\nIn unserem vorliegenden Antrag, der heute ebenfalls zur Abstimmung steht, gehen wir noch einmal auf die wichtigsten Punkte ein. Diese Punkte w\u00fcrden Ihren Gesetzentwurf im Sinne einer sozialen Pflegepolitik aufwerten - f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen, die Angeh\u00f6rigen und die in der Pflege Besch\u00e4ftigten.\n\nH\u00f6ren Sie mit Ihrem Klein-Klein auf, und gehen Sie das Problem endlich wirklich nachhaltig an. Dann haben Sie uns, Die Linke, an Ihrer Seite. Mit Ihrer derzeitigen Politik schieben Sie die Probleme aber nur auf.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55942,"sequence":184,"sitzung":61,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":467.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wollen wir ja nicht!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55943,"sequence":185,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt Dinge, die braucht man nicht!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55944,"sequence":186,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"- Jetzt sind Sie endlich einmal wach geworden. Das freut mich sehr.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55945,"sequence":187,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55946,"sequence":188,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da muss aber noch ein bisschen mehr kommen!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55947,"sequence":189,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Daher k\u00f6nnen wir dem, was Sie bisher gesagt haben, und Ihrem Gesetzentwurf nicht folgen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55948,"sequence":190,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55949,"sequence":191,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Mechthild Rawert, SPD, das Wort.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":55950,"sequence":192,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55951,"sequence":193,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe B\u00fcrgerinnen, liebe B\u00fcrger! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eGesagt. Getan. Gerecht.\u201c Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten haben im SPD-Regierungsprogramm und dann auch in unserem gemeinsamen Koalitionsvertrag versprochen, die Situation der Pflegebed\u00fcrftigen, ihrer Angeh\u00f6rigen und der Menschen, die in der Pflege arbeiten, zu verbessern. Und jetzt halten wir unsere Versprechen. Ich freue mich, Ihnen \u00fcber den Erfolg der ersten Stufe der Reform der sozialen Pflegeversicherung zu berichten.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55952,"sequence":194,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55953,"sequence":195,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz I viele Menschen bessergestellt. Dieses Gesetz ist Teil eines gr\u00f6\u00dferen Pflegereformvorhabens in dieser Legislaturperiode. Hierzu geh\u00f6ren das Pflegezeitgesetz - das \u00fcbrigens sehr viel besser ist, als Sie es gerade dargestellt haben, Frau Zimmermann -, das Pflegeberufegesetz und vor allen Dingen das Pflegest\u00e4rkungsgesetz II mit dem neuen Begriff der Pflegebed\u00fcrftigkeit und einem neuen Begutachtungsverfahren. Wer jetzt noch Begrifflichkeiten wie \u201eMinutentakt\u201c, \u201ezu wenig Zeit\u201c benutzt und beklagt, Pflege beschr\u00e4nke sich nur auf das Saubermachen, der muss wissen: Das ist ein vor\u00fcbergehender Zustand. Wir \u00e4ndern vieles schon mit diesem Gesetz.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55954,"sequence":196,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55955,"sequence":197,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir verfolgen einen politischen roten Faden und setzen langj\u00e4hrige Forderungen der SPD um.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55956,"sequence":198,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Hilde Mattheis [SPD]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55957,"sequence":199,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier ist zu nennen: Wir schaffen deutliche Verbesserungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige. Wir st\u00e4rken die h\u00e4usliche Pflege. Wir ber\u00fccksichtigen sehr viel st\u00e4rker die individuellen Bedarfe. Wir sorgen f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Pflege, Familie und Beruf; denn wir wissen, dass ein jedes Unternehmen nur dann wirtschaftlichen Erfolg hat, wenn es sich tats\u00e4chlich um das gro\u00dfe Thema \u201eVereinbarkeit von Beruf, Familie, Kinderbetreuung und Pflege\u201c k\u00fcmmert.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55958,"sequence":200,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55959,"sequence":201,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sorgen auch f\u00fcr eine materielle Aufwertung der Pflegeberufe und f\u00fcr gute Arbeit in der Pflege. Wir sorgen f\u00fcr mehr Teilhabe pflegebed\u00fcrftiger Menschen. Zweifeln Sie nicht - Frau Scharfenberg, Sie haben es erw\u00e4hnt -: Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten werden in einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft in einer neuen Legislaturperiode die Finanzierung der Pflege noch auf andere F\u00fc\u00dfe stellen - mit der B\u00fcrgerversicherung.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55960,"sequence":202,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55961,"sequence":203,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir nehmen euch beim Wort!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55962,"sequence":204,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55963,"sequence":205,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Dies ist ein Gebot der Solidarit\u00e4t. Jetzt erf\u00fcllen wir aber unseren Koalitionsvertrag.\n\nWir denken Pflege vom Menschen her. Eine h\u00e4usliche, eine ambulante oder eine station\u00e4re pflegerische Versorgung und Beratung m\u00fcssen sich immer verfeinern. Wir sind nah dran an den Menschen in ihren vielf\u00e4ltigen Lebenswelten und ihren differenzierten Betreuungs- und Pflegebedarfen. Ich denke zum Beispiel an die Bed\u00fcrfnisse von Migrantinnen und Migranten, von Menschen mit Behinderungen, von Schwulen, Lesben und transidenten Menschen, von Menschen mit eingeschr\u00e4nkten Alltagsf\u00e4higkeiten. Sie alle haben ein Bed\u00fcrfnis und ein Recht auf eine diskriminierungsfreie qualifizierte Pflege. Um die W\u00fcrde als Mensch zu st\u00e4rken - wir alle sind daran interessiert, dass sie nicht verloren geht -, m\u00fcssen wir Freiheit und, soweit als m\u00f6glich, auch selbstbestimmte Entscheidungen von Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen erm\u00f6glichen. Dazu bedarf es aber des Abbaus von Zugangsbarrieren. Hierzu leisten wir mit diesem Pflegest\u00e4rkungsgesetz I einen wichtigen Beitrag.\n\nWir alle, unsere ganze Gesellschaft, m\u00fcssen es erm\u00f6glichen, dass Pflegebed\u00fcrftige sich zugeh\u00f6rig und aufgehoben f\u00fchlen. Unser Ziel ist ein verst\u00e4rktes Zugeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl. Die UN-Behindertenrechtskonvention nennt es ein \u201eenhanced sense of belonging\u201c.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55964,"sequence":206,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55965,"sequence":207,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55966,"sequence":208,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich habe es gerade gesagt, Herr Spahn. Das hei\u00dft \u201everst\u00e4rktes Zugeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl\u201c.\n\nAu\u00dferdem wollen wir mehr Geschlechtergerechtigkeit. Die scheinbare Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass Frauen auch in Zukunft die Hauptlast der Pflegearbeit tragen, ist tr\u00fcgerisch - nicht aus Mangel an Liebe der Frauen zu ihren Familien, sondern aufgrund von zunehmender Erwerbst\u00e4tigkeit und h\u00f6herer Mobilit\u00e4t.\n\nIch bin froh \u00fcber die vielen Leistungsverbesserungen im Pflegest\u00e4rkungsgesetz I, \u00fcber den Ausbau und die flexiblere Inanspruchnahme von Kurzzeit- und Verhinderungspflege und der Tages- und Nachtpflege, \u00fcber die Zunahme der niedrigschwelligen Angebote, \u00fcber die Erh\u00f6hung des Wohngruppenzuschlags und \u00fcber - darauf bin ich als Sozialdemokratin besonders stolz - die bessere F\u00f6rderung des barrierefreien Umbaus der eigenen Wohnung.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55967,"sequence":209,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55968,"sequence":210,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn Barrierefreiheit ist Voraussetzung daf\u00fcr, dass Menschen zu Hause, in ihrer vertrauten Umgebung, bleiben k\u00f6nnen. Wir werden so den Alltag und die Organisation der h\u00e4uslichen Pflege verbessern.\n\nJa, Pflegende und Pflegebed\u00fcrftige haben ein Recht auf bessere Lebensqualit\u00e4t. Wir als Politik werden daf\u00fcr sorgen, dass dieses Recht f\u00fcr die ambulante, die teilsta-tion\u00e4re und die station\u00e4re Versorgung gilt. Wir haben hier alles umfassend im Blick. Daher dieser erste positive Schritt; der zweite folgt in K\u00fcrze.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55969,"sequence":211,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55970,"sequence":212,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben gut verhandelt. Die SPD hat sich f\u00fcr die Anerkennung der Tarifl\u00f6hne bei Pflegesatz- und Pflegeg\u00fcteverhandlungen sehr starkgemacht. Niemand darf mehr eine Bezahlung nach Tarif als unwirtschaftlich ablehnen, und niemand darf eine entsprechende Verg\u00fctung nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen als unwirtschaftlich ablehnen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55971,"sequence":213,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55972,"sequence":214,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit dankbar f\u00fcr diese Erg\u00e4nzung, zumal ich selber auch schon bei \u00f6ffentlichen und kirchlichen Tr\u00e4gern gearbeitet habe und daher wei\u00df, wie bedeutsam es ist, hier das Arbeitsrecht einzuhalten.\n\nWir haben durchgesetzt, dass vereinbarte Tarifl\u00f6hne tats\u00e4chlich bei den Besch\u00e4ftigten anzukommen haben und nicht zwischendurch kleben bleiben d\u00fcrfen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55973,"sequence":215,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55974,"sequence":216,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir setzen uns also f\u00fcr die konsequente tarifliche Bezahlung auch in der Pflege ein.\n\nAuch Pflegeeinrichtungen profitieren von diesem Gesetz durch weniger B\u00fcrokratie.\n\nVorhin ist gesagt worden, wir w\u00fcrden hier einen Markt entwickeln, der unreguliert ist. Wir werden zeitnah eine Evaluation vorlegen; denn niemand ist daran interessiert, dass sich ein Markt von personenorientierten Dienstleistungen tats\u00e4chlich unreguliert entwickelt. Auch hier wird das Arbeitsrecht in jedem Fall gelten. Dazu ist die Evaluation da.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55975,"sequence":217,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55976,"sequence":218,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Zusammenfassend: Niemand soll glauben: Das war\u2019s schon. Jetzt kommt das Pflegest\u00e4rkungsgesetz I. Dann kommt das Pflegezeitgesetz. Dann kommt das Pflegeberufegesetz.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55977,"sequence":219,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin Rawert, denken Sie an die Redezeit.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":55978,"sequence":220,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin beim letzten Satz. - Dann kommt vor allen Dingen noch das Pflegest\u00e4rkungsgesetz II. Wir sorgen auch f\u00fcr eine sichere und nachhaltige Finanzierung.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55979,"sequence":221,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Langer Satz!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55980,"sequence":222,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich darauf, dass wir in zwei Wochen gemeinsam weiter daran schaffen, damit es auch insgesamt z\u00fcgig vorangeht.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55981,"sequence":223,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55982,"sequence":224,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt die Kollegin Maria Klein-Schmeink.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":55983,"sequence":225,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es scheint mir zu gelten: Froh zu sein bedarf es wenig.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55984,"sequence":226,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55985,"sequence":227,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Och!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55986,"sequence":228,"sitzung":61,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Gr\u00fcnen waren auch schon origineller! Mann oh Mann!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55987,"sequence":229,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist: Ist das eigentlich angemessen f\u00fcr die Pflege und f\u00fcr die Situation, die wir in der Pflege vorfinden? Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Unionsfraktion, ich meine, Sie h\u00e4tten hier eigentlich etwas mehr Demut und etwas mehr Realismus an den Tag legen m\u00fcssen.\n\nSie haben vier Jahre verloren. Das ist verlorene Zeit f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und f\u00fcr die Pflegenden gewesen. Da haben Sie fast nichts gemacht. Jetzt kommt eine Pflegereform in Trippelschritten daher. Das ist der Grund, warum die Leute jetzt so entt\u00e4uscht sind und sagen: Dieses Pflegest\u00e4rkungsgesetz reicht uns nicht.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55988,"sequence":230,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55989,"sequence":231,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Meinung sind nicht nur die Gr\u00fcnen, dieser Meinung ist nicht nur die Linke, sondern dieser Meinung sind auch viele Sachverst\u00e4ndige gewesen. Auch aus der Bev\u00f6lkerung und aus der Pflege selbst ist gro\u00dfe Entt\u00e4uschung zu sp\u00fcren.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55990,"sequence":232,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch gar nicht!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55991,"sequence":233,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieser Entt\u00e4uschung, liebe SPD, m\u00fcsst ihr euch stellen. Ich kann gut nachvollziehen, dass es ganz sch\u00f6n schwierig ist, zu erreichen, dass die Union in die P\u00f6tte kommt.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55992,"sequence":234,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na, na! Sie haben es ja noch nicht mal probiert!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55993,"sequence":235,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trotzdem muss man sagen: Das, was jetzt auf dem Tisch liegt, ist zu wenig.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55994,"sequence":236,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55995,"sequence":237,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie erh\u00f6hen den Beitragssatz nur um 0,3 Prozentpunkte. 0,1 Prozent bleiben allein schon f\u00fcr den Pflegevorsorgefonds auf der Strecke. Die Mittel kommen nicht bei den Pflegenden und nicht bei den Pflegebed\u00fcrftigen an.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55996,"sequence":238,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sp\u00e4ter!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55997,"sequence":239,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Depot f\u00fcr die Zukunft. 20 Jahre lang werden 0,1 Prozent angespart, um das Geld in 20 Jahren auszugeben. Was hat das mit Nachhaltigkeit zu tun? Nichts! Das ist doch die Wahrheit.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":55998,"sequence":240,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":55999,"sequence":241,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann bleiben noch 0,2 Prozentpunkte. Von den daraus resultierenden Mitteln sind ungef\u00e4hr 880 Millionen Euro nur daf\u00fcr da, um die Leistungen, die wir schon jetzt haben, zu erhalten. Noch nicht einmal das gelingt Ihnen wirklich. Der Preisverfall wird nicht voll ausgeglichen; das haben uns die Sachverst\u00e4ndigen deutlich gesagt. Die Dynamisierung, die Sie jetzt ein Mal vornehmen - das ist noch nicht einmal regelgebunden, also nicht verl\u00e4sslich -,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56000,"sequence":242,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Alle drei Jahre!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56001,"sequence":243,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"reicht noch nicht einmal, um sozusagen den Verfall der Pflegeleistungen, die man von der Pflegeversicherung bekommt, aufzuhalten. Das ist doch die Wahrheit, die wir anschauen m\u00fcssen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56002,"sequence":244,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56003,"sequence":245,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen schon entscheiden, wof\u00fcr Sie das Geld ausgeben wollen!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56004,"sequence":246,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann bleibt tats\u00e4chlich noch etwas f\u00fcr Verbesserungen in der Pflege \u00fcbrig, aber nicht f\u00fcr die entscheidenden Verbesserungen, die wir eigentlich br\u00e4uchten,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56005,"sequence":247,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist nie genug!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56006,"sequence":248,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"um zum Beispiel die Minutenpflege wirklich abstellen zu k\u00f6nnen. Es geht doch auch um die Frage: Wie kriegen wir Pflege teilhabegerechter hin? Da werden wir allein mit dem, was Sie jetzt an Flexibilisierung vorsehen, nicht auskommen; da brauchen wir viel mehr. Das ist die gro\u00dfe Herausforderung, vor der wir stehen.\n\nDie weitere Pflegereform steht doch noch aus. Wir wissen schon heute - das haben uns die Sachverst\u00e4ndigen sehr deutlich gesagt -, dass diese weitere Stufe unterfinanziert sein wird. Man wird mit dem Beitragssatz von 0,2 Prozent, den Sie bereit sind draufzulegen, diese weitere Stufe nicht hinbekommen. Sie ist schon jetzt unterfinanziert, und Sie haben keinen Plan daf\u00fcr, wie das gehen soll. Das ist doch die Wahrheit.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56007,"sequence":249,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56008,"sequence":250,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00f6rte, dass Herr Kauder vorhin sagte: Wie, da soll noch mehr Geld hin? - Genau das bezeichnet n\u00e4mlich Ihre Haltung zur Pflege. Es geht Ihnen nicht darum, zu schauen, was wir wirklich brauchen, um zukunftsf\u00e4hig zu sein. Ihnen geht es nur um die Frage, wie Sie die Kosten bei den Beitragss\u00e4tzen deckeln k\u00f6nnen. Das ist auch deshalb so, weil Sie mit den Beitragss\u00e4tzen wesentliche andere Aufgaben finanzieren wollen. Sie lassen anstelle der Steuerzahler die Beitragszahler zahlen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56009,"sequence":251,"sitzung":61,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hoffe, Sie wissen, dass Sie Quatsch sagen!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56010,"sequence":252,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Ihre Methode, mit der Sie an die L\u00f6sung von Zukunftsproblemen herangehen wollen. Das ist verfehlt.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56011,"sequence":253,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56012,"sequence":254,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Totaler Bl\u00f6dsinn! Das wissen Sie auch!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56013,"sequence":255,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lange vier Minuten!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56014,"sequence":256,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nein, sie sind nicht lang, sondern ich zeige genau auf, wo wir mit diesem Pflegest\u00e4rkungsgesetz landen werden. Das ist eine Pflegereform nur in Trippelschritten, und wir m\u00fcssen leider f\u00fcrchten, dass die weiteren Stufen nicht wirklich kommen. Das ist die Wahrheit, um die es hier eigentlich geht.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56015,"sequence":257,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56016,"sequence":258,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir arbeiten dran!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56017,"sequence":259,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Jens Spahn.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56018,"sequence":260,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56019,"sequence":261,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Kipping, was Sie hier gerade gesagt haben, war schon entlarvend. Sie haben im ersten Teil Ihrer Rede in Stamokap-Rhetorik","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56020,"sequence":262,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56021,"sequence":263,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00fcber Finanzfantasien gesprochen. Sie haben es geschafft, hier minutenlang zu reden, ohne einmal diejenigen zu erw\u00e4hnen, um die es in der Pflege wirklich geht, n\u00e4mlich um die Menschen, das hei\u00dft um die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Angeh\u00f6rigen. Sie befinden sich in irgendwelchen Theoriegeb\u00e4uden, und wir sind bei den Menschen. Das ist heute hier wieder deutlich geworden.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56022,"sequence":264,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56023,"sequence":265,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch von der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56024,"sequence":266,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Worum geht es bei der Pflege? Worum geht es, wenn man pflegebed\u00fcrftig ist? Es geht darum, dass man Unterst\u00fctzung im Alltag braucht, dass man Unterst\u00fctzung braucht, wenn man morgens nicht mehr allein aufstehen und sich waschen kann. Das ist f\u00fcr diejenigen, die langsam erkennen m\u00fcssen, diese Hilfe zu brauchen, nachdem sie 60, 70 oder 80 Jahre lang im Leben ihren Mann bzw. ihre Frau gestanden haben,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56025,"sequence":267,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56026,"sequence":268,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die merken, dass sie es nicht mehr alleine schaffen, eine ganz gro\u00dfe Herausforderung. Es geht um eine Situation, in der Menschen - die Pflegebed\u00fcrftigen wie auch ihre pflegenden Angeh\u00f6rigen - Unterst\u00fctzung brauchen. Dar\u00fcber ein wenig zu reden,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56027,"sequence":269,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich sehr wohl gemacht!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56028,"sequence":270,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das w\u00e4re heute Morgen angemessen gewesen - und nicht das Geschrei, das Sie hier veranstaltet haben.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56029,"sequence":271,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56030,"sequence":272,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja unglaublich! Sie lenken jetzt blo\u00df ab von den Fehlern Ihres Gesetzes!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56031,"sequence":273,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau diese Unterst\u00fctzung im Alltag wollen wir auch liefern.\n\nWorum geht es den meisten, die man fragt, was sie brauchen und worum es in der Pflege eigentlich geht? Die meisten sagen dann: Wir brauchen mehr Zeit und mehr Pflegekr\u00e4fte bzw. ein St\u00fcck weit mehr Unterst\u00fctzung dabei, uns k\u00fcmmern zu k\u00f6nnen. Das brauchen wir, um als pflegende Angeh\u00f6rige auch einmal eine Insel der Erholung zu haben.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56032,"sequence":274,"sitzung":61,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":623.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56033,"sequence":275,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau da, beim ambulanten Bereich der Pflege, setzen wir an.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56034,"sequence":276,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Kipping [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56035,"sequence":277,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- So wie Sie hier krakeelen, Frau Kipping, scheint das ja wehgetan zu haben.\n\nBei der ambulanten Pflege geht es darum, dass man nicht nur die klassischen Pflegeunterst\u00fctzungen - die soll es nat\u00fcrlich auch weiterhin geben - im Alltag bekommt, sondern dass es f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige mehr M\u00f6glichkeiten gibt, sich Inseln des Luftholens zu verschaffen. Es geht um Betreuungs- und Entlastungsleistungen. Es geht darum, dass man wei\u00df, dass zweimal in der Woche - am Dienstag- oder Donnerstagnachmittag - jemand f\u00fcr drei oder vier Stunden da ist, sodass man seinen Hobbys nachgehen und seine Freundschaften pflegen kann. Zu Hause pflegender Angeh\u00f6riger zu sein, hei\u00dft, sieben Tag die Woche 24 Stunden lang im Einsatz zu sein. Genau diesen Menschen wollen wir helfen, Inseln der Entlastung im Alltag zu haben. Das machen wir mit den Betreuungs- und Entlastungsleistungen m\u00f6glich.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56036,"sequence":278,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56037,"sequence":279,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr die station\u00e4ren Einrichtungen. Pro 20 Pflegebed\u00fcrftige wird es eine Betreuungskraft geben. Das macht im Ergebnis f\u00fcr Deutschland 50 000 Betreuungskr\u00e4fte. Das ist - dies wird von den Pflegekr\u00e4ften best\u00e4tigt, mit denen wir in den Einrichtungen reden - eine enorme Entlastung. Die Pflegekr\u00e4fte sagen: Wir haben es gemerkt, dass es neue Kr\u00e4fte schon in einem ersten Schritt gab. Wir werden auch das merken, was ihr jetzt tut: dass es mehr Personal gibt. Es entlastet uns im Alltag. Wir haben insgesamt wieder mehr Zeit. - Deshalb sind beide Ma\u00dfnahmen - sowohl im ambulanten als auch im station\u00e4ren Bereich - ein wichtiges Signal f\u00fcr mehr Zeit und Unterst\u00fctzung in der Pflege.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56038,"sequence":280,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56039,"sequence":281,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist das, liebe Frau Scharfenberg und liebe Frau Klein-Schmeink, was Sie hier gesagt haben, schon ein bisschen Hohn. Sie sagen, das sei luftleer bzw. irgendwie Kosmetik oder Arithmetik. Auch sprachen Sie von \u201eTrippelschritten\u201c. Wir k\u00f6nnen ja einmal mit den pflegenden Angeh\u00f6rigen, den Pflegekr\u00e4ften und den Pflegebed\u00fcrftigen sprechen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56040,"sequence":282,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gerne!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56041,"sequence":283,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich war in diesen Tagen bei einer Selbsthilfegruppe pflegender Angeh\u00f6riger. Die sagen: Wir brauchen genau das: Entlastung bzw. Hilfen im Alltag und Inseln der Erholung. - Genau das geben wir ihnen. Es ist einfach ein Schlag ins Gesicht dieser Menschen, wenn Sie sagen: Das ist nichts. Das ist luftleer. Das sind Trippelschritte. - F\u00fcr die pflegenden Angeh\u00f6rigen ist es eine enorme Hilfe.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56042,"sequence":284,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56043,"sequence":285,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin sehr gespannt darauf!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56044,"sequence":286,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch da hat die Linke in ihrer Argumentation wieder etwas Besonderes geschafft; das haben wir gerade geh\u00f6rt. Sie sind es, die wirklich bei jeder Gelegenheit kritisieren, dass es private Anbieter in der Pflege oder im Gesundheitswesen gibt. Alles, was privat und nicht staatlich ist, ist bei Ihnen schlecht. Bei der Argumentation zu den Entlastungsleistungen schaffen Sie es, die Stellungnahme des Bundesverbandes privater Anbieter sozialer Dienste bis in die Wortwahl eins zu eins aufzugreifen und zu zitieren. Sie stellen sich damit gegen den Sozialverband Deutschland, gegen den VdK und gegen die BAG Selbsthilfe. Die Sozialverb\u00e4nde sagen: Das, was ihr tut, ist richtig. Die privaten Anbieter sagen: Das ist falsch.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56045,"sequence":287,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Pia Zimmermann [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56046,"sequence":288,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linken sind aufseiten der privaten Anbieter. Es ist bemerkenswert, das heute hier festzustellen. Sie sind mit Ihrer Argumentation nicht aufseiten der Sozialverb\u00e4nde, Sie sind aufseiten der privaten Anbieter.\n\n(Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD -\n\nWiderspruch von der LINKEN)\n\n- Ja, ja, ich wei\u00df, es tut weh, wenn man sich verrannt hat, aber am Ende ist es so.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56047,"sequence":289,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, das ist v\u00f6llig absurd!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56048,"sequence":290,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Worum geht es noch, wenn wir \u00fcber Zeit reden? Die Pflegenden sagen uns: Es geht auch darum, dass ihr B\u00fcrokratie abbaut. Wir sind viel zu sehr damit besch\u00e4ftigt, H\u00e4kchen zu machen, um zu dokumentieren, was wir den ganzen Tag gemacht haben, und kommen viel zu wenig dazu, uns um die Menschen zu k\u00fcmmern. - Genau das - der Minister hat es gesagt - steht zwar nicht im Gesetz, aber wir regeln es parallel, indem wir bei der Dokumentation zu Ver\u00e4nderungen kommen.\n\nHier geht es eigentlich um etwas ganz Banales, etwas sehr Vern\u00fcnftiges. Wir m\u00fcssen davon wegkommen, alles zu dokumentieren, dass man all das nachweisen muss, was den ganzen Tag abgelaufen ist. Wir wollen hin zu dem einfachen Prinzip, nur noch das zu dokumentieren, was ungew\u00f6hnlich, was anders als am Vortag war. Jeder sieht, dass Dokumentation n\u00f6tig ist, um die Qualit\u00e4t nachvollziehbar zu machen. Am Ende muss es aber ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df und vern\u00fcnftige Regeln zur Dokumentation geben. Hier gehen wir einen wichtigen Schritt nach vorne. Das sagen auch diejenigen, die in der Pflege t\u00e4tig sind. Das bringt 20 bis 30 Prozent weniger Pflegeb\u00fcrokratie. Selbst wenn es nur die H\u00e4lfte w\u00e4re, w\u00e4re es ein guter Schritt nach vorne, weil dies mehr Zeit f\u00fcr die Pflegbed\u00fcrftigen bedeutet, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56049,"sequence":291,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56050,"sequence":292,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kommen wir zu dem, was die Menschen wollen. Sie von der Opposition sagen, all das, was wir jetzt tun, gehe an den Zielen der Menschen vorbei. Ein wichtiger -Aspekt dabei ist - er ist bereits angesprochen worden -: Die Menschen wollen m\u00f6glichst lange zu Hause bleiben, m\u00f6glichst lange in den eigenen vier W\u00e4nden leben. Daf\u00fcr gibt es die Entlastungs- und Betreuungsleistungen.\n\nDazu geh\u00f6rt aber auch die M\u00f6glichkeit, das eigene Zuhause umzubauen, etwa etwas an der Dusche zu ver\u00e4ndern, das Bad insgesamt umzubauen oder die T\u00fcren zu verbreitern. Wir erh\u00f6hen den Zuschuss, den die Pflegeversicherung f\u00fcr solche Umbauma\u00dfnahmen vorsieht, auf 4 000 Euro pro Ma\u00dfnahme. Frau Ministerin Hendricks hat gerade angek\u00fcndigt, dass die KfW das altersgerechte Umbauen von Wohnungen durch g\u00fcnstige Kredite und entsprechende Zusch\u00fcsse weiter f\u00f6rdern wird. Auch hier helfen wir den Menschen, ihren gr\u00f6\u00dften Wunsch, l\u00e4nger in den Wohnungen bleiben zu k\u00f6nnen, umzusetzen. Deswegen ist dies ein guter Tag f\u00fcr Pflegende und Pflegebed\u00fcrftige in Deutschland.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56051,"sequence":293,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56052,"sequence":294,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Spahn, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Klein-Schmeink?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56053,"sequence":295,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jederzeit.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56054,"sequence":296,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben jetzt sehr beredt verschiedene Verbesserungen aufgez\u00e4hlt. Das waren sehr einfache Dinge, wie zum Beispiel die Wohnraumanpassung. Das ist leicht verst\u00e4ndlich. Warum haben Sie es in den letzten vier Jahren nicht geschafft, genau diese Dinge auf den Weg zu bringen? Warum hat es diese Leistung zur Entlastung pflegender Angeh\u00f6riger nicht schon l\u00e4ngst gegeben? Warum hat es den B\u00fcrokratieabbau nicht gegeben? Sie hatten daf\u00fcr extra eine Fachbeauftragte. Warum hat es das alles nicht gegeben? Warum m\u00fcssen wir jetzt dar\u00fcber reden und m\u00fcssen gleichzeitig zur Kenntnis nehmen, dass die eigentliche Pflegereform schon wieder verschoben worden ist?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56055,"sequence":297,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie ist nicht verschoben!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56056,"sequence":298,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Kollegin Klein-Schmeink, auch Sie sind schon ein bisschen l\u00e4nger dabei. Wenn Sie an die letzten Jahre denken, w\u00fcssten Sie genauso gut wie ich, dass wir in der christlich-liberalen Koalition in der letzten Legislaturperiode mit dem Pflege-Neuausrichtungs-Gesetz schon ganz wichtige erste Schritte in Richtung mehr Betreuung gegangen sind.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56057,"sequence":299,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trippelschritte!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56058,"sequence":300,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben zum ersten Mal in gr\u00f6\u00dferem Umfang Demenz, die Einschr\u00e4nkung kognitiver F\u00e4higkeiten, ber\u00fccksichtigt. Wir haben zum ersten Mal Hilfe gegeben. Wir gehen diese Schritte jetzt weiter. Das ganze Leben ist Evolution, Weiterentwicklung.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56059,"sequence":301,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das erz\u00e4hlen Sie mal den Leuten in der Pflege!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56060,"sequence":302,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wenn das einzige Argument, das Sie hier noch haben, um dagegen zu stimmen, ist, dass es zu sp\u00e4t und zu wenig ist, dann ist das ein schlechtes Argument, das Sie hier vorbringen, um am Ende Nein sagen zu m\u00fcssen und den Menschen nicht im Alltag zu helfen. Das ist das einzige Argument, das Sie hier vorbringen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56061,"sequence":303,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56062,"sequence":304,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen genau, dass die Dinge sich entwickeln m\u00fcssen. Sie wissen genau, dass der Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff jetzt erst einmal in der Praxis getestet werden muss. Eines ist n\u00e4mlich klar: Wir machen kein Experiment mit 1 Million Menschen in Deutschland. Jedes Jahr werden 1 Million Menschen neu in der Pflegeversicherung eingestuft - \u201eeingestuft\u201c ist so ein furchtbares Wort -,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56063,"sequence":305,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Begutachtet!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56064,"sequence":306,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"oder besser gesagt: Man schaut, welche Hilfe sie brauchen. Wir sagen: Nur weil es theoretische Konzepte gibt, wie das zu ver\u00e4ndern w\u00e4re und wie man das anders sehen k\u00f6nnte, k\u00f6nnen wir diese nicht mal eben 1 Million Menschen \u00fcberst\u00fclpen, sondern wir m\u00fcssen das erst in Modellprojekten in der Praxis erproben und fragen: Was ist vorher? Was ist nachher? Wenn wir dann sehen, dass es gut ist und ohne Fehler funktioniert, machen wir es f\u00fcr alle. Das ist vern\u00fcnftig. Dann bricht auch kein Chaos aus, und es ist vor allen Dingen Planungssicherheit gegeben. Deswegen dauert es noch ein paar Monate, und die werden wir uns noch gedulden m\u00fcssen, liebe Frau Kollegin.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56065,"sequence":307,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56066,"sequence":308,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Vorsorgefonds, der hier schon mehrfach angesprochen wurde. 1964 wurden 1,4 Millionen Menschen in Deutschland geboren - der Kollege N\u00fc\u00dflein hat gerade darauf hingewiesen -, der geburtenst\u00e4rkste Jahrgang, den es jemals in Deutschland gab. Diese Menschen wurden oder werden in diesem Jahr alle 50 Jahre alt. In diesem Jahr werden, wenn es gut l\u00e4uft, 650 000 Kinder geboren - halb so viele. Das hei\u00dft, wir wissen jetzt schon: Wenn die Menschen dieses geburtenstarken Jahrgangs in 25, 30 oder 35 Jahren teilweise pflegebed\u00fcrftig werden - bis zu einem Drittel jedes Jahrgangs braucht wahrscheinlich Unterst\u00fctzung im Alter -, dann wird es wesentlich weniger Beitragszahler, wesentlich weniger junge Menschen in Deutschland geben, die das am Ende mitfinanzieren m\u00fcssen. Dass wir heute anfangen, zum ersten Mal in einem sozialen Sicherungssystem gezielt eine R\u00fccklage f\u00fcr diese Zeit zu bilden,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56067,"sequence":309,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"0,1 Prozent!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56068,"sequence":310,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ist \u00fcbrigens nicht nur ein Schutz f\u00fcr k\u00fcnftige Beitragszahler, sondern vor allem auch ein Schutz f\u00fcr k\u00fcnftige Pflegebed\u00fcrftige; denn nur dann, wenn finanzielle Spielr\u00e4ume da sind, wird nicht \u00fcber Leistungsk\u00fcrzungen geredet. Ja, nat\u00fcrlich ist Sparen im Heute immer schwerer, als Geld auszugeben. Sie haben immer ganz viele Ideen, was man alles noch finanzieren k\u00f6nnte. Die h\u00e4tten wir auch. Sparen ist immer anstrengender, weil es Konsumverzicht im Heute bedeutet. Aber eine kluge Gesellschaft sorgt f\u00fcr das Morgen vor, wenn sie wei\u00df, was da passiert. Genau das tun wir an dieser Stelle.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56069,"sequence":311,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56070,"sequence":312,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man h\u00e4tte sich im \u00dcbrigen - es ist schon darauf hingewiesen worden - gerade von den Gr\u00fcnen gew\u00fcnscht, die doch sonst immer von Nachhaltigkeit reden und davon, dass man an sp\u00e4tere Generationen denken m\u00fcsse, dass sie in ihrer Argumentation einmal etwas mehr auf diese demografische Ver\u00e4nderung in Deutschland eingehen. Wir werden weniger, und wir werden \u00e4lter. Das ist ja erst einmal etwas Sch\u00f6nes. Aber das Ganze muss am Ende auch noch gestaltbar und finanzierbar sein. Man h\u00e4tte sich gew\u00fcnscht, dass Sie auch dazu einmal zwei oder drei S\u00e4tze grunds\u00e4tzlicher Art sagen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56071,"sequence":313,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Spahn, die Kollegin Scharfenberg h\u00e4tte auch gern eine Zwischenfrage gestellt oder eine Zwischenbemerkung gemacht.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56072,"sequence":314,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie hat zwar auch schon geredet, aber gerne.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56073,"sequence":315,"sitzung":61,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber noch nicht alles gesagt!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56074,"sequence":316,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Offensichtlich.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56075,"sequence":317,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Ich h\u00e4tte noch einmal eine Frage zu dem Vorsorgefonds. Es gab ja Anh\u00f6rungen. Da gab es kaum einen Experten, der diesem Pflegevorsorgefonds, \u00fcber den wir heute abstimmen, etwas -Positives abgewinnen konnte. Das hatte unterschiedliche Facetten; aber es gab eigentlich niemanden, der gesagt hat: Das ist der gro\u00dfe Wurf, und das wird etwas bringen. - Warum f\u00fchren Sie ihn trotzdem ein? Warum stellen Sie sich gegen die Expertenmeinungen? Es ist ja nicht nur die Opposition, die das hier moniert.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56076,"sequence":318,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist ja wie immer bei Anh\u00f6rungen: Man sucht sich die Meinung heraus, die zur eigenen am besten passt.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56077,"sequence":319,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wenn alle Nein sagen?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56078,"sequence":320,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Jetzt lassen Sie mich einmal den Gedanken zu Ende f\u00fchren. - Ein Teil der Experten hat gesagt: Eigentlich m\u00fcsstet ihr noch mehr zur\u00fccklegen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56079,"sequence":321,"sitzung":61,"speaker":"Lothar Riebsamen [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Lothar Riebsamen","speaker_fp":"lothar-riebsamen","speaker_key":144.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So war das!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56080,"sequence":322,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr h\u00e4tte ich die Gr\u00fcnen hier gerne k\u00e4mpfen sehen. Wenn Sie die angebliche Partei der Nachhaltigkeit und derjenigen, die an morgen denken, sind - so deklarieren Sie sich ja immer -, dann m\u00fcssten eigentlich Sie hier sitzen und sagen: Ihr m\u00fcsst noch mehr zur\u00fccklegen, und nicht weniger. - Das w\u00e4re die Argumentation, die ich mir von Ihnen gew\u00fcnscht h\u00e4tte.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56081,"sequence":323,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56082,"sequence":324,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Trotzdem ist es am Ende besser, \u00fcberhaupt einmal anzufangen. Ein Teil der Experten hat gesagt: Es ist richtig, dass ihr anfangt; aber eigentlich m\u00fcsstet ihr mehr tun. - \u00dcbrigens haben selbst die deutschen Gewerkschaften gesagt, dass es sinnvoll sei, in der Rentenversicherung R\u00fccklagen zu bilden, wenn wir alle immer \u00e4lter werden. Das ist ein ganz wichtiges Prinzip. Ich w\u00fcrde mir zumindest einmal w\u00fcnschen, dass Sie in Ihren Reden nicht nur immer an das Heute denken und daran, wie wir m\u00f6glichst viel heute tun k\u00f6nnen. Sie haben in keiner Ihrer Reden auf die Herausforderung hingewiesen, dass die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen in Deutschland in den n\u00e4chsten Jahren steigen wird.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56083,"sequence":325,"sitzung":61,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":409.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt nicht! Sie h\u00e4tten zuh\u00f6ren m\u00fcssen!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56084,"sequence":326,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind immer nur im Jetzt, und das war ich von Ihnen eigentlich anders gewohnt.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56085,"sequence":327,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56086,"sequence":328,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend muss man mit Blick auf das Finanzvolumen sagen: Wir werden den Leistungsumfang der gesetzlichen Pflegeversicherung insgesamt um etwa 10 Prozent erh\u00f6hen. Das ist die gr\u00f6\u00dfte Erh\u00f6hung, die es jemals in einem sozialen Sicherungssystem gegeben hat - um 2,4 Milliarden Euro. Wir werden dies - es geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu; das muss man ehrlich sagen - \u00fcber eine Erh\u00f6hung des Beitragssatzes finanzieren. Ja, f\u00fcr Arbeitnehmer, Arbeitgeber und Rentner werden h\u00f6here Beitr\u00e4ge f\u00e4llig. Aber das Spannende ist: In dieser Debatte in Deutschland gibt es niemanden, der diese Beitragssatzerh\u00f6hung kritisiert - Arbeitgeber nicht, Gewerkschaften nicht, Sozialverb\u00e4nde nicht, Pflegeeinrichtungen nicht. Alle sagen, jeder erkennt an - wahrscheinlich, weil jeder schon in der eigenen Familie erlebt hat, was in der Pflege eigentlich n\u00f6tig ist, um eine bessere Unterst\u00fctzung zu leisten -, dass wir hier einen richtigen Schritt tun, dass es richtig ist, mehr zu investieren. Ich glaube, das ist die umstrittenste Beitragssatzerh\u00f6hung, die es seit langer Zeit in der Bundesrepublik gegeben hat.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56087,"sequence":329,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Unumstrittenste!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56088,"sequence":330,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sorry! Eine wichtige Silbe fehlte - sehr richtiger Hinweis -: unumstrittenste Beitragssatzerh\u00f6hung in der Geschichte der Bundesrepublik. - Dass sie so unumstritten ist, zeigt eben, dass wir in Deutschland am Ende einen ganz wichtigen, richtigen, gro\u00dfen Schritt tun f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen, f\u00fcr ihre Angeh\u00f6rigen und f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56089,"sequence":331,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist es ja eben: Sie machen einen Trippelschritt!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56090,"sequence":332,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern k\u00f6nnte man erwarten, dass Sie von Ihrer Brachialrhetorik wegkommen, die weit weg von dem ist, was die Menschen im Alltag erleben,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56091,"sequence":333,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Brachial? Also!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56092,"sequence":334,"sitzung":61,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das sagt der Richtige!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56093,"sequence":335,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und anerkennen, dass wir hier Gutes tun. Die Kollegin hat so sch\u00f6n gesagt: \u201eFroh zu sein bedarf es wenig.\u201c - Ich erg\u00e4nze: Und wer froh ist, ist ein K\u00f6nig. - Seien Sie mal ein bisschen froh \u00fcber das Gute, das wir hier tun.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56094,"sequence":336,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56095,"sequence":337,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56096,"sequence":338,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Heike Baehrens hat als n\u00e4chste Rednerin das Wort f\u00fcr die Sozialdemokraten.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56097,"sequence":339,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56098,"sequence":340,"sitzung":61,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Pflegekr\u00e4fte brauchen eine gute Bezahlung. Denn in der Zukunft werden wir engagiertes und gut qualifiziertes Personal nur dann bekommen, wenn in diesem Beruf ordentlich verdient werden kann.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56099,"sequence":341,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56100,"sequence":342,"sitzung":61,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum stellen wir heute klar, dass das Zahlen von Tarifgeh\u00e4ltern in der Pflege nicht mehr von Pflegekassen und Sozialhilfetr\u00e4gern als unwirtschaftlich abgelehnt werden darf.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56101,"sequence":343,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56102,"sequence":344,"sitzung":61,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":459.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein Riesenfortschritt!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56103,"sequence":345,"sitzung":61,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Es hatte gravierende Auswirkungen, dass tarifliche Bezahlung bei der Aushandlung von Pfleges\u00e4tzen weitgehend nicht anerkannt wurde. Denn das, was Pflegekr\u00e4fte heute an Druck im Arbeitsalltag erleben, h\u00e4ngt einerseits mit der \u00fcberbordenden B\u00fcrokratie zusammen - daran werden wir jetzt etwas ver\u00e4ndern -, andererseits aber ganz wesentlich damit, dass der wirtschaftliche Druck bei den Pflegeanbietern dazu gef\u00fchrt hat, weniger Personal anzustellen und vom Einzelnen immer mehr zu fordern.\n\nIn den Verhandlungen zwischen Leistungserbringern und Kostentr\u00e4gern, die ich in den letzten 15 Jahren an verantwortlicher Stelle hautnah erlebt habe, kamen wir uns oft vor wie auf einem Teppichbasar. Unter Verweis auf den sogenannten externen Vergleich wurden Pfleges\u00e4tze fast v\u00f6llig ohne Ber\u00fccksichtigung der nachge-wiesenen tarifbedingten Personalkostensteigerungen festgesetzt. Langwierige Verhandlungen, aufwendige Schiedsverfahren und gar jahrelang im Raum schwebende Sozialgerichtsverfahren haben alle Verhandlungsbeteiligten zerm\u00fcrbt, haben unendlich viel Arbeitszeit bei den Pflegeanbietern und ihren Verb\u00e4nden und ebenso bei den Pflegekassen und Sozialhilfetr\u00e4gern gebunden. Nicht einmal Tarife wie die kirchlichen Arbeitsvertragsrichtlinien, die sich nachweislich am Tarif des \u00f6ffentlichen Dienstes orientieren, wurden bei Pflegesatzverhandlungen anerkannt. So entstand \u00fcber die Jahre ein wirtschaftlicher Druck, der direkt beim Personal und damit auch bei den pflegebed\u00fcrftigen Menschen angekommen ist.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56104,"sequence":346,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56105,"sequence":347,"sitzung":61,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"In der ambulanten Pflege mussten immer mehr Pflegebed\u00fcrftige von immer weniger Pflegekr\u00e4ften versorgt werden. In der station\u00e4ren Pflege, in der es vereinbarte Personalschl\u00fcssel gibt und damit kein Absenken des -Personals m\u00f6glich ist, gliederten immer mehr Pflegeunternehmen einzelne Leistungsbereiche in sogenannte Serviceunternehmen aus, um beispielsweise Reinigungskr\u00e4fte oder hauswirtschaftliches Personal untertariflich zu bezahlen. Gute Stimmung in der Pflege macht so etwas nicht.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56106,"sequence":348,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56107,"sequence":349,"sitzung":61,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Wettbewerb war in der Pflegeversicherung zwar von Anfang an gewollt, es war aber nicht gewollt, dass die Pflegedienste, die ihrem Personal Tarifgeh\u00e4lter zahlen, dies letztlich damit bezahlen m\u00fcssen, dass sich die Arbeitsbedingungen in der Pflege und damit auch die Qualit\u00e4t der Pflegeleistungen verschlechtern.\n\nSo war es ein Befreiungsschlag, aber ein l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliger, dass sich das Bundessozialgericht im Jahr 2013 nach mehreren Musterverfahren endlich dazu durchgerungen hat, h\u00f6chstrichterlich zu entscheiden, dass die Einhaltung der Tarifbindung und die Zahlung orts\u00fcblicher Geh\u00e4lter grunds\u00e4tzlich als wirtschaftlich angemessen zu werten sind und den Grunds\u00e4tzen wirtschaftlicher Betriebsf\u00fchrung entsprechen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56108,"sequence":350,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56109,"sequence":351,"sitzung":61,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist folgerichtig, dass wir heute diese wichtige Erkenntnis in das SGB XI aufnehmen und damit den Rahmenvertragspartnern in den Bundesl\u00e4ndern eine klare Richtschnur geben.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56110,"sequence":352,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56111,"sequence":353,"sitzung":61,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist mitnichten nur eine handwerkliche Klarstellung. Es ist zuallererst ein fundamentaler Beitrag zur St\u00e4rkung der Pflege.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56112,"sequence":354,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56113,"sequence":355,"sitzung":61,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit erkennen wir gute Bezahlung an, damit st\u00e4rken wir jenen Pflegediensten den R\u00fccken, die mit verl\u00e4sslichen Arbeitsbedingungen und ordentlicher Bezahlung ihrer Mitarbeiter eine qualitativ gute Pflege leisten; denn sie sind diejenigen, die in unserer Gesellschaft das Ansehen des Pflegeberufes hochhalten. Wir geben heute ein klares Signal an die Verhandlungspartner auf L\u00e4nderebene, solche geordneten Verh\u00e4ltnisse anzuerkennen und bei der Preisgestaltung einzukalkulieren. Wir senden eine klare Botschaft an die Pflegeanbieter, ihr Personal weiterhin nach Tarif oder kirchlichen Arbeitsvertragsrichtlinien zu bezahlen, sich in der Pflege f\u00fcr Tarifbindung in der Fl\u00e4che einzusetzen und die praktizierten Fluchtbewegungen wieder einzustellen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56114,"sequence":356,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56115,"sequence":357,"sitzung":61,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir rufen jenen Anbietern, die derzeit ihr Personal noch nicht angemessen bezahlen - daf\u00fcr gibt es leider jede Menge schlechter Beispiele aus den Medien -, zu: Zahlen Sie Ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in der Pflege endlich das, was ihnen f\u00fcr ihre wertvolle Arbeit zusteht, n\u00e4mlich ein anst\u00e4ndiges Gehalt, auf das sie sich verlassen k\u00f6nnen!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56116,"sequence":358,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56117,"sequence":359,"sitzung":61,"speaker":"Heike Baehrens (SPD)","speaker_cleaned":"Heike Baehrens","speaker_fp":"heike-baehrens","speaker_key":275.0,"speaker_party":"spd","text":"Die heutige gesetzliche Klarstellung - noch dazu, wenn sie, wie sich im Ausschuss abgezeichnet hat, einstimmig beschlossen werden sollte - ist ein starkes Signal der Politik an alle, denen eine w\u00fcrdevolle Pflege bei Krankheit und im Alter am Herzen liegt.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56118,"sequence":360,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56119,"sequence":361,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Erwin R\u00fcddel spricht als N\u00e4chster f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56120,"sequence":362,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56121,"sequence":363,"sitzung":61,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Was wir heute zum Wohle der Pflegebed\u00fcrftigen, ihrer Familienangeh\u00f6rigen und der Pflegekr\u00e4fte beschlie\u00dfen, ist von meinen Vorrednern aus der Koalition ausgiebig - und ich sage ausdr\u00fccklich: zu Recht - gew\u00fcrdigt worden. Denn dieses erste Pflegest\u00e4rkungsgesetz ist ein gro\u00dfer Reformschritt, der vielen Menschen mehr Rechte, mehr Geld und flexiblere Leistungen bringen wird. Darin hat uns die Expertenanh\u00f6rung zu diesem Gesetz best\u00e4rkt.\n\nEs ist eine \u00fcberzeugende Reform. Es ist der erste Schritt zum gro\u00dfen Wurf, den wir gemeinsam im Koalitionsvertrag f\u00fcr diese Legislaturperiode versprochen haben. Dazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch die zweite Stufe der Reform, mit der wir ab 2017 die Menschen mit demenziellen Erkrankungen in der Pflegeversicherung entscheidend besserstellen werden.\n\nAber ich denke auch an eine ganze Reihe weiterer Ma\u00dfnahmen, die die Lage pflegebed\u00fcrftiger Menschen substanziell verbessern werden. Dazu geh\u00f6rt zweifellos die Familienpflegezeit, die das Bundeskabinett am Mittwoch auf den Weg gebracht hat.\n\nMindestens ebenso wichtig ist die Optimierung der medizinischen Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen. Eine gute fl\u00e4chendeckende Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen kann nur gelingen, wenn gleichzeitig auch eine gute fl\u00e4chendeckende ambulante und station\u00e4re Versorgung der Bev\u00f6lkerung sichergestellt ist.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56122,"sequence":364,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56123,"sequence":365,"sitzung":61,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dem Bundesgesundheitsminister geb\u00fchrt deshalb Dank f\u00fcr den zielf\u00fchrenden Referentenentwurf des kommenden Versorgungsst\u00e4rkungsgesetzes; denn dieser geht genau in die richtige Richtung:","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56124,"sequence":366,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56125,"sequence":367,"sitzung":61,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen mehr Arztpraxen in l\u00e4ndlichen Regionen. Wir werden die daf\u00fcr entscheidenden Anreize setzen. Wir brauchen, vor allem auf dem Land, neue, sektor\u00fcbergreifende Versorgungsformen, die wir mit dem k\u00fcnftigen Innovationsfonds f\u00f6rdern werden.\n\nWir werden den Ausbau der \u00c4rztenetze unterst\u00fctzen. Wir setzen den Koalitionsvertrag um und machen die F\u00f6rderung von Praxisnetzen verbindlich, womit wir nicht zuletzt auch die Versorgung pflegebed\u00fcrftiger Menschen verbessern.\n\nWir sorgen daf\u00fcr, dass Zahn\u00e4rzte k\u00fcnftig h\u00e4ufiger zu Vorsorgeuntersuchungen in Pflegeheime kommen. Wir werden das entsprechend honorieren und erh\u00f6hen die Leistungen zur zahnmedizinischen Pr\u00e4vention.\n\nWir schaffen mit einem Betreuungspaket ein ma\u00dfgeschneidertes Entlassmanagement f\u00fcr die Zeit nach Krankenhausaufenthalten.\n\nUnd wir werden mit dem Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz k\u00fcnftig auch die \u00e4rztliche Delegation f\u00f6rdern: Nicht jede Behandlung muss von einem Arzt vorgenommen werden. Bestimmte T\u00e4tigkeiten k\u00f6nnen auch unter Anleitung eines Arztes durch andere Gesundheitsberufe erfolgen. Das entlastet die Pflegekr\u00e4fte und hilft den Pflegebed\u00fcrftigen.\n\nParallel zu diesen Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen wir uns um ein optimiertes Medikamentenmanagement k\u00fcmmern, und zwar sowohl in der station\u00e4ren wie auch in der ambulanten Versorgung. Die Patientensicherheit erfordert gerade bei Multimorbidit\u00e4t ab einer bestimmten Anzahl von Wirkstoffen eine speziell honorierte Lotsenfunktion im System. Das elektronische Rezept oder eine passgenaue Verblisterung k\u00f6nnen in der station\u00e4ren Versorgung auch die Pflege entlasten, mehr Zeit f\u00fcr Zuwendung schaffen, aber auch die Chance f\u00fcr einen l\u00e4ngeren -Verbleib in h\u00e4uslicher Umgebung erh\u00f6hen und den Arzneimittelverbrauch reduzieren. Wenn dadurch Klinikaufenthalte entfallen, entlastet dies zugleich die Krankenkassen, besonders aber die Pflegebed\u00fcrftigen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56126,"sequence":368,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56127,"sequence":369,"sitzung":61,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiteres wichtiges Thema ist der B\u00fcrokratieabbau. Die Dokumentationspflichten m\u00fcssen reduziert werden. Das ist aber alles kein Selbstl\u00e4ufer. Wir brauchen eine starke Moderation bei der \u00dcberarbeitung der Qualit\u00e4tskriterien. Hier habe ich vollstes Vertrauen in unseren Pflegebeauftragten, Staatssekret\u00e4r Karl-Josef Laumann, und die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56128,"sequence":370,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56129,"sequence":371,"sitzung":61,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":140.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Politik, Selbstverwaltung und Tr\u00e4ger m\u00fcssen an einem Strang ziehen. Ziel ist und bleibt, nicht mehr die Strukturqualit\u00e4t, sondern die Ergebnisqualit\u00e4t zu pr\u00fcfen. Die gewonnene Zeit steigert die Qualit\u00e4t und st\u00e4rkt die Pflege. Dabei kommt es darauf an, Qualit\u00e4t, B\u00fcrokratieabbau und Transparenz in der Pflege nicht gesondert zu betrachten, sondern als Dreiklang. Nur dann ist wirklich ein Systemwechsel m\u00f6glich.\n\nN\u00f6tig ist schlie\u00dflich auch eine Reform der Pflegeausbildung - hier baue ich darauf, dass die Familienministerin eine ebenso umsichtige wie schl\u00fcssige Konzeption vorlegen wird -; denn immer mehr \u00e4ltere und pflegebed\u00fcrftige Menschen ben\u00f6tigen viele gut ausgebildete und vielfach einsetzbare Pflegekr\u00e4fte.\n\nWenn uns dies alles in dieser Legislaturperiode gelingt - daran habe ich keinen Zweifel -, haben wir viel erreicht f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen, ihre Angeh\u00f6rigen und die Pflegekr\u00e4fte in unserem Land.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56130,"sequence":372,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56131,"sequence":373,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege R\u00fcddel. - F\u00fcr die Sozialdemokraten spricht jetzt der Kollege Dr. Karl Lauterbach.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56132,"sequence":374,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56133,"sequence":375,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal versuche ich, unaufgeregt darzustellen, was die Substanz dieser Reform ist.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56134,"sequence":376,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber das brauchst du nicht mehr! Das wissen wir jetzt alle!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56135,"sequence":377,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn das scheint zum Teil in Vergessenheit geraten zu sein. Diesen Eindruck kann man haben, wenn man hier zuh\u00f6rt. Was haben wir beschlossen? Ist es wirklich gut? Ist es nicht gut? Ist es \u00fcbertrieben? Also: Wie ist die Gesamtlage einzusch\u00e4tzen?\n\nIch fange mit dem an, was wir insgesamt f\u00fcr die Pflege, also f\u00fcr die ambulante und f\u00fcr die station\u00e4re Pflege, machen. Wir geben insgesamt 2,4 Milliarden Euro mehr aus. Wir verteilen das Geld, indem wir die Leistungen dynamisieren, indem wir neue Leistungen einf\u00fchren, indem wir zum Beispiel Demente, die noch nicht pflegebed\u00fcrftig im klassischen Sinne sind, besser versorgen. Was spricht dagegen, dass wir bestehende Leistungen deutlich besser bezahlen und neue Leistungen, die sinnvoll sind, die gefordert werden, auf einen Schlag einf\u00fchren? Was spricht dagegen, dieser Reform in diesen Belangen zuzustimmen?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56136,"sequence":378,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56137,"sequence":379,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Gar nichts!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56138,"sequence":380,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir entsprechen dem Wunsch, die Betreuung in der Pflege zu verbessern. Oft kommt man nicht zur Betreuung in der Pflege, weil die Zeit fehlt. Die Menschen brauchen Betreuung. Sie brauchen jemanden, der mit ihnen spricht. Es kommt nicht allein darauf an, gut zu pflegen. Vielmehr braucht derjenige, der gepflegt wird, auch jemanden, der mit ihm spricht, der ein Spiel mit ihm macht, der einen Spaziergang mit ihm macht, der auf ihn aufpasst. All dies k\u00f6nnen nur Betreuungskr\u00e4fte leisten. Wir bezahlen zus\u00e4tzliche 25 000 Betreuungskr\u00e4fte. Das ist die gr\u00f6\u00dfte Aufstockung der Zahl der Betreuungskr\u00e4fte seit Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung. Was spricht dagegen, dieser Ausdehnung, Erweiterung der Anzahl und Besserbezahlung der Betreuungskr\u00e4fte zuzustimmen? Ich halte das f\u00fcr eine Errungenschaft.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56139,"sequence":381,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56140,"sequence":382,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"In der ambulanten Pflege ist der gr\u00f6\u00dfte Stressfaktor, wenn man pflegt - den Angeh\u00f6rigen ist dies zu danken; es ist wirklich zu danken, dass wir in Deutschland im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern so viele Angeh\u00f6rige haben, die bereit sind, ihre Lieben, ihre Verwandten zu pflegen -, dass man kurzfristig bei einem Ausfall nicht klarkommt. Jetzt flexibilisieren und dynamisieren wir die Tages-, die Nachtpflege, die Verhinderungspflege und die Kurzzeitpflege. Das macht das Pflegen durch Angeh\u00f6rige schlicht und ergreifend viel ertr\u00e4glicher. Das nimmt den Druck heraus. Das nimmt den Stress weg. Es verringert diesen Dauerdruck, der dazu f\u00fchren kann, dass man \u00fcber die Pflege der Angeh\u00f6rigen selbst krank oder zum Pflegefall wird.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56141,"sequence":383,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56142,"sequence":384,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Was spricht dagegen, den Angeh\u00f6rigen diesen Wunsch zu erf\u00fcllen? Der Wunsch wurde immer wieder an uns herangetragen. Jetzt machen wir es m\u00f6glich. Dar\u00fcber geht das halbe Plenum hier einfach hinweg. Das ist eine aus meiner Sicht wesentliche Errungenschaft, auf die die Angeh\u00f6rigen viel zu lange gewartet haben.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56143,"sequence":385,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56144,"sequence":386,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube auch, dass die Reform sehr gerecht ist. Den Arbeitgeberverb\u00e4nden, aber auch allen politischen Gruppierungen ist zu danken. Es hat kaum Kritik daran gegeben, dass die Finanzierung parit\u00e4tisch erfolgt. Wenn man \u00fcberlegt, wie hart derzeit um jede zus\u00e4tzliche Belastung der Wirtschaft gerungen werden muss - zu Recht -, wird man einsehen: Das ist eine gro\u00dfartige solidarische Leistung unserer gesamten Gesellschaft. Niemand hat hier protestiert. Wir erh\u00f6hen die Ausgaben insgesamt um 6 Milliarden Euro. Die H\u00e4lfte davon wird von den Arbeitgebern gezahlt. Daher danke an alle, die dies unterst\u00fctzen. Das ist ein Ausbau unseres Solidarsystems - den wir in anderen Bereichen derzeit nicht sehen -, wie wir ihn uns gew\u00fcnscht haben und wie er in unseren Wahlprogrammen stand. Das ist eine gemeinsame Leistung dieser Gesellschaft, der Arbeitnehmer, Tarifparteien und Arbeitgeber. Das muss gew\u00fcrdigt werden.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56145,"sequence":387,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56146,"sequence":388,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich pers\u00f6nlich halte auch die Einf\u00fchrung des Vorsorgefonds f\u00fcr gerecht. Selbstverst\u00e4ndlich ist es richtig: Wenn es keine demografischen Ver\u00e4nderungen geben w\u00fcrde, dann w\u00e4re der Vorsorgefonds v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig; das ist ganz klar. Aber wenn in 30 Jahren halb so viele junge Leute in den Beruf eintreten, wie alte Leute von da an gepflegt werden m\u00fcssen, wenn sich dieses Verh\u00e4ltnis so ver\u00e4ndert, dann muss man daf\u00fcr Geld zur\u00fccklegen.\n\nNat\u00fcrlich kann man wie Sie von der Linken darauf setzen, dass die Produktivit\u00e4t dramatisch ansteigt. Ihren eigenen Beitrag dazu lasse ich einmal dahingestellt. Aber wer wei\u00df denn,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56147,"sequence":389,"sitzung":61,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Dann nutzt Ihnen das Geld auch nichts!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56148,"sequence":390,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"ob in den alternden Gesellschaften der Welt und in Europa diese Produktivit\u00e4tszuw\u00e4chse \u00fcberhaupt erzielt werden k\u00f6nnen? Das ist doch reine Spekulation. Man muss doch sicher sein, dass man die Pflege finanzieren kann. Was die jungen Leute heute finanzieren, das muss ihnen in Zukunft auch selbst geboten werden. Daher legen wir dieses Geld zur\u00fcck.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56149,"sequence":391,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56150,"sequence":392,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist auch kein Pflege-Bahr. Die Versicherungsindustrie ist gegen diesen Vorschlag gewesen. Das Geld wird nur angelegt, es wird damit nicht spekuliert. Nicht jede Anlage, Frau Kipping, ist automatisch Spekulation.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56151,"sequence":393,"sitzung":61,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56152,"sequence":394,"sitzung":61,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56153,"sequence":395,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir hinterlegen das Geld bei der Bundesbank. Es gibt ganz strenge Regeln. Wir haben es eben nicht den privaten Versicherungen, nicht den privaten Anbietern zur Verf\u00fcgung gestellt. Wir sind daf\u00fcr kritisiert worden. Die Anlage ist eine Anlage mit Augenma\u00df: eine Anlage mit vertretbarer Rendite, aber sehr geringem Risiko. Das halte ich f\u00fcr richtig.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56154,"sequence":396,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56155,"sequence":397,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Dr. Lauterbach, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Zimmermann?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56156,"sequence":398,"sitzung":61,"speaker":"Jens Spahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jens Spahn","speaker_fp":"jens-spahn","speaker_key":395.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die haben doch alle schon geredet!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56157,"sequence":399,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, sehr gern.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56158,"sequence":400,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Lauterbach. - Wenn Sie selber feststellen, dass zur Umsetzung Ihres Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs 1 Milliarde Euro fehlt - das ist nachzulesen in der Frankfurter Rundschau und auch in der Berliner Zeitung -, und Experten sagen: \u201eEs w\u00e4re doch schlau, die Milliarde, die jetzt woanders fehlt, tats\u00e4chlich nicht zur\u00fcckzulegen, sondern das in die Pflege zu stecken\u201c, frage ich Sie: Wie wollen Sie denn diese Milliarde, die, wie Sie selber sagen, jetzt schon fehlt, aufholen?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56159,"sequence":401,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56160,"sequence":402,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Zun\u00e4chst einmal muss ich Abstand nehmen: Ich bin ganz sicher, dass ich mit dem, was Sie gerade der Frankfurter Rundschau entnommen haben, nicht zitiert werde. Oder wollen Sie unterstellen, dass das ein Zitat von mir ist?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56161,"sequence":403,"sitzung":61,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":85.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe -gesagt: die SPD!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56162,"sequence":404,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"- Sie sagen: \u201edie SPD\u201c. Sie m\u00fcssen dann schon spezifischer werden. Sie haben gesagt, ich h\u00e4tte das gesagt. Das stimmt eben nicht. Ich werde nicht zitiert; daher habe ich das auch nicht zu vertreten.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56163,"sequence":405,"sitzung":61,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind nicht in der SPD?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56164,"sequence":406,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber ich weise ausdr\u00fccklich darauf hin: Diese Reform bringt die gr\u00f6\u00dfte Ausdehnung der Mittel, die es \u00fcberhaupt gab. Nat\u00fcrlich kann man immer mehr ausgeben; dann muss man aber auch klar sagen, woher das Geld kommen soll. Wir nehmen jetzt insgesamt 6 Milliarden Euro in die Hand und finanzieren das parit\u00e4tisch. Das ist keine Kleinigkeit,","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56165,"sequence":407,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56166,"sequence":408,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"das ist die gr\u00f6\u00dfte Ausdehnung, die wir je gemeinsam beschlossen haben. Darauf kann man auch ein St\u00fcck weit stolz sein. Von daher stehen wir zu unserem Wort: Der Pflegefonds kommt.\n\nUmgekehrt bedanke ich mich daf\u00fcr - das war uns sehr wichtig -, dass mit dieser Reform ein Beitrag dazu geleistet wird, dass die Einrichtungen das Geld auch f\u00fcr die Pflege ausgeben: dass sie nach Tarif bezahlen, dass sie die Pflegekr\u00e4fte einstellen. Das haben wir sichergestellt - auch da h\u00f6re ich kein Wort des Lobes -, indem wir in der Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung die Tariftreue heranziehen und pr\u00fcfen, ob das Geld auch tats\u00e4chlich in der Pflege ankommt. Auch dieser Schritt war \u00fcberf\u00e4llig.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56167,"sequence":409,"sitzung":61,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":195.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was ist damit, dass das bei der Dynamisierung auch wieder ber\u00fccksichtigt wurde?","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56168,"sequence":410,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Somit ist das eine ausgewogene Reform, die auch die Arbeitnehmer und die Gewerkschaften st\u00e4rkt. Das ist ein weiterer Grund, warum die Linke zustimmen sollte. Das war schlie\u00dflich - ohne dass ich jetzt eine Zeitung zitieren muss - eine Forderung, die Sie immer gestellt haben. Daf\u00fcr haben wir uns eingesetzt, und das haben wir durchgesetzt.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56169,"sequence":411,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56170,"sequence":412,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss. In der Summe ist die Reform aus meiner Sicht ein gelungenes, komplettes St\u00fcck. Sie bringt eine Entb\u00fcrokratisierung, sie bringt eine Ausdehnung. Das ist eine gerechte Reform. Das ist eine zukunftsfeste Reform. Das ist eine Reform, die auch die Generationengerechtigkeit in den Blick nimmt. Das ist eine Reform, die den Angeh\u00f6rigen hilft, aber auch denjenigen, die in der Pflege arbeiten. Im Gro\u00dfen und Ganzen ist diese Reform aus meiner Sicht ein gelungenes Gesamtwerk. Nichts ist perfekt - es wird immer Bedarf f\u00fcr weitere Reformen geben; das erkennen wir an -; aber das ist ein sehr wichtiger Schritt. Aus meiner Sicht ist das ein gro\u00dfer Tag f\u00fcr die Pflegeversicherung in Deutschland.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56171,"sequence":413,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56172,"sequence":414,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Erich Irlstorfer, CDU\/CSU.\n\nIch darf vorbeugend noch einmal darauf hinweisen: Es ist nichts Ungew\u00f6hnliches, dass vor einer oder mehreren namentlichen Abstimmungen der Ger\u00e4uschpegel etwas h\u00f6her ist. Ich bitte aber dennoch, jetzt gerade auch dem letzten Redner die geb\u00fchrende Aufmerksamkeit zu schenken.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56173,"sequence":415,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56174,"sequence":416,"sitzung":61,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es haben nun schon einige Rednerinnen und Redner zum ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz gesprochen. Ich darf nun den Abschluss machen. Ich m\u00f6chte unterstreichen, dass wir damit endlich den ersten Schritt einer komplexen Verbesserung der Pflege in Deutschland beschlie\u00dfen.\n\nNach 20-j\u00e4hrigem Bestehen der gesetzlichen Pflegeversicherung, in deren Verlauf zwar schon eine Reihe von Weiterentwicklungen vorgenommen wurde, ist nun diese gro\u00dfe Reform f\u00e4llig. Dabei betone ich ausdr\u00fccklich: Die Pflegereform ist als Ganzes f\u00fcr diese Legislatur zu begreifen, die in verschiedenen Teilabschnitten und -schritten Verbesserungen bringen wird.\n\nErstens. Das Gesetz, das wir heute verabschieden, bringt ab dem 1. Januar 2015 deutliche Leistungsverbesserungen f\u00fcr haus\u00e4rztliche, ambulante und station\u00e4re Pflege und Betreuung.\n\nZweitens. Auf die Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs, dessen gesetzliche Grundlage wir in 2015 auf Basis der beiden aktuell durchgef\u00fchrten Studien schaffen, werden sich alle Beteiligten im Jahr 2016 vorbereiten k\u00f6nnen, damit dann die vollst\u00e4ndige Umstellung 2017 gelingen kann. Das ist seri\u00f6se Politik.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56175,"sequence":417,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56176,"sequence":418,"sitzung":61,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Unter einer gro\u00dfen Pflegereform sind in meinen Augen auch das Pflegezeitgesetz und das geplante Pflegeberufegesetz zu verstehen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56177,"sequence":419,"sitzung":61,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56178,"sequence":420,"sitzung":61,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der eine oder andere wird sich jetzt fragen, warum eine Pflegereform so weit zu fassen ist. Ich m\u00f6chte das nochmals ausf\u00fchren. Es geht zum einen um die pflegebed\u00fcrftigen Menschen, f\u00fcr die wir hier verbesserte und passgenaue Leistungen anbieten. Es geht zum anderen nat\u00fcrlich auch um die Angeh\u00f6rigen, f\u00fcr die wir hier Entlastungen und Unterst\u00fctzungen verankern. Aber - das ist enorm wichtig - es geht auch um die St\u00e4rkung der M\u00e4nner und vor allem auch der Frauen, die Pflege zu ihrem Beruf gemacht haben. Das ist absolut notwendig.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56179,"sequence":421,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56180,"sequence":422,"sitzung":61,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr mich ist vollkommen klar, dass diese Pflegereform hier und jetzt begonnen werden muss. Auch die gesellschaftliche Akzeptanz der Erh\u00f6hung des Beitragssatzes - vergessen wir nicht: auch vonseiten der Wirtschaft - ist in meinen Augen Ausdruck des Reformbedarfs, den wir in der Pflege haben und den uns die Menschen jeden Tag zu verstehen geben. Doch klar ist auch, dass diese gro\u00dfe Pflegereform nicht alle bestehenden Probleme sofort verbessern oder auch sofort l\u00f6sen kann; so ehrlich m\u00fcssen wir sein.\n\nWir werden mit dem ersten und zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz eine Beitragserh\u00f6hung vornehmen, die, auf das System gerechnet, so hoch ist, wie es sie in keiner anderen Sozialversicherungsart in den vergangenen Jahrzehnten gegeben hat. Gleichzeitig m\u00f6chte ich darauf aufmerksam machen, dass wir f\u00fcr eine umfassende Pflegereform - das wurde vorher schon erw\u00e4hnt - Zeit brauchen. Wir brauchen Zeit, um in einer so umfassenden Entwicklung wie dem demografischen Wandel eine angemessene Struktur zu finden. Dies geschieht auf unterschiedlichste Art und Weise, auch auf verschiedensten Ebenen. Aber diese Zeit ben\u00f6tigen wir auch f\u00fcr ein anderes Selbstverst\u00e4ndnis, damit wir begreifen, was es bedeutet, alt, gebrechlich und hilfsbed\u00fcrftig zu sein. In unserer Gesellschaft m\u00fcssen wir auch im \u00f6ffentlichen Leben noch lernen, wie wir im Alltag damit umgehen, wenn wir zum Beispiel Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern mit Demenz begegnen.\n\nWir bringen heute mit dem ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz eine Reihe von Entlastungen, gerade auch f\u00fcr Angeh\u00f6rige, auf den Weg. Ich bef\u00fcrworte das, weil es ein -unabdingbares Element in unserer Pflegeverbesserungsstrategie ist. F\u00fcr uns als Union ist auch die St\u00e4rkung der tariflichen Bezahlung in der Pflege sehr wichtig; denn Qualit\u00e4t in der Pflege kann es nur dann geben, wenn die in der Pflege arbeitenden Menschen in unser Reformvorhaben einbezogen werden.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56181,"sequence":423,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56182,"sequence":424,"sitzung":61,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist daher ein Anliegen dieser Bundesregierung, eine umfassende Reform der Ausbildung in den Pflegeberufen auf den Weg zu bringen. Diese muss von umfassenden Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der Pflegeberufe begleitet werden. Das tun wir heute.\n\nEin erster wichtiger Schritt in diese Richtung besteht darin, dass wir durch eine Umstrukturierung der Ausbildung der Pflegeberufe besser auf die neuen Herausforderungen der Pflege vorbereiten wollen. Dieses wird im Rahmen einer generalistischen Ausbildung erfolgen. Aber ich warne hier auch: Wir m\u00fcssen vorsichtig sein, damit die Altenpflege nicht hinten herunterf\u00e4llt.\n\nZugleich ist es in meinen Augen ein unhaltbarer Zustand, dass wir in Deutschland einen Fachkr\u00e4ftemangel in der Pflege beklagen, Auszubildende f\u00fcr diese Berufe aber oftmals in einigen Bundesl\u00e4ndern noch pers\u00f6nlich Schulgeld f\u00fcr ihre Ausbildung zahlen m\u00fcssen. Der Missstand muss der Vergangenheit angeh\u00f6ren.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56183,"sequence":425,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56184,"sequence":426,"sitzung":61,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer gute Pflege haben will, muss Pflegekr\u00e4fte angemessen bezahlen, ihnen berufliche Perspektiven bieten und daf\u00fcr sorgen, dass sie lange, gerne und verantwortungsvoll ihren Beruf aus\u00fcben.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56185,"sequence":427,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56186,"sequence":428,"sitzung":61,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn es um eine angemessene Versorgung pflegebed\u00fcrftiger Menschen geht, muss auch die medizinische Versorgung weiterentwickelt werden. Gerade der \u00c4rztemangel in manchen Regionen stellt uns hier vor Herausforderungen, die wir f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen angehen m\u00fcssen.\n\nAls zust\u00e4ndiger Berichterstatter f\u00fcr meine Fraktion f\u00fcr zahnmedizinische Versorgung ist es mir wichtig, dass wir schon im Rahmen dieses Gesetzes die Zahn- und Mundgesundheit bei Pflegebed\u00fcrftigen angehen. Pr\u00e4vention und Mundhygiene sind uns wichtig.\n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich schon auch noch zu dieser Debatte \u00fcber Sterbehilfe und dergleichen etwas sagen: Unsere Antwort in dieser Diskussion ist zum einen nat\u00fcrlich, die Versorgung durch Hospiz- und Palliativmedizin zu steigern, vollkommen klar. Aber hier ist auch die Pflege ein wesentlicher Ansatzpunkt, damit wir nicht nur dar\u00fcber reden, wie Menschen in W\u00fcrde sterben k\u00f6nnen, sondern dass wir auch L\u00f6sungen daf\u00fcr anbieten, wie Menschen die letzten Lebensjahre in W\u00fcrde verbringen k\u00f6nnen. Das ist uns wichtig.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56187,"sequence":429,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56188,"sequence":430,"sitzung":61,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":215.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb bitte ich Sie, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen. Es ist eine wichtige Reform in der Pflege, und es ist ein Signal: Wir investieren in Menschen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56189,"sequence":431,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56190,"sequence":432,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nBevor wir zu den Abstimmungen kommen, bitte ich kurz um Ihre Aufmerksamkeit. Wir werden zun\u00e4chst \u00fcber zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge namentlich abstimmen. Danach folgen weitere einfache Abstimmungen \u00fcber \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Bis zum Vorliegen der Ergebnisse der namentlichen Abstimmungen muss ich die Sitzung kurz unterbrechen. Danach folgen zwei weitere namentliche Abstimmungen und weitere einfache Abstimmungen. Wir haben also eine ziemlich gro\u00dfe Zahl an Abstimmungen vor uns.\n\nWir kommen zun\u00e4chst zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Elften Buches Sozialgesetzbuch - Leistungsausweitung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, Pflegevorsorgefonds. Der Ausschuss f\u00fcr Gesundheit empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/2909, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksachen 18\/1798 und 18\/2379 in der Ausschussfassung anzunehmen.\n\nHierzu liegen vier \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir zuerst abstimmen. Wir beginnen mit den beiden \u00c4nderungsantr\u00e4gen, zu denen namentliche Abstimmung verlangt wurde. Zun\u00e4chst der \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/2912. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, ihre Pl\u00e4tze einzunehmen und mir ein Signal zu geben, sobald das geschehen ist. - Sind alle Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Damit er\u00f6ffne ich die Abstimmung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ist noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.\n\nWir stimmen nun \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/2915 namentlich ab. Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen besetzt? - Das ist der Fall. Ich er\u00f6ffne die namentliche Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/2915.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ist ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme f\u00fcr die zweite namentliche Abstimmung noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Die Ergebnisse der namentlichen Abstimmung werden Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.1\n\nJetzt m\u00f6chte ich Sie bitten, sich zu setzen, weil wir mit den einfachen Abstimmungen fortfahren.\n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber zwei weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke.\n\nZun\u00e4chst lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Linken auf Drucksache 18\/2913 abstimmen. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Das sind die Fraktion Die Linke und die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Wer stimmt dagegen? - Das ist die Koalition. Damit ist der Antrag mit den Stimmen der Koalition abgelehnt worden.\n\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/2914. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Das ist die Linke. Wer stimmt dagegen? - Das sind die Koalition und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Wer enth\u00e4lt sich? - Niemand. Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag mit den Stimmen der Koalition und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt worden.\n\nIch unterbreche die Sitzung. Ich hoffe, dass wir die Sitzung in einigen Minuten fortsetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56191,"sequence":433,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 11.11 bis 11.15 Uhr","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56192,"sequence":434,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Unsere Kolleginnen und Kollegen haben sehr schnell ausgez\u00e4hlt. Deshalb liegen die Ergebnisse bereits vor.\n\nIch gebe Ihnen zun\u00e4chst das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Abgeordneten Pia Zimmermann, Sabine Zimmermann (Zwickau), weiterer Abgeordneter und der Fraktion Die Linke bekannt: abgegebene Stimmen 576. Mit Ja haben gestimmt 113, mit Nein haben gestimmt 463. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt worden.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t576;\n\ndavon\n\nja:\t112\n\nnein:\t464\n\nJa\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nThomas Barei\u00df\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Andreas Schockenhoff\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nSabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nWolfgang Tiefensee\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nIch gebe Ihnen jetzt das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zur Kenntnis: abgegebene Stimmen 574. Mit Ja haben gestimmt 114, mit Nein haben gestimmt 460. Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag ebenfalls abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\n\n573;\n\ndavon\n\nja:\t113\n\nnein:\t460\n\nJa\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nThomas Barei\u00df\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Andreas Schockenhoff\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nSabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nWolfgang Tiefensee\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte nun diejenigen, die dem Gesetzentwurf der Bundesregierung in der Ausschussfassung auf den Drucksachen 18\/1798, 18\/2379 und 18\/2909 zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Die Koalition. Wer stimmt dagegen? - B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und die Linke. Gibt es Enthaltungen? - Das ist nicht der Fall. Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen worden.\n\nWir kommen zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Zu dieser Abstimmung liegt zus\u00e4tzlich eine Reihe von schriftlichen Erkl\u00e4rungen vor.2\n\nIch bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf in dritter Lesung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen worden.\n\nJetzt kommen wir zu den Abstimmungen \u00fcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, \u00fcber die ebenfalls namentliche Abstimmungen verlangt wurden, und zwar zun\u00e4chst zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/2916. Ich bitte wiederum die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, ihre Pl\u00e4tze einzunehmen. - Sind an allen Urnen die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer anwesend? - Das ist der Fall.\n\nIch er\u00f6ffne die namentliche Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/2916.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme f\u00fcr die dritte namentliche Abstimmung noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Ich schlie\u00dfe die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/2917. - Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen mit den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern besetzt? - Das ist der Fall. Dann er\u00f6ffne ich die namentliche Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/2917.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme f\u00fcr die vierte namentliche Abstimmung noch nicht abgegeben hat? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Die Ergebnisse der Abstimmungen, liebe Kolleginnen und Kollegen, werden Ihnen sp\u00e4ter bekannt gegeben.3\n\nJetzt m\u00f6chte ich Sie wieder bitten, Ihre Pl\u00e4tze einzunehmen, damit wir in der Beratung fortfahren k\u00f6nnen. Das gilt besonders f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen, die sich vor der Regierungsbank versammelt haben. Es w\u00e4re nett, wenn auch Sie, meine Damen und Herren, sich setzen w\u00fcrden.\n\nTagesordnungspunkt 21 b: Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eMenschenrecht auf gute Pflege verwirklichen - Soziale Pflegeversicherung solidarisch weiterentwickeln\u201c. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung auf Druck-sache 18\/2909, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1953 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Das ist die Koalition. Wer stimmt dagegen? - Die Fraktion Die Linke. Wer enth\u00e4lt sich? - B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Damit ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Linken bei Enthaltung des B\u00fcndnisses 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen worden.\n\nTagesordnungspunkt 21 c: Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eDeckungsl\u00fccken der Sozialen Pflegeversicherung schlie\u00dfen und die staatlich gef\u00f6rderten Pflegezusatzversicherungen - sogenannter Pflege-Bahr - abschaffen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/2901, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/591 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Das ist die Koalition. Wer stimmt dagegen? - Die Linke. Wer enth\u00e4lt sich? - B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Damit ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Linken bei Enthaltung des B\u00fcndnisses 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen worden.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 22 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Nicole Gohlke, Caren Lay, Diana Golze, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nWohnungsnot, Mietsteigerungen und Mietwucher in Hochschulst\u00e4dten bek\u00e4mpfen\n\nDrucksache 18\/2870\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin in dieser Debatte hat die Kollegin Nicole Gohlke das Wort.","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56193,"sequence":435,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Pflegeversicherung","top_id":1899,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56194,"sequence":436,"sitzung":61,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Das Wintersemester hat gerade angefangen. In diesen Tagen beginnt eine halbe Million Erstsemester ein Studium; das ist absoluter Rekord. F\u00fcr die meisten Studis hei\u00dft das, dass sie in eine neue Stadt ziehen und sich dort eine Bleibe suchen m\u00fcssen: eine kleine Wohnung, ein WG-Zimmer oder einen Wohnheimplatz. Das ist dieser Tage noch schwieriger, als den gew\u00fcnschten Studienplatz zu bekommen; denn gerade in den Hochschulst\u00e4dten ist die Lage am Wohnungsmarkt wirklich \u00fcber die Ma\u00dfen angespannt.\n\nIch komme aus M\u00fcnchen, und ich kann Ihnen sagen: F\u00fcr die 18 000 Studienanf\u00e4ngerinnen und Studienanf\u00e4nger dort ist die Situation wirklich prek\u00e4r. 13,40 Euro kostet der Quadratmeter hier durchschnittlich. F\u00fcr ein WG-Zimmer bezahlt man um die 500 Euro. Jetzt ist M\u00fcnchen bekannterma\u00dfen der Spitzenreiter bei dieser Entwicklung. Wir reden hier von einer Stadt, die sich fast nur noch Berufsgruppen wie B\u00f6rsenmakler und Steuerberater leisten k\u00f6nnen. Aber die Situation sieht in anderen Hochschulst\u00e4dten leider kaum anders aus.\n\nAus der letzten Sozialerhebung des Deutschen Studentenwerks wissen wir, dass Studierende in St\u00e4dten wie Hamburg, K\u00f6ln oder Frankfurt f\u00fcr Wohnraum im Schnitt 350 Euro hinbl\u00e4ttern m\u00fcssen. Der Durchschnitt f\u00fcr alle Hochschulst\u00e4dte liegt immer noch bei stolzen 298 Euro. Diese Zahlen beziehen sich auf das Jahr 2012. Wir alle wissen, wie schnell die Mieten seitdem schon wieder gestiegen sind. Dass die Bundesregierung da offenbar gar keinen Handlungsbedarf sieht, ist wirklich ein starkes St\u00fcck.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56195,"sequence":437,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56196,"sequence":438,"sitzung":61,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"In dem vorliegenden Antrag der Linken schlagen wir ein ganzes B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen vor, mit denen wir die Situation f\u00fcr Studierende sowie f\u00fcr Mieterinnen und Mieter allgemein verbessern wollen. Man muss doch beides zusammen angehen. Ein Sache darf n\u00e4mlich nicht passieren: Die Studierenden, die relativ oft umziehen - weil sie zum Beispiel f\u00fcr den Wechsel zum Masterstudium wieder in eine neue Stadt m\u00fcssen -, d\u00fcrfen nicht gewisserma\u00dfen zum Brandbeschleuniger f\u00fcr den allgemeinen Mietmarkt werden, weil Vermieter die Situation ausnutzen und bei jeder Neuvermietung die Miete noch einmal erh\u00f6hen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56197,"sequence":439,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56198,"sequence":440,"sitzung":61,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Dazu muss ich jetzt an die Adresse der Regierung sagen: Sie platzen fast vor Stolz, weil Sie die Wohnkostenpauschale im BAf\u00f6G zum Herbst 2016 - also erst in zwei Jahren - auf gerade einmal 250 Euro anheben wollen. Das ist f\u00fcr diejenigen, die gerade davon ihre Miete bezahlen sollen, ein schlechter Witz.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56199,"sequence":441,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56200,"sequence":442,"sitzung":61,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch einmal zum Mitschreiben: Wenn man 2012 - also vor zwei Jahren - beim Studieren in M\u00fcnchen oder K\u00f6ln schon 350 Euro Miete zahlen musste, wie sollen dann 250 Euro - also 100 Euro weniger - im Jahre 2016 zum Bezahlen der Miete ausreichen? Kolleginnen und Kollegen von der Gro\u00dfen Koalition, Ihnen wurde in der Debatte zum BAf\u00f6G schon mehrfach gesagt - ich sage es Ihnen jetzt hier auch noch mal -: Nutzen Sie die aktuelle BAf\u00f6G-Reform, und erh\u00f6hen Sie die Wohnkostenpauschale zum Anfang des n\u00e4chsten Jahres wenigstens auf die durchschnittlichen Mietkosten.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56201,"sequence":443,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56202,"sequence":444,"sitzung":61,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Die n\u00e4chste gro\u00dfe Baustelle sind die Studierendenwohnheime. Die Zahl der Wohnheimpl\u00e4tze mit ihren deutlich g\u00fcnstigeren Mieten halten nicht im Ansatz mit der steigenden Zahl der Studierenden Schritt. Anfang Oktober haben die Studentenwerke ihre aktuellen Zahlen ver\u00f6ffentlicht. Nicht einmal mehr 10 Prozent der Studierenden haben einen Wohnheimplatz. Zum Vergleich: Anfang der 90er-Jahre lag diese Quote noch bei 15 Prozent. Lassen Sie sich jetzt diese Zahlen einmal auf der Zunge zergehen: Im Vergleich zu 1991 gibt es heute bundesweit 12 000 Wohnheimpl\u00e4tze weniger, daf\u00fcr aber 700 000 Studierende mehr. In M\u00fcnchen stehen gerade 6 800 Studierende auf der Warteliste f\u00fcr einen Wohnheimplatz. Aber auch hier gibt es keine Ideen und weitestgehende Tatenlosigkeit bei der Regierung!\n\nDer Bundesbauminister der letzten Koalition, Herr Ramsauer, hatte wenigstens zu einem Runden Tisch geladen. Es gab zwar kein Ergebnis, aber immerhin einen Runden Tisch. Von Ministerin Hendricks haben wir zu diesem Thema noch gar nichts geh\u00f6rt. Dabei ben\u00f6tigen wir dringend eine Wohnheimoffensive f\u00fcr Studierende.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56203,"sequence":445,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56204,"sequence":446,"sitzung":61,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir als Linke schlagen ein Bund-L\u00e4nder-Programm vor, mit dem wir innerhalb der n\u00e4chsten vier Jahre 45 000 neue Wohnheimpl\u00e4tze in Tr\u00e4gerschaft der Studentenwerke fertigstellen wollen. Mit ihnen wollen wir perspektivisch zu einer Versorgungsquote von 15 Prozent zur\u00fcckkommen. Bund und L\u00e4nder sollen die Errichtungskosten, die f\u00fcr die Wohnheimpl\u00e4tze n\u00f6tig sind, mit 60 Prozent bezuschussen. Der Bund soll dabei zwei Drittel der Kosten \u00fcbernehmen. Solch eine \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Ma\u00dfnahme h\u00e4tte auch enorme Entspannungs-effekte auf dem allgemeinen Miet- und Wohnungsmarkt. Da wollen wir doch hin. Wir wollen dahin, dass die St\u00e4dte f\u00fcr Menschen mit durchschnittlichem Einkommen, f\u00fcr Geringverdienende und Studierende wieder bezahlbar und bewohnbar werden und nicht nur noch aus Luxuslofts, \u00fcberteuerten L\u00e4den und B\u00fcrogeb\u00e4uden bestehen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56205,"sequence":447,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56206,"sequence":448,"sitzung":61,"speaker":"Nicole Gohlke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen wollen wir diese Ma\u00dfnahmen zum studentischen Wohnen auch mit einer echten Mietpreisbremse und dem sozialen Wohnungsbau koppeln. Darauf wird meine Kollegin Caren Lay gleich noch eingehen.\n\nKolleginnen und Kollegen, das Problem der Wohnungsnot und der steigenden Mieten gerade in Hochschulst\u00e4dten ist heutzutage eines der gr\u00f6\u00dften sozialen Probleme. Mit einer Haltung nach dem Motto \u201eDer Markt wird es schon regeln\u201c wird man weder dem Gedanken einer sozialen Stadt gerecht noch dem Anspruch, den Hochschulausbau mit sozialer Durchl\u00e4ssigkeit zu verbinden. Es wird immer mehr zu einer sozialen Frage, ob man \u00fcberhaupt noch in St\u00e4dten wie M\u00fcnchen, K\u00f6ln oder Frankfurt studieren kann. Darauf muss diese Regierung eine Antwort geben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56207,"sequence":449,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56208,"sequence":450,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin in dieser Debatte hat die Kollegin Sylvia J\u00f6rri\u00dfen das Wort.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56209,"sequence":451,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56210,"sequence":452,"sitzung":61,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der Linken gibt uns heute Anlass, \u00fcber zwei wesentliche Bereiche zu diskutieren, die unser gesellschaftliches Leben in Deutschland ausmachen: Wohnen und Bildung. Eine angemessene Versorgung mit Wohnraum geh\u00f6rt zweifelsohne zu den Grundbed\u00fcrfnissen im Hinblick auf ein menschenw\u00fcrdiges Leben. Der vorliegende Antrag befasst sich mit dem studentischen Wohnen und stellt damit eine Querverbindung zum Bereich \u201eBildung\u201c her.\n\nBildung ist das Grundkapital der Gesellschaft. Bildungsinvestitionen sind Investitionen in die Zukunft unserer Gesellschaft und unseres Landes. Daf\u00fcr macht sich die Gro\u00dfe Koalition stark.\n\nMeine Damen und Herren, der Antrag der Linken geht auf ein Problem ein, das uns nicht nur bekannt ist, sondern auf das wir bereits reagieren. Lassen Sie mich auf einzelne Punkte eingehen.\n\nDie gro\u00dfen deutschen St\u00e4dte erfahren derzeit einen Ansturm junger Menschen. Diese ziehen in die Metro-polen, da sich dort gute Arbeits- und Ausbildungsm\u00f6glichkeiten sowie Kultur- und Freizeitangebote konzentrieren. Bei Studierenden ist diese Entwicklung besonders deutlich. Nach Angaben des Statistischen Bundesamtes belief sich die Zahl der Studierenden f\u00fcr das vergangene Winter-semester auf insgesamt \u00fcber 2,6 Millionen. Seit 2003 bedeutet das eine Steigerung von \u00fcber einem Drittel. Dies ist zuallererst eine positive Nachricht. Ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass sich heute so viele junge Menschen dazu entschlie\u00dfen, ein Studium aufzunehmen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56211,"sequence":453,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56212,"sequence":454,"sitzung":61,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade im Hinblick auf den uns bevorstehenden Fachkr\u00e4ftemangel brauchen wir sehr gut ausgebildete Nachwuchskr\u00e4fte. Zun\u00e4chst muss festgehalten werden, dass sich der Zuwachs an Studenten keineswegs gleichm\u00e4\u00dfig auf die Universit\u00e4tsst\u00e4dte verteilt. Eine aktuelle Studie hat die Wohnungssituation von 81 Hochschulst\u00e4dten in Deutschland verglichen und in einem Ranking dargestellt. Ja, die Studie sieht eine Versch\u00e4rfung der Wohnsituation f\u00fcr Studierende, jedoch konzentriert auf einige St\u00e4dte. Angef\u00fchrt wird das Ranking von M\u00fcnchen, Hamburg und Frankfurt. Daneben werden aber auch Hochschulst\u00e4dte mit wenig angespanntem Wohnungsmarkt aufgezeigt. F\u00fcr mich wird daraus deutlich, dass hier nur ma\u00dfgeschneiderte und zielgerichtete L\u00f6sungen wirkungsvoll sind. Darauf setzt die Regierungskoalition. Eine fl\u00e4chendeckende Mietpreisbremse, wie es die Linke fordert, w\u00e4re keineswegs eine ad\u00e4quate Ma\u00dfnahme, um den Wohnungsmangel in einigen Metropolen zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56213,"sequence":455,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56214,"sequence":456,"sitzung":61,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben gemeinsam mit der SPD eine Mietpreisbremse entwickelt, die gezielt den Druck aus den \u00fcberhitzten M\u00e4rkten nimmt. Sie ist ein wichtiger Beitrag daf\u00fcr, dass Mieten auch f\u00fcr Normalverdiener bezahlbar bleiben.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56215,"sequence":457,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56216,"sequence":458,"sitzung":61,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mietsteigerungen von 30 bis 40 Prozent, die in manchen Ballungsr\u00e4umen teilweise zur Praxis geh\u00f6rten, ist nun ein Riegel vorgeschoben. Mieten d\u00fcrfen in Zukunft die orts\u00fcbliche Vergleichsmiete nur noch h\u00f6chstens um 10 Prozent \u00fcbersteigen. Entscheidend dabei ist, dass dort die L\u00e4nder und Kommunen verpflichtet werden, Ma\u00dfnahmen zu entwickeln, die die Ursachen des Problems bek\u00e4mpfen. Die Mietpreisbremse ist ein Instrument, das die Symptome lindert. Langfristig l\u00f6st sie allerdings unsere Probleme nicht; denn sie baut keine einzige neue Wohnung.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56217,"sequence":459,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56218,"sequence":460,"sitzung":61,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bau neuer Wohnungen ist und bleibt das einzige Mittel, um den Wohnungsmangel in den Griff zu bekommen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56219,"sequence":461,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56220,"sequence":462,"sitzung":61,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Mietpreisbremse darf also keine Investitionsbremse sein. Deshalb muss der Neubau ausgenommen sein.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56221,"sequence":463,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56222,"sequence":464,"sitzung":61,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen ein Klima schaffen, in dem Investitionen in den Neubau get\u00e4tigt werden, und das zu bezahlbaren Preisen. In diesem Zusammenhang sollten wir auch dar\u00fcber nachdenken, ob sich steuerliche Beg\u00fcnstigungen in Gebieten mit angespanntem Wohnungsmarkt realisieren lassen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56223,"sequence":465,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56224,"sequence":466,"sitzung":61,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gute Idee!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56225,"sequence":467,"sitzung":61,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auf diese Weise k\u00f6nnten Investitionen genau dort, wo Angebot und Nachfrage weit auseinanderfallen, angeregt werden.\n\nDoch auch an anderer Stelle greift der Bund unterst\u00fctzend ein. Aktuell werden die BAf\u00f6G-Regelungen \u00fcberarbeitet. Der Entwurf des 25. BAf\u00f6G-\u00c4nderungsgesetzes sieht vor, die Bedarfss\u00e4tze generell um 7 Prozent zu erh\u00f6hen. Der Wohnzuschlag wird \u00fcberproportional auf 250 Euro angehoben. Damit ist ein wichtiger Schritt getan, um den gestiegenen Mietkosten Rechnung zu tragen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56226,"sequence":468,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56227,"sequence":469,"sitzung":61,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es ist richtig, dass die Situation auf dem studentischen Wohnungsmarkt derzeit in einigen St\u00e4dten sehr angespannt ist. Bund und L\u00e4nder reagieren bereits. Allerdings ist es auch wichtig, die mittel- und langfristige demografische Entwicklung nicht au\u00dfer Acht zu lassen. Die gestiegene Zahl der Studienanf\u00e4nger ist begr\u00fcndet im Aussetzen der Wehrpflicht und der Einf\u00fchrung der achtj\u00e4hrigen Gymnasialzeit. Die Studentenzahlen werden in wenigen Jahren schon wieder r\u00fcckl\u00e4ufig sein. F\u00fcr langfristige L\u00f6sungsans\u00e4tze bedarf es daher auch Planungen \u00fcber die m\u00f6gliche Nachnutzung von Geb\u00e4uden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, Sie fordern in Ihrem Antrag den Bau von 100 000 zus\u00e4tzlichen Wohnheimpl\u00e4tzen zu Kosten von 60 000 Euro pro Platz. Der Bund soll davon 60 Prozent \u00fcbernehmen. Offen bleibt jedoch, woher in Zeiten der Haushaltskonsolidierung ein Betrag von 3,6 Milliarden Euro kommen soll. Wir leben hier nicht im Lande \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c. Das Allerwichtigste, was wir f\u00fcr die kommende Generation tun k\u00f6nnen, ist, einen ausgeglichenen Haushalt ohne Neuverschuldung zu pr\u00e4sentieren.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56228,"sequence":470,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56229,"sequence":471,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Million\u00e4rssteuer!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56230,"sequence":472,"sitzung":61,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke will Akademiker bevorzugen! Das ist unm\u00f6glich!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56231,"sequence":473,"sitzung":61,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nebenbei sei hierzu noch gesagt, dass Sie mit den Vorschl\u00e4gen \u00fcber wilde Kreuz- und Quersubventionen in Ihrem Antrag unser f\u00f6derales System aushebeln. Seit der F\u00f6deralismusreform 2006 tragen die L\u00e4nder die ausschlie\u00dfliche Verantwortung f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung und damit auch f\u00fcr den Bau von Wohnraum f\u00fcr Studierende. Die L\u00e4nder erhalten bis Ende 2019 518 Millionen Euro j\u00e4hrlich aus Kompensationsmitteln. Diese Mittel m\u00fcssen jedoch auch f\u00fcr den vorgesehenen Zweck eingesetzt werden. Hier muss an die Verantwortung der L\u00e4nder appelliert werden.\n\nUnbeschadet der Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder sieht die Gro\u00dfe Koalition es als ihre gesellschaftspolitische Aufgabe, einen Beitrag zur L\u00f6sung des Problems zu leisten, und setzt ihre Aktivit\u00e4ten zur Schaffung von zus\u00e4tzlichem studentischen Wohnraum fort. Dazu hat das Bauministerium das B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen ins Leben gerufen. Im Juli 2014 fand unter der Leitung der Ministerin die erste Sitzung statt. Beteiligt sind Vertreter aller f\u00f6deralen Ebenen und zahlreiche Verb\u00e4nde rund um das Thema \u201eWohnen und Bauen\u201c. Damit sitzen alle beteiligten Akteure an einem Tisch. Das ist wichtig, um langfristige und zukunftssichere L\u00f6sungen zu entwickeln. Handlungsschwerpunkte sind, bezahlbare Mieten und eine soziale Sicherung des Wohnens zu erreichen. Eine besonders wichtige Rolle messe ich der Baukostensenkungskommission bei;","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56232,"sequence":474,"sitzung":61,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja! Genau!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56233,"sequence":475,"sitzung":61,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn nur wenn das Bauen bezahlbar ist, sind es auch die Mieten.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56234,"sequence":476,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56235,"sequence":477,"sitzung":61,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich setze gro\u00dfe Hoffnungen auf das B\u00fcndnis und erwarte, dass z\u00fcgig L\u00f6sungen pr\u00e4sentiert und umgesetzt werden.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56236,"sequence":478,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56237,"sequence":479,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Hoffnung stirbt zuletzt!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56238,"sequence":480,"sitzung":61,"speaker":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sylvia J\u00f6rri\u00dfen","speaker_fp":"sylvia-jorri\u00dfen","speaker_key":314.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur so l\u00e4sst sich in dem in Schieflage geratenen Verh\u00e4ltnis zwischen Angebot und Nachfrage wieder ein Gleichgewicht herstellen, besonders im Interesse der Studierenden in unserem Land. Meine Damen und Herren, Sie sehen: Wir haben das Problem erkannt, arbeiten an zielgerichteten und wirkungsvollen Ma\u00dfnahmen und haben bereits vieles in die Tat umgesetzt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56239,"sequence":481,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56240,"sequence":482,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Kai Gehring das Wort.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56241,"sequence":483,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin und Bildungsministerin a. D.! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Lust auf ein Studium ist ungebrochen. Rund eine halbe Million neue Studierende wird 2014 an den Hochschulen erwartet. Die meisten von ihnen starten in diesen Tagen ins Wintersemester. Wir w\u00fcnschen allen Erstsemestern ein gutes und erfolgreiches Studium!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56242,"sequence":484,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56243,"sequence":485,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit aus Anf\u00e4ngern auch Absolventen werden, m\u00fcssen die Studienbedingungen fl\u00e4chendeckend verbessert werden. Studierende brauchen nicht nur einen Stu-dienplatz, sondern sie brauchen auch einen Platz im H\u00f6rsaal und im Seminarraum. Sie brauchen Bibliotheken und Mensen, eine Studienberatung, und sie brauchen ein Dach \u00fcber dem Kopf. Ein erfolgreiches Studieren erfordert eine verl\u00e4ssliche soziale Infrastruktur auf dem Campus.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56244,"sequence":486,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56245,"sequence":487,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mithilfe des Hochschulpaktes zwischen Bund und L\u00e4ndern konnten seit 2010 sehr viele zus\u00e4tzliche Stu-dienpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Ende Oktober ist hoffentlich eine Einigung \u00fcber die dritte Paktphase f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2020 erzielt. Das ist auch unerl\u00e4sslich, damit Studienberechtigte, Hochschulen und letztlich auch Hochschulst\u00e4dte klare Perspektiven haben. Statt Studienplatzmangel braucht es Chancen f\u00fcr alle.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56246,"sequence":488,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56247,"sequence":489,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit dem Hochschulpakt allein ist der erfreuliche Studierendenboom, der \u00fcbrigens auch im n\u00e4chsten Jahrzehnt anhalten wird, nicht zu bew\u00e4ltigen, liebe Koalition. Es fehlt auch eine z\u00fcgige BAf\u00f6G-Erh\u00f6hung. An vier Jahre ohne Anpassung will diese Koalition zwei weitere Jahre mit Nullrunden dranh\u00e4ngen. Diese Warteschleife f\u00fcr Studierende m\u00fcssen Sie stoppen. Zw\u00f6lf Semester ohne BAf\u00f6G-Erh\u00f6hung - das geht doch nicht.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56248,"sequence":490,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56249,"sequence":491,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch deshalb steht eine echte soziale \u00d6ffnung der Universit\u00e4ten und Fachhochschulen noch aus. Genau deswegen haben wir zus\u00e4tzliche H\u00fcrden wie Studiengeb\u00fchren in den L\u00e4ndern mittlerweile fl\u00e4chendeckend abgeschafft, - und das war auch gut so. Wir wollen mehr Bildungsgerechtigkeit","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56250,"sequence":492,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56251,"sequence":493,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56252,"sequence":494,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen endlich mehr soziale Vielfalt im H\u00f6rsaal. Wir brauchen breitere Zug\u00e4nge zum Campus f\u00fcr unterrepr\u00e4sentierte Gruppen. Wir brauchen mehr junge Menschen, die als Erste aus ihren Familien studieren.\n\nDabei, meine Damen und Herren, hilft auch der Ausbau sozialer Infrastrukturen in den Hochschul- und Unist\u00e4dten. Dazu z\u00e4hlt eben auch das studentische Wohnen. Hier kann und muss auch der Bund endlich einen Beitrag leisten.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56253,"sequence":495,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56254,"sequence":496,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nahezu alle Hochschulst\u00e4dte berichten von Wohnungsknappheit und sehr langen Wartelisten bei Studierendenwohnheimen. Auf dem freien Wohnungsmarkt haben es Studierende und einkommensarme Gruppen insgesamt schwer, eine bezahlbare Bleibe zu finden. Die Bundes-regierung muss deshalb endlich mit konkreten Initiativen kommen und nicht, wie meine Kollegin vorher, nur die Hoffnung beschw\u00f6ren. Hier darf man nicht die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen, sondern muss konkret werden.\n\nF\u00fcr weniger als 10 Prozent aller Studierenden bundesweit stehen Wohnheimpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Die L\u00e4nder haben das Problem mittlerweile erkannt, und die meisten investieren sehr flei\u00dfig in den Bau neuer Wohnheime.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56255,"sequence":497,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56256,"sequence":498,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beispiel Nordrhein-Westfalen: Die CDU-FDP-Vorg\u00e4ngerregierung unter Ministerpr\u00e4sident a. D. R\u00fcttgers hatte den Wohnheimbau schlicht komplett vernachl\u00e4ssigt. Unter Rot-Gr\u00fcn geht\u2018s aufw\u00e4rts:","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56257,"sequence":499,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56258,"sequence":500,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zwei Wohnheimbauprogramme mit einem Gesamtvolumen von 80 Millionen Euro hat die Landesregierung Nordrhein-Westfalen auf den Weg gebracht.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56259,"sequence":501,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit den Schulden geht\u2019s aufw\u00e4rts!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56260,"sequence":502,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber 3 000 Wohnheimpl\u00e4tze sind damit im Bau. Rot-Gr\u00fcn bringt damit NRW in die Spitzengruppe bei der Versorgung mit Wohnheimpl\u00e4tzen zur\u00fcck. Nach der schwarz-gelben R\u00fcttgers-Delle ist das auch dringend notwendig. Das ist eine gute Nachricht f\u00fcr die Studierenden im Land.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56261,"sequence":503,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56262,"sequence":504,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweites gutes Beispiel: Baden-W\u00fcrttemberg. Schon 2 200 Wohnheimpl\u00e4tze mehr als 2011 gibt es im L\u00e4ndle. \u00dcber 1 700 Wohnheimpl\u00e4tze sind im Bau bzw. in Planung. Mit einer Versorgungsquote von knapp 13 Prozent ist Baden-W\u00fcrttemberg Spitzenreiter der westdeutschen Bundesl\u00e4nder. Das, meine Damen und Herren, ist vorbildliches L\u00e4nderhandeln.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56263,"sequence":505,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56264,"sequence":506,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten der L\u00e4nder steht Tatenlosigkeit der Bundesregierung gegen\u00fcber. Ein Paradebeispiel daf\u00fcr sind die runden Tische bei Ex-Bauminister Ramsauer; 2012 und 2013 haben mehrere davon stattgefunden. Au\u00dfer Vorw\u00fcrfen an die L\u00e4nder gab es einzig und allein einen Pr\u00fcfauftrag: Es sollte gepr\u00fcft werden, Studierende in alten, leerstehenden Kasernen unterzubringen. Geh\u00f6rt hat man davon aber eigentlich nichts mehr. Kreative Kommunen haben das sowieso l\u00e4ngst getan. Wir sagen: Studierende brauchen ein Dach \u00fcber dem Kopf - keine Inszenierung von Aktionismus, keine neuen runden Tische, sondern endlich L\u00f6sungen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56265,"sequence":507,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56266,"sequence":508,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nichtstun ist also keine Option, liebe Koalition. Daher sind wir sehr gespannt auf neue, frische Initiativen von Bundesbauministerin Hendricks. Insofern greift der Antrag der Linksfraktion nat\u00fcrlich ein wichtiges Thema auf und weist in die richtige Richtung, auch wenn wir in einzelnen Punkten nicht mitgehen k\u00f6nnen.\n\nStudentenbuden in Leipzig, G\u00f6rlitz, Hamburg oder M\u00fcnchen sind sehr unterschiedlich teuer. Deswegen haben wir als Gr\u00fcne in der vergangenen Sitzungswoche beantragt, die regional unterschiedlichen Mietstufen des Wohngeldgesetzes im BAf\u00f6G zu verankern. Das w\u00e4re deutlich zielgenauer und gerechter als die derzeitige bundeseinheitliche und viel zu niedrige Pauschalierung. Also zur\u00fcck zur regionalen Staffelung! Das w\u00e4re gerechter.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56267,"sequence":509,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56268,"sequence":510,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben in der letzten Wahlperiode erg\u00e4nzend zum Hochschulpakt einen Aktionsplan zum studentischen Wohnen vorgeschlagen, damit Studierende nicht nur einen Studienplatz, sondern auch Wohnraum vorfinden. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch, Zwischennutzungen von Bundesliegenschaften endlich zu erleichtern. Anstatt ungenutzte und leerstehende Geb\u00e4ude des Bundes an private Investoren zu verkaufen, die dort zum Beispiel teure Eigentumswohnungen hochziehen, sollten diese Geb\u00e4ude f\u00fcr g\u00fcnstiges studentisches Wohnen ge\u00f6ffnet werden. Der Bund muss also endlich von seiner Zuschauertrib\u00fcne herunterkommen. Studentische Wohnungsnot m\u00fcssen Bund und L\u00e4nder gemeinsam \u00fcberwinden.\n\nEs gibt viele Ideen. Wir warten auf Ihre Initiativen. Jetzt braucht es einen gemeinsamen Vorsto\u00df der Bundesbauministerin und der Bundeswissenschaftsministerin. Darauf warten wir, und wir machen weiterhin Druck; denn studentisches Wohnen muss bezahlbar bleiben.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56269,"sequence":511,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56270,"sequence":512,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Michael Gro\u00df das Wort.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56271,"sequence":513,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56272,"sequence":514,"sitzung":61,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema Wohnungsnot ist \u00fcber die Zeit der Einschreibung hinaus ein wichtiges Thema. Ich schlie\u00dfe mich gerne den W\u00fcnschen an, dass die jetzt beginnenden Studentinnen und Studenten ihr Studium gut durchziehen und erfolgreich abschlie\u00dfen m\u00f6gen.\n\nIch selber bin ein betroffener Vater. Meine Tochter hat gerade eine Wohnung in Essen gefunden. Ich stelle fest: In Essen sieht die Welt v\u00f6llig anders aus als in M\u00fcnchen oder K\u00f6ln; das m\u00fcssen wir ber\u00fccksichtigen. In Essen findet man noch Wohnraum f\u00fcr 6 Euro pro Quadrat-meter. Wir haben geh\u00f6rt, dass der Preis in M\u00fcnchen ebenso wie in K\u00f6ln bei 14 Euro pro Quadratmeter liegt. Es ist wichtig, dass wir hier punktgenaue L\u00f6sungen finden.\n\nAufstieg durch Bildung, sozialer Aufstieg durch Bildung, ein selbstbestimmtes Leben durch Bildung - das ist das Ziel, das wir Sozialdemokraten seit mehr als 150 Jahren verfolgen, und der Lebensalltag gibt uns recht: Das ist eines der wichtigsten Ziele.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56273,"sequence":515,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56274,"sequence":516,"sitzung":61,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Wohnen - das wurde schon beschrieben - ist eine wichtige Grundlage f\u00fcr ein erfolgreiches Leben. Wohnen darf aus unserer Sicht nicht zu einem Luxusgut werden, sondern Wohnen muss sozial eingebettet sein. Wir wollen ein bezahlbares Wohnen in der sozialen Stadt. Deswegen beobachten wir mit gro\u00dfer Sorge die Entwicklung in den Gro\u00dfst\u00e4dten und den Hochschulst\u00e4dten. Studentinnen und Studenten befinden sich mit anderen Wohnungsuchenden in Konkurrenz um den knappen Wohnraum. Nat\u00fcrlich muss auch die Frage gestellt werden: K\u00f6nnen sie den Wohnraum noch bezahlen?\n\nLaut Statistik werden zurzeit 11 000 Studentenwohnheime geplant bzw. gebaut. Aber bei einer Versorgungsquote von 10 Prozent reicht das bei weitem nicht aus. Wir alle wissen, dass wir Partner und Akteure brauchen. Deswegen sind wir Frau Ministerin Hendricks sehr dankbar, dass sie sehr schnell das B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen in Angriff genommen hat. Unser gemeinsames Ziel ist es, mit dem Ministerium einen runden Tisch einzuberufen - obwohl er gerade kritisiert wurde -, und zwar mit allen Akteuren, vom Mieterbund bis zur Wohnungswirtschaft, um passgenaue L\u00f6sungen f\u00fcr die St\u00e4dte zu finden. Ich bin mir ganz sicher, dass wir das Ziel gemeinsam mit Frau Hendricks und dem Ministerium schnell erreichen werden.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56275,"sequence":517,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56276,"sequence":518,"sitzung":61,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist umso wichtiger, weil die Studentenzahlen enorm gestiegen sind, was wir nat\u00fcrlich sehr begr\u00fc\u00dfen. Waren es zur Jahrtausendwende noch circa 1,8 Millionen Studierende, so sind es heute mehr als 2,4 Millionen Studierende. Man muss aber bedenken: Etwa ein Drittel der Studentinnen und Studenten wohnt in den eigenen vier W\u00e4nden, etwa ein Viertel wohnt bei den Eltern, ein Viertel lebt in Wohngemeinschaften und der Rest sucht sich in Studentenwohnheimen ein Zuhause.\n\nDer Bund arbeitet aktuell an einer umfangreichen Novelle zum BAf\u00f6G. Die Bundesregierung bzw. das Parlament haben in den letzten Wochen sehr viele wohnungsbaupolitische, st\u00e4dtebaupolitische und mietrechtliche Verbesserungen beschlossen, um die Wohnsituation zu verbessern.\n\nWir werden den Anstieg der Mietpreise in den von den L\u00e4ndern auszuweisenden Regionen bremsen. Davon werden nach unseren Sch\u00e4tzungen circa 5 Millionen Wohnungen betroffen sein. 500 000 Mieter, darunter auch viele Studentinnen und Studenten, werden davon profitieren, dass die Mietpreise nicht mehr exorbitant wachsen k\u00f6nnen.\n\nEs gef\u00e4llt mir sehr gut, dass eben Nordrhein-Westfalen gelobt wurde. Man muss nat\u00fcrlich auch den Blick nach Baden-W\u00fcrttemberg richten. Der NRW-Bauminister, mit dem ich heute sprechen konnte, und Nils Schmid haben gesagt, sie werden die Mietpreisbremse in den entsprechenden Regionen anwenden.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56277,"sequence":519,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56278,"sequence":520,"sitzung":61,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben uns in der Koalition dar\u00fcber hinaus darauf verst\u00e4ndigt, die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung mit 700 Millionen Euro zu unterst\u00fctzen. Wir wollen uns insbesondere um die Bereiche Energieeinsparung und Energieeffizienz k\u00fcmmern und die entsprechenden Vorhaben zeitnah in die Beratung einbringen; denn wir wissen, dass die \u201ezweite Miete\u201c bei den Wohnkosten eine gro\u00dfe Rolle spielt.\n\nEbenso wollen wir die Genossenschaften f\u00f6rdern. Wir brauchen aber auch starke St\u00e4dte mit starken Wohnungsbaugesellschaften, die als Korrektiv vor Ort auftreten k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich brauchen wir auch die Privatvermieter und die Wohnungswirtschaft. Der Staat - das wurde gerade schon angesprochen - kann das alles nicht alleine l\u00f6sen. Ich will aber sehr deutlich betonen, dass die Wohnungswirtschaft nicht als Spielfeld genutzt werden darf, weil die Renditen auf dem Finanzmarkt ausfallen. Das m\u00fcssen wir verhindern.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56279,"sequence":521,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karsten M\u00f6ring [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56280,"sequence":522,"sitzung":61,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":243.0,"speaker_party":"spd","text":"Wichtige Akteure bleiben die L\u00e4nder und die St\u00e4dte. Wir brauchen starke St\u00e4dte; das habe ich schon gesagt. Die L\u00e4nder sind verantwortlich f\u00fcr die Schaffung von Wohnraum und f\u00fcr die F\u00f6rderung von sozialem Wohnraum. In diesem Zusammenhang will ich noch auf einen Punkt eingehen: Der Bund muss Vorbild sein; er muss mit seinen Liegenschaften vorbildhaft umgehen. Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass wir Liegenschaften verbilligt an St\u00e4dte und Gemeinden abgeben wollen, um Wohnraum zu schaffen. Wir m\u00fcssen auch vorbildhaft mit unseren Wohnungen umgehen. Dabei geht es um die Qualit\u00e4t der Wohnungen und um die energetische Sanierung.\n\nWir brauchen also alle Akteure. Wir brauchen L\u00f6sungen, die passen. Wir wollen mit Menschen f\u00fcr Menschen bauen - in einer sozialen Stadt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56281,"sequence":523,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56282,"sequence":524,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor wir in der Debatte fortfahren, m\u00f6chte ich Ihnen kurz die von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisse der namentlichen Abstimmungen zur Kenntnis bringen.\n\nZun\u00e4chst zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/2916: An der Abstimmung \u00fcber diesen Entschlie\u00dfungsantrag der Linken haben sich 577 beteiligt. Mit Ja haben gestimmt 55, mit Nein haben gestimmt 465 und enthalten haben sich 57 Kollegen. Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t576;\n\ndavon\n\nja:\t55\n\nnein:\t464\n\nenthalten:\t57\n\nJa\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nThomas Barei\u00df\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Andreas Schockenhoff\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nSabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nWolfgang Tiefensee\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nEnthalten\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nBei der vierten namentlichen Abstimmung ging es um den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/2917: Es sind insgesamt 576 Stimmen abgegeben worden. Mit Ja haben gestimmt 112 Kolleginnen und Kollegen, mit Nein haben gestimmt 464 Kolleginnen und Kollegen. Damit ist auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\n\n576;\n\ndavon\n\nja:\t112\n\nnein:\t464\n\nJa\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nKarin Binder\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Gregor Gysi\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nUlla Jelpke\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nNiema Movassat\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nMichael Schlecht\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nKathrin Vogler\n\nDr. Sahra Wagenknecht\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nCem \u00d6zdemir\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nManuel Sarrazin\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nUlle Schauws\n\nDr. Gerhard Schick\n\nDr. Frithjof Schmidt\n\nKordula Schulz-Asche\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nThomas Barei\u00df\n\nJulia Bartz\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nWolfgang Bosbach\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer (Karlsruhe-Land)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Peter Gauweiler\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nReinhard Grindel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nUda Heller\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nPeter Hintze\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nAndreas Jung\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h. c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nPhilipp Mi\u00dffelder\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nKatherina Reiche (Potsdam)\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nHeiko Schmelzle\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Andreas Schockenhoff\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nErika Steinbach\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Freiherr von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nMarco Wanderwitz\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nAlbert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nEmmi Zeulner\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Hans-Peter Bartels\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nSabine B\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler\n\nDirk Becker\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nEdelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nSiegmund Ehrmann\n\nDr. h. c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nDirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nPetra Hinz (Essen)\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nChristina Kampmann\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nDr. Carsten Sieling\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nSonja Steffen\n\nPeer Steinbr\u00fcck\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nWolfgang Tiefensee\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nBrigitte Zypries\n\nWir fahren in der Debatte fort. Der Kollege Dr. Jan-Marco Luczak erh\u00e4lt das Wort.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56283,"sequence":525,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56284,"sequence":526,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren und - das kann man bei dieser Debatte sagen - liebe Studenten in unserem Land! Ich m\u00f6chte eines vorwegschicken: Die Union will, dass sich auch weiterhin viele junge Menschen daf\u00fcr entscheiden, ein Studium aufzunehmen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56285,"sequence":527,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56286,"sequence":528,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Union will, dass sich Menschen qualifizieren und dadurch gute Chancen auf dem Arbeitsmarkt haben. So erarbeiten sie sich Perspektiven f\u00fcr ihre Zukunft und f\u00fcr ein gutes Leben. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir als Politiker daf\u00fcr sorgen, dass die Rahmenbedingungen richtig gesetzt sind. Ein Studium darf keine unzumutbaren finanziellen Belastungen mit sich bringen. Niemand soll aus Geldmangel von einem Studium abgehalten werden.\n\nDeswegen unternimmt die Bundesregierung sehr viel, um Studenten zu helfen. Das k\u00f6nnte die Linke ruhig einmal zur Kenntnis nehmen. Ich kann \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen, dass die Kollegin Gohlke am Anfang ihrer Rede sagte, dass die Bundesregierung auf diesem Gebiet keinen Handlungsbedarf sehen w\u00fcrde. Wir tun in der Tat sehr viel; darauf ist gerade schon hingewiesen worden. Wir haben k\u00fcrzlich intensiv \u00fcber das BAf\u00f6G diskutiert und beschlossen, die Bedarfss\u00e4tze um immerhin 7 Prozent anzuheben","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56287,"sequence":529,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"In zwei Jahren! Das ist alles unter Inflation!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56288,"sequence":530,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und den Wohnzuschlag auf immerhin 250 Euro anzuheben. Damit stehen den Studenten, die BAf\u00f6G beziehen, monatlich bis zu 735 Euro zur Verf\u00fcgung.\n\nWir machen noch viel mehr: Die Freibetr\u00e4ge vom Einkommen der Eltern heben wir deutlich an, sodass bis zu 110 000 Studenten mehr in den Genuss von BAf\u00f6G kommen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56289,"sequence":531,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vorher sind die alle rausgefallen!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56290,"sequence":532,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die Hinzuverdienstgrenzen haben wir erh\u00f6ht. Den Kinderbetreuungszuschlag haben wir erh\u00f6ht. Die Verm\u00f6gensfreibetr\u00e4ge werden erh\u00f6ht. - Das ist eine ganze Menge. Wir k\u00f6nnen also wirklich sagen: Der Bund nimmt seine Verantwortung sehr ernst, und er nimmt sie auch wahr. Daf\u00fcr werden wir immerhin \u00fcber 3 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stellen. Ab 2016 wird es noch einmal mehr sein. Ich finde, das kann man ruhig einmal zur Kenntnis nehmen. Das, was der Bund an dieser Stelle macht, ist keine Kleinigkeit.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56291,"sequence":533,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56292,"sequence":534,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es h\u00e4tte mich aber auch gewundert, wenn die Linke trotz dieser Anstrengungen, die der Bund bereits unternimmt, nicht wieder gerufen h\u00e4tte: Wir wollen mehr! Wir wollen mehr! Wir wollen mehr! - Das Rufen nach mehr Staat, das Rufen nach mehr Geld ist ein wiederkehrender Reflex bei den Linken. Das scheint in der DNA Ihrer Partei verankert zu sein. Das wird es mit uns aber in dieser Form nicht geben.\n\nIch will ein Beispiel der Forderungen der Linken nennen. Sie haben in Ihrem Antrag geschrieben, dass die Kompensationsmittel des Bundes f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe Hochschulbau - immerhin sind es derzeit fast 700 Millionen Euro - um weitere 270 Millionen Euro erh\u00f6ht werden sollen. Das ist eine Steigerung von immerhin fast 40 Prozent. Ich darf Sie erinnern: Dieses Geld, das Sie hier verteilen wollen, muss erst einmal erwirtschaftet werden, bevor es ausgegeben werden kann.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56293,"sequence":535,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56294,"sequence":536,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56295,"sequence":537,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss sagen: Wir haben nat\u00fcrlich gegen\u00fcber den Studierenden Verantwortung, aber wir haben auch Verantwortung gegen\u00fcber allen Menschen in unserem Land, gegen\u00fcber den heranwachsenden n\u00e4chsten Generationen. Dieser Verantwortung werden Sie mit Ihrem Ruf nach mehr Staat, nach mehr Geld und damit nach immer mehr Schulden nicht gerecht. Das blenden Sie v\u00f6llig aus.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56296,"sequence":538,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56297,"sequence":539,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird es in einer unionsgef\u00fchrten Bundesregierung nicht geben. Wir legen hier das erste Mal seit Jahrzehnten einen ausgeglichenen Haushalt vor.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56298,"sequence":540,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf dem R\u00fccken der jungen Generation!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56299,"sequence":541,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese schwarze Null steht. Damit werden wir unserer Verantwortung f\u00fcr die Menschen in unserem Land gerecht. Deswegen wird an dieser schwarzen Null auch nicht ger\u00fcttelt.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56300,"sequence":542,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56301,"sequence":543,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist: Die Wohnkosten stellen nat\u00fcrlich einen erheblichen Teil der Belastungen f\u00fcr Studierende dar. Gerade in Hochschulst\u00e4dten, in Ballungszentren, dort, wo wir attraktive Universit\u00e4ten haben, ist das in der Tat ein Problem. Das ist uns aber sehr wohl bewusst. Wir brauchen die Linken nicht, um uns darauf hinzuweisen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56302,"sequence":544,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, dann machen Sie was!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56303,"sequence":545,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir tun \u00fcber das BAf\u00f6G hinaus schon viel. Ich wei\u00df nicht, ob es Ihnen entgangen ist, aber es ist schon in der Diskussion erw\u00e4hnt worden. Wir haben gerade eine Mietpreisbremse durch das Kabinett gebracht, mit der genau auf diese Zuspitzung in den angespannten Wohnungsm\u00e4rkten und damit auch in den Universit\u00e4tsst\u00e4dten reagiert werden soll.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56304,"sequence":546,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56305,"sequence":547,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Vielen Dank den Kollegen von der SPD.\n\nAuch f\u00fcr uns als Union ist v\u00f6llig klar, dass Wohnen f\u00fcr Studenten, aber auch f\u00fcr alle anderen Menschen in unserem Land bezahlbar bleiben muss. Wir wollen nicht, dass Menschen aus ihren angestammten Kiezen verdr\u00e4ngt werden. Uns unterscheidet von Ihnen aber Folgendes: Wir haben ganz andere Auffassungen davon, wie wir dieses Ziel erreichen wollen. Man muss schon sagen: Wenn ich mir die Wohnungsbaupolitik und die Vorschl\u00e4ge der Linken anschaue, denke ich, dass wir bis 1989 gesehen haben, welches Ergebnis dabei herauskommt, n\u00e4mlich zerfallene Wohnbest\u00e4nde.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56306,"sequence":548,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach, Herr Luczak, Sie sind aber originell heute!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56307,"sequence":549,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen geht, ich will jedenfalls nicht zu einer solchen Situation zur\u00fcck.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56308,"sequence":550,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56309,"sequence":551,"sitzung":61,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Mein Gott!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56310,"sequence":552,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern muss man sagen: Diese Polemik, die man zum Teil auch in Ihrem Antrag findet - auf der einen Seite der raffgierige Vermieter und auf der anderen Seite der schutzlos dem Wohnungsmarkt ausgelieferte Mieter -, trifft einfach nicht die Realit\u00e4t.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56311,"sequence":553,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beides gibt es!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56312,"sequence":554,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kann doch nicht darum gehen, Vermieter und Mieter gegeneinander auszuspielen. Unser Ziel muss es doch sein, ein vern\u00fcnftiges Miteinander zu erreichen. Das haben wir in unserem Land mit wirklich ausgewogenen mietrechtlichen Regelungen geschafft und sichergestellt. Mit diesem guten Mieterschutz, den wir in unserem Land haben, brauchen wir uns vor keinem anderen Land zu verstecken. Das ist so, und das wird auch in Zukunft so bleiben.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56313,"sequence":555,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56314,"sequence":556,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Packen Sie doch die Modernisierungsumlage einmal an!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56315,"sequence":557,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will noch zwei Dinge zur Mietpreisbremse sagen. Wir haben sie jetzt gerade durch das Kabinett gebracht. Wir haben einen guten Kompromiss gefunden. Ich pers\u00f6nlich finde an dieser Stelle ganz wichtig - das haben wir immer gesagt -: Wenn man nach den Ursachen von steigenden Mieten fragt, kommt man ganz schnell zu der Erkenntnis, dass das einzige Mittel, das den Mietern wirklich nachhaltig hilft, mehr Wohnungsneubau ist. Deswegen ist es, glaube ich, sehr, sehr gut, dass wir auf unser Dr\u00e4ngen hin erreicht haben, dass Neubauten im Kabinettsentwurf jetzt ausgenommen werden. Damit senden wir ein Signal an diejenigen, die Geld in die Hand nehmen wollen, die Wohnungen neu bauen wollen und die damit daf\u00fcr sorgen, dass das Angebot auf den Wohnungsm\u00e4rkten verbreitert wird und somit die Mieten nicht mehr so stark steigen m\u00fcssen. Sie haben nun weiterhin Planungssicherheit. Deswegen ist es gut, dass Neubauten aus diesem Entwurf herausgenommen worden sind.\n\nWir sind jetzt im parlamentarischen Verfahren. Da wird es naturgem\u00e4\u00df immer noch \u00c4nderungen geben. Es gibt ein paar Punkte, die mir pers\u00f6nlich noch wichtig sind. Dabei geht es zum Beispiel darum, welche Kriterien man zugrunde legt, um herauszufinden, was eigentlich ein angespannter Wohnungsmarkt ist. Wir m\u00fcssen uns, glaube ich, noch einmal dar\u00fcber unterhalten, welche Bezugsgr\u00f6\u00dfen genannt werden und ob es richtig ist, auf den Bundesdurchschnitt abzustellen. Wir m\u00fcssen, glaube ich, auch schauen, dass das ein Instrument wird, das Rechtssicherheit schafft. Ich denke zum Beispiel an die Frage: Inwieweit k\u00f6nnen wir qualifizierte Mietspiegel bei der Bestimmung der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete heranziehen? Ich glaube, wir m\u00fcssen uns auch noch einmal Gedanken machen, ob, wenn Vermieter Geld in die Hand nehmen und ihre Wohnungen modernisieren, sich das nicht in irgendeiner Form \u00fcber den Begriff der umfassenden Modernisierung hinaus widerspiegeln muss.\n\nIch will nur sagen: Wir sind da trotzdem auf einem guten Weg - der jedenfalls viel besser ist als all das, was die Linke uns hier vorstellt. Wenn die Linke fordert, Mietsteigerungen nur noch in H\u00f6he der Inflation zuzulassen, sollten wir uns einmal fragen: Was passiert denn, wenn wir diesen Vorschlag umsetzen? Jeder Vermieter w\u00fcrde doch hingehen und eine indexbasierte Miete vereinbaren, das hei\u00dft: Steigt die Inflation, steigt die Miete ganz automatisch. Das w\u00fcrde passieren, wenn wir diesen Vorschlag umsetzten.\n\nMan muss auch sehen: Wie haben sich denn in der Vergangenheit die Kaltmieten im Verh\u00e4ltnis zur Inflation entwickelt? In den letzten 20 Jahren ist die Inflation viel h\u00f6her gewesen als der Anstieg der Kaltmieten, das hei\u00dft, was die Linke uns hier vorschl\u00e4gt, w\u00e4re im Endeffekt sogar kontraproduktiv f\u00fcr die Mieter - da werden sich die Mieter in unserem Land wahrscheinlich bedanken. Der Vorschlag ist also in der Sache v\u00f6lliger Unsinn; deswegen werden wir das auch nicht mitmachen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56316,"sequence":558,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56317,"sequence":559,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will am Schluss einen einzigen Punkt aus dem Antrag der Linken aufgreifen, der in der Tat \u00fcberlegenswert ist.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56318,"sequence":560,"sitzung":61,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Hallo!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56319,"sequence":561,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt wird es spannend!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56320,"sequence":562,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie schlagen vor, dass der Bund sich \u00fcberlegt, wie er mit seinen Liegenschaften umgeht. Das ist die Diskussion im Zusammenhang mit der BImA: Wie k\u00f6nnen wir - m\u00f6glicherweise \u00fcber die gesetzlichen Regelungen, die wir im BImA-Gesetz und in der Bundeshaushaltsordnung haben, hinaus - daf\u00fcr sorgen, dass bezahlbarer Wohnraum in angespannten Wohnungsm\u00e4rkten auch zur Verf\u00fcgung gestellt wird?","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56321,"sequence":563,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56322,"sequence":564,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sehr daf\u00fcr, dass wir uns dem Ziel verschreiben - und das tut die Bundesregierung ja auch -, bezahlbaren Wohnraum zu schaffen. Daf\u00fcr brauchen wir aber eine Gesamtstrategie; das hei\u00dft, wir d\u00fcrfen nicht nur \u00fcber die Mietpreisbremse diskutieren - durch die wir letztlich den privaten Eigent\u00fcmern Verantwortung aufb\u00fcrden -, sondern m\u00fcssen auch schauen, was wir als Bund tun k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56323,"sequence":565,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56324,"sequence":566,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen bin ich pers\u00f6nlich sehr daf\u00fcr - auch aus meiner Perspektive hier aus Berlin -, dass wir uns anschauen, ob wir nicht das BImA-Gesetz und die Bundeshaushaltsordnung anreichern m\u00fcssen um Kriterien, bei denen es um wohnungspolitische Gesichtspunkte und um Stadtentwicklungsgesichtspunkte geht.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56325,"sequence":567,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56326,"sequence":568,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist, glaube ich, vern\u00fcnftig und richtig, wenn wir hierf\u00fcr eine Gesamtstrategie entwickeln. Dar\u00fcber werden wir uns in der Koalition noch verst\u00e4ndigen.\n\nUnter dem Strich, meine Damen und Herren: Was die Linke uns hier vorschl\u00e4gt, ist kontraproduktiv f\u00fcr die Mieter und beseitigt die Probleme, die wir haben, in keiner Weise. Deswegen werden wir diesem Antrag auch nicht zustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56327,"sequence":569,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56328,"sequence":570,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner in dieser Debatte hat die Kollegin Caren Lay das Wort.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56329,"sequence":571,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56330,"sequence":572,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Erst einmal stelle ich fest: Das Problem ist nicht zu leugnen. Wer jetzt zu Semesterbeginn in die Zeitungen schaut oder die Meldungen der ASten zur Grundlage nimmt, der liest: Tausende stehen auf den Wartelisten der Wohnheime in Berlin. In anderen St\u00e4dten - wie in Mainz, in Greifswald, in Heidelberg - gibt es das sogenannte Couchsurfing als wirklich tollen Start in das Studium. In manchen St\u00e4dten berichten die ASten sogar davon, dass Studierende in Turnhallen \u00fcbernachten m\u00fcssen. In D\u00fcsseldorf gibt es inzwischen die sogenannten Kellerkinder: Sie \u00fcbernachten im Souterrain von Wohnheimen. In G\u00f6ttingen hat eine Initiative sogar Zeltlager als Notunterk\u00fcnfte f\u00fcr Erstsemester aufgestellt. - All diese Studierenden, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen sich von der schwarzen Null der Koalition wirklich \u00fcberhaupt nichts leisten.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56331,"sequence":573,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56332,"sequence":574,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir f\u00fchren heute keine haushaltspolitische Debatte - das ist klar -; aber weil hier immer wieder behauptet wird, dass die Linke das Geld zum Fenster herauswerfen wolle und gar kein Geld da sei, will ich nur sagen: Ich kann es nicht mehr h\u00f6ren, wie hier seit Jahren und Jahrzehnten Studierenden und Rentnern gesagt wird, sie sollen den G\u00fcrtel enger schnallen. Nein, meine Damen und Herren, das Geld ist da, es befindet sich nur in den falschen H\u00e4nden - bei den Verm\u00f6genden und bei den Reichen -, und da wollen wir als Linke auch ran.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56333,"sequence":575,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56334,"sequence":576,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist v\u00f6llig klar, dass wir hier ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen brauchen. Ich kann allerdings nicht erkennen, was die Koalition in dieser Legislaturperiode Gro\u00dfartiges getan h\u00e4tte, dass sie sich damit br\u00fcsten k\u00f6nnte. Nehmen wir die Mietpreisbremse, die ja im \u00dcbrigen noch gar nicht in diesem Parlament eingebracht wurde. Die Idee ist sch\u00f6n, wir unterst\u00fctzen sie. Nur, so wie es die Koalition jetzt plant, wird das einfach nichts werden. Das beginnt damit, dass die Umsetzung der Mietpreisbremse von den Bundesl\u00e4ndern abh\u00e4ngen wird. Das hei\u00dft, die CDU- und CSU-gef\u00fchrten L\u00e4nder k\u00f6nnen sich dann einfach verweigern, und im Ergebnis wird die Mietpreisbremse in St\u00e4dten wie M\u00fcnchen, Bamberg, Dresden und Leipzig nicht gelten. Das, meine Damen und Herren, kann doch wirklich nicht Ihr Ernst sein. Wir brauchen eine Mietpreisbremse, die f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder gilt.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56335,"sequence":577,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56336,"sequence":578,"sitzung":61,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch! Unsinn!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56337,"sequence":579,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch die Deckelung bei 10 Prozent oberhalb der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete, die Sie vorschlagen, halte ich nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend; denn in der Praxis kann das bedeuten - gerade in St\u00e4dten, in denen die Mieten rasant angestiegen sind, wie in Hamburg, Frankfurt, Berlin -, dass dann der Nachmieter locker das Doppelte wie der Vormieter zahlen muss, weil die Vergleichsmiete so stark angezogen hat. Das ist wirklich kein sinnvoller Deckel.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56338,"sequence":580,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56339,"sequence":581,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Als w\u00fcrde es nicht ausreichen, dass es hier gen\u00fcgend Ausnahmen und Schlupfl\u00f6cher gibt, hat die Koalition auf Druck der CDU\/CSU auf den letzten Metern Neubauten komplett aus der Regelung zur Mietpreisbremse herausgenommen, selbst bei der Wiedervermietung von neugebauten Wohnungen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56340,"sequence":582,"sitzung":61,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut ist das!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56341,"sequence":583,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen wir aus folgendem Grund nicht akzeptieren: Nicht nur die Wohnung in dem neugebauten Wohnhaus ist dann teuer. Die Dynamik des Mietspiegels wird dazu f\u00fchren, dass nach und nach auch die Miete der Oma in der alten Wohnung nebenan ansteigen wird. Das akzeptieren wir als Linke nicht.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56342,"sequence":584,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56343,"sequence":585,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen eine Mietpreisbremse; aber das, was die Koalition vorlegen wird, verdient diesen Namen nicht. Ich bin bei Ihnen, wenn Sie sagen: Es muss mehr gebaut werden; selbstverst\u00e4ndlich. Die Frage ist nur: Was soll neu gebaut werden? Ich finde, es sind wirklich sehr viele Luxuslofts und Townhouses gebaut worden; das sehen Sie in jeder deutschen Gro\u00dfstadt. Wir wollen vor allen Dingen, dass f\u00fcr die Mittelschichten mehr gebaut wird, f\u00fcr Menschen mit geringen Einkommen. Auch brauchen wir endlich einen Neustart im sozialen Wohnungsbau; dahin muss die Reise gehen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56344,"sequence":586,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56345,"sequence":587,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist v\u00f6llig unstrittig, dass wir einen Neustart im sozialen Wohnungsbau brauchen. Die Situation ist so, dass der Bedarf bei weitem nicht gedeckt werden kann. Nur 30 Prozent des Bedarfs im sozialen Wohnungsbau k\u00f6nnen gedeckt werden; die Tendenz ist fallend. Die Regierung musste auf meine schriftlichen Anfragen zugeben, dass der Anteil der Sozialwohnungen in den letzten zehn Jahren \u00fcber ein Drittel gesunken ist. Daran hat leider auch die Regierungsbeteiligung der SPD bisher nichts ge\u00e4ndert.\n\nIch bin, ehrlich gesagt, ein bisschen verwirrt dar\u00fcber, was die Koalition hier will. Von Frau Hendricks lese ich immer, dass auch sie will, dass mehr Sozialwohnungen gebaut werden. Die CDU\/CSU sagt: Was haben wir damit zu tun? Das ist Sache der L\u00e4nder. - Ich bin gespannt, was wir von der Koalition zu erwarten haben. Bisher ist daf\u00fcr kein einziger Cent mehr in den Bundeshaushalt eingestellt. Ich kann Sie nur warnen: Verstecken Sie sich hier nicht hinter der Verantwortung der L\u00e4nder! Es ist die Aufgabe des Bundes, daf\u00fcr zu sorgen, dass endlich wieder mehr Sozialwohnungen gebaut werden.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56346,"sequence":588,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56347,"sequence":589,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu guter Letzt m\u00f6chte ich auf das Thema BImA und \u00f6ffentliche Wohnungen eingehen; vielen Dank, dass Sie dieses Thema schon angesprochen haben. Es ist so: Im Bundesbesitz befinden sich immer noch 45 000 Wohnungen und weitere Liegenschaften. Man k\u00f6nnte jetzt schauen: Wie k\u00f6nnen wir diese Wohnungen nutzen, um tats\u00e4chlich bezahlbaren Wohnraum zu schaffen? Stattdessen verkauft die BImA, also die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben, diese Wohnungen selbst auf angespannten M\u00e4rkten zu H\u00f6chstpreisen. In Berlin in der Gro\u00dfg\u00f6rschenstra\u00dfe zum Beispiel wollte die landeseigene GEWOBAG die H\u00e4user zu einem fairen Preis kaufen. Sie hat den Zuschlag nicht bekommen. Eine Genossenschaft der Mieterinnen und Mieter, also der Bewohnerinnen und Bewohner, wollte ihr Haus kaufen. Auch sie haben den Zuschlag nicht bekommen, denn es wird immer nur zu H\u00f6chstpreisen verkauft. Das ist einfach inakzeptabel.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56348,"sequence":590,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56349,"sequence":591,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen finde ich es falsch, dass Sie noch letzte Woche im Ausschuss den Antrag der Linken abgelehnt haben, in dem wir ein Moratorium verlangt haben. Diese Ablehnung hilft den Bewohnerinnen und Bewohnern \u00fcberhaupt nicht weiter. Wir haben einen neuen Antrag eingebracht, in dem wir sagen: Wir wollen, dass das Kriterium der Gemeinwohlorientierung endlich gesetzlich verankert wird. Ich bin sehr gespannt, welches Schicksal diesem Antrag beschieden sein wird. Ich hoffe, Sie werden ihm zustimmen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56350,"sequence":592,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56351,"sequence":593,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, Innenst\u00e4dte, die nur noch aus B\u00fcrogeb\u00e4uden, Townhouses und Luxuslofts bestehen, sind nicht nur ungerecht, sondern auch langweilig. Wir als Linke wollen lebendige Innenst\u00e4dte, in denen Studierende, Rentnerinnen und Rentner, junge Familien, Menschen aus allen Einkommensgruppen, vor allen Dingen Menschen mit geringem Einkommen und aus den Mittelschichten, leben k\u00f6nnen. Daf\u00fcr stehen wir ein. Deswegen bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56352,"sequence":594,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56353,"sequence":595,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Dirk Wiese das Wort.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56354,"sequence":596,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56355,"sequence":597,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Es gibt auch unn\u00f6tige Antr\u00e4ge, die zur Politikverdrossenheit beitragen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56356,"sequence":598,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt! Aber f\u00fcr die Linke gilt das nicht!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56357,"sequence":599,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist in Teilbereichen bei Ihrem Antrag so. Ein Antrag, so wie Sie ihn hier heute vorgelegt haben - das sage ich als Mitglied des Rechtsausschusses -, ist gerade beim Thema Mietpreisbremse reine Schaufensterpolitik und hat mit vern\u00fcnftiger Politik nichts zu tun.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56358,"sequence":600,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56359,"sequence":601,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Allein an dem, was Sie zur Bundeshaushaltsordnung hineingeschrieben haben, kann ich schon sehen, dass dieser ganze Antrag nicht ernst gemeint ist. Dar\u00fcber kann ich, ehrlich gesagt, nur mit dem Kopf sch\u00fctteln.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56360,"sequence":602,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56361,"sequence":603,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo ist denn Ihr Vorschlag, Herr Wiese? Was tun Sie denn?","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56362,"sequence":604,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir in der Gro\u00dfen Koalition machen eine Mietpreisbremse f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Lassen Sie mich dazu einen Satz sagen: Ich freue mich wirklich ganz besonders, dass wir in den Beratungen, die wir in den letzten Wochen und Monaten gehabt haben, Sie, Herr Kollege Luczak, ein bisschen auf den Pfad der Tugend zur\u00fcckbringen konnten,","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56363,"sequence":605,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56364,"sequence":606,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"dass wir Sie sozusagen vom Dr. No zum Anh\u00e4nger der Mietpreisbremse machen konnten.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56365,"sequence":607,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich war schon immer ein Anh\u00e4nger der Mietpreisbremse!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56366,"sequence":608,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein richtig guter Tag. Dass wir Sie dahin bringen konnten, das freut uns an dieser Stelle richtig.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56367,"sequence":609,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56368,"sequence":610,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu Ihrer Anmerkung, die Sie gerade gemacht haben, kann ich sagen: Manchmal ist es gut, wenn wir das Struck\u2019sche Gesetz au\u00dfer Kraft lassen und das Ganze an dieser Stelle schnell auf den Weg bringen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56369,"sequence":611,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56370,"sequence":612,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, die Mietpreisbremse ist richtig. Die Mietpreisbremse wird dazu f\u00fchren, dass in gewissen Hotspots, die es nun einmal gibt - das ist nicht nur M\u00fcnchen, das an dieser Stelle immer erw\u00e4hnt wird, das ist genauso Marburg, das ist M\u00fcnster; das sind kleine Universit\u00e4tsst\u00e4dte, in denen wir Probleme haben, zu begrenzen -, der Mietpreisanstieg bei Wiedervermietung begrenzt wird. Es ist gut, dass wir das an dieser Stelle machen.\n\nIch will aber noch eine Sache ansprechen, weil mir etwas, ehrlich gesagt, nicht passt: Der Gro\u00dfteil der Vermieter in Deutschland vermietet ordentlich. Die vermieten ordentlich an ihre Mieter, die schauen nicht auf die h\u00f6chstm\u00f6gliche Rendite, die machen eine gute Arbeit, die haben ein gutes Verh\u00e4ltnis zu ihren Mietern. Wir wollen an die herangehen, die auf Wucher setzen, die die Situation schamlos ausnutzen. Darum ist die Mietpreisbremse an dieser Stelle der absolut richtige Weg.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56371,"sequence":613,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56372,"sequence":614,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Wiese, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Lay zu?","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56373,"sequence":615,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, na klar, Frau Lay.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56374,"sequence":616,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Verehrter Herr Kollege, vielen Dank, dass Sie meine Zwischenfrage zulassen. - Sie haben gesagt, wir brauchen eine Mietpreisbremse f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Sie haben auch nicht abgestritten, dass in einer Stadt wie M\u00fcnchen und vielen anderen Gro\u00dfst\u00e4dten und Ballungszentren im ganzen Bundesgebiet","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56375,"sequence":617,"sitzung":61,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Marburg!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56376,"sequence":618,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"eine angespannte Situation auf dem Wohnungsmarkt herrscht. Wie k\u00f6nnen Sie es denn dann gut finden, dass der Entwurf, der jetzt das Kabinett passiert hat, beispielsweise dem Freistaat Bayern erm\u00f6glicht, die Mietpreisbremse \u00fcberhaupt nicht umzusetzen? Finden Sie das richtig, oder h\u00e4tten Sie sich hier eine andere Regelung gew\u00fcnscht?","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56377,"sequence":619,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56378,"sequence":620,"sitzung":61,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist F\u00f6deralismus!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56379,"sequence":621,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin Lay, ich muss Ihnen leider an der Stelle widersprechen und Ihnen sagen: Da m\u00fcssen Sie sich den Gesetzentwurf einmal ganz genau ansehen. Wir geben den L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit, in der angespannten Lage in Ballungszentren die Mietpreisbremse umzusetzen,","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56380,"sequence":622,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen es ja nicht!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56381,"sequence":623,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"weil die L\u00e4nder am besten beurteilen k\u00f6nnen, wie die Situation vor Ort ist. Darum ist das an dieser Stelle v\u00f6llig richtig.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56382,"sequence":624,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56383,"sequence":625,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Bayern ist schon bei den \u00c4nderungen in Bezug auf die Kappungsgrenze vorangegangen. Darum kann ich Ihnen nur empfehlen: Schauen Sie sich den Referentenentwurf genau an, und lesen Sie das noch einmal nach.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56384,"sequence":626,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56385,"sequence":627,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich getan!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56386,"sequence":628,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Der zweite Punkt, den ich heute erw\u00e4hnen will - das darf man nicht verschweigen -, ist, dass in vielen St\u00e4dten das Problem besteht, dass die Maklerkosten immer auf den Mieter abgew\u00e4lzt werden. Darum ist heute ein guter Tag; denn wenn wir die Mietpreisbremse Anfang n\u00e4chsten Jahres in Gesetzesform gie\u00dfen, zieht im Jahr 2015 endlich auch f\u00fcr die Makler die soziale Marktwirtschaft ein. Das ist viel zu lange nicht passiert. Darum sind die \u00c4nderungen im Maklerrecht absolut richtig.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56387,"sequence":629,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56388,"sequence":630,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf den dritten Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist mein Kollege Michael Gro\u00df schon eingegangen: Es ist nat\u00fcrlich so, dass die Mietpreisbremse keinen zus\u00e4tzlichen Wohnraum schafft. Das ist v\u00f6llig richtig. Das ist mit der Mietpreisbremse aber auch nicht beabsichtigt. Darum m\u00fcssen wir gleichzeitig den Wohnungsbau st\u00e4rken.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56389,"sequence":631,"sitzung":61,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56390,"sequence":632,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum ist es richtig, die Ausnahme der Mietpreisbremse f\u00fcr den Neubau zuzulassen. Da bin ich voll auf Ihrer Seite. Das m\u00fcssen wir machen, weil wir zus\u00e4tzlichen Wohnungsbau brauchen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56391,"sequence":633,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56392,"sequence":634,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Gehring, ich habe mich gefreut, dass Sie Nordrhein-Westfalen erw\u00e4hnt haben, weil Nordrhein-Westfalen ein Beispiel daf\u00fcr ist,","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56393,"sequence":635,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Immer ein gutes Beispiel!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56394,"sequence":636,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"dass man Geld vom Bund f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau in die Hand nimmt. NRW-Bauminister Michael Groschek nimmt bis 2017 800 Millionen Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau in die Hand. Das ist Politik f\u00fcr die St\u00e4dte in NRW und f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Wir als SPD machen in Nordrhein-Westfalen und im Bund Politik f\u00fcr die St\u00e4dte und f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum - Stadt und Land Hand in Hand. Darum ist es gut, dass die SPD an dieser Stelle regiert.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56395,"sequence":637,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56396,"sequence":638,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte am Ende noch ganz kurz einen Punkt ansprechen. Neben den Kosten, die die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr die Miete haben, m\u00fcssen wir uns auch die Nebenkosten ansehen. Die Nebenkosten sind die zweite Miete. Das ist ein Problem. Darum m\u00fcssen wir auch schauen, dass wir es bei den Nebenkosten hinbekommen, \u00fcber eine sogenannte Betriebskostenbremse und dar\u00fcber nachzudenken, was man in dem Bereich machen kann. Ich finde das gar nicht verkehrt, weil diese Kosten f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ebenfalls enorm sind. Da muss man etwas machen.\n\nWir machen eine echte Mietpreisbremse. Ich kann Ihnen nur sagen: Stimmen Sie dem zu, wenn Sie etwas Gutes f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Land tun wollen! Ich glaube, das ist richtig. Allen Studierenden kann ich nur einen guten Start ins Semester w\u00fcnschen. Ich hoffe, alle haben die O-Woche ganz gut \u00fcberstanden.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56397,"sequence":639,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56398,"sequence":640,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Christian K\u00fchn das Wort.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56399,"sequence":641,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Studenten im Land! Der Staat hat in einer Wissensgesellschaft die Aufgabe, nicht nur ein ausk\u00f6mmliches BAf\u00f6G zur Verf\u00fcgung zu stellen - Ihr BAf\u00f6G, das 2016 reformiert werden soll, wird weniger wert sein als das BAf\u00f6G 2010, und es dauert auch noch zwei Jahre, bis es so weit ist -, sondern auch exzellente Universit\u00e4ten, attraktive Studierendenpl\u00e4tze und ausreichend Wohnheimpl\u00e4tze. Denn ich finde, Studenten haben ein Recht darauf, ein Dach \u00fcber dem Kopf zu haben.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56400,"sequence":642,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56401,"sequence":643,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Der Problemdruck in den Universit\u00e4tsst\u00e4dten ist enorm. Vergleicht man die Zahlen, was die Kluft zwischen Bestandsmieten und Neuvertragsmieten angeht, stellt man fest, dass drei St\u00e4dte, die allesamt Universit\u00e4tsst\u00e4dte sind, an der Spitze stehen: Regensburg, Freiburg und Heidelberg. Dort liegen die Neuvertragsmieten zum Teil \u00fcber 9 Euro pro Quadratmeter, und die Abst\u00e4nde zwischen den Mieten betragen \u00fcber 30 Prozent.\n\nDas zeigt ganz klar: Es gibt einen riesigen Pro-blemdruck. Auf diesen Wohnungsm\u00e4rkten, die ohnehin schon unter Stress stehen, konkurrieren nun Studenten mit anderen einkommensschwachen Haushalten. Deswegen brauchen wir deutlich mehr Wohnheimpl\u00e4tze in Deutschland. Die Belegungsquote liegt derzeit unter 10 Prozent. Ich finde, das ist ein Riesenskandal. Eigentlich m\u00fcssten bei den L\u00e4ndern, aber auch beim Bund alle Alarmglocken l\u00e4uten.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56402,"sequence":644,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56403,"sequence":645,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Alle Jahre wieder haben wir das gleiche Problem. Im Herbst, wenn das Semester beginnt, kommt dieses Thema hoch. Wir sind uns dann auch immer ganz schnell einig in der Analyse, dass wir ein Problem haben und etwas tun m\u00fcssen. 2012 hat Herr Ramsauer dann einen Runden Tisch einberufen, bei dem nichts herausgekommen ist.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56404,"sequence":646,"sitzung":61,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Typisch Ramsauer!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56405,"sequence":647,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Vonseiten der Gro\u00dfen Koalition f\u00fchren Sie nun das B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen an. Das wird bei allen wohnungs- und baupolitischen Themen als Standardargument benutzt.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56406,"sequence":648,"sitzung":61,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist gut!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56407,"sequence":649,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Mir reicht ein Verweis auf eine Plauderrunde nicht aus. Ich will Ma\u00dfnahmen, und ich will von Ihnen konkret wissen, welche Instrumente Sie ergreifen, um die Wohnungsm\u00e4rkte in Deutschland zu beruhigen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56408,"sequence":650,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56409,"sequence":651,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, ich finde, der Antrag beschreibt das Problem gut. Aber Sie lassen mich mit diesem Antrag trotz der gemeinsamen Opposition ein bisschen ratlos zur\u00fcck. Denn Sie haben aus meiner Sicht diesen Antrag wohnungs- und baupolitisch nicht durchdacht. Ich finde, f\u00fcr eine kluge Oppositionspolitik machen Sie es der Regierung mit Ihrem Antrag leider viel zu leicht, ausweichen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56410,"sequence":652,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann machen Sie doch einen Vorschlag!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56411,"sequence":653,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Mir fehlt Ihre Bauexpertin Heidrun Bluhm heute in der Debatte. Sie h\u00e4tte in wohnungspolitischer Hinsicht dieser Debatte gutgetan.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56412,"sequence":654,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56413,"sequence":655,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen eine kluge Subjekt- und Objektf\u00f6rderung und mietrechtliche \u00c4nderungen. Das sehe ich leider weder bei der Gro\u00dfen Koalition noch bei der Linken.\n\nDie Mietpreisbremse wurde monatelang angek\u00fcndigt, dann verz\u00f6gert, und am Ende wird die Ausnahme zur Regel. Dass Sie den Neubau von der Mietpreisbremse ausgenommen haben, ist falsch. Ihr Argument, dass der Neubau das einzige Instrument ist, mit dem man sozialen Wohnraum sichern kann, ist falsch. Man kann zum Beispiel auch Belegungsrechte kaufen.\n\nEs kommt aber nicht nur darauf an, dass gebaut wird, sondern auch darauf, dass jemand baut, der am Ende auch bezahlbaren Wohnraum bereitstellt. Dar\u00fcber machen Sie sich viel zu wenig Gedanken. Ich finde, hier muss man mehr in genossenschaftlichen Strukturen denken und kommunale Akteure, die bezahlbaren Wohnraum bereitstellen, sowie Studentenwerke, die f\u00fcr die Wohnheime zust\u00e4ndig sind, mit einbeziehen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56414,"sequence":656,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56415,"sequence":657,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Beim Wohngeld gilt das Gleiche. Davon profitieren auch Studierende, die kein BAf\u00f6G beziehen. Beim Wohngeld k\u00fcrzen Sie erst. Dann erh\u00f6hen Sie es wieder und wollen sich daf\u00fcr feiern lassen. Aber die strukturellen Probleme beim Wohngeld gehen Sie nicht an. Ich finde, Sie halten Sonntagsreden \u00fcber Ihre Instrumente. Das sind reine Lippenbekenntnisse. Sie m\u00fcssen in der Gro\u00dfen Koalition deutlich mehr liefern.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56416,"sequence":658,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56417,"sequence":659,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df, dass der eine oder andere in diesem Hause wieder mit einem Konjunkturprogramm lieb\u00e4ugelt. Falls Sie in dieser Gro\u00dfen Koalition wie in der letzten auf die Idee kommen sollten, Konjunkturprogramme durchzuf\u00fchren, kann ich Sie nur auffordern: Stecken Sie das Geld in den sozialen Wohnungsbau, und bauen Sie Studentenwohnheime, statt Autos abzuwracken!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56418,"sequence":660,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56419,"sequence":661,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Die Situation ist dramatisch. In vielen Universit\u00e4tsst\u00e4dten beginnen Studierende, selbst Verantwortung f\u00fcr den Wohnraum zu \u00fcbernehmen. In meiner Heimatstadt T\u00fcbingen gibt es eine ganze Reihe von Projekten genossenschaftlichen Wohnens, die sehr erfolgreich sind. Ich finde es schade, dass es einen linken Antrag zum studentischen Wohnen gibt, in dem nicht einmal das Wort \u201eGenossenschaften\u201c vorkommt. Dabei leisten Genossenschaften einen gro\u00dfen Beitrag. Hier muss Politik mehr tun und bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr Genossinnen und Genossen vor Ort organisieren, damit Studierende Wohnraum in Selbstverwaltung \u00fcbernehmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56420,"sequence":662,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56421,"sequence":663,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Da wir die Fragen des sozialen Wohnungsbaus und die Beziehungen zu den L\u00e4ndern unter verfassungsrechtlichen Aspekten in den Blick nehmen, will ich anmerken, dass wir gemeinsam hier in diesem Haus nach 2019 ein Problem bekommen werden. Wenn die Entflechtungsmittel auslaufen, dann wei\u00df ich nicht, wie die L\u00e4nder ihrer Verpflichtung nachkommen wollen, gleichzeitig die Vorgaben der Schuldenbremse und die Aufgaben des sozialen Wohnungsbaus sowie des Wohnungsbaus f\u00fcr Studierende zu stemmen. Wir m\u00fcssen gemeinsam dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht sinnvoll ist, gemeinsam mit den L\u00e4ndern eine Vereinbarung zu treffen, die es dem Bund erm\u00f6glicht, bei den Wohnheimen, aber auch im sozialen Wohnungsbau unterst\u00fctzend t\u00e4tig zu sein.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56422,"sequence":664,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56423,"sequence":665,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das Semester hat begonnen. In G\u00f6ttingen sind Zeltlager aufgestellt. In Heidelberg gibt es Notunterk\u00fcnfte. Woanders schlafen Studierende auf Couchen oder in Wohnw\u00e4gen. Wer heute ein Studium aufnimmt, hat das Recht auf angemessenen Wohnraum; denn wenn man ein Studium startet, dann ist das eine schwierige Phase der Neuorientierung. Es ist ein Start in einen neuen Lebensabschnitt. Hier hat jeder Studierende ein Recht auf einen Wohnheimplatz. Ich finde, wenn der Bund Eliteuniversit\u00e4ten f\u00f6rdert, kann er auch f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum sorgen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56424,"sequence":666,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56425,"sequence":667,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Yvonne Magwas das Wort.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56426,"sequence":668,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56427,"sequence":669,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Politik beginnt mit dem Betrachten der Wirklichkeit. Dazu geh\u00f6rt, meine Damen und Herren von den Linken, dass man sich die Wohnpr\u00e4ferenzen und die Wohnw\u00fcnsche der Studierenden anschaut. Ein genauer Blick in die 20. Sozialerhebung des Deutschen Studentenwerks ist da durchaus erhellend. Demnach m\u00f6chte n\u00e4mlich die Mehrzahl der Studenten nicht in Studentenwohnheimen wohnen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56428,"sequence":670,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56429,"sequence":671,"sitzung":61,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Das muss man zur Kenntnis nehmen!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56430,"sequence":672,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stattdessen werden Wohngemeinschaften oder allein bewohnte Wohnungen bevorzugt. Wenn also etwas f\u00fcr das studentische Wohnen getan werden soll, dann sollten daf\u00fcr die gew\u00fcnschten Wohnformen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. Die Forderung der Linken nach 100 000 neuen Wohnheimpl\u00e4tzen geht deshalb an der Realit\u00e4t vorbei.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56431,"sequence":673,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56432,"sequence":674,"sitzung":61,"speaker":"Sigrid Hupach [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Und Ihr Vorschlag?","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56433,"sequence":675,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hier hilft allein der klassische Wohnungsneubau.\n\nIch bin zwar erst ein Jahr Abgeordnete im Deutschen Bundestag. Aber der eine oder andere mag heute ein D\u00e9j\u00e0-vu-Erlebnis haben; denn diese Debatte wurde bereits en d\u00e9tail und im gleichen Duktus am 18. April 2013 gef\u00fchrt.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56434,"sequence":676,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Nichts ist passiert!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56435,"sequence":677,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es handelt sich also um einen alten Teebeutelantrag, der leider durch den zweiten Aufguss nicht besser wird.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56436,"sequence":678,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56437,"sequence":679,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben doch nichts gemacht seitdem! Jetzt bin ich aber gespannt!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56438,"sequence":680,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn der Grundsatz ist und bleibt, dass in unserem f\u00f6deralen System die Bundesl\u00e4nder f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau zust\u00e4ndig sind und das auch sein wollen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56439,"sequence":681,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Und es dann nicht tun!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56440,"sequence":682,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Ziel ist, 2015 einen ausgeglichenen Haushalt zu haben. Uns geht es um die schwarze Null. So haben wir das auch in der Koalition vereinbart. F\u00fcr mich ist das eine Frage der Generationengerechtigkeit.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56441,"sequence":683,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56442,"sequence":684,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke hat aber leider ein anderes Verh\u00e4ltnis zum Geld. F\u00fcr Sie hat der Bund scheinbar unbegrenzte Geldquellen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56443,"sequence":685,"sitzung":61,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind halt kreativer in der Steuerpolitik!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56444,"sequence":686,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr Sie ist der Bund Zahlmeister der Nation. Sp\u00e4tere Generationen scheinen Ihnen gleichg\u00fcltig zu sein. Stattdessen geben Sie den Etat des Bundes jede Legislaturperiode gedanklich gerne viermal aus. So kann man keine verantwortungsvolle Politik f\u00fcr unser Land machen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56445,"sequence":687,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56446,"sequence":688,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch hilft der Bund den L\u00e4ndern und Kommunen, ihre Aufgaben zu bew\u00e4ltigen. Allein in diesem Jahr bel\u00e4uft sich die direkte und indirekte Unterst\u00fctzung des Bundes f\u00fcr die Kommunen auf 22 Milliarden Euro. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn die Kollegen und Kolleginnen der Linken dies auch einmal positiv zur Kenntnis nehmen w\u00fcrden.\n\nUm aber beim Thema zu bleiben, lassen Sie mich kurz erl\u00e4utern, was der Bund zur Verbesserung der Wohnraumsituation tut. Es wurde schon angedeutet: Im Rahmen von Kompensationsleistungen zahlen wir an die Bundesl\u00e4nder bis 2019 j\u00e4hrlich 518 Millionen Euro f\u00fcr die Aufgaben des sozialen Wohnungsbaus. Leider, so muss man konstatieren, gehen die L\u00e4nder recht unterschiedlich mit diesen Mitteln um.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56447,"sequence":689,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56448,"sequence":690,"sitzung":61,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Hessen zum Beispiel!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56449,"sequence":691,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Primus unter den Bundesl\u00e4ndern ist der Freistaat Bayern. Er gibt seine Mittel zweckgerichtet aus. Das Land Berlin hat hingegen gerade unter der rot-roten Regierung keinen einzigen Cent dieser Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsneubau ausgegeben.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56450,"sequence":692,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Verwaltungsvereinbarung wollte die CDU nicht zur Zweckbindung der Mittel!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56451,"sequence":693,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So viel zur verantwortungsvollen Wohnungspolitik der Linken, wenn sie denn mitregiert.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56452,"sequence":694,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Die SPD hat doch auch einen Ministerpr\u00e4sidenten!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56453,"sequence":695,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein zweiter Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist die Mietpreisbremse. Diese haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart, und den vorliegenden Gesetzentwurf hat das Kabinett am 1. Oktober auch so beschlossen. Kollege Luczak ist schon ausf\u00fchrlich auf die Inhalte eingegangen. Ich m\u00f6chte lediglich eine Forderung aus dem Antrag der Linken herausgreifen. Das ist n\u00e4mlich eine Forderung, die f\u00fcr mich keinen Sinn macht.\n\nErkl\u00e4ren Sie mir doch einmal, warum die Mietpreise in Studentenwohnheimen durch ein Moratorium gedeckelt werden m\u00fcssen. Mit einer Warmmiete von 223 Euro im Monat - die Zahl ist vom Studentenwerk - ist das eine der kosteng\u00fcnstigsten Wohnformen f\u00fcr Studenten. Hier besteht definitiv keine Gefahr einer Mietpreisexplosion. Im \u00dcbrigen entsteht durch die Deckelung des Preises kein einziges Studentenzimmer zus\u00e4tzlich. Auch hier gilt der Grundsatz: bauen, bauen, bauen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56454,"sequence":696,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56455,"sequence":697,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden auch die Einnahmenseite der Studenten verbessern. Das wurde schon angedeutet. Wir werden das BAf\u00f6G anpassen, indem wir den Satz von 670 Euro auf 735 Euro erh\u00f6hen. Durch die Reform wird auch der Kreis der F\u00f6rderberechtigten ausgeweitet und die Hinzuverdienstgrenze auf 450 Euro angepasst. Wer also mehr als das BAf\u00f6G ben\u00f6tigt, kann so einen ad\u00e4quaten Betrag hinzuverdienen. Ehrlich, meine Damen und Herren: F\u00fcr mich sind Nebenjobs w\u00e4hrend des Studiums auch im Rahmen des Zumutbaren.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56456,"sequence":698,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56457,"sequence":699,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was wird der Bund nun in Zukunft noch angehen? Wir bringen derzeit eine Wohngeldnovelle auf den Weg. Unser Ziel ist es, denjenigen zu helfen, die arbeiten gehen und dennoch nur ein geringes Einkommen haben. Diesen wollen wir ein gutes Wohnen erm\u00f6glichen. So werden wir die Leistungen des Wohngeldes weiter verbessern. Leistungsh\u00f6he und Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge wollen wir an die Bestandsmietenentwicklung und die Einkommensentwicklung der letzten Jahre anpassen. Im aktuellen Haushaltsentwurf haben wir daf\u00fcr 630 Millionen Euro eingestellt. Der Bund schafft damit die finanziellen Spielr\u00e4ume. Mit Spannung erwarten wir nun die konkrete Ausgestaltung des Gesetzentwurfs unserer Bauministerin Barbara Hendricks.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56458,"sequence":700,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56459,"sequence":701,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Klar ist, dass bei steigenden Studentenzahlen der Bedarf f\u00fcr studentischen Wohnraum w\u00e4chst. Deswegen m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch einmal die Studentenwerke loben. Sie leisten n\u00e4mlich fl\u00e4chendeckend gute Arbeit. Ihnen ein herzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56460,"sequence":702,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56461,"sequence":703,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den Bundesl\u00e4ndern m\u00f6chte ich noch etwas auf den Weg geben. Sie schaffen an den Hochschulen mehr Studienpl\u00e4tze. Das ist gut und richtig so. Aber dann - das ist f\u00fcr mich die logische Konsequenz - m\u00fcssen die Wissenschafts- und Bauminister der L\u00e4nder auch darauf achten, dass an den Hochschulstandorten ausreichend Wohnraum zur Verf\u00fcgung steht. Empfehlenswert w\u00e4re zum Beispiel, vor Ort mit allen Beteiligten lokale B\u00fcndnisse f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen anzugehen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56462,"sequence":704,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56463,"sequence":705,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bund h\u00e4lt an seinem Engagement f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau und die Unterst\u00fctzung von sozial bed\u00fcrftigen Mietern fest, und nicht nur das: Wir bauen dieses Engagement auch noch aus. Mietpreisbremse, Wohngeldnovelle und BAf\u00f6G-Erh\u00f6hung - das sind die zentralen Schlagworte.\n\nNun sind die anderen Beteiligten aufgerufen, dem gleichzutun. L\u00e4nder und Kommunen sind ebenso gefordert. Sie m\u00fcssen das Ihre tun, damit sich der Wohnungsmarkt insgesamt entspannt. Ich wiederhole es gern: Gegen Wohnungsnot hilft nur eins: bauen, bauen, bauen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56464,"sequence":706,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56465,"sequence":707,"sitzung":61,"speaker":"Yvonne Magwas (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Yvonne Magwas","speaker_fp":"yvonne-magwas","speaker_key":294.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Freunde der Linken, mit einem pauschalen Ruf nach dem Bund ist es nun nicht mehr getan. Da hilft auch der Zweitaufguss Ihres Teebeutelantrags nicht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56466,"sequence":708,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56467,"sequence":709,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Oliver Kaczmarek das Wort.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56468,"sequence":710,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56469,"sequence":711,"sitzung":61,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das Sch\u00f6ne an diesem Antrag war, dass man wieder Gelegenheit hatte, sich mit der Realit\u00e4t des studentischen Wohnens und dem Bedarf zu besch\u00e4ftigen. Das Problem ist in der Tat unbestritten. Ich glaube nur, dass der Antrag der Realit\u00e4t nicht gerecht wird. Dazu w\u00fcrde ich gerne drei Feststellungen machen.\n\nDie erste Feststellung: Der Bedarf ist regional unterschiedlich. Das ist hier schon angesprochen worden.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56470,"sequence":712,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56471,"sequence":713,"sitzung":61,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihren Antrag beginnen Sie mit dem Satz:\n\nInsbesondere in klassischen Studierendenst\u00e4dten ist die Lage auf dem Wohnungsmarkt angespannt.\n\nAls jemand, der in Bochum studiert hat, frage ich Sie zuerst: Was ist eigentlich eine klassische Studierendenstadt? Denn das hat sich mittlerweile ziemlich ausdifferenziert. Im Umkreis von 50 oder 60 Kilometern um meinen Wohnort Kamen herum liegen der Hochschul-standort M\u00fcnster - ja, das ist eine klassische Universit\u00e4tsstadt -, aber auch Dortmund, Bochum, Essen und Wuppertal als traditionelle Pendlerstandorte - 30 Prozent und mehr der Studierenden wohnen zu Hause - sowie St\u00e4dte wie Hamm, Iserlohn, Nordkirchen und Meschede. Die Realit\u00e4t des studentischen Wohnens ist also vielf\u00e4ltiger, als wir das in diesem Antrag lesen k\u00f6nnen.\n\nDeshalb brauchen wir einerseits lokal passende Ideen f\u00fcr Wohnheimbauten.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56472,"sequence":714,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56473,"sequence":715,"sitzung":61,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, das ist richtig. Auch Bestandssanierungen geh\u00f6ren dazu. Da nehmen die Studentenwerke auch viel Geld in die Hand. Daneben brauchen wir eine Strategie f\u00fcr die Umwidmung leerstehenden Wohnraums. Allein in Duisburg - \u00fcbrigens auch eine Universit\u00e4tsstadt - stehen 12 000 Wohnungen leer. Dort muss man doch versuchen, den Bedarf und das zur Verf\u00fcgung Stehende \u00fcbereinanderzubringen. Gleichzeitig brauchen wir flexibel nutzbare Wohneinheiten.\n\nAlles das findet im Antrag der Linken nicht statt. Deswegen wird er der regionalen Vielfalt des studentischen Wohnens nicht gerecht.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56474,"sequence":716,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56475,"sequence":717,"sitzung":61,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Die zweite Feststellung: Der Bedarf ver\u00e4ndert sich nat\u00fcrlich auch mit ver\u00e4nderten Lebensformen der Studierenden. Die Konstellationen haben sich gewandelt. Studieren mit Kind bzw. mit Familie nimmt zu; Wohnen mit Partner nimmt zu. Nach der Sozialerhebung des DSW wohnen allein 20 Prozent der Studierenden mit ihren Partnerinnen und Partnern zusammen.\n\nDas hei\u00dft: Wir ben\u00f6tigen nicht nur die eine Angebotsform. Der Ausbau und die Modernisierung von Wohnheimpl\u00e4tzen sind sinnvoll. Das wird niemand infrage stellen. Sie decken aber eben nicht den Bedarf aller Studierenden ab. Dazu brauchen wir auch privaten Wohnraum und die kommunalen Wohnungsbaugesellschaften. Nur durch das Zutun aller Akteure wird man dieser Vielfalt gerecht.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56476,"sequence":718,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56477,"sequence":719,"sitzung":61,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Die dritte Feststellung: Ja, es ist wahr, dass Studierende von der Mietsituation in den Metropolen besonders betroffen sind - aber eben nicht allein. Deswegen ist es wichtig, das in eine Strategie einzubetten, die unter anderem auch einkommensschwache Familien in den Mittelpunkt r\u00fcckt, wenn es um bezahlbaren Wohnraum geht.\n\nDie Ministerin kn\u00fcpft hier mit ihrem B\u00fcndnis \u00fcbrigens auch an Erfahrungen aus den Hochschulstandorten an, indem sie sich f\u00fcr Runde Tische einsetzt, die in den Hochschulst\u00e4dten gegr\u00fcndet worden sind. So sollen die Akteure an einen Tisch gebracht werden, um damit den ersten Schritt zu machen.\n\nAuch die L\u00e4nder k\u00f6nnen einen wichtigen Beitrag leisten. Das Bundesland Berlin hat sich vorgenommen, bis 2016 30 000 zus\u00e4tzliche Wohnungen zu schaffen. 15 000 sind schon realisiert worden. Daran zeigt sich, dass die L\u00e4nder auch klar ihrer verfassungsgem\u00e4\u00dfen Verantwortung nachkommen und in so wichtigen St\u00e4dten wie Berlin durchaus Wohnraum schaffen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56478,"sequence":720,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56479,"sequence":721,"sitzung":61,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Was getan werden muss, ist die Umsetzung einer Strategie der Vielfalt, bei der man den realen Bedarf des Studierendenwohnens aufnimmt und nicht nach dem Gie\u00dfkannenprinzip vorgeht.\n\nDie L\u00e4nder k\u00f6nnen etwas tun. Nordrhein-Westfalen ist hier schon als Beispiel genannt worden. Dort stellt die Landesregierung 50 Millionen Euro j\u00e4hrlich zur Verf\u00fcgung. Damit k\u00f6nnen 750 Wohnheimpl\u00e4tze pro Jahr gebaut werden. Man verbindet das mit der Aussage, dass dann auch Impulse f\u00fcr die Stadtentwicklung gesetzt werden m\u00fcssen; denn 2025 sind die Studierendenzahlen in Nordrhein-Westfalen wieder auf dem Stand von 2009. Deshalb muss man sich auch \u00fcberlegen: Was passiert eigentlich danach mit diesem Wohnraum?\n\nDer Bund leistet mit der BAf\u00f6G-Novelle einen substanziellen Beitrag. Das ist hier gerade schon angesprochen worden. Ich will das noch einmal betonen. Laut der letzten statistischen Ver\u00f6ffentlichung des DSW betr\u00e4gt die Monatsmiete in Wohnanlagen der Studentenwerke derzeit im Durchschnitt 223 Euro. Wir werden die Wohnpauschale f\u00fcr ausw\u00e4rts wohnende Studierende - auch wenn das nicht allen gerecht wird - auf 250 Euro anheben. Allein f\u00fcr diesen Posten werden wir im Bundeshaushalt jedes Jahr 160 Millionen Euro mobilisieren.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56480,"sequence":722,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56481,"sequence":723,"sitzung":61,"speaker":"Oliver Kaczmarek (SPD)","speaker_cleaned":"Oliver Kaczmarek","speaker_fp":"oliver-kaczmarek","speaker_key":69.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein substanzieller Beitrag zur Verbesserung der Lage.\n\nIch komme zum Schluss. Lassen Sie uns an dieser Stelle nicht nur \u00dcberschriften produzieren, sondern lassen Sie uns auch schauen, wie wir substanzielle Verbesserungen herbeif\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56482,"sequence":724,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56483,"sequence":725,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht der Kollege Dr. Volker Ullrich.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56484,"sequence":726,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56485,"sequence":727,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Erfolgreiches Lernen braucht gutes Leben. 100 000 Studenten schicken sich in diesen Tagen an, ihr Studium aufzunehmen. Sie arbeiten f\u00fcr ihren eigenen Lebenserfolg und mehren damit auch den Wohlstand und die Innovationskraft unserer gesamten Gesellschaft. Viele machen sich auf, um nicht nur eine neue Lebenswirklichkeit und Lebensumgebung kennenzulernen, sondern auch, um sich auf ihr Studium zu konzentrieren. In einigen wenigen St\u00e4dten ist dies im Augenblick nicht in dem Umfang m\u00f6glich, wie wir es uns alle w\u00fcnschen w\u00fcrden. Es gibt vereinzelt Quadratmeterpreise im zweistelligen Bereich, Wohnheimzimmer mit einem Preis von 400 bis 500 Euro und Wartelisten f\u00fcr Studentenwohnheime. Die damit verbundenen Sorgen teilen wir. Diese Sorgen haben dazu gef\u00fchrt, dass diese Koalition gehandelt hat und auch weiterhin erfolgreich handeln wird.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56486,"sequence":728,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56487,"sequence":729,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie uns zun\u00e4chst vielleicht auf die Ursachen der Probleme zu sprechen kommen. Eine Ursache ist doch der Erfolg unserer eigenen Bildungspolitik. Die Anzahl der Studenten in Deutschland hat sich in den letzten 20 Jahren beinahe verdoppelt. In den letzten 10 Jahren ist die Anzahl der Studenten in einem sechsstelligen Bereich gestiegen. Wir bekommen gl\u00fccklicherweise immer mehr Anfragen von Studenten aus aller Welt, die diesen Standort auch dank unserer Politik attraktiv finden und in Deutschland ein Studium aufnehmen wollen.\n\nDieser Erfolg der eigenen Politik hat in einigen St\u00e4dten zweifelsohne zu einer Verknappung des Wohnraums gef\u00fchrt. Dar\u00fcber brauchen wir nicht zu diskutieren. Die entscheidende Frage ist aber: Wie gehen wir mit dieser Gemengelage um? Da dr\u00e4ngen sich einige Antworten auf. Ich kann Ihnen ehrlich sagen: Wenn wir hier in diesem Hohen Hause auch nur eine Ma\u00dfnahme beschlie\u00dfen w\u00fcrden, die die Linken gefordert haben, dann w\u00fcrden wir das Problem nicht l\u00f6sen, sondern sogar noch verst\u00e4rken.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56488,"sequence":730,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56489,"sequence":731,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies ist nicht die erste Debatte, bei der ganz reellen Problemen durch Scheinl\u00f6sungen entgegenzutreten versucht wird. Das, glaube ich, tut den Studenten in diesem Land nicht gut.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56490,"sequence":732,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56491,"sequence":733,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen uns zun\u00e4chst einmal auf die wirklichen L\u00f6sungsans\u00e4tze konzentrieren. Ein solcher Ansatz ist zun\u00e4chst einmal die angesprochene Mietpreisbremse. Die Mietpreisbremse schafft keinen zus\u00e4tzlichen Wohnraum. Sie wird daf\u00fcr sorgen, dass der Mietpreisanstieg in manchen Gebieten begrenzt wird.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56492,"sequence":734,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr ist sie auch gedacht!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56493,"sequence":735,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine flankierende Ma\u00dfnahme; aber sie ist sicherlich keine M\u00f6glichkeit, daf\u00fcr zu sorgen, dass Studenten jetzt und in den n\u00e4chsten Jahren mehr Wohnraum zur Verf\u00fcgung haben. Ganz im Gegenteil: Eine fl\u00e4chendeckende, einheitliche Mietpreisbremse f\u00fcr ganz Deutschland ist ein Programm zur Verhinderung von Investitionen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56494,"sequence":736,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56495,"sequence":737,"sitzung":61,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Abteilung Wohnraumlenkung!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56496,"sequence":738,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein weiterer Punkt ist die Frage: Wie gehen die L\u00e4nder mit den Mitteln um, die durch die von diesem Haus beschlossene BAf\u00f6G-Reform frei werden? 1,17 Milliarden Euro ist die H\u00f6he des Entlastungsbetrages f\u00fcr die L\u00e4nder in den n\u00e4chsten Jahren. Wir werden sehr genau hinsehen, ob die L\u00e4nder, in denen auch die Linke und die Gr\u00fcnen in Verantwortung sind, jeden Cent f\u00fcr die Bildung und m\u00f6glicherweise auch f\u00fcr die Schaffung von studentischem Wohnen ausgeben oder nicht. Die Signale, wenn ich einmal so formulieren darf, sind nicht positiv.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56497,"sequence":739,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch! Die sind super!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56498,"sequence":740,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Formulierung muss sein: Die L\u00e4nder sind in der Pflicht,","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56499,"sequence":741,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was macht denn Bayern?","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56500,"sequence":742,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"diese Mittel f\u00fcr Studenten auszugeben; sie d\u00fcrfen sie nicht f\u00fcr andere Aufgaben verwenden.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56501,"sequence":743,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56502,"sequence":744,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann kommen wir zur Erh\u00f6hung des BAf\u00f6G. Ich meine, in einer Zeit, in der der Schwerpunkt auf haushaltstechnischer Konsolidierung liegt und wir uns unserer finanzpolitischen Verantwortung bewusst sind, ist die deutliche Erh\u00f6hung des BAf\u00f6G 2016\/17 ein gro\u00dfartiger Schritt und ein tolles Signal; das sollte man nicht kleinreden.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56503,"sequence":745,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Inflation straft Sie L\u00fcgen!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56504,"sequence":746,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Thema Wohnraum. Der beste Wohnraum ist derjenige, der neu gebaut wird.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56505,"sequence":747,"sitzung":61,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, der bezahlbar ist!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56506,"sequence":748,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sind unsere Anstrengungen darauf gerichtet, neuen Wohnraum zu schaffen. Wir werden die entsprechenden Instrumente auch liefern.\n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber unterhalten, unter welchen steuerlichen Bedingungen wir zuk\u00fcnftig Wohnraum schaffen werden. Ein Instrument w\u00e4re mit am wirksamsten - das haben Sie gar nicht angesprochen, aber dar\u00fcber werden wir nachdenken -, und das ist die Wiedereinf\u00fchrung der degressiven AfA. Derjenige, der investiert, soll die M\u00f6glichkeit haben, schnell von der Steuer daf\u00fcr belohnt zu werden, dass er privates Kapital lockermacht, um auf dem Wohnungsmarkt Akzente zu setzen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56507,"sequence":749,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56508,"sequence":750,"sitzung":61,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Das wolltet ihr in den Koalitionsverhandlungen nicht!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56509,"sequence":751,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend sei daran erinnert, dass wir bei all der Freude \u00fcber die Entwicklung in Hochschulst\u00e4dten auch dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, ob wir insgesamt immer die rechte Balance finden. Wir m\u00fcssen betonen, dass die berufliche Bildung, die Ausbildung zum Meister in einem Handwerksberuf, gerade auch im l\u00e4ndlichen Raum, gleichwertig ist und dass es nicht immer ein Allheilmittel ist, ein Studium anzustreben, sondern ganz im Gegenteil. Wir haben die Gleichwertigkeit von akademischer und beruflicher Bildung zu einem unserer zentralen Handlungsfelder gemacht. Wenn wir diese Gleichwertigkeit bedenken, wenn wir Politik machen, dann k\u00f6nnen wir vielleicht auch die \u00dcberhitzungsreaktionen in einigen Gro\u00dfst\u00e4dten zur\u00fcckfahren. Das, glaube ich, ist ein ganz wichtiger Aspekt.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56510,"sequence":752,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56511,"sequence":753,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, eines steht f\u00fcr uns fest: Die L\u00e4nder und die Kommunen sind in der Pflicht, durch Bauleitplanungen, durch Aktionsprogramme, durch finanzielle Unterst\u00fctzung mehr Wohnraum f\u00fcr Studenten zu schaffen oder Anreize daf\u00fcr zu setzen, dass Private das machen. Unserer Auffassung nach muss das auch im Herzen der St\u00e4dte geschehen. Das Miteinander der Generationen, der Menschen in den St\u00e4dten, die Begegnung, die Inspiration, Kunst und Kultur, das ist f\u00fcr uns eine Leitschnur f\u00fcr st\u00e4dtebauliches Handeln.\n\nMeine Damen und Herren, verlassen Sie sich auf die Gro\u00dfe Koalition!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56512,"sequence":754,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer sich auf die GroKo verl\u00e4sst, ist verlassen!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56513,"sequence":755,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass es mehr Wohnraum gibt und dass die Sorgen der Studenten in diesem Land behoben werden. In diesem Sinne alles Gute zum Studienanfang!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56514,"sequence":756,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56515,"sequence":757,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Ulli Nissen das Wort.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56516,"sequence":758,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56517,"sequence":759,"sitzung":61,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren heute \u00fcber den Antrag der Linken \u201eWohnungsnot, Mietsteigerungen und Mietwucher in Hochschulst\u00e4dten bek\u00e4mpfen\u201c. Es ist wie so oft bei Ihren Antr\u00e4gen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Der Titel klingt klasse - so wie \u201eReichtum f\u00fcr alle\u201c. Aber es gibt ja nicht nur den Titel, sondern auch den Text.\n\nIhr Antrag ist ein einziger Wunschzettel - wir haben bald Weihnachten -, egal wie es in unserem politischen System geregelt ist. Sie wissen doch: Seit der F\u00f6deralismusreform 2006 ist die soziale Wohnraumf\u00f6rderung - dazu geh\u00f6rt das studentische Wohnen - L\u00e4ndersache. Deshalb ist es gut, dass die L\u00e4nder 518 Millionen Euro j\u00e4hrlich als Kompensationszahlung erhalten, um Wohnraum zu f\u00f6rdern.\n\nIch komme aus der Banken- und Hochschulstadt Frankfurt und wei\u00df, wie schwer es in Ballungsr\u00e4umen ist, eine bezahlbare Wohnung zu finden. F\u00fcr Studierende ist es dort besonders schwierig: Die Mieten sind hoch, und Studierende haben in der Regel wenig Geld. Ein WG-Zimmer in Frankfurt kostet durchschnittlich 418 Euro. Nur M\u00fcnchen ist mit 521 Euro teurer. Zu Semesterbeginn zeigt sich dieses Problem immer wieder deutlich.\n\nIn Frankfurt gibt es derzeit 65 000 Studierende. Das sind fast 10 Prozent der Bev\u00f6lkerung. Bei uns suchen viele Studenten einen Wohnheimplatz. Rund 2 000 Studentinnen und Studenten stehen auf der Warteliste f\u00fcr einen Wohnheimplatz. So ist es nicht nur in Frankfurt, sondern auch in Hessen und im gesamten Bundesgebiet. Die rot-schwarze Regierungskoalition kennt das Problem. Deshalb handeln wir auch. Wir k\u00fcmmern uns aber um alle Mieterinnen und Mieter - um die Studierenden, aber auch um die Rentnerinnen und Rentner sowie um die Gering- und Normalverdiener. Alle sollen die M\u00f6glichkeit haben, bezahlbaren Wohnraum zu finden.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56518,"sequence":760,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56519,"sequence":761,"sitzung":61,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir machen als Gro\u00dfe Koalition unsere Hausaufgaben dort, wo wir k\u00f6nnen und wo wir es laut Grundgesetz auch d\u00fcrfen. Wir haben eine Mietpreisbremse auf den Weg gebracht. Selbst Herr Luczak hat da zum Schluss mitgemacht. Sie schafft zwar keine neuen Wohnungen, tr\u00e4gt aber dazu bei, dass die Mieten nicht mehr so stark steigen.\n\nIch bin unserer Bundesministerin Barbara Hendricks daf\u00fcr dankbar, dass sie auf Bundesebene ein B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen initiiert hat. Auch dort werden diese Probleme angegangen, damit Bund, L\u00e4nder und Kommunen gemeinsam etwas Gutes erarbeiten k\u00f6nnen. Das geht, Herr K\u00fchn, nicht von einem Tag auf den anderen. Wir wollen es n\u00e4mlich gut machen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56520,"sequence":762,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56521,"sequence":763,"sitzung":61,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen nicht nur mehr, sondern mehr bezahlbaren Wohnraum. Was tun wir? Wir erh\u00f6hen das Wohngeld, und ich pers\u00f6nlich setze mich intensiv auch f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung der Energiekostenkomponente ein. Au\u00dferdem haben wir die Mittel f\u00fcr die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung deutlich erh\u00f6ht. Das bringt auch den L\u00e4ndern und Kommunen Entlastung.\n\nNat\u00fcrlich lassen wir die Bundesanstalt f\u00fcr Immo-bilienaufgaben nicht aus der Pflicht. Zum einen gibt es die M\u00f6glichkeit, Liegenschaften und Konversionsfl\u00e4chen zu verbilligten Konditionen an Kommunen abzugeben, wenn es der Wohnraumf\u00f6rderung dient. Das kann nat\u00fcrlich auch studentisches Wohnen bedeuten. Weiterhin pr\u00fcfen wir nat\u00fcrlich auch, wie wir die Aufgaben der BImA mit unseren wohnungs- und sozialpolitischen Zielen in Einklang bringen k\u00f6nnen. Ich gehe davon aus, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU, dass wir hier gemeinsam auf einen guten Weg kommen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56522,"sequence":764,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56523,"sequence":765,"sitzung":61,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"All das wird in Gesamtheit dazu f\u00fchren, dass sich die Wohnungsnot f\u00fcr alle entspannen wird. Die guten Nachrichten bez\u00fcglich des BAf\u00f6G sind schon von Kollegen erw\u00e4hnt worden. Ab n\u00e4chstem Jahr - das ist wirklich wichtig - werden die L\u00e4nder um 1,2 Milliarden Euro pro Jahr entlastet.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56524,"sequence":766,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56525,"sequence":767,"sitzung":61,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich w\u00e4re es - das ist \u00fcberhaupt kein Thema - toll, wenn die erh\u00f6hten BAf\u00f6G-S\u00e4tze, die ab August 2016 kommen, eher eingef\u00fchrt werden w\u00fcrden.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56526,"sequence":768,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ziehen Sie doch vor!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56527,"sequence":769,"sitzung":61,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die Erh\u00f6hung auf 250 Euro beim Wohnzuschlag ist aber auch ganz wichtig.\n\nSie von den Linken haben eine tolle Forderung. Sie fordern, dass in Hochschulst\u00e4dten die Mehrkosten f\u00fcr Miete \u00fcbernommen werden sollen. Super! Die Vermieter werden sich freuen und \u201eKlasse!\u201c sagen. Sie werden das nutzen, um die Mieten zu erh\u00f6hen. Damit l\u00f6sen Sie die Probleme nicht, sondern schaffen neue.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist wenig hilfreich, in einem Antrag Dinge vom Bund zu fordern, die nicht in seiner Kompetenz liegen. Sie tun so, als t\u00e4ten die L\u00e4nder, St\u00e4dte und Hochschulen gar nichts.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56528,"sequence":770,"sitzung":61,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":585.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das interessiert die \u00fcberhaupt nicht! Es sitzen nur noch ein paar da!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56529,"sequence":771,"sitzung":61,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"- Die Linken interessieren sich nicht daf\u00fcr; aber ich f\u00e4nde es sch\u00f6n, wenn Sie zuh\u00f6ren w\u00fcrden!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56530,"sequence":772,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56531,"sequence":773,"sitzung":61,"speaker":"Oliver Grundmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Oliver Grundmann","speaker_fp":"oliver-grundmann","speaker_key":242.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die wenigen, die da sind, h\u00f6ren nicht zu!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56532,"sequence":774,"sitzung":61,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Bei der Grundsteinlegung eines neuen Studentenwohnheimes merkte der Frankfurter Oberb\u00fcrgermeister Peter Feldmann richtigerweise an, dass Stadt, Land, Hochschulen und Studentenwerke zusammenarbeiten m\u00fcssen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56533,"sequence":775,"sitzung":61,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganze sechs Linke haben es ausgehalten! Unglaublich!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56534,"sequence":776,"sitzung":61,"speaker":"Ulli Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Auf dem Frankfurter Riedberg wird das Geb\u00e4ude auf einem erbpachtfreien Grundst\u00fcck mit zinsfreien Krediten der Stadt Frankfurt finanziert. Das ist vielleicht ein Vorbild f\u00fcr andere St\u00e4dte. Das Motto des Frankfurter Oberb\u00fcrgermeisters lautet immer \u201eBauen, bauen, bauen!\u201c - Da kann ich ihm nur voll zustimmen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dank Ihres Antrages konnten wir einiges klarstellen. - Nat\u00fcrlich wollen auch wir Wohnungsnot, Mietsteigerungen und Mietwucher in Hochschulst\u00e4dten bek\u00e4mpfen; aber wir wollen das nicht nur in Hochschulst\u00e4dten, sondern auch auf anderen angespannten Wohnungsm\u00e4rkten. Wir wollen nicht nur etwas machen, sondern wir tun bereits eine Menge, um Wohnen bezahlbar zu machen; aber wir wissen auch, dass gemeinsame Anstrengungen aller n\u00f6tig sind. Bund, L\u00e4nder und Kommunen zusammen k\u00f6nnen es schaffen.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. - Von dieser Stelle aus m\u00f6chte ich einen kurzen Gru\u00df an meinen Sohn Moritz schicken, der heute 27 wird.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56535,"sequence":777,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56536,"sequence":778,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Dem schlie\u00dfen wir uns alle an. - Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Karsten M\u00f6ring das Wort.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56537,"sequence":779,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56538,"sequence":780,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich schlie\u00dfe mich dem Gl\u00fcckwunsch an.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56539,"sequence":781,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56540,"sequence":782,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich hoffe, er hat sein Studium schon hinter sich. - Es gibt ein Spiel, bei dem man zu bestimmten Worten ganz schnell assoziativ Erg\u00e4nzungen bringen muss. Wenn ich dieses Spiel mit den Kollegen von der Linken mache und das Wort \u201eWohnung\u201c nenne, dann kommt das Wort \u201eNot\u201c als n\u00e4chstes Wort. Wenn ich \u201eMiete\u201c sage, dann kommt \u201eHai\u201c, \u201eSteigerung\u201c, \u201eWucher\u201c. Zwei dieser Varianten haben Sie in der \u00dcberschrift Ihres Antrages schon gew\u00e4hlt.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56541,"sequence":783,"sitzung":61,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei \u201eEigentum\u201c kommt \u201eEnteignung\u201c! Mehr f\u00e4llt ihnen dazu nicht ein!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56542,"sequence":784,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Bei Ihnen \u201eRendite!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56543,"sequence":785,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Passen Sie einmal auf: Wenn Sie einem Investor nicht zugestehen, dass er f\u00fcr sein Geld eine Verzinsung erh\u00e4lt, die ein bisschen \u00fcber dem liegt, was er von der Bank bekommen w\u00fcrde, dann sind wir an dem Punkt, den Sie wollen: Dann darf nur der Staat bauen. Wohin das f\u00fchrt, haben wir in den letzten Jahren in einem Teil Deutschlands mehr als genug erlebt.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56544,"sequence":786,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56545,"sequence":787,"sitzung":61,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ruinen schaffen ohne Waffen!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56546,"sequence":788,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Instrumentenkasten besteht aus staatssozialistischen Ladenh\u00fctern. Damit kommen wir \u00fcberhaupt nicht weiter.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56547,"sequence":789,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist sozialer Wohnungsbau!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56548,"sequence":790,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, es ist sch\u00f6n. Sozialer Wohnungsbau braucht auch private Investoren. Wenn Sie die nicht haben, dann k\u00f6nnen Sie sich das an den Hut stecken, dann wird nicht gebaut - ganz einfach. Gewisse Regeln werden hier immer eingehalten. Die gelten unabh\u00e4ngig davon, ob Sie sie guthei\u00dfen oder nicht, weil es das normale Verhalten aller Beteiligten ist.\n\nAls darauf hingewiesen worden ist, dass Sie den vorliegenden Antrag schon einmal in wenig ver\u00e4nderter Form gestellt haben - er kehrt immer wieder -,","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56549,"sequence":791,"sitzung":61,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr reden wir jetzt noch einmal dar\u00fcber!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56550,"sequence":792,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"haben Sie dazwischengerufen: Es ist ja nichts passiert! - Ich erinnere mich dunkel, dass die Linke in Berlin zehn Jahre mitregiert hat, dass sie viele Jahre den Senator f\u00fcr Stadtentwicklung gestellt hat.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56551,"sequence":793,"sitzung":61,"speaker":"Sigrid Hupach [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"In Berlin? Nein!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56552,"sequence":794,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich frage einmal: Was ist in dieser Zeit in Berlin f\u00fcr studentisches Wohnen passiert? Extrem wenig, bis nichts. An den Regierungen, an denen Sie sonst beteiligt sind, sehe ich auch nicht, dass in diesem Bereich Klimmz\u00fcge oder Meisterleistungen erbracht werden. Dabei ist das Problem klar. Sie schreiben in Ihrem Antrag immer: f\u00fcr die Studenten, f\u00fcr die Studenten. Wir sind nicht der Auffassung, dass man unsere Bev\u00f6lkerungsgruppen sch\u00f6n auseinanderdividieren kann.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56553,"sequence":795,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56554,"sequence":796,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir machen unsere Wohnungspolitik und unsere Wohnungsbaupolitik f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung, die es n\u00f6tig hat. Dazu geh\u00f6ren die Studenten. Dazu geh\u00f6ren Gruppen mit geringem Einkommen, und daf\u00fcr haben wir verschiedene Instrumente.\n\nEs ist richtigerweise darauf hingewiesen worden, dass die Zust\u00e4ndigkeit bei den L\u00e4ndern liegt. Ich sage einmal ganz einfach: Die BAf\u00f6G-Erh\u00f6hung, die wir haben, f\u00fcllt nicht nur den Geldbeutel der Studenten und versetzt sie in die Lage, mehr Geld auszugeben als bisher, sondern der Bund - dadurch, dass er den gesamten Bereich \u00fcbernimmt - entlastet auch die L\u00e4nder und erleichtert damit die Wohnbauf\u00f6rderung. Die F\u00f6rderung studentischen Wohnraums ist prim\u00e4r und fast ausschlie\u00dflich Sache der L\u00e4nder. Das soll auch so bleiben.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56555,"sequence":797,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was die L\u00e4nder alles mit ihrer Entlastung schaffen sollen!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56556,"sequence":798,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"518 Millionen Euro ist die j\u00e4hrliche Zuweisung des Bundes an die L\u00e4nder. Frau Kollegin Magwas hat darauf hingewiesen, dass leider nicht alle L\u00e4nder dieses Geld zweckentsprechend verwenden. Bayern tut es - ich komme gleich darauf zur\u00fcck -, auch Nordrhein-Westfalen tut es. Eben hat ein Kollege die Situation in Nordrhein-Westfalen lobend erw\u00e4hnt. Dort will man bis 2018, 2020 - ich habe die Zahl nicht mehr genau im Kopf - 800 Millionen Euro f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau und f\u00fcr studentisches Wohnen einsetzen. Ich stimme in das Lob sofort ein, wenn das Land es gleichzeitig schafft, seine Schulden und seinen Haushalt besser in den Griff zu bekommen; denn das sind die beiden Seiten einer Medaille.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56557,"sequence":799,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56558,"sequence":800,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ansonsten - alle Achtung, wenn es so geschieht - stimme ich dem zu, und es ist lobenswert.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56559,"sequence":801,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege M\u00f6ring, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Wiese?","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56560,"sequence":802,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt noch eine Frage aus der Koalition! Es gibt noch Koalitionsverhandlungen!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56561,"sequence":803,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Innerhalb der Koalition sowieso sehr gerne, Herr Kollege.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56562,"sequence":804,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege M\u00f6ring, vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass die mittelfristige Finanzplanung der schwarz-gelben Koalition unter J\u00fcrgen R\u00fcttgers f\u00fcr Nordrhein-Westfalen eine Nettoneuverschuldung f\u00fcr das Jahr 2014 von \u00fcber 6 Milliarden Euro vorsah? W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass in diesem Jahr der Haushalt in NRW nicht gut ist, aber eine Nettoneuverschuldung von ungef\u00e4hr 3 Milliarden Euro vorsieht? W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass das eine enorme Differenz im Gegensatz zum Haushalt, den Schwarz-Gelb in NRW geplant hatte, ist?","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56563,"sequence":805,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56564,"sequence":806,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja. - Ja. - Nein; aber erst am Ende der Periode, die Sie angesprochen haben, w\u00fcrde ich mir ein abschlie\u00dfendes Urteil erlauben.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56565,"sequence":807,"sitzung":61,"speaker":"Dirk Wiese [SPD]","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":91.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56566,"sequence":808,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn eine Debatte \u00fcber solch einen Antrag 96 Minuten dauert, dann besteht das Problem,","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56567,"sequence":809,"sitzung":61,"speaker":"Sigrid Hupach [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass man nichts mehr zu sagen hat!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56568,"sequence":810,"sitzung":61,"speaker":"Nicole Gohlke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Nicole Gohlke","speaker_fp":"nicole-gohlke","speaker_key":300.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass Sie von der Koalition sich schon wiederholt haben!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56569,"sequence":811,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass man entweder alles wiederholen muss, was schon gesagt worden ist, oder seine Redezeit nicht ausnutzen kann. Nun wei\u00df ich aus meinem fr\u00fcheren Leben, dass Wiederholungen eigentlich positiv sind, weil sie zur Festigung des Gesagten beitragen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56570,"sequence":812,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56571,"sequence":813,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schenken Sie der Opposition Zeit!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56572,"sequence":814,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber meine Vermutung ist, dass das in diesem Fall in Bezug auf die Kolleginnen und Kollegen der Linken auch nichts hilft.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56573,"sequence":815,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56574,"sequence":816,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56575,"sequence":817,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weiterer Zuruf der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56576,"sequence":818,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insofern will ich mir die inhaltlichen Wiederholungen sparen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56577,"sequence":819,"sitzung":61,"speaker":"Sigrid Hupach [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr gut!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56578,"sequence":820,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte Sie stattdessen einladen, einen Blick auf K\u00f6ln zu werfen.\n\nZun\u00e4chst noch eine kleine Vorbemerkung: Ich habe in Anbetracht der vielen Aussagen, wie teuer das Wohnen ist - in M\u00fcnchen, in Frankfurt, in Hamburg -, festgestellt, dass wir offensichtlich alle von unterschiedlichen Zahlen ausgehen. Die Zahlen f\u00fcr K\u00f6ln, die ich vom Studentenwerk und anderen interessierten Gruppen habe, belegen eindeutig, dass in K\u00f6ln am teuersten gewohnt wird. Eben habe ich aber geh\u00f6rt, dass M\u00fcnchen am teuersten ist, und dann habe ich geh\u00f6rt, dass Frankfurt am teuersten ist. Ich habe den Eindruck, dass es hier einen Wettlauf darum gibt, wo es am schlimmsten ist.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56579,"sequence":821,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Top Ten!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56580,"sequence":822,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Wirklichkeit haben wir aber - das ist auch schon angedeutet worden - eine sehr differenzierte Situation, weil wir zwar in einigen Bereichen wirklich ein Problem mit der Unterbringung haben, in vielen Bereichen aber nicht.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56581,"sequence":823,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56582,"sequence":824,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einmal abgesehen davon, dass Studenten ihren Stu-dienort nicht in allen F\u00e4llen frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, sind sie - auch darauf m\u00f6chte ich hinweisen - sehr wohl in der Lage, Einfluss darauf zu nehmen, wo sie studieren,","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56583,"sequence":825,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Da haben Sie auch recht!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56584,"sequence":826,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dass sie damit auch eine Entscheidung dar\u00fcber treffen, wie hoch ihre Lebenshaltungskosten sind.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56585,"sequence":827,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56586,"sequence":828,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das zu entscheiden, liegt in der Freiheit des Einzelnen. Da kann man dann nur sagen: Nutzt diese Freiheit und entscheidet, was ihr euch leisten wollt und was ihr euch nicht leisten wollt.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56587,"sequence":829,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Studienplatzwahl nach Geldbeutel!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56588,"sequence":830,"sitzung":61,"speaker":"Gegenruf des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle nach M\u00fcnchen, nach Frankfurt und nach K\u00f6ln!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56589,"sequence":831,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will gar nicht so weit gehen, zu hinterfragen, wie viel Geld f\u00fcr\u2019s Wohnen, wie viel Geld f\u00fcr\u2019s Auto oder wie viel Geld f\u00fcr den Urlaub ausgegeben wird. Das muss jeder f\u00fcr sich entscheiden: jeder normale Arbeitnehmer, jede Familie und letztlich auch alle Studenten.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56590,"sequence":832,"sitzung":61,"speaker":"Sigrid Hupach [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":219.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann spart man eben an B\u00fcchern oder so!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56591,"sequence":833,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, ist v\u00f6llig klar. Ich wei\u00df, Studieren kostet Geld. Ich habe es ja auch selbst einmal erlebt.\n\nKommen wir jetzt auf K\u00f6ln zu sprechen. Wir brauchen au\u00dfer Geld sicher auch kreative L\u00f6sungen. Deshalb lade ich Sie ein, einmal einen Blick nach K\u00f6ln zu werfen.\n\nErster Punkt. Dort hat das Studentenwerk eine alte Polizeistation, deren Eigent\u00fcmer das st\u00e4dtische Wohnungsunternehmen ist, angemietet, die R\u00e4ume umgebaut - nicht die Zellen; die werden versiegelt - und bietet dort studentisches Wohnen an. Das ist ein Weg, wie es geht.\n\nZweiter Punkt. Die Stadt - einvernehmlich, \u00fcber alle Fraktionen hinweg - betreibt eine Liegenschaftspolitik, bei der sie bestimmte Liegenschaften, die sie ja auch zum Verkehrswert verkaufen muss, als Objekte bzw. Gebiete f\u00fcr studentisches Wohnen definiert. Da kommen dann Investoren zum Zuge, die studentischen Wohnraum bauen und anbieten wollen. Wenn man das exklusiv f\u00fcr einen solchen Zweck ausweist, dann hat man auch keine Konkurrenz zwischen Bewerbern, die ganz andere Vorstellungen haben und h\u00f6here Preise zahlen w\u00fcrden.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56592,"sequence":834,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56593,"sequence":835,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es liegt in der Hand der Kommunen, mit solchen In-strumenten studentisches Wohnen zu f\u00f6rdern.\n\nEin letzter Punkt - da ist wieder ein bisschen Kritik an Studenten enthalten -: Die kommunalen Wohnungsunternehmen in K\u00f6ln haben vor ungef\u00e4hr zwei Jahren aus ihrem Bestand 700 bis 800 Wohnungen - kleine Wohnungen, f\u00fcr Wohngemeinschaften brauchbare Wohnungen - f\u00fcr studentisches Wohnen angeboten. Bevor das Projekt wirklich spruchreif war, hat der AStA eine Stellungnahme abgegeben und gesagt: Die Wohnungen kommen nicht infrage; die sind nicht geeignet; die sind in einem zu schlechten Zustand - obwohl dort bis dahin andere Mieter wohnten -, und die liegen zu weit verteilt \u00fcber die Stadt und zu weit entfernt von der Uni.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, was ist denn zumutbar bei der Bezahlbarkeit, aber auch beim Weg? Wenn ich f\u00fcnf Minuten von der Uni entfernt wohnen will, wenn ich f\u00fcnf Minuten von der Altstadtszenerie entfernt wohnen will - in K\u00f6ln hei\u00dft das Kwartier Lat\u00e4ng - zahle ich nat\u00fcrlich mehr. Jeder normale Arbeitnehmer, der morgens zur Arbeit f\u00e4hrt und abends zur\u00fcck, nimmt Wegezeiten in Kauf, die viele Studenten f\u00fcr sich ablehnen. So, meine ich, geht das nicht.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56594,"sequence":836,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56595,"sequence":837,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommen die ganz starken Argumente!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56596,"sequence":838,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Je l\u00e4nger Sie reden, umso realit\u00e4tsferner!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56597,"sequence":839,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein letzter Satz; denn ich habe gemerkt, dass meine Redezeit tats\u00e4chlich schon vor\u00fcber ist - so schnell kann das gehen. Herr Gehring, Sie haben auf den Runden Tisch des Kollegen Ramsauer hingewiesen und ein bisschen dar\u00fcber gespottet.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56598,"sequence":840,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu Recht!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56599,"sequence":841,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Ramsauer hat da etwas \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit des Bundes hinaus gemacht: Er hat diejenigen, die damit zu tun haben, an einen Tisch gebracht. - Sie haben nun gesagt: Dabei ist aber nichts herausgekommen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56600,"sequence":842,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Studis in Kasernen!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56601,"sequence":843,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch! Dabei ist ein Informationsaustausch zwischen den Beteiligten herausgekommen, und wir setzen ihn im B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und Bauen fort.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56602,"sequence":844,"sitzung":61,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollen nicht Informationen austauschen, Sie sollen L\u00f6sungen finden!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56603,"sequence":845,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Nicole Gohlke [DIE LINKE]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56604,"sequence":846,"sitzung":61,"speaker":"Karsten M\u00f6ring (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karsten M\u00f6ring","speaker_fp":"karsten-moring","speaker_key":504.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit wird nicht gebaut, aber damit werden die Interessen und die M\u00f6glichkeiten abgeglichen, Ideen gesammelt und gekl\u00e4rt, was man braucht.\n\nWirklich letzter Satz: Wenn wir zu dem Ergebnis kommen, dass wir in der Baunutzungsverordnung die eine oder andere Anpassung vornehmen m\u00fcssen, um die Umwidmung von B\u00fcroraum, der nicht mehr modern genug ist, zu Wohnm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Studenten oder \u00c4hnlichem zu er\u00f6ffnen, dann ist auch das eine positive Folge solcher Gespr\u00e4che.\n\nWir werden hier Schritt f\u00fcr Schritt weitergehen und uns nicht durch solche Antr\u00e4ge aufhalten lassen - allerh\u00f6chstens 96 Minuten lang.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56605,"sequence":847,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56606,"sequence":848,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dennis Rohde f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56607,"sequence":849,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56608,"sequence":850,"sitzung":61,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Uns liegt heute ein Antrag der Linken zur Situation auf dem Wohnungsmarkt speziell in Hochschulst\u00e4dten vor. Ich gebe ihnen in dem einen Punkt recht: Hochschulst\u00e4dte haben oftmals ein Wohnraumproblem, und sie haben somit auch ein Problem mit steigenden Mietpreisen. Wir wissen aber auch, dass wir nicht nur \u00fcber eine isolierte L\u00f6sung f\u00fcr Studierende nachdenken sollten;","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56609,"sequence":851,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Klar, haben wir ja auch gesagt!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56610,"sequence":852,"sitzung":61,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"denn nat\u00fcrlich sind auch in Hochschulst\u00e4dten andere gesellschaftliche Gruppen ebenfalls betroffen. Wir m\u00fcssen auch \u00fcber L\u00f6sungen f\u00fcr Menschen mit niedrigem Einkommen, f\u00fcr Sozialleistungsempf\u00e4nger, f\u00fcr \u00e4ltere Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger mit kleinen Renten und - das ist leider oftmals auch n\u00f6tig - f\u00fcr Alleinerziehende nachdenken. All das m\u00fcssen wir mitbedenken. Wir brauchen L\u00f6sungen, die allen gerecht werden und die insbesondere nicht die eine Gruppe gegen die andere ausspielen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56611,"sequence":853,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56612,"sequence":854,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Wer macht das denn?","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56613,"sequence":855,"sitzung":61,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden dieses Problem in der Gro\u00dfen Koalition entschlossen angehen, und zwar im Rahmen des Verfassungsrechts; das ist etwas, was Sie in Ihrem Antrag insbesondere im Hinblick auf die Mietpreisbremse nicht beachten; ich komme gleich kritisch darauf zu sprechen. Wir werden das Problem angehen, indem wir insbesondere die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung aufstocken und das Bestellerprinzip bei den Immobilienmaklern einf\u00fchren, also daf\u00fcr Sorge tragen, dass Menschen nicht mehr dadurch vom Abschluss eines Mietvertrages abgehalten werden, dass sie sich die hohe Einmalzahlung nicht leisten k\u00f6nnen. Und ja, wir werden eine Mietpreisbremse einf\u00fchren, die wirkt.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56614,"sequence":856,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56615,"sequence":857,"sitzung":61,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man sich anschaut, welche Forderungen sich da innerhalb der Koalition gegen\u00fcberstanden - wir haben sie leider nicht nur immer intern diskutiert, sondern sie wurden manchmal auch \u00f6ffentlich kommuniziert -, dann muss man sagen: Es wird eine Mietpreisbremse mit klarer sozialdemokratischer Handschrift. Wir haben uns nicht vom Weg abbringen lassen. Wir haben uns durchgesetzt, und darauf sind wir auch stolz.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56616,"sequence":858,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56617,"sequence":859,"sitzung":61,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind eingeknickt beim Neubau!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56618,"sequence":860,"sitzung":61,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt zur Mietpreisbremse der Linken. Ich finde Ihre Forderung einfach nicht seri\u00f6s, und ich glaube, ein Gesetz auf Basis Ihrer Vorschl\u00e4ge w\u00fcrde im Endeffekt keiner Mieterin und keinem Mieter helfen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass ein solches Gesetz bei der erstbesten M\u00f6glichkeit vom Bundesverfassungsgericht wieder kassiert werden w\u00fcrde. Denn das, was Sie vorschlagen, ist ja keine Mietpreisbremse; das ist eine Wohnungsmarktvollbremsung im dichten Stadtverkehr. Da ist der Auffahrunfall leider vorprogrammiert.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56619,"sequence":861,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56620,"sequence":862,"sitzung":61,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn was fordern Sie? Sie fordern erstens, eine \u201eMiet-erh\u00f6hung allein wegen der Wiedervermietung\u201c auszuschlie\u00dfen. Zu Deutsch: Sie fordern die Abschaffung des marktwirtschaftlichen Prinzips von Angebot und Nachfrage. Sie wollen nicht einmal einen Rahmen f\u00fcr Mietabschl\u00fcsse bieten. Sie wollen Mietabschl\u00fcsse diktieren. Das ist eine Reduktion der Vertragsfreiheit fast auf null. Das ist weder richtig noch verfassungskonform. Solche Sachen wird es mit uns Sozialdemokraten nicht geben.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56621,"sequence":863,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Karsten M\u00f6ring [CDU\/CSU]","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56622,"sequence":864,"sitzung":61,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie fordern zweitens, daf\u00fcr zu sorgen, dass Mieterh\u00f6hungen im Bestand nur noch zum Ausgleich der Inflation zul\u00e4ssig sind. Ich bitte Sie alle, sich einmal vorzustellen, was los w\u00e4re, wenn wir morgen eine solche Regelung einf\u00fchren w\u00fcrden. Damit w\u00fcrden wir n\u00e4mlich genau diejenigen bestrafen, die in den letzten Jahren, im letzten Jahrzehnt auf Mieterh\u00f6hungen verzichtet haben. Es gibt ja nicht nur den b\u00f6sen Vermieter und den guten Mieter. Ich kenne auch viele Vermieter, die sagen: Mein Mieter hat ein kleines Einkommen; ich habe deswegen seit Jahren auf Mieterh\u00f6hungen verzichtet, damit die Person in meiner Wohnung bleiben kann. - Wenn wir diesen Vermietern jetzt sagen: \u201eWenn der Mieter einmal ausgezogen ist, dann darfst du die Miete nicht bzw. nur in H\u00f6he der Inflationsrate erh\u00f6hen\u201c, dann wird nur eine Miete erzielt werden k\u00f6nnen, die dauerhaft unter der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete bleibt, und der eigentlich Soziale ist am Ende der Bestrafte. Das kann nicht richtig sein.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56623,"sequence":865,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56624,"sequence":866,"sitzung":61,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":185.0,"speaker_party":"linke","text":"Quatsch! Es ist auch gut f\u00fcr den Mieter!","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56625,"sequence":867,"sitzung":61,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann wird immer wieder gefordert, dass die Mietpreisbremse auch f\u00fcr Neubauten gelten solle. F\u00fcr die SPD sage ich: Neubauten \u00e4hnlich wie jetzt schon von einer solchen Regelung auszunehmen, ist richtig; denn eine Mietpreisbremse schafft keinen zus\u00e4tzlichen Wohnraum; sie lindert das Symptom. Aber wir m\u00fcssen die Ursache bek\u00e4mpfen, und die Ursache bek\u00e4mpfen wir nur, indem wir Angebot und Nachfrage wieder ins richtige Verh\u00e4ltnis setzen, indem wir Anreize f\u00fcr Neubau setzen und ihn nicht noch zus\u00e4tzlich blockieren.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56626,"sequence":868,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56627,"sequence":869,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56628,"sequence":870,"sitzung":61,"speaker":"Dennis Rohde (SPD)","speaker_cleaned":"Dennis Rohde","speaker_fp":"dennis-rohde","speaker_key":350.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen auch: Eine Gef\u00e4hrdung der Mietpreisbremse besteht nicht. Es gibt 42 Millionen Bestandswohnungen, und jedes Jahr kommen circa 250 000 Neubauwohnungen - das sind rund 0,6 Prozent - dazu. Wer da von einer Gef\u00e4hrdung der Mietpreisbremse spricht, der macht sich selbst etwas vor.\n\nWir tun f\u00fcr den Mietmarkt, was wir tun k\u00f6nnen. Wir versprechen nicht das Blaue vom Himmel, eben weil wir wissen, dass es keine kurzfristigen L\u00f6sungen gibt. F\u00fcr Entspannung auf dem Mietmarkt zu sorgen, ist ein langfristiger Prozess. Die Botschaft der Gro\u00dfen Koalition des heutigen Tages ist aber auch: Wir sind bereit, diesen Prozess anzugehen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56629,"sequence":871,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56630,"sequence":872,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der letzte Redner in dieser Debatte ist der Kollege Dr. Ernst Dieter Rossmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56631,"sequence":873,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56632,"sequence":874,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Rohde hat sich eben trefflich mit dem Antrag der Linken auseinandergesetzt. Ich m\u00f6chte f\u00fcr mich festhalten: Ich finde es gut - auch wenn es 96 Minuten sind -, dass wir uns mit der Wohnungsversorgung in Universit\u00e4ts- bzw. Hochschulst\u00e4dten einerseits und der Situation von Studierenden hier andererseits auseinandersetzen.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56633,"sequence":875,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56634,"sequence":876,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Man lernt auch dazu, etwa durch die Berichte der Kollegin Gohlke \u00fcber M\u00fcnchen oder durch die vom Kollegen M\u00f6ring aus K\u00f6ln eingebrachten Anregungen.\n\nIch selber komme nicht aus einer Universit\u00e4tsstadt. Ich komme aus dem Kreis Pinneberg, der in der Metropolregion Hamburg liegt. Selbstverst\u00e4ndlich wird in Hamburg im Ausbauprogramm f\u00fcr Wohnraum studentischer Wohnraum ber\u00fccksichtigt. Trotzdem war es wichtig, dass auch in einer Randstadt wie Pinneberg ein gemeinn\u00fctziger Wohnungsbautr\u00e4ger mit einem freien Finanzier gemeinsam \u00fcberlegt hat, ob man dort - auch wenn die Entfernung zur Universit\u00e4t 20 Kilometer betr\u00e4gt - in ein gro\u00dfes Neubauvorhaben nicht auch studentischen Wohnraum integrieren kann.\n\nIch werbe ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass wir Abgeordneten das zu unserem Anliegen machen und es nicht delegieren. Hier sind nicht nur die Metropolen gefragt, sondern es geht um infrastrukturelle Gesamtnetze. So ist zu fragen: M\u00fcssen Studenten immer im Zentrum wohnen - was sicherlich am sch\u00f6nsten ist; der Kollege hat es eben angesprochen -, oder kann man das Problem nicht auch dadurch l\u00f6sen, dass man gut angebundene Wohnungen baut, die zwar in Randlage liegen, aber durch \u00f6ffentlichen Nahverkehr gut zu erreichen sind? Unsere Aufgabe ist es, daf\u00fcr zu werben; und dabei m\u00fcssen wir auch die besonderen Bed\u00fcrfnisse von studentischem Wohnen ansprechen und um Verst\u00e4ndnis werben.\n\nFrau Magwas, ich bin nicht ganz Ihrer Meinung. Nat\u00fcrlich ist es so, dass sich Studierende w\u00fcnschen, in der N\u00e4he einer lebendigen Hochschulkultur, die wir auch erhalten m\u00fcssen, und am liebsten sogar noch neben dem Institut, zu wohnen statt als Masse in Studentenwohnheimen. Zugleich freuen wir uns dar\u00fcber, dass viele Studenten aus anderen L\u00e4ndern zu uns kommen. F\u00fcr diese ist das Studentenwohnheim eine Art Eintrittskarte, um leicht Anschluss zu finden, um sich angenommen zu f\u00fchlen. Deshalb ist es so wichtig, den Bau studentischer Wohnheime weiter zu f\u00f6rdern.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56635,"sequence":877,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56636,"sequence":878,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":424.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist ja nicht so - ich m\u00f6chte an dieser Stelle kon-struktiv auf die Position der Linken eingehen -, dass in den L\u00e4ndern nichts passieren w\u00fcrde. Wir erinnern uns an fr\u00fchere Mitteilungen des Deutschen Studentenwerkes, aus denen noch vor wenigen Jahren hervorging, dass sich nur zwei, drei L\u00e4nder beim Wohnheimbau engagieren. An der Spitze stand Bayern, das mittlerweile von NRW abgel\u00f6st wurde; auch Baden-W\u00fcrttemberg wurde genannt. Inzwischen engagieren sich aber bis zu neun L\u00e4nder beim Bau von Studentenwohnheimen. Es w\u00e4re gut, wenn es irgendwann einmal 16 L\u00e4nder werden w\u00fcrden. Zugleich wissen wir, dass es eine differenzierte Bedarfslage gibt.\n\nIch will gerne \u00fcber das Argument der Gr\u00fcnen reflektieren und fragen, ob es wirklich gut ist, wenn wir bei der Wohnpauschale nach Wohngeldklassen differenzieren - das ist ein Gedanke, den wir auch schon hatten -, oder kommt so nicht eher das zum Tragen, was Kollege M\u00f6ring angesprochen hatte, n\u00e4mlich dass es unter Umst\u00e4nden einen Zustrom an Studienorte gibt, wo Wohnen nicht so teuer ist. Das ist eine Abw\u00e4gungsfrage, der wir uns stellen m\u00fcssen. Wenn andere Sozialleistungen nicht nach Regionen differenziert werden, sollte ein einheitlicher BAf\u00f6G-Satz vielleicht auch die Wohnpauschale einschlie\u00dfen. Man kann das auch anders sehen. Ich werbe aber daf\u00fcr, dass wir Anreize setzen, die Kapazit\u00e4ten, die es insgesamt an den Hochschulen in allen Bundesl\u00e4ndern gibt, auszulasten.\n\nEine letzte Bemerkung: Nachdem wir heute schon Anregungen mitnehmen konnten, so k\u00f6nnten weitere Anregungen auch aus dem Parlament kommen, zum Beispiel in Sachen BlmA, in Bezug auf die Allianz, die die Bundeswohnungsbauministerin initiieren will, und ein Werben, auch die gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaugesellschaften in den Dialog einzubeziehen.\n\nIm \u00dcbrigen, um einen Gedanken der Gr\u00fcnen aufzugreifen, lassen wir uns ja auch ein kleines Hintert\u00fcrchen in Bezug auf ein Bundesengagement offen: Gem\u00e4\u00df Artikel 91 b Grundgesetz - Stichwort Bildung - war bisher mit der Begr\u00fcndung, dass das grunds\u00e4tzlich ein Anliegen der L\u00e4nder ist, die F\u00f6rderung von sozialen Belangen ausgeschlossen. Wir sollten aber bei einer \u00c4nderung des Artikels Ihre Anregung zumindest im Hinterkopf behalten, damit wir dann, wenn es konjunkturbedingt Investitionsbedarfe gibt, auch das st\u00e4dtische Wohnen ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen. Dies lie\u00dfe sich im Zuge der Grundgesetz\u00e4nderung, die wir zum Ende des Jahres vornehmen, sehr wohl umsetzen.\n\nWas bleibt, ist die Feststellung - ich finde, Oliver Kaczmarek hat das am besten auf den Punkt gebracht -, dass wir eine Strategie der Vielfalt brauchen. Jeder muss in seinem Zust\u00e4ndigkeitsbereich das Maximale tun, um studentisches Wohnen zu f\u00f6rdern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56637,"sequence":879,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56638,"sequence":880,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/2870 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen, wobei die Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit liegen soll. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 23 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (19. Ausschuss) zu dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nzu der vereinbarten Debatte\n\nDeutschlands Beitrag zur Eind\u00e4mmung der Ebolaepidemie\n\nDrucksachen 18\/2607, 18\/2841\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nWenn die erforderlichen Umgruppierungen in den Fraktionen abgeschlossen sind, kann ich die Aussprache er\u00f6ffnen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Staatsministerin Dr. Maria B\u00f6hmer.","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56639,"sequence":881,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Wohnungsnot in Hochschulst\u00e4dten","top_id":1900,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56640,"sequence":882,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ebola bedroht den Frieden und die Sicherheit. Das hat der Sicherheitsrat der Vereinten Nationen Mitte September festgestellt - zum ersten Mal \u00fcberhaupt bez\u00fcglich einer Krankheit. Die Welt hat die Epidemie zun\u00e4chst untersch\u00e4tzt; ich sage: auch wir. Inzwischen hat sich das ge\u00e4ndert. Es wird mit aller Kraft und vor allen Dingen gemeinsam gehandelt. Das ist notwendig, denn Ebola rafft Tausende Menschen dahin. Ebola ist nicht sichtbar, nicht fassbar und kaum behandelbar, leider auch noch nicht wirklich bek\u00e4mpfbar.\n\nDie Folgen der Katastrophe werden bleiben, auch wenn die eigentliche Verbreitung der Seuche endlich einged\u00e4mmt sein wird:\n\nEbola zerst\u00f6rt durch die Angst vor Ansteckung kulturelle und gesellschaftliche Traditionen, Traditionen der N\u00e4he und der F\u00fcrsorge.\n\nEbola verst\u00e4rkt Hunger und Armut. M\u00e4rkte werden geschlossen, B\u00e4uerinnen und Bauern k\u00f6nnen nichts mehr verkaufen und anbauen.\n\nEbola trifft einige der zerbrechlichsten Volkswirtschaften ins Mark. Liberia, Sierra Leone und Guinea hatten in den letzten Jahren ein beeindruckendes Wachstum gezeigt. Gerade Liberia war dabei, die Folgen des langen B\u00fcrgerkriegs endlich zu \u00fcberwinden. Jetzt wird es erneut zur\u00fcckgeworfen.\n\nLeider sind von Ebola, wie so oft in solchen F\u00e4llen, die Frauen \u00fcberproportional h\u00e4ufig betroffen, denn den Frauen obliegt in den Familien traditionell die Pflege. Sie sind daher mit einem besonderen Ansteckungsrisiko konfrontiert. Etwa zwei Drittel der Ebolainfizierten sollen Frauen sein.\n\nIch habe vor einer Woche die afrikanischen Botschafterinnen zu einem Gespr\u00e4ch getroffen. Das sind beeindruckende, starke Frauen. Wir alle, die wir an dem -Gespr\u00e4ch teilnahmen, waren ersch\u00fcttert, als die Botschafterin aus Liberia berichtete: In Liberia ist das Gesundheitswesen faktisch zusammengebrochen. Behandlungsstationen sind vollkommen \u00fcberf\u00fcllt. \u00dcberall fehlen Medikamente, Schutzausr\u00fcstung, medizinisches Ger\u00e4t und vor allem \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte. Die zu wenigen, die da sind, sind ersch\u00f6pft und \u00fcberfordert, manches Mal werden sie sogar isoliert und diskriminiert.\n\nWas mich auch umtreibt, ist die Situation der Kinder, die ihre Eltern an die Krankheit verloren haben. Sie k\u00f6nnen nicht, wie sonst gerade in Afrika \u00fcblich, in der Gro\u00dffamilie aufgefangen werden. Sie m\u00fcssen aus Schutz isoliert werden. Ich war tief bewegt, als w\u00e4hrend des Gespr\u00e4chs mit den Afrikanerinnen die Botschafterin Botswanas ihrer Kollegin aus Liberia konkrete Hilfe anbot. Sie sagte: Wir haben in Botswana durch HIV\/Aids viel Erfahrung im Umgang mit Familien ohne Eltern. Man k\u00f6nne doch sicher f\u00fcr die Ebolawaisen etwas von den Aids-Waisen lernen.\n\nOft wird vergessen, dass auch die Patienten leiden, die sich nicht mit Ebola infiziert haben. Denn viele Krankenh\u00e4user sind nicht mehr in der Lage, schwere, aber eigentlich heilbare Krankheiten zu behandeln. Die Zahl der durch Malaria oder Durchfallerkrankungen bedingten Todesf\u00e4lle ist deutlich gestiegen.\n\nUm die Ebolaepidemie erfolgreich bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen nach Auffassung der Vereinten Nationen f\u00fcnf strategische Ziele erreicht werden:\n\nErstens. Unterbrechung der Ansteckungskette.\n\nZweitens. Die Behandlung der Infizierten. Hier sage ich: Auch unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen die Sterblichkeit verringern.\n\nDrittens. Die Sicherstellung einer Basisgesundheitsversorgung und der Versorgung mit Nahrungsmitteln.\n\nViertens. Die Aufrechterhaltung von staatlicher, gesellschaftlicher und wirtschaftlicher Stabilit\u00e4t.\n\nF\u00fcnftens. Die Verhinderung des \u00dcbergreifens der Ebolaepidemie auf bislang nicht betroffene L\u00e4nder.\n\nIch m\u00f6chte hier in aller Deutlichkeit hinzuf\u00fcgen: Um eine erneute Epidemie f\u00fcr die Zukunft zu verhindern, muss auch die Entwicklung eines Impfstoffs vorangetrieben werden.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56641,"sequence":883,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56642,"sequence":884,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Wir alle wissen, mit welchen Problemen das bei einer Krankheit, die vor allem die \u00c4rmsten der Armen betrifft, verbunden sein kann. Aber wir sollten aus dieser Epidemie gelernt haben, dass wir hier nicht nachlassen d\u00fcrfen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56643,"sequence":885,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56644,"sequence":886,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Die Ebolaepidemie kann die internationale Gemeinschaft nur gemeinsam bew\u00e4ltigen. Deutschland leistet hierbei einen beachtlichen Beitrag. Die Bundesregierung will insgesamt weitere 85 Millionen Euro \u00fcberplanm\u00e4\u00dfig bereitstellen, davon 50 Millionen Euro noch im laufenden Haushaltsjahr. Der Haushaltsausschuss hat dazu am Mittwoch ein entsprechendes Votum abgegeben. Ich m\u00f6chte allen Kolleginnen und Kollegen einen sehr herzlichen Dank daf\u00fcr aussprechen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56645,"sequence":887,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56646,"sequence":888,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Zuvor waren bereits 17 Millionen Euro aus dem laufenden Haushalt zur Ebolabek\u00e4mpfung eingesetzt worden. Sie wissen, mit 10 Millionen Euro wurde der Krisenplan der Weltgesundheitsorganisation unterst\u00fctzt und mit knapp 7 Millionen Euro die Hilfsma\u00dfnahmen von Nichtregierungsorganisationen, darunter \u00c4rzte ohne Grenzen und die Welthungerhilfe. Rechnet man noch den deutschen Anteil an den Hilfsma\u00dfnahmen der Europ\u00e4ischen Union hinzu, so bel\u00e4uft sich der Betrag nur in diesem Jahr auf rund 100 Millionen Euro.\n\nIch sage hier aber auch: Die finanzielle Unterst\u00fctzung ist das eine, die gro\u00dfe Hilfsbereitschaft in unserem Land das andere. Ich denke, wir alle sind \u00fcber die Resonanz beeindruckt, die der Aufruf an Freiwillige gefunden hat. Das gilt f\u00fcr das medizinische Fachpersonal, das gilt f\u00fcr die vielen, vielen engagierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land, und das gilt ganz besonders auch f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56647,"sequence":889,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56648,"sequence":890,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Die gezielte Ausbildung der Freiwilligen hat bereits begonnen. Dabei unterst\u00fctzen uns renommierte Forschungsinstitute wie das Bernhard-Nocht-Institut und das Robert-Koch-Institut. Der erste Hilfsflug der Bundeswehr ging am 3. Oktober von Dakar nach Monrovia. Zentral f\u00fcr unsere Hilfe sind Behandlungsstationen und mobile Krankenh\u00e4user. Dabei sind THW und DRK besonders gefragt. Eine Vorausdelegation des Deutschen Roten Kreuzes kommt heute aus Westafrika zur\u00fcck. Nach dem Applaus eben m\u00f6chte ich auch noch einmal im Namen der Bundesregierung allen Helferinnen und Helfern sehr herzlich danken, und ich glaube, dieses Haus teilt diesen Dank.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56649,"sequence":891,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56650,"sequence":892,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Wichtig f\u00fcr die Freiwilligen ist auch, dass sie sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass sie im Ansteckungsfall evakuiert werden. Die Bundesregierung wird ein Flugzeug mit einer Isolierstation, die den h\u00f6chsten medizinischen Standards gen\u00fcgt, anmieten und ausr\u00fcsten. Denn es darf kein Zweifel bestehen: Wir sind bereit und in der Lage, an Ebola erkrankte Helferinnen und Helfer hier in Deutschland zu behandeln. Das gilt auch f\u00fcr diejenigen, die nicht deutscher Herkunft sind und aus dem Ausland kommen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56651,"sequence":893,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56652,"sequence":894,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kampf gegen Ebola wird nur gelingen, wenn er entsprechend koordiniert wird. Sie wissen, dass die Bundesregierung Botschafter Lindner zum Koordinator f\u00fcr die Ebolabek\u00e4mpfung ernannt hat. Er ist ein afrikaerfahrener Krisenmanager. Er ist jetzt vor Ort. Ich denke, das wird hilfreich sein f\u00fcr alles, was es weiter einzuleiten gilt. Doch wir wissen nicht genau, ob das alles ausreichen wird.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56653,"sequence":895,"sitzung":61,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":127.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen wir einmal hoffen!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56654,"sequence":896,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":602.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte deshalb der Koalition einen herzlichen Dank sagen f\u00fcr diesen Antrag, in dem weitere wichtige Schritte aufgezeigt werden, Schritte, die wir mit ins Auge fassen m\u00fcssen. Denn wir wollen gemeinsam, Bundesregierung und Parlament, auch k\u00fcnftig alles daransetzen, dass im Rahmen unserer M\u00f6glichkeiten alle erforderlichen Mittel und Kapazit\u00e4ten bereitgestellt werden. Wir wollen und wir m\u00fcssen die Ebolaepidemie stoppen und bek\u00e4mpfen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56655,"sequence":897,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56656,"sequence":898,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Niema Movassat f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56657,"sequence":899,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56658,"sequence":900,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich finde es gut, dass der Bundestag gestern weitere 85 Millionen Euro zur Bek\u00e4mpfung der Ebolaepidemie in Westafrika bereitgestellt hat. Aber es geht eben nicht nur um Geld; noch wichtiger ist die Entsendung medizinischen Fachpersonals.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56659,"sequence":901,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56660,"sequence":902,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Daran fehlt es vor Ort massiv: In Liberia kommt auf 100 000 Menschen ein Arzt. Erst sp\u00e4t hat die Bundesregierung nach Freiwilligen gesucht, die helfen wollen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Herr Gr\u00f6he, dass Ihr Aufruf nicht erst vor drei Wochen, sondern deutlich fr\u00fcher gekommen w\u00e4re.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56661,"sequence":903,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56662,"sequence":904,"sitzung":61,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die waren doch schon da! Meine G\u00fcte!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56663,"sequence":905,"sitzung":61,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wahrscheinlich voriges Jahr!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56664,"sequence":906,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Leider ist es auch so, dass die Erfolgsmeldungen etwas voreilig sind. So haben sich zwar beim Roten Kreuz 1 600 Menschen beworben; davon wurden aber gerade einmal 117 als geeignet eingestuft, darunter 43 \u00c4rzte. All diese Menschen genie\u00dfen meinen gr\u00f6\u00dften Respekt.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56665,"sequence":907,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56666,"sequence":908,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Vergleich: Das kleine Kuba schickt 165 medizinische Hilfskr\u00e4fte. Der Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer, Montgomery, hat gesch\u00e4tzt, dass Deutschland, um den Anforderungen der Weltgesundheitsorganisation gerecht zu werden, 1 200 Helfer schicken m\u00fcsste.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56667,"sequence":909,"sitzung":61,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann sie nicht kommandieren!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56668,"sequence":910,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist nicht unm\u00f6glich; daf\u00fcr brauchen wir aber zum Beispiel Freistellungsregeln f\u00fcr Krankenh\u00e4user, damit \u00c4rzte, Krankenschwestern und Pfleger, die helfen wollen, dies auch machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56669,"sequence":911,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56670,"sequence":912,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Movassat, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Huber?","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56671,"sequence":913,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, das mache ich nicht.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56672,"sequence":914,"sitzung":61,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":127.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum nicht?","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56673,"sequence":915,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Er kann ja gerne, mit Ihrer Erlaubnis, nach meiner Rede eine Intervention machen.\n\nIm Entwicklungsausschuss sagte der Pr\u00e4sident von \u00c4rzte ohne Grenzen am 24. September: Es muss bei der ohnehin zu sp\u00e4ten Reaktion jetzt um Stunden und Tage gehen, nicht um Wochen und Monate. - Jetzt, Wochen sp\u00e4ter, sagte mir ein Arzt, der bis vor kurzem in Sierra Leone war, dass vor Ort immer noch kaum zus\u00e4tzliche Hilfe ankommt. Das ist ein Armutszeugnis f\u00fcr Deutschland und die gesamte Welt, und es macht deutlich: Die Bundesregierung muss die Hilfsma\u00dfnahmen so schnell wie m\u00f6glich vor Ort umsetzen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56674,"sequence":916,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56675,"sequence":917,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Vorgestern hatte die Linke zu einem Ebolafachgespr\u00e4ch hier im Haus verschiedene Experten eingeladen. Was die Botschafterin Liberias da berichtete, war ersch\u00fctternd. Sie sagte: Das \u00f6ffentliche Leben ist zusammengebrochen. Ganze Familien gehen zugrunde. Kinder werden zu Waisen. Die Menschen k\u00f6nnen ihren engsten Verwandten nicht einmal die Hand halten, wenn sie sterben.\n\nD\u00fcstere Worte kamen auch von Vertretern des UN-Weltern\u00e4hrungsprogramms: Wegen der Ebolakrise droht 1,3 Millionen Menschen eine Hungersnot. Die Felder liegen brach, die Menschen sind arbeitslos, die Nahrungspreise steigen. Der Hunger k\u00f6nnte am Ende mehr Menschen t\u00f6ten als die Ebolaepidemie selbst. Der Kampf gegen den Hunger l\u00e4uft zudem unter erschwerten Bedingungen: Nahrungsmittelpakete k\u00f6nnen nicht an Sammelstellen ausgegeben werden, weil sonst eine -Ebola\u00fcbertragung droht. Sie m\u00fcssen von Haus zu Haus gebracht werden.\n\n180 Millionen Dollar braucht das Weltern\u00e4hrungsprogramm f\u00fcr Logistik und Nahrungsmittel. Das ist doch im Vergleich zu dem, was man f\u00fcr jeden Milit\u00e4reinsatz ausgibt, eine Kleinigkeit.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56676,"sequence":918,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56677,"sequence":919,"sitzung":61,"speaker":"Sibylle Pfeiffer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Immer diese alte Leier!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56678,"sequence":920,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen in Westafrika nicht nur den Kampf gegen Ebola f\u00fchren, sondern auch den gegen den Hunger. Deutschland ist die viertgr\u00f6\u00dfte Wirtschaftsnation der Welt. Ich stimme Bundespr\u00e4sident Gauck in dem Punkt ausdr\u00fccklich zu, dass wir nat\u00fcrlich eine gro\u00dfe internationale Verantwortung tragen. Doch diese ist eben nicht milit\u00e4rischer Natur, sondern das ist eine humanit\u00e4re Verantwortung.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56679,"sequence":921,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56680,"sequence":922,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Der weltweite Bedarf an humanit\u00e4rer Hilfe hat sich seit 2006 fast vervierfacht, aber die Gelder daf\u00fcr sind nicht ansatzweise so stark gestiegen. Der Afghanistan-Krieg hat Deutschland bis 2012  8 Milliarden Euro gekostet. Mit einem Bruchteil dieser Summe kann man mit humanit\u00e4rer Hilfe Hunderttausende Menschenleben retten.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56681,"sequence":923,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56682,"sequence":924,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen in Deutschland endlich personelle und logistische zivile Ressourcen, um internationale Hilfseins\u00e4tze effektiv durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Ich spreche von einer eigenst\u00e4ndigen, gut ausgestatteten zivilen Organisation. Ich nenne sie einmal Willy-Brandt-Korps, also eine Organisation des Friedens und der Hilfe, die eigene Flugzeuge, Isolierstationen, \u00c4rzte und Techniker hat. Nat\u00fcrlich kostet das Geld. Aber Armeen und Kriege kosten mehr Geld. Es gibt den Bedarf an international einsetzbaren zivilen Helfern. Man muss nur die Priorit\u00e4ten richtig setzen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56683,"sequence":925,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56684,"sequence":926,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich allen noch eine Sache zur Kenntnis geben, die ich wirklich unfassbar finde. Die Bild-Zeitung hat gestern unter der \u00dcberschrift \u201eTodesseuche Ebola: Wie viel Angst muss ich in Deutschland haben?\u201c die Frage gestellt - ich zitiere -:\n\nWas mache ich, wenn ich glaube, der Mensch neben mir in Bus, Bar oder Kino hat Ebola?\n\nDie Antwort:\n\nDen Notruf unter 112 w\u00e4hlen! Dann werden Sie gefragt, ob die typischen Symptome zu beobachten sind.\n\nDie Bild-Zeitung sch\u00fcrt hier diffuse \u00c4ngste. Zudem ist es mehr als fahrl\u00e4ssig, mit so einem Schwachsinn die Notfallnummern der Feuerwehren zu \u00fcberlasten. Ich appelliere wirklich an alle Journalisten, keine Panikmache zu betreiben.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56685,"sequence":927,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56686,"sequence":928,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Ebola ist eine Erkrankung, die da ausbricht, wo es schwache Gesundheitssysteme gibt. L\u00e4nder wie Nigeria, die im Vergleich zu Liberia ein gutes Gesundheitssystem haben, haben die Epidemie in den Griff bekommen. Damit ist auch das Risiko in Deutschland fast gleich null. Was wir tun m\u00fcssen, ist, den betroffenen L\u00e4ndern beim Aufbau funktionierender Gesundheitssysteme zu helfen, damit dies die letzte Ebolaepidemie in der Geschichte ist.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56687,"sequence":929,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56688,"sequence":930,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention hat der Kollege Huber das Wort.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56689,"sequence":931,"sitzung":61,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. - Herr Movassat, ich versuche, eine gewisse Logik in Ihre Rede zu bringen, die sich mir so nicht erschlossen hat. Sie haben gesagt, Herr Gr\u00f6he h\u00e4tte viel fr\u00fcher \u00c4rzte nach Afrika schicken m\u00fcssen. Ich habe j\u00fcngst einen Bericht von einem Verantwortlichen von der WHO gelesen, in dem dieser sagt: Schickt uns nicht zuerst \u00c4rzte und gro\u00dfe Geldsummen, sondern schickt uns Anthropologen, um erst einmal den Impact einer Strategie zur Bek\u00e4mpfung von Ebola sowie die Akzeptanz und die Sicht der Bev\u00f6lkerung auf diese Strategie zu evaluieren.\n\nDas war kurz nach dem Zeitpunkt - das ist Ihnen sicher gel\u00e4ufig -, als es Attacken auf Helfer, auf \u00c4rzte gab. - Da Sie jetzt so ein fragendes Gesicht machen, informiere ich Sie dar\u00fcber, dass das in Guinea passiert ist.\n\nIch komme zu einem anderen Punkt. Sie haben vom Ausbau der Gesundheitssysteme gesprochen. Da m\u00f6chte ich Sie einmal auf die Dimension des afrikanischen Kontinents hinweisen. Es ist so, dass es in den L\u00e4ndern Westafrikas - das ist mit Sicherheit die Ursache daf\u00fcr, dass man Ebola nicht von Anfang an wirkungsvoll bek\u00e4mpfen konnte; da gebe ich Ihnen recht - keine Gesundheitssysteme gibt.\n\nMeine Frage ist: Wenn diese Gesundheitssysteme von den Verantwortlichen dieser Staaten vorher nicht aufgebaut worden sind, wie soll dann bei allem guten Willen der Bundesregierung auf die Schnelle ein Gesundheitssystem aufgebaut werden?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56690,"sequence":932,"sitzung":61,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":127.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen wir dann nichts, oder was?","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56691,"sequence":933,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Erwiderung.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56692,"sequence":934,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrter Kollege Huber, alle Experten, mit denen wir im Gespr\u00e4ch standen und stehen - das war auch vorgestern beim Fachgespr\u00e4ch so -, haben deutlich gemacht, dass es vor Ort an \u00c4rzten und Pflegern fehlt. Die Organisation \u00c4rzte ohne Grenzen ist mit ungef\u00e4hr 3 000 Helfern vor Ort. Diese sind \u00fcberlastet: Sie m\u00fcssen Menschen an den T\u00fcren der Krankenh\u00e4user und Stationen abweisen. Die kranken Menschen sterben vor den Toren des Krankenhauses.\n\nEs ist offensichtlich, dass vor Ort ein massiver Personalmangel besteht und dass die anwesenden Helferinnen und Helfer an die Grenzen ihrer Belastbarkeit gekommen sind. Die Schutzma\u00dfnahmen bei Ebola, die die Helferinnen und Helfer einhalten m\u00fcssen, sind nicht gering. Das hei\u00dft, der Bedarf an Personal, um diese Ma\u00dfnahmen umzusetzen, ist sehr hoch.\n\nNat\u00fcrlich haben Sie recht, wenn Sie sagen: Wir brauchen vor Ort Aufkl\u00e4rung; das ist keine Frage. Aber man kann das eine tun, ohne das andere zu lassen. Deshalb m\u00fcssen wir einen gr\u00f6\u00dferen Beitrag leisten, um freiwillige Helferinnen und Helfer zu gewinnen, die geschult werden und dann vor Ort helfen k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56693,"sequence":935,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56694,"sequence":936,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Noch eine Bemerkung zum Thema Gesundheitssysteme, das Sie angesprochen haben. Es ist klar, dass man jetzt nicht Gesundheitssysteme aus dem Boden stampfen kann. Aber nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir dar\u00fcber diskutieren, wie wir mittel- und langfristig verhindern k\u00f6nnen, dass wieder so eine Epidemie ausbricht. Es ist ganz klar, dass die Bundesrepublik Deutschland auch einen Beitrag f\u00fcr den Aufbau von Gesundheitssystemen leisten muss.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56695,"sequence":937,"sitzung":61,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tun wir doch! Jetzt \u00fcberhebt euch doch mal nicht!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56696,"sequence":938,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Keiner sagt, wir sollen da jetzt alleine solche Gesundheitssysteme aufbauen. Aber es geht darum, Unterst\u00fctzung f\u00fcr diesen Aufbau zu leisten. Das ist nachhaltig, und das verhindert in Zukunft auch solche Epidemien.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56697,"sequence":939,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56698,"sequence":940,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun der Kollege Heinz-Joachim Barchmann.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56699,"sequence":941,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56700,"sequence":942,"sitzung":61,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":36.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mittlerweile sind weit \u00fcber 4 000 Menschen durch die anhaltende Ebolaepidemie gestorben. In der Nacht zum Dienstag dieser Woche erlag ein UN-Mitarbeiter in Deutschland, der in Leipzig behandelt wurde, der furchtbaren Krankheit. Die Weltgesundheitsorganisation WHO hat erschreckende Hochrechnungen ver\u00f6ffentlicht: Sie rechnet im Dezember mit 5 000 bis 10 000 neuen Infektionsf\u00e4llen pro Woche in den am st\u00e4rksten betroffenen L\u00e4ndern Guinea, Liberia und Sierra Leone.\n\nDie Ausma\u00dfe dieser Krise sind erschreckend. Unsere Hilfe in den betroffenen westafrikanischen L\u00e4ndern, die zu den \u00e4rmsten L\u00e4ndern z\u00e4hlen, ist dringend notwendig. Sie ist meiner Meinung nach \u00fcberf\u00e4llig. Angesichts der Krise muss man sagen: Die Gefahr wurde zu lange nicht erkannt.\n\nWir sind allen Helferinnen und Helfern zu Dank verpflichtet, wie zum Beispiel denen von \u00c4rzte ohne Grenzen. Sie haben lange vor der WHO auf die Trag\u00f6die in Westafrika aufmerksam gemacht.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56701,"sequence":943,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56702,"sequence":944,"sitzung":61,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":36.0,"speaker_party":"spd","text":"Die \u00c4rzte sind unerm\u00fcdlich im Einsatz, um Menschenleben zu retten. Allen Helferinnen und Helfern, die bis zur Ersch\u00f6pfung ihr M\u00f6glichstes tun, um die infizierten Menschen zu retten, geb\u00fchrt unser gro\u00dfer Dank f\u00fcr ihr Handeln und f\u00fcr ihren Mut.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56703,"sequence":945,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56704,"sequence":946,"sitzung":61,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":36.0,"speaker_party":"spd","text":"Was sich meiner Meinung nach gerade in dieser Situation in Guinea, Sierra Leone und Liberia schmerzvoll zeigt, sind die frappierenden Defizite in den Gesundheitssystemen dieser L\u00e4nder. Es sind in der Tat auch Entwicklungsdefizite. Der erste Ausbruch von Ebola liegt fast 40 Jahre zur\u00fcck, das war im Jahr 1976. \u00dcber 400 Menschen sind damals gestorben. Eine Verbesserung der Gesundheitssysteme hat es seither kaum gegeben. Eine tragf\u00e4hige \u00f6ffentliche Gesundheitsversorgung in zahlreichen afrikanischen Staaten gibt es nach wie vor nicht. In Liberia wird die Lage besonders deutlich: Auf 100 000 Menschen kommt ein einziger Arzt. Dass es hier zu einer \u00dcberforderung der Gesundheitssysteme w\u00e4hrend einer Krise kommen muss, ist uns allen klar. Die \u00dcberforderung ist auch schon ohne diese furchtbare Epidemie massiv vorhanden.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56705,"sequence":947,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Barchmann, gestatten Sie eine Bemerkung oder Frage der Kollegin Vogler?","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56706,"sequence":948,"sitzung":61,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":36.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, gern.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56707,"sequence":949,"sitzung":61,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Vielen Dank, Herr Kollege, dass Sie meine Frage zulassen. - Sie haben gerade selbst die desastr\u00f6se Situation in den betroffenen L\u00e4ndern beschrieben. K\u00f6nnen Sie mir vielleicht sagen, wie Sie menschlich und politisch dazu stehen, dass in Deutschland Gerichte immer noch Abschiebungen zum Beispiel nach Guinea anordnen und Beh\u00f6rden gehalten sind, diese auch zu vollziehen, und dass die Bundesregierung in Antwort auf eine Kleine Anfrage meiner Fraktion k\u00fcrzlich gesagt hat, dass sie das nach wie vor f\u00fcr in Ordnung h\u00e4lt? W\u00fcrden Sie sich pers\u00f6nlich daf\u00fcr einsetzen wollen, dass solche Abschiebungen nach Guinea, Liberia und Sierra Leone bis auf Weiteres unterbunden werden?","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56708,"sequence":950,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56709,"sequence":951,"sitzung":61,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wird \u00fcberhaupt nicht abgeschoben! Es gibt \u00fcberhaupt keine Abschiebungsf\u00e4lle!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56710,"sequence":952,"sitzung":61,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":36.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kollegin Vogler, die Problematik der Abschiebung ist eine andere Problematik, als wir hier im Augenblick diskutieren.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56711,"sequence":953,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56712,"sequence":954,"sitzung":61,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":36.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, das Problem Ebola ist so evident und offenkundig, dass wir die Problematiken durchaus voneinander trennen sollten. Insofern ist das f\u00fcr mich im Augenblick in diesem Zusammenhang kein Thema. Allerdings ist Abschiebung ein Punkt, den wir ebenfalls behandeln m\u00fcssen. Ich nehme das auch gern auf.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56713,"sequence":955,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56714,"sequence":956,"sitzung":61,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":36.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, am Beispiel von Senegal und Nigeria kann man aber auch gut sehen, wie entscheidend ein vergleichsweise gut funktionierendes Gesundheitssystem ist. In beide L\u00e4nder ist jeweils eine infizierte Person eingereist. Dank schneller Isolierung der betroffenen Personen und ihrer direkten Kontakte konnte sich die Krankheit nicht weiter ausbreiten. In Nigeria kam es zu 20 F\u00e4llen der Infektion. Im Senegal blieb es bei einer Infektion. Das ist, glaube ich, hervorragend, und es sollte auch erw\u00e4hnt werden, dass man durchaus etwas machen kann.\n\nDie Bundesregierung hat gute Ma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht, um bei der Eind\u00e4mmung der Epidemie zu helfen. Die finanziellen Mittel f\u00fcr die Krisenregionen wurden vom Entwicklungsminister auf 10 Millionen Euro angehoben. Auch das Ausw\u00e4rtige Amt hat die Hilfen f\u00fcr die betroffenen L\u00e4nder um weitere 5 Millionen Euro aufgestockt. Die Bundeswehr unterst\u00fctzt mit einer Luftbr\u00fccke den Transport von Hilfsg\u00fctern aus Deutschland und der Europ\u00e4ischen Union. Sie wird eine Krankenstation zur Verf\u00fcgung stellen und dementsprechend einrichten. Die von Frau Dr. B\u00f6hmer angesprochenen 85 Millionen Euro, die diese Woche im Haushaltsausschuss bewilligt worden sind, sind, glaube ich, auch eine sehr wichtige Hilfe, die zur Linderung beitr\u00e4gt.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe auch sehr, dass die Europ\u00e4ische Union 150 Millionen Euro bereitstellt, um die Epidemie zu bew\u00e4ltigen, und dass Deutschland auch einen Anteil dazu beitr\u00e4gt.\n\nDoch um eine Wiederholung dieser Krise zu verhindern, m\u00fcssen die betroffenen L\u00e4nder mit Unterst\u00fctzung der internationalen Gemeinschaft entschlossen die strukturellen Probleme angehen. Die betroffenen Staaten m\u00fcssen wenigstens eine Grundsicherung im Gesundheitssystem anbieten k\u00f6nnen. Das gelingt nur durch ein sozial gerechtes und nachhaltiges Wirtschaftswachstum. Nur wenn die Grundlagen stimmen, k\u00f6nnen Katastrophen wie diese einged\u00e4mmt werden. Dabei haben die Weltgemeinschaft und auch wir eine entwicklungspolitische Verantwortung. Diese Verantwortung muss sich auch in unserem Haushalt widerspiegeln.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56715,"sequence":957,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56716,"sequence":958,"sitzung":61,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":36.0,"speaker_party":"spd","text":"Darum erlauben Sie mir einen kurzen Einwurf dazu: Eine aktuelle Emnid-Umfrage besagt, dass 79 Prozent der Deutschen sich daf\u00fcr aussprechen, dass wir mehr Geld in die Entwicklungszusammenarbeit investieren und unsere Zusage einhalten, einen Anteil von 0,7 Prozent des Bruttonationaleinkommens in die Entwicklungszusammenarbeit flie\u00dfen zu lassen. Hier m\u00fcssen wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, mehr tun. Denn davon sind wir noch weit entfernt.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56717,"sequence":959,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56718,"sequence":960,"sitzung":61,"speaker":"Heinz-Joachim Barchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Heinz-Joachim Barchmann","speaker_fp":"heinz-joachim-barchmann","speaker_key":36.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen dringend \u00fcber weitere Finanzierungsm\u00f6glichkeiten nachdenken, auf nationaler und internationaler Ebene.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Ebolaepidemie l\u00f6st auch eine Nahrungsmittelkrise aus. Eine Hungerkatastrophe droht. Schon jetzt ist Liberia von drastischen Preissteigerungen bei Grundnahrungsmitteln betroffen. Wir m\u00fcssen davon ausgehen, dass alle betroffenen L\u00e4nder Nahrungsmittelhilfe ben\u00f6tigen werden. Denn die Landwirtschaft leidet enorm unter der Krise. Felder wurden nicht bestellt; Ernten werden ausbleiben.\n\nDie zurzeit v\u00f6llig \u00fcberforderten Gesundheitssysteme haben zur Folge, dass anderweitig Erkrankte oft keine Behandlung mehr erhalten. Aus Angst vor Ansteckung trauen sie sich nicht mehr zum Arzt. Menschen sterben jetzt noch h\u00e4ufiger an Krankheiten, die ansonsten relativ einfach zu behandeln w\u00e4ren.\n\nWer aufgrund einer Erkrankung nicht arbeitet, verdient kein Geld und kann sich und seine Familie nicht ern\u00e4hren. Es fehlt an sozialer Sicherung. Kinder k\u00f6nnen nicht mehr zur Schule gehen. Wirtschaft und Landwirtschaft kommen zum Erliegen. Der Handel stagniert. Das wirtschaftliche und soziale Leben liegt brach. Die Menschen in Sierra Leone, Guinea und Liberia f\u00fcrchten sich inzwischen vor Ber\u00fchrungen. Sie gehen nicht mehr aus dem Haus und vermeiden Kontakte. Man sch\u00fcttelt sich aus Angst vor dem unsichtbaren Virus nicht mehr die Hand.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es wird nicht ausreichen, die Ebolaepidemie einzud\u00e4mmen. Neben den notwendigen und m\u00f6glichst schnell umzusetzenden Krisenma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Krankheit wird die weitere Entwicklung der betroffenen Staaten entscheidend sein. Die \u00f6ffentliche Gesundheitsvorsorge ist dabei ein wichtiger Teil.\n\nZur Stabilisierung der Staaten m\u00fcssen wir jetzt humanit\u00e4re Hilfe leisten. Wir m\u00fcssen in der Krise helfen, und das tun wir. Langfristig muss allerdings eine nachhaltige und mit unseren europ\u00e4ischen und internationalen Partnern koordinierte Entwicklungszusammenarbeit die Antwort sein. Daf\u00fcr sollten wir uns alle einsetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56719,"sequence":961,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56720,"sequence":962,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat der Kollege Uwe Kekeritz das Wort.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56721,"sequence":963,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mir bei Ihrem Beitrag, Herr Huber, \u00fcberlegt, ob das die Position Ihrer gesamten Fraktion ist oder ob es sich mehr um die Meinung eines Freigeistes handelt. Wenn es die Meinung Ihrer Fraktion ist, dann sollten wir dar\u00fcber noch einmal intensiver diskutieren.\n\nAm 23. M\u00e4rz 2014 hat die WHO die ersten Ebolaf\u00e4lle in Guinea gemeldet. Kurz darauf best\u00e4tigte sie weitere Infektionen in Liberia. Im Mai wurde Ebola in Sierra Leone registriert. Noch vor der Sommerpause habe ich die erste Anfrage an die Bundesregierung gestellt und in einer Pressemitteilung die Bundesregierung aufgefordert, schnell und entschieden im Kampf gegen die Ebolaepidemie zu handeln.\n\nHerr Barchmann, Sie sind schon sehr lange informiert. Das Problem ist also nicht untersch\u00e4tzt worden. Selbst auf WHO-Ebene ist das klar gesagt worden. Am 8. August hat die WHO den Gesundheitsnotstand ausgerufen. Sp\u00e4testens dann h\u00e4tte die Regierung handeln m\u00fcssen. Dass sie nicht auf meine Anfrage handelt, ist klar.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56722,"sequence":964,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"W\u00e4re aber gut!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56723,"sequence":965,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber vier Wochen sp\u00e4ter h\u00e4tte sie aufgrund der WHO-Verlautbarung handeln m\u00fcssen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56724,"sequence":966,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56725,"sequence":967,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun diskutieren wir drei Monate sp\u00e4ter \u00fcber einen Entschlie\u00dfungsantrag von Union und SPD, der \u00fcberwiegend Pr\u00fcfauftr\u00e4ge f\u00fcr die Bundesregierung vorsieht. Die Zeit der Pr\u00fcfauftr\u00e4ge ist aber meines Erachtens vorbei.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56726,"sequence":968,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56727,"sequence":969,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie best\u00e4tigen mit diesem Antrag, dass die Bundesregierung nicht willens oder vielleicht auch nicht f\u00e4hig ist, entschlossen und schnell zu handeln. In dieser dramatischen Situation geht es um Soforthilfe und humanit\u00e4re Hilfe. Schauantr\u00e4ge, die zum gro\u00dfen Teil auf v\u00f6llig veralteten Fakten basieren, helfen niemandem. Wir stimmen doch heute nicht ernsthaft dar\u00fcber ab, dass die Bundesregierung die Verf\u00fcgbarkeit von technischem Material und Flugkapazit\u00e4ten pr\u00fcfen soll. Wir sind nicht in der heute-show. Solche Antr\u00e4ge k\u00f6nnen Sie sich sparen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56728,"sequence":970,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56729,"sequence":971,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist eindeutig: Dieser Antrag bringt keinen Mehrwert. Er best\u00e4tigt letztlich nur das Versagen der Bundesregierung, und das nach einem dramatischen Aufruf von Johnson Sirleaf an die Kanzlerin und nachdem der UN-Sicherheitsrat die Ebolaepidemie als eine Gefahr f\u00fcr Frieden und Sicherheit in der Welt eingestuft hat. Eine solche Einstufung erfolgt nicht aus Jux und Tollerei.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56730,"sequence":972,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Kekeritz, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Huber?","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56731,"sequence":973,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich. Wenn es von Herrn Huber kommt, immer.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56732,"sequence":974,"sitzung":61,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Kekeritz, die Sache w\u00e4re ganz einfach, wenn wir nicht \u00fcber eine ansteckende Krankheit reden w\u00fcrden. Ich frage mich, wo die Expertise ist, wenn Sie -sagen: Schickt die Leute los; denn wir sind mit einem Epidemieszenario konfrontiert.\n\nDas, was ich vorhin zitiert habe, entstammt nicht den Gehirnwindungen eines Freigeistes - das haben Sie mir unterstellt -, sondern ist ein Zitat eines Experten der WHO. Er wollte deutlich machen, dass zuallererst die Einsch\u00e4tzung der WHO gefragt ist. Das letzte Mal, als wir mit solchen epidemischen Szenarien zu tun hatten, war w\u00e4hrend der Zeit der Pest. Damals war Herr Gr\u00f6he noch nicht im Amt, sehr geehrter Herr Kekeritz. Eine Expertise fehlt uns also.\n\nSie behaupten, die Bereitschaft, dieses Szenario wahrzunehmen, sei nicht vorhanden. Dem ist nicht so. Ich glaube, ich war der Erste, der gesagt hat: Ich werde mir die Situation vor Ort gerne anschauen. - Der Grund war: Ich wei\u00df, wie der Impact auf die Bev\u00f6lkerung ist, wenn man vor Ort auftritt, insbesondere in Gebieten auf dem Land, wo die Menschen zum Teil noch dem Naturglauben verhaftet sind. Glauben Sie nicht, dass die Menschen vor Ort, wenn Sie dort erscheinen, sofort erkennen, dass Sie ihnen helfen wollen!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56733,"sequence":975,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Huber, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Frage. - Ich wei\u00df, dass Sie - Sie haben darauf schon oft verwiesen - \u00c4rzte ohne Grenzen Ihre Hilfe angeboten und diese Organisation aufgefordert haben, Sie zu begleiten, weil Sie die Welt dort unten erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. \u00c4rzte ohne Grenzen hat meines Erachtens zu Recht Ihr Angebot abgelehnt; denn die m\u00fcssen sich mit den Kranken und Betroffenen besch\u00e4ftigen und haben keine Zeit f\u00fcr deutsche Bundestagsabgeordnete,","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56734,"sequence":976,"sitzung":61,"speaker":"Charles M. Huber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit afrikanischem Hintergrund, Herr Kekeritz!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56735,"sequence":977,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"die da unten den Reisef\u00fchrer spielen wollen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56736,"sequence":978,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56737,"sequence":979,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie fragten auch, wo die Expertise steckt. Herr Huber, wir diskutieren die Sache jetzt wirklich lange genug in den Aussch\u00fcssen und auch hier in diesem Saal. Die -Expertise fing 1976 im Kongo an, als Ebola zum ersten Mal aufgetreten ist. Wir haben seitdem an die 50 Ausbr\u00fcche gehabt. Die Weltgemeinschaft hat sich mit der Thematik auseinandergesetzt. Auch wir hier haben schon klar gemacht, dass die Ausbr\u00fcche, zum Beispiel in Uganda, in Ruanda und - auch das wurde vorhin gesagt - in Guinea, einged\u00e4mmt worden sind, und zwar sehr schnell. Da sind die Gesundheitssysteme einfach weiter und besser entwickelt. Das ist also keine Frage der Pest oder ob Herr Gr\u00f6he damals schon Minister war. Diesen Zusammenhang sehe ich \u00fcberhaupt nicht.\n\nAlso, die Expertise ist da. Es ist die Frage, inwieweit die Mittel f\u00fcr diese Expertise zur Verf\u00fcgung gestellt werden und inwieweit die internationale Gemeinschaft darauf reagiert. Ich kann nochmals feststellen: Die Bundesregierung reagiert nur, wenn der \u00f6ffentliche Druck gro\u00df wird oder wenn sie es aufgrund des internationalen Drucks nicht mehr schafft, nach unten wegzutauchen. - Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56738,"sequence":980,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56739,"sequence":981,"sitzung":61,"speaker":"Stefan Rebmann [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Deine Pressemitteilung war genau 48 Stunden vor meiner!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56740,"sequence":982,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt hat die Bundesregierung finanziell aufgestockt. Wir h\u00f6ren wieder, wir k\u00f6nnten stolz sein. Vor diesen Verhandlungen und Haushaltsdebatten war das noch nicht der Fall. Jetzt wird aufgestockt. Das ist mir eigentlich zu sp\u00e4t.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56741,"sequence":983,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56742,"sequence":984,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie eigentlich, wie viele Menschen wir gerettet h\u00e4tten, wenn wir damals, nachdem der WHO-Aufruf erfolgt ist, Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt h\u00e4tten? Es geht nicht nur um die infizierten Menschen, sondern es geht um das ganze Land. Es ist vorhin von Frau B\u00f6hmer richtig skizziert worden. Liberia und Sierra Leone sind inzwischen in ihrer Gesamtheit schwer traumatisiert. Tausende wei\u00dfer Plastiks\u00e4cke sind Symbole des Untergangs des Landes, der Kultur und vor allem auch der Zukunft. So empfinden es die Menschen dort.\n\nIch zitiere eine Mutter, die erl\u00e4utert, was der Unterschied zwischen dem grausamen B\u00fcrgerkrieg, den beide L\u00e4nder \u00fcber ein Jahrzehnt erlebt hatten, und Ebola ist: Wir konnten - so die Mutter - die Soldaten und die M\u00f6rderbanden h\u00f6ren, wenn sie kamen, und konnten in den Wald fliehen. Ebola ist pl\u00f6tzlich da. Du h\u00f6rst Ebola nicht, du riechst Ebola nicht, und du siehst es nicht. Ebola macht uns zu einem Volk der Unber\u00fchrbaren. Wir umarmen uns nicht mehr, wir k\u00fcssen unsere Kinder nicht mehr, wir beerdigen unsere V\u00e4ter und M\u00fctter nicht mehr. Kinder, die ohne Eltern sind, sind pl\u00f6tzlich alleine. Niemand nimmt sie mehr auf. Im Krieg war das anders. Wir haben auch fremde Kinder aufgenommen und versorgt. Heute haben wir Angst vor kleinen Kindern.\n\nWie sich allein gelassene Kinder in einer apokalyptischen Umwelt f\u00fchlen, kann niemand von uns tats\u00e4chlich beschreiben. Die WHO spricht - auch das ist schon gesagt worden - von bis zu 10 000 Neuinfektionen pro Woche. Bis gestern sind circa 4 500 Menschen gestorben. Wenn wir uns in 14 Tagen zur n\u00e4chsten Sitzungswoche wiedersehen, werden es weit \u00fcber 5 000 sein. Die Dunkelziffer ist darin noch nicht eingerechnet.\n\nWestafrika braucht dringend 3 000 Klinikbetten, Personal und Material. Die Expertise, wie das sinnvoll eingesetzt wird, Herr Huber, ist vorhanden. Ich appelliere an dieser Stelle an die Kanzlerin - Ebola ist ja seit gestern Chefsache -, dass sie f\u00fcr das Jahr 2015 die richtigen Weichen stellt. Es ist eine Blamage, dass wir heute feststellen m\u00fcssen, dass am Mittwoch in der Fr\u00fche, um 9 Uhr, f\u00fcr das Haushaltsjahr 2015 1 Million Euro im Haushaltsentwurf standen und nicht mehr. Sie haben jetzt nachgebessert, aber das war das, Herr Huber, was vor zwei Tagen noch geplant war. Das ist eigentlich eine Schande.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56743,"sequence":985,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56744,"sequence":986,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich muss Ihnen sagen: Damit wird deutlich, dass dieser Haushalt der verlogenste Haushalt seit der Gr\u00fcndung der Republik ist.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56745,"sequence":987,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56746,"sequence":988,"sitzung":61,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihnen hat es ins Gehirn geregnet, oder? \u201eVerlogener Haushalt\u201c, das ist eine Frechheit!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56747,"sequence":989,"sitzung":61,"speaker":"Charles M. Huber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"In Anbetracht eines solchen Szenarios eine parteipolitische Debatte in dieser Form zu inszenieren, ist eine Schande! Sie sollten nach Afrika gehen! Ich lade Sie ein!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56748,"sequence":990,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt die M\u00f6glichkeit gegeben, den Zwischenruf vollst\u00e4ndig zu dokumentieren. Nun hat aber die Kollegin Sabine Weiss f\u00fcr die Unionsfraktion das Wort.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56749,"sequence":991,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56750,"sequence":992,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6nen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Herr Kekeritz, es gibt ja immer die Unerm\u00fcdlichen, die erst dann zufrieden sind, wenn sie f\u00fcr irgendein Problem, das auf dieser Welt besteht, endlich den Schuldigen gefunden haben und ihn anprangern k\u00f6nnen. Au\u00dferdem gibt es die ewigen Helden, die dann sagen: Ich habe das alles schon vorher gewusst.\n\nAll das bringt uns nicht weiter. Wir sollten doch - das ist mein Appell zu Beginn meiner Rede - jetzt endlich einmal gemeinsam anfangen, die Sache konstruktiv anzugehen, wie die Bundesregierung und die Koalition das bereits vorgemacht haben.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56751,"sequence":993,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56752,"sequence":994,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Johnson Sirleaf, die Pr\u00e4sidentin von Liberia, hat diese Woche im Spiegel-Interview zu einer Prognose, bis Januar 2015 k\u00f6nne es 1,4 Millionen Ebolainfizierte in Westafrika gegeben, gesagt - h\u00f6ren Sie jetzt bitte auch ganz genau hin -:\n\nWir brauchen keine Untergangsszenarien, bei denen wir uns nur noch zum Sterben niederlegen k\u00f6nnen. Die Menschen brauchen Hoffnung, sie sollen wissen, dass wir die Seuche erfolgreich bek\u00e4mpfen.\n\nDas hat sie Anfang dieser Woche gesagt. Dieser Frau k\u00f6nnen wir alle nur zustimmen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56753,"sequence":995,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56754,"sequence":996,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben es bereits von den Vorrednern geh\u00f6rt: Die Lage ist sehr ernst. Die Zahl der Infizierten und Toten steigt. Diese Woche ist der Ebolatod auch bei uns in Deutschland angekommen.\n\nWie brisant die Lage in Westafrika ist, sieht man zum Beispiel am Streik des Pflegepersonals in Liberia diese Woche und an den \u00dcbergriffen auf lokale und internationale Helfer, die in Guinea acht Helfern das Leben gekostet haben. Gerade auf diese Helfer kommt es aber an. Ein wichtiges Element der Hilfe muss darin bestehen, das \u00f6rtliche Pflegepersonal angemessen zu bezahlen und insbesondere seinen Schutz in jeder Hinsicht zu gew\u00e4hrleisten.\n\nDie New York Times berichtete am 1. Oktober 2014 unter der \u00dcberschrift \u201eEin Krankenhaus aus der H\u00f6lle\u201c \u00fcber ein praktisch nicht mehr funktionsf\u00e4higes Krankenhaus in Sierra Leone. Dort lagen Leichen, auch von Kindern, auf dem Fu\u00dfboden; das Pflegepersonal arbeitete ohne Handschuhe in Stra\u00dfenkleidung. Es gibt also noch sehr viel zu tun. Dar\u00fcber sind wir uns wohl alle einig; da gebe ich meinen Vorrednern recht. Dennoch - das muss man auch sagen, besonders mit Blick auf die Medien -: Die Krankheit ist beherrschbar, und die Ausbreitung kann gestoppt werden. Dies haben wir nach fr\u00fcheren Ausbr\u00fcchen in Uganda und Ruanda sehen k\u00f6nnen.\n\nDas Wichtigste aber ist - auch da stimme ich der Pr\u00e4sidentin von Liberia zu -: Wir m\u00fcssen Panik vermeiden, Panik, die jetzt \u00fcber die Medien auch nach Europa und in die USA schwappt. In den USA haben sich bereits Reinigungskr\u00e4fte am Flughafen geweigert, aus Westafrika angekommene Flugzeuge zu reinigen.\n\nDie internationale Gemeinschaft wird durch wirksame und quantitativ notwendige Beitr\u00e4ge helfen, die Epidemie einzud\u00e4mmen und zu besiegen und den Menschen in Liberia, Sierra Leone und Guinea Hoffnung auf ein Leben nach der Epidemie zu geben. Deutschland leistet dabei einen hohen Anteil. Frau Staatsministerin B\u00f6hmer hat das sehr eindr\u00fccklich dargestellt.\n\nJa, es ist richtig und nicht zu leugnen, dass die -Dimension von fast allen Gebern und auch den Institutionen zu sp\u00e4t erkannt worden ist. Die Hilfe ist dann auch tats\u00e4chlich zu langsam angelaufen. Dabei sollten wir aber ber\u00fccksichtigen, Herr Kekeritz, dass diese Katastrophe aufgrund der Ansteckungsgefahren auch f\u00fcr die Hilfskr\u00e4fte eine besondere Herausforderung darstellt. Die normalen Abl\u00e4ufe von Materialtransporten mit Begleithilfspersonal wie bei Erdbeben und Wirbelst\u00fcrmen kommen hier nicht infrage.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56755,"sequence":997,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56756,"sequence":998,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Umso gr\u00f6\u00dfer sind deshalb meine Hochachtung und mein Respekt f\u00fcr die vielen Helfer vor Ort, seien es die Angestellten von Gesundheitseinrichtungen oder die freiwilligen Mitarbeiter von Hilfsorganisationen wie \u00c4rzte ohne Grenzen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56757,"sequence":999,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56758,"sequence":1000,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In gleicher Weise finde ich es bewundernswert, dass sich mittlerweile mehr als 3 000 Freiwillige der Bundeswehr und \u00fcber 1 000 Freiwillige - Freiwillige, Herr Movassat; wir k\u00f6nnen keine \u00c4rzte abordnen -","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56759,"sequence":1001,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Hat auch keiner gefordert!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56760,"sequence":1002,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"beim Deutschen Roten Kreuz f\u00fcr einen m\u00f6glichen Einsatz gemeldet haben. Diese Hilfskr\u00e4fte m\u00fcssen in besonderer Weise - das sind wir ihnen schuldig - einen Schutz vor Ansteckung erhalten: durch angemessene Ausbildung, durch Vorbereitung auf den Einsatz in einem fremden Land, in einem schwierigen Umfeld und nat\u00fcrlich durch die Garantie des R\u00fccktransports, falls sie sich doch anstecken sollten. Nach Umfragen in den Medien sagt die deutsche Bev\u00f6lkerung zu 51 Prozent, Ebolainfizierte sollen gar nicht erst hierherkommen und behandelt werden. Angesichts dessen finde ich, wir alle sollten dagegenhalten, insbesondere die Medien. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass die deutsche Bev\u00f6lkerung es durchaus akzeptiert, wenn wir Menschen aus diesen L\u00e4ndern und besonders den Helfern hier Hilfe anbieten und sie hier behandeln.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56761,"sequence":1003,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56762,"sequence":1004,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In unserem Entschlie\u00dfungsantrag behandeln wir die gesamte Bandbreite der notwendigen Hilfe. Herr Kekeritz, nat\u00fcrlich sind ganz viele Dinge - der Antrag wurde vor einigen Wochen formuliert - noch in der Umsetzung; einiges ist bereits getan. Auch die Frau Staatsministerin hat darauf hingewiesen, dass im Antrag einige Anregungen stehen, um die wir uns noch zu k\u00fcmmern haben. Sehr wohl hat der Antrag auch heute noch einen deutlichen Mehrwert, weil durch ihn eine Menge angesto\u00dfen wird. Allein durch die heutige Debatte bewirkt dieser Antrag das, was er bewirken sollte.\n\nEs ist bereits gesagt worden: Wir m\u00fcssen in den L\u00e4ndern auch nach der Epidemie Hilfe leisten. Ich selbst habe vor etwa drei Jahren Liberia besucht. Damals war die Situation so, dass auch zehn Jahre nach Ende des B\u00fcrgerkriegs dies das trostloseste Lebensumfeld war, das ich pers\u00f6nlich je gesehen habe. Selbst in den Augen der Kinder, die man sonst in verschiedenen L\u00e4ndern auch in den schlimmsten Lebenslagen lachen h\u00f6ren kann, habe ich nur Traurigkeit gesehen. Auch wenn es in den letzten Jahren in diesem Land einen Trend zum Positiven gegeben haben mag, wird es sicherlich noch lange dauern, bis sich das Land vom Ebolaschock erneut erholt haben wird. Der Internationale W\u00e4hrungsfonds rechnet allein f\u00fcr 2015 mit einem Wachstumseinbruch von 12 Prozent. Dies wird auch im menschlichen Bereich ganz tiefe Spuren hinterlassen.\n\nJa, auch ich bin der Meinung, dass wir uns dar\u00fcber unterhalten m\u00fcssen, wie wir entwicklungspolitisch verst\u00e4rkt am Aufbau und an der Unterst\u00fctzung der Gesundheitssysteme in den betroffenen L\u00e4ndern arbeiten k\u00f6nnen, damit sie zuk\u00fcnftig selbst besser in der Lage sind, einer solchen Epidemie zu begegnen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56763,"sequence":1005,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56764,"sequence":1006,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Bundeskanzlerin hat gestern hier erkl\u00e4rt, dass Ebola ein zentrales Thema des Euro-Gipfels und des ASEM-Gipfels sein wird. Sie hat sehr deutlich gemacht - da kann man ihr nur zustimmen -: Wir k\u00f6nnen dieses Problem nur alle gemeinsam, also international, wirksam bek\u00e4mpfen.\n\nGestern trafen sich die Gesundheitsminister auf EU-Ebene in Br\u00fcssel und haben die Ma\u00dfnahmen abgestimmt. Das hei\u00dft, die internationale Gemeinschaft geht dieses Problem gemeinsam an. Die abgestimmten und jetzt in Gang kommenden Ma\u00dfnahmen werden vor Ort z\u00fcgig sichtbar sein. Dann k\u00f6nnen wir vielleicht sagen: Wir folgen dem Aufruf der Pr\u00e4sidentin von Liberia, Frau Johnson Sirleaf: Die Menschen brauchen Hoffnung. Sie sollen wissen, dass wir die Seuche erfolgreich bek\u00e4mpfen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56765,"sequence":1007,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56766,"sequence":1008,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Karl Lauterbach f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56767,"sequence":1009,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56768,"sequence":1010,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich etwas zu der Debatte sagen, die ich hier verfolgt habe. In der Summe ist es so: Wir haben es hier mit einer Epidemie zu tun, die in dieser Form niemand jemals voraussehen konnte, die uns alle \u00fcberrascht hat, die auch die WHO vor Ort und viele Experten vor Ort \u00fcberrascht hat. Ich selbst habe in Burkina Faso und in dessen Umgebung Bekannte, die dort seit vielen Jahren als \u00c4rzte und Forscher arbeiten und relativ nahe an den dortigen Geschehnissen sind. Niemand hat absehen k\u00f6nnen, wie es dann gekommen ist. Das hat uns alle betroffen gemacht und best\u00fcrzt.\n\nMan muss sagen, dass \u00c4rzte ohne Grenzen die einzige Hilfsorganisation gewesen ist, die von Anfang an, und zwar schon \u00fcber den Juli hinweg, eine andere Einsch\u00e4tzung hatte.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56769,"sequence":1011,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56770,"sequence":1012,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage hier ganz klar: \u00c4rzte ohne Grenzen hatte recht. Wir haben uns get\u00e4uscht. Wir alle haben sp\u00e4t reagiert. Das hat aber, Herr Kollege Kekeritz, niemand sehen k\u00f6nnen. Das hat niemand absichtlich getan.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56771,"sequence":1013,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56772,"sequence":1014,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher hat es mich, offen gesagt, ein bisschen best\u00fcrzt, dass Sie gesagt haben, dass die Regierung hier nur auf \u00f6ffentlichen Druck und auf internationale Ver\u00f6ffentlichungen reagieren w\u00fcrde. Wir sind \u00fcber die Entwicklung genauso best\u00fcrzt gewesen wie Sie. Jeder von uns handelt, weil er das so f\u00fcr richtig h\u00e4lt, und er handelt nach seinem Gewissen. \u00dcber die Ma\u00dfnahmen kann man streiten; aber zu unterstellen, dass hier einige ein Gewissen haben, aber andere nur auf Druck reagieren, das geht bei dieser Epidemie nicht.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56773,"sequence":1015,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56774,"sequence":1016,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Lauterbach, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Kekeritz?","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56775,"sequence":1017,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, nat\u00fcrlich.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56776,"sequence":1018,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur ganz kurz. - Wollen Sie damit sagen, dass die Wissenschaft nicht wei\u00df, wie sich solche Infektionszy-klen, ob das Ebola, Grippe oder anderes ist, entwickeln? Sie wissen doch auch, dass nach dem Auftreten der ersten Infektionen das Personal noch reduziert worden ist, weil man einfach nicht wahrnehmen wollte, dass da ein Problem ist, weil man die Mittel nicht hatte. Wissenschaftlich besteht doch \u00fcberhaupt kein Zweifel dar\u00fcber, wie diese Ansteckungszyklen verlaufen. Oder vertreten Sie da eine andere Auffassung?","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56777,"sequence":1019,"sitzung":61,"speaker":"Charles M. Huber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht doch um die Strategie der Bek\u00e4mpfung!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56778,"sequence":1020,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Zun\u00e4chst einmal: Ich bin von der Ausbildung her Arzt und Epidemiologe","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56779,"sequence":1021,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56780,"sequence":1022,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"und habe einen entsprechenden Lehrstuhl an der Uni K\u00f6ln. Von daher kenne ich mich aus.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56781,"sequence":1023,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56782,"sequence":1024,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist tats\u00e4chlich so, dass jede Epidemie anders verl\u00e4uft.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56783,"sequence":1025,"sitzung":61,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56784,"sequence":1026,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Ebolaepidemie, die diesmal zu beobachten ist, hat einen ganz anderen Verlaufstypus: Die Sterblichkeit ist etwas niedriger, und die Phase, in der jemand jemanden infizieren kann, ist etwas l\u00e4nger. Daher ist der Verlauf ein ganz anderer als bei den Epidemien, die wir vorher gehabt haben - bei dem gleichen Erreger \u00fcbrigens.\n\nEs ist tats\u00e4chlich tragischerweise so, dass man das nicht wei\u00df. Das ist so. Man wei\u00df es nicht.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56785,"sequence":1027,"sitzung":61,"speaker":"Arnold Vaatz [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":375.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur die Gr\u00fcnen wissen es!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56786,"sequence":1028,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig ist aber, dass vor Ort eine Einsch\u00e4tzung gegeben werden kann. Da hatte \u00c4rzte ohne Grenzen die richtige Einsch\u00e4tzung. Die lokale WHO-Organisation hatte die falsche Einsch\u00e4tzung. Die Verantwortlichen sind ersetzt worden; das ist zu Recht passiert.\n\nWir haben hier nicht erst auf Druck gehandelt, sondern wir haben uns wie bei den vergangenen Epidemien auf die lokale Berichterstattung der WHO und einiger anderer Organisationen verlassen. Das will ich jetzt nicht im Detail ausf\u00fchren, weil das die Zeit sprengen w\u00fcrde. Aber es ist tats\u00e4chlich so gewesen: \u00c4rzte ohne Grenzen war die einzige Organisation mit der richtigen Einsch\u00e4tzung. Noch am 4. August - Sie haben eben den 8. August genannt - hat die lokale WHO-Organisation gesagt, die Seuche verlaufe so wie bei den fr\u00fcheren Epidemien. Am 8. August hat man das korrigiert. Vorher war das also eine Fehleinsch\u00e4tzung.\n\nDann haben wir aber unmittelbar reagiert. Ich k\u00f6nnte jetzt im Detail beschreiben, was passiert ist. Zum Beispiel haben wir zwei lokale Labore vor Ort unterhalten, um den Verlauf der Infektion vor Ort kontrollieren zu k\u00f6nnen. Es gab eine Vorabexpedition. Wir haben sehr fr\u00fch einen Krisenstab eingerichtet. Es gibt eine Reihe von Dingen, die wir gemacht haben. Es kann sein, dass nicht alles gemacht wurde, was h\u00e4tte gemacht werden sollen - das will ich gar nicht bestreiten -, aber wir sollten in dieser Diskussion ehrlich miteinander umgehen.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56787,"sequence":1029,"sitzung":61,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":93.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56788,"sequence":1030,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gab eine Fehleinsch\u00e4tzung, aber niemand hat hier gegen sein Gewissen gehandelt.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56789,"sequence":1031,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56790,"sequence":1032,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben jetzt konkret Folgendes vor: Wir bringen zwei Kliniken vor Ort in Betrieb - in Zusammenarbeit von THW, Bundeswehr und DRK. Freiwillige werden derzeit in W\u00fcrzburg ausgebildet, \u00fcbrigens gemeinsam mit \u00c4rzte ohne Grenzen, aber auch mit dem DRK. Diese Ausbildung verl\u00e4uft sehr gut. Nach dem, was wir bisher verfolgen k\u00f6nnen, wird diese Ausbildung zeitgerecht vorbereitet. Wir bilden eine Luftbr\u00fccke. Wir r\u00fcsten derzeit ein Flugzeug um, mit dem Helfer, die sich infizieren, zur\u00fcckgebracht werden k\u00f6nnen. Wir haben 50 Klinikbetten an sieben Standorten. Nicht alle dieser 50 Klinikbetten k\u00f6nnen gleichzeitig betrieben werden. Man geht davon aus, dass zum jetzigen Zeitpunkt vielleicht zwei Drittel betrieben werden k\u00f6nnen; der Rest kann aber in relativ kurzer Zeit hochger\u00fcstet werden.\n\nMan kann zwar sagen: Die Kapazit\u00e4t ist zu gering. - Das ist aber auf jeden Fall die h\u00f6chste Kapazit\u00e4t, die ein europ\u00e4isches Land derzeit vorh\u00e4lt. Das ist auch der Grund, weshalb wir derzeit Patienten aufnehmen, und zwar nicht nur Deutsche, sondern auch Ausl\u00e4nder. Das machen wir zu Recht; denn wir haben eine gute Kapazit\u00e4t. Wir bringen sie voll ein.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56791,"sequence":1033,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56792,"sequence":1034,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir versuchen, unsere Bem\u00fchungen zu koordinieren. Wir arbeiten mit der speziellen Stelle zusammen, die daf\u00fcr von der UN in New York eingerichtet worden ist. Ebenfalls sehr eng arbeiten wir mit einer entsprechenden europ\u00e4ischen Stelle, ECHO, zusammen. Diese beiden Einrichtungen arbeiten zusammen. Wir koordinieren unsere Pl\u00e4ne auch mit den Nichtregierungsorganisationen, insbesondere mit \u00c4rzte ohne Grenzen, die sogar in unser Ausbildungsprogramm eingebunden sind.\n\nEs ist richtig, dass wir nicht sofort das Geld zur Verf\u00fcgung gestellt haben, was wir h\u00e4tten zur Verf\u00fcgung stellen sollen. Wir stellen aber jetzt mehr zur Verf\u00fcgung als jedes andere europ\u00e4ische Land. In der Summe sind es immerhin fast 150 Millionen Euro. Selbstverst\u00e4ndlich sind wir bereit, mehr zur Verf\u00fcgung zu stellen, wenn das notwendig sein sollte.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56793,"sequence":1035,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56794,"sequence":1036,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will zum Abschluss noch etwas zu dem vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag sagen. Es ist klar, dass er zum Teil veraltet ist.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56795,"sequence":1037,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eZum Teil veraltet\u201c! Na ja, da sind wir uns wenigstens einig!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56796,"sequence":1038,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Das gilt - auch das ist ganz klar - f\u00fcr jeden Antrag. Wenn ein Antrag eingebracht wird, dauert es halt eine Zeit, bis er diskutiert wird. Insofern habe ich noch nie einen Antrag gesehen, der nicht ein St\u00fcck weit veraltet gewesen w\u00e4re.\n\nDer Antrag hatte das Ziel, diese wichtige Diskussion im Bundestag einmal offen und konstruktiv nach vorne gerichtet zu f\u00fchren.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56797,"sequence":1039,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56798,"sequence":1040,"sitzung":61,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":127.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann frage ich mich, warum Sie unserem Antrag nicht zugestimmt haben vor einem Monat!","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56799,"sequence":1041,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":497.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb m\u00f6chte ich darum bitten, dass wir in Zukunft - das ist jetzt keine Abrechnung mit den bisher erfolgten Redebeitr\u00e4gen - zu einer konstruktiven, \u00fcber die Fraktionsgrenzen hinweggehenden Zusammenarbeit kommen, damit wir f\u00fcr diejenigen ein Vorbild sind, bei denen ich mich abschlie\u00dfend im Namen der gesamten SPD-Fraktion bedanken m\u00f6chte: Das sind die Menschen, die vor Ort, aus der ganzen Welt kommend, bei der Bek\u00e4mpfung dieser Seuche zusammenarbeiten und daf\u00fcr ihr Leben riskieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56800,"sequence":1042,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56801,"sequence":1043,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD zu der vereinbarten Debatte \u201eDeutschlands Beitrag zur Eind\u00e4mmung der Ebola-Epidemie\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/2841, den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD auf Drucksache 18\/2607 anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Oppositionsfraktionen angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 26 auf:\n\nBeratung des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (18. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 56 a der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nTechnikfolgenabsch\u00e4tzung (TA)\n\nFernerkundung: Anwendungspotenziale in Afrika\n\nDrucksache 18\/581\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Tobias Zech f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56802,"sequence":1044,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ebola-Epidemie","top_id":1901,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56803,"sequence":1045,"sitzung":61,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Themen \u201eTechnikfolgenabsch\u00e4tzung\u201c bzw. \u201eSatellitenfernerkundung in Afrika\u201c sind sicherlich nicht so emotional besetzt und so aktuell wie das Thema \u201eEbola\u201c; aber ich denke schon, dass wir jetzt \u00fcber Techniken sprechen, die uns in Zukunft auch bei der Entwicklungszusammenarbeit helfen k\u00f6nnen. Die Weltraumtechnik ist lebensnotwendig geworden. Das gilt nicht nur f\u00fcr das Telefonieren bzw. f\u00fcr das morgendliche Abrufen von Nachrichten oder des Wetters; denn l\u00e4ngst bringt der Blick von fern - das hei\u00dft \u00fcber Satelliten - ein pr\u00e4zises Bild von einer Vielfalt \u00f6kologischer und sozialer Herausforderungen weltweit.\n\nDie Satellitentechnik erlaubt es mittlerweile, Gegenst\u00e4nde von unter einem Meter Gr\u00f6\u00dfe aus mehreren Hundert Kilometern Entfernung zu beobachten. Die Fernerkundungstechnologie ist die Zukunftstechnologie. Mit ihr k\u00f6nnen wir unseren Planeten auf das Genaueste erkunden, vermessen und verstehen. Die Frage, die auch im Bericht des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung analysiert wurde, lautet f\u00fcr uns heute: Wie kann diese Technologie genutzt und weiterentwickelt werden, um einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Beitrag zu einer nachhaltigen Entwicklung zu leisten?\n\nWelche M\u00f6glichkeiten bietet diese Technologie f\u00fcr Afrika?\n\nNach Absch\u00e4tzung des Weltklimarates ist Afrika der durch den Klimawandel am meisten bedrohte Kontinent. Wasser beispielsweise ist zu einer immer kostbareren Ressource in Teilen Afrikas geworden. Es gibt weltweit bereits mehrere Fernerkundungsinitiativen, um diese Folgen anzugehen. Die TIGER-Initiative der Europ\u00e4ischen Weltraumorganisation, ESA, beispielsweise b\u00fcndelt verschiedene Einzelprojekte: von der Suche nach Grundwasser bis zur Hochwasserpr\u00e4vention in fluss-nahen Regionen.\n\n1999 wurde von der ESA und der franz\u00f6sischen Raumfahrtagentur CNES mit der Charta \u201eSpace and -Major Disasters\u201c ein Verbund internationaler Raum-fahrt-agenturen gegr\u00fcndet. Dank der Charta k\u00f6nnen in Katastrophenf\u00e4llen innerhalb k\u00fcrzester Zeit Daten zur Verf\u00fcgung gestellt werden, die f\u00fcr das schlichte \u00dcberleben der Menschen in Notsituationen wie im S\u00fcdsudan entscheidend sein k\u00f6nnen.\n\nAls 2004 aufgrund der Konflikte in Darfur Millionen Menschen auf der Flucht waren, konnten mithilfe von satellitengest\u00fctzten Daten ohne gr\u00f6\u00dferen Zeitverlust Pl\u00e4tze zur Brunnenbohrung gefunden werden. Erst im Juli dieses Jahres stellte der Verbund internationaler Raumfahrtagenturen genauestes Kartenmaterial zur Verf\u00fcgung, welches das Ausma\u00df der starken \u00dcberflutungen in der Regenzeit skizziert. Dies war eine entscheidende Grundlage f\u00fcr die Arbeit der Hilfsorganisationen bei der Versorgung Zehntausender Obdachloser.\n\nAuch das DLR unter F\u00fchrung von Professor W\u00f6rner ist seit 2010 Vollmitglied. Seitdem helfen Daten aus dem bayerischen Oberpfaffenhofen beim Krisenmanagement. Dieses System der schnellen, unb\u00fcrokratischen Nothilfe der Charta zeigt besonders deutlich, dass die Erd-beobachtung dringend notwendige Geoinformationen wie kein anderes Instrumentarium liefert.\n\nUm diese Technologie weiter auszubauen und zuk\u00fcnftig st\u00e4rker f\u00fcr die deutsche Entwicklungszusammenarbeit zu nutzen, muss aus meiner Sicht erst einmal ein gro\u00dfes Missverst\u00e4ndnis aus dem Weg ger\u00e4umt werden, n\u00e4mlich das Missverst\u00e4ndnis, dass sich diese Technologie einmal selber tragen wird. Es ist eben nicht so, dass wir hier durch den Verkauf von Daten die Technik und die Innovationen absichern k\u00f6nnen. Satellitendaten sind die notwendige Infrastruktur. Es ist auch nicht so, dass BMW erst Stra\u00dfen bauen muss, bevor es Autos verkaufen kann. Die Wertsch\u00f6pfungskette in der Fern-beobachtung beginnt erst mit der Auswertung und nicht mit dem Bau von Satelliten. Daher ist es klar, dass wir ein staatliches Mandat daf\u00fcr brauchen, das den freien Zugang zu diesen Daten absichert.\n\nDas Flaggschiffprogramm der Europ\u00e4ischen Union, die gemeinsame Mission COPERNICUS, setzt auf diesen Ansatz. Die Daten der europ\u00e4ischen Satellitenflotte, sogenannter Sentinels, sollen frei verf\u00fcgbar sein. Die Kerndienste von COPERNICUS k\u00f6nnten auch f\u00fcr Afrika eine hilfreiche Fernerkundungsinfrastruktur bieten. Geoinformationen der Klimainformationsdienste beispielsweise k\u00f6nnen helfen, Strategien und politische Ma\u00dfnahmen zur Anpassung an die Folgen des Klimawandels zu entwickeln.\n\nDaneben setzen wir aber auch Standards. In ihrer Raumfahrtstrategie von 2011 formulierte die Bundes-regierung das Ziel, unsere F\u00e4higkeiten im Bereich der X-Band-Radarsysteme auszubauen. Mit Missionen wie TerraSAR-X und TanDEM-X sind wir weltweit f\u00fchrend. Mit den zwei Satelliten soll zuk\u00fcnftig ein genaues, dreidimensionales Abbild unserer Erde erm\u00f6glicht werden. Insbesondere beim Katastrophenmanagement im Rahmen der Charta \u201eSpace and Major Disasters\u201c ist ein solches Lagebild notwendig. Wesentlich verantwortlich f\u00fcr die Mission, das hei\u00dft f\u00fcr die Analyse der Daten, aber auch f\u00fcr die Planung und Durchf\u00fchrung der Mission, ist das Deutsche Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt. Daher wundert es mich schon ein bisschen, dass - dies erkennt man, wenn man sich den TAB-Bericht durchliest - diese Forschungseinrichtung viel zu wenig Beachtung findet und mit den Spezialisten vor Ort nicht in notwendiger Weise diskutiert wurde.\n\nJa, auch ich musste meine erste Euphorie etwas z\u00fcgeln. Bei Erdfernbeobachtung sprechen wir von hochkomplexen Systemen. Nur wenige L\u00e4nder in Afrika sind derzeit in der Lage, den notwendigen Technologieaufbau zu leisten. Lediglich S\u00fcdafrika hat mit dem Bau und Betrieb von Satelliten in Eigenregie begonnen.\n\nLangfristig m\u00fcssen wir an einem nachhaltigen Kapazit\u00e4tenaufbau in Afrika arbeiten. Die afrikanischen Staaten sollten imstande sein, Geoinformationsdaten eigenst\u00e4ndig zu verwerten. Das BMBF f\u00f6rdert bereits mit verschiedenen Projekten die Etablierung einer Forschungsinfrastruktur mit regionalen Kompetenzzentren. Seit 2001 st\u00e4rkt die EU gemeinsam mit EUMETSAT in einem Technologietransferprogramm den Aufbau von Governance-Strukturen.\n\nAber uns muss klar sein, dass dies ein langsamer und z\u00e4her Prozess ist. Dar\u00fcber hinaus fehlen in vielen L\u00e4ndern die notwendigen Nutzergruppen, sprich: die \u00f6ffentlichen Institutionen. Kurzfristig sollte daher das DLR im Verbund mit internationalen Raumfahrtagenturen nicht nur die Satelliteninfrastruktur bereitstellen, sondern auch die Datenverarbeitung garantieren. Dennoch sehe ich bei keinem anderen Kontinent so viele Ansatzpunkte f\u00fcr die Verwendung von satellitengest\u00fctzten Geoinformationssystemen. Afrika kann diese Chancentechnologie brauchen. Afrika ist f\u00fcr uns ein Zukunfts- und Chancenkontinent, und wir haben die richtige Technologie daf\u00fcr.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56804,"sequence":1046,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56805,"sequence":1047,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht der Kollege Niema Movassat.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56806,"sequence":1048,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56807,"sequence":1049,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir debattieren heute \u00fcber die Anwendungspotenziale der Fern-erkundung in Afrika. Das klingt etwas sperrig. Worum geht es? Kurz gesagt geht es um den entwicklungspolitischen Beitrag, den satellitengest\u00fctzte Systeme aktuell in Afrika leisten, und um die Frage, was diese Systeme potenziell leisten k\u00f6nnten. Hierzu liegt uns eine umfangreiche Studie vor.\n\nIn unserer heutigen hochtechnologisierten Zeit sind der Zugang zur Fernaufkl\u00e4rung und die Kontrolle \u00fcber solche Systeme von gro\u00dfer Bedeutung, auch und gerade f\u00fcr einen durch koloniale und neokoloniale Ausbeutung gebeutelten Kontinent wie Afrika. Dabei spielen mehrere Faktoren eine Rolle, allen voran die unmittelbar entwicklungsrelevanten Aspekte, auf die der Zugang zu gesammelten Daten aus Fernaufkl\u00e4rungssystemen Einfluss hat. Insbesondere in schwer zug\u00e4nglichen Gegenden liegen die Vorteile auf der Hand: In den Bereichen der Ern\u00e4hrungssicherheit und -souver\u00e4nit\u00e4t, der Bek\u00e4mpfung von W\u00fcstenbildung, des Erosionsschutzes, des Klimaschutzes sowie der Stadtentwicklung kann eine richtig eingesetzte Fernaufkl\u00e4rung von unsch\u00e4tzbarem Wert sein.\n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel nennen, das dies ein wenig veranschaulicht: Die mobile Telekommunikation ist ebenfalls satellitengest\u00fctzt. Sie hat in Afrika weitgehend das Festnetz \u00fcberfl\u00fcssig gemacht bzw. daf\u00fcr gesorgt, dass es einen Sprung direkt zur mobilen Kommunikation gegeben hat. Der fl\u00e4chendeckende Aufbau der kostenintensiven Festnetztechnologie wurde damit unn\u00f6tig. Pl\u00f6tzlich sind die abgelegensten Gebiete in das System der weltweiten Kommunikation eingebunden. Das nutzt auch der lokalen Wirtschaft in allen Sektoren.\n\nHinzu kommt, dass die mitunter ausgefeiltesten Innovationen in diesem Bereich mittlerweile aus den L\u00e4ndern Afrikas kommen. Am bekanntesten ist hier sicherlich das Bezahlsystem M-Pesa, das in Kenia entwickelt wurde. Es erm\u00f6glicht die bargeldlose Zahlung. Das Handy wird damit zum Bankkonto, das Guthaben darauf zum Zahlungsmittel. Die Sicherheit der Menschen wird erh\u00f6ht, weil sie eben nicht mehr kilometerweite Reisewege zur n\u00e4chsten Bank auf sich nehmen m\u00fcssen. Diese Technologie hat sich von Kenia nach Afghanistan, Indien und S\u00fcdafrika verbreitet und erm\u00f6glicht \u00fcberall wirtschaftliche Entwicklung. Selbst in Europa wird teilweise \u00fcber die Einf\u00fchrung diskutiert.\n\nWir wissen jedoch sp\u00e4testens seit der Entdeckung der Kernspaltung und der Entwicklung der Atombombe: Es gibt keine unschuldige Wissenschaft. Technologie ist eben nicht neutral. Alle Technologiebegeisterung muss ihre Grenzen finden, wenn es um grundlegende moralische, politische und wirtschaftliche Kernfragen geht. So wirft auch die Fernaufkl\u00e4rung Fragen auf, Fragen, die die Entwicklungspolitik benennen und diskutieren muss; denn wir reden bei der Fernaufkl\u00e4rung von einer Technologie, deren Anwendungspraxis zeigt, dass das Recht des St\u00e4rkeren gilt.\n\nDas beginnt damit, dass der 1986 international verabschiedete Prinzipienkatalog f\u00fcr die Fernaufkl\u00e4rung massiv staatliche Hoheitsrechte verletzt. Auch ohne vorherige Zustimmung und das Wissen der betroffenen Staaten k\u00f6nnen Erkundungsaktivit\u00e4ten ihrer Staatsgebiete aus dem Weltraum vorgenommen werden. Das Urheberrecht bez\u00fcglich der gewonnenen Daten liegt ausschlie\u00dflich beim Satellitenbetreiber. Das gilt zwar f\u00fcr alle gleicherma\u00dfen, aber in der Praxis sind davon nat\u00fcrlich vor allem die L\u00e4nder des S\u00fcdens betroffen, die nicht \u00fcber Fernaufkl\u00e4rungssysteme verf\u00fcgen, um selber die entsprechenden Daten erheben zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56808,"sequence":1050,"sitzung":61,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen doch die Daten bekommen!","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56809,"sequence":1051,"sitzung":61,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Zynisch wird es, wenn umgekehrt die Industriel\u00e4nder selbst hoheitsrechtliche Anspr\u00fcche auf hochaufl\u00f6sende Daten \u00fcber ihre Territorien aus Sicherheitsgr\u00fcnden geltend machen.\n\nMeine Damen und Herren, die vorliegende Studie zeigt, dass die Fernaufkl\u00e4rung unsch\u00e4tzbare Entwicklungspotenziale bietet. Derzeit zementiert sie jedoch eher das ohnehin krasse weltweite Gef\u00e4lle zwischen Nord und S\u00fcd. Sie ist nat\u00fcrlich auch milit\u00e4risch nutzbar. Ohne Fernaufkl\u00e4rung w\u00e4re der Einsatz von Drohnen nicht m\u00f6glich, von Drohnen, die Menschen t\u00f6ten wie in Somalia und damit die Sicherheit gef\u00e4hrden; denn aus dem US-Drohnenkrieg in Pakistan wissen wir, dass auch Zivilisten zu Opfern werden k\u00f6nnen.\n\nWir als Linke begr\u00fc\u00dfen den Gro\u00dfteil der entwicklungspolitischen Handlungsoptionen, die die Studie aufzeigt. Zwei m\u00f6chte ich herausgreifen, die ich f\u00fcr sehr wichtig halte: Erstens m\u00fcssen die technologischen Entwicklungen unter politischer Kontrolle durch \u00f6ffentliche Forschungs- und Technikeinrichtungen erfolgen und d\u00fcrfen nicht privatisiert werden, und zweitens fordern wir die Bundesregierung und die EU auf, einen freien Zugang zu Fernerkundungsdaten zu gew\u00e4hrleisten. Dies ist in den USA schon lange der Fall. Auch China und Brasilien gehen da den richtigen Weg: Sie stellen den Anwendern in Afrika die Daten ihrer Fernerkundung kostenlos zur Verf\u00fcgung.\n\nIn diesem Zusammenhang brauchen wir nat\u00fcrlich auch einen Technologietransfer in die L\u00e4nder Afrikas, also Schulungen, Kompetenzweitergabe und Unterst\u00fctzung bei der Auswertung dieser Daten.\n\nWenn wir das gew\u00e4hrleisten, dann kann die Fernaufkl\u00e4rung f\u00fcr die L\u00e4nder Afrikas, gerade f\u00fcr die abgelegenen Gebiete, eine echte Entwicklungschance bieten.\n\nDanke.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56810,"sequence":1052,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56811,"sequence":1053,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Gabriela Heinrich f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56812,"sequence":1054,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56813,"sequence":1055,"sitzung":61,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegen und Kolleginnen! In vielen L\u00e4ndern Afrikas mangelt es an ausreichenden Daten \u00fcber Wasservorkommen, Wald, Landnutzung, W\u00fcstenbildung und vieles mehr. F\u00fcr die Planung von Entwicklung ist eine solide Datengrundlage aber unerl\u00e4sslich. Nur wenn man wei\u00df, wie sich der Waldbestand ver\u00e4ndert, wenn man wei\u00df, wo Entwaldung stattfindet, kann der Wald angemessen gesch\u00fctzt werden. Wenn L\u00e4nder solche Daten nicht haben, fehlt ihnen eine wichtige Grundlage f\u00fcr Entwicklung.\n\nBei der Fernerkundung zur zivilen Nutzung k\u00f6nnen mithilfe von Satelliten wichtige Geoinformationen gewonnen werden. Dabei geht es um ein breites Spektrum, das gerade auch f\u00fcr Afrika interessant ist. Klar ist jedoch: Die wenigsten L\u00e4nder in Afrika verf\u00fcgen \u00fcber die finanziellen Ressourcen, eigene Satelliten zu finanzieren und auf diese Weise eigene Geoinformationen zu gewinnen. Wenn wir \u00fcber Fernerkundung in Afrika und die Rolle der deutschen Entwicklungspolitik reden, muss es daher auch um das Thema Kooperation gehen.\n\nOhne Einbeziehung der afrikanischen L\u00e4nder besteht letztlich immer eine Abh\u00e4ngigkeit vom Wohlwollen der L\u00e4nder, die sich in diesem Bereich engagieren. Deutschland kann hier Vorbild sein und sich auf europ\u00e4ischer Ebene und international f\u00fcr echte Kooperation mit Afrika einsetzen. Es kann daf\u00fcr werben, dass relevante Informationen aus der Fernerkundung auch den L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung gestellt werden, die sich die Technik nicht leisten k\u00f6nnen. Und ich denke, genau f\u00fcr dieses Vorgehen ist der vorliegende Bericht eine gute Grundlage.\n\nDer vorliegende Bericht des B\u00fcros f\u00fcr Technikfolgen-Absch\u00e4tzung beim Deutschen Bundestag liefert nicht nur einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber die derzeitigen technischen M\u00f6glichkeiten der Erdfernerkundung, sondern stellt auch die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr zuk\u00fcnftige Kooperationen mit Afrika in diesem Bereich vor. Wenn bereits verf\u00fcgbare Fernerkundungsdaten der technologief\u00fchrenden L\u00e4nder verf\u00fcgbar gemacht w\u00fcrden, w\u00e4re dies eine m\u00f6gliche Alternative zum Bau eigener teurer Satelliten. F\u00fcr politisch instabile Regionen sollte es die einzige Alternative sein. Denn bei der Fernerkundung besteht das Risiko, dass Satellitenbauteile oder Bodenstationen milit\u00e4risch genutzt werden. In politisch instabile Regionen darf es daher keinen Technologietransfer geben.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56814,"sequence":1056,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56815,"sequence":1057,"sitzung":61,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Klar ist, dass die Fernerkundung derzeit keinen Schwerpunkt der deutschen Entwicklungszusammenarbeit darstellt und auch in Zukunft keiner sein wird. Es gibt aber durchaus Potenziale, vor allem in der Landpolitik, bei der Landnutzung und im Klimamonitoring. Gerade im Hinblick auf den Waldsektor geht der Bericht davon aus, dass die Anwendung von Fernerkundungsdaten durch die deutsche Entwicklungszusammenarbeit wahrscheinlich weiter an Bedeutung gewinnen wird.\n\nDie Ver\u00e4nderung der Umwelt erfolgt einerseits durch den Eingriff des Menschen, zum Beispiel durch die Nutzung von Holz, durch Viehhaltung und Entwaldung; hinzu kommt der Klimawandel. Jedoch verf\u00fcgen ausgerechnet die L\u00e4nder, die mit am st\u00e4rksten unter den Ver\u00e4nderungen ihrer Umwelt leiden, oft nur \u00fcber unzureichende Datenbest\u00e4nde. Hier k\u00f6nnen Satellitendaten eine wichtige Informationsgrundlage sein, um den Zustand und die Ver\u00e4nderung der Umwelt ausreichend zu erfassen.\n\nEine bessere Datengrundlage k\u00f6nnte auch politische Diskussionen in einem Land voranbringen. Wir sehen das ja auch an Beispielen: Handlungsdruck entsteht meist durch Information. Der Schutz des Regenwaldes ist auch deswegen weltweit ein Thema, weil wir wissen, dass eine Entwaldung stattfindet, und wir wissen, in welchem Ausma\u00df sie stattfindet. Dieses Wissen steigert nicht nur den Handlungsdruck auf die Politik - sowohl in den betroffenen L\u00e4ndern, als auch international -, sondern sensibilisiert auch die Bev\u00f6lkerung. Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass die Daten ver\u00f6ffentlicht werden und einschl\u00e4gige Nichtregierungsorganisationen auch Zugriff auf sie haben.\n\nDer Bericht verweist auf verschiedene Projekte im Bereich der Fernerkundung, an denen auch deutsche Institutionen beteiligt sind, zum Beispiel das Waldmonitoring in Somaliland oder die Ma\u00dfnahmen zum Erhalt des gr\u00f6\u00dften grenz\u00fcberschreitenden Waldgebietes Westafrikas in der Elfenbeink\u00fcste.\n\nDer in Planung befindliche nationale Fernerkundungssatellit EnMAP soll unter anderem auch f\u00fcr Monitoringma\u00dfnahmen zur Verhinderung von Entwaldung und Waldsch\u00e4digungen konzipiert werden. Generell gilt, dass man insbesondere Luftbilder ben\u00f6tigt, um Waldschutz effektiv zu \u00fcberwachen und Ver\u00e4nderungen nachzuverfolgen. Darauf basierend kann dann weitergehend analysiert werden, welche Typen von Vegetation im Wald in welchem Ausma\u00df wachsen.\n\nEin weiteres Beispiel f\u00fcr die Verwendungsm\u00f6glichkeit der Fernerkundung - der Kollege Movassat hat es schon gesagt - ist die Urbanisierung in Afrika. Wir haben hier im Bundestag in K\u00fcrze eine Anh\u00f6rung zu diesem Thema; denn die schnell wachsenden St\u00e4dte stellen die Entwicklungspolitik einerseits vor gro\u00dfe Herausforderungen, sie bieten andererseits aber auch viele Chancen. Im Bereich der Stadtentwicklung gab es bisher noch nicht viele Projekte der Fernerkundung mit deutscher Beteiligung. Der Bericht sieht aber auch hier durchaus Potenziale, zum Beispiel f\u00fcr die Kartierung von Siedlungsgebieten. Eine erfolgreiche Stadtplanung braucht - neben solchen Dingen wie Rechtssicherheit in Bezug auf Land- und Eigentumsrechte - auch eine gute Datengrundlage und Geoinformationen, auch deswegen, weil Urbanisierung und Katastrophenschutz zusammengeh\u00f6ren.\n\nDer Weltrisikobericht 2014 hat darauf hingewiesen, dass schnell wachsende St\u00e4dte besonders verwundbar sind, zumal gerade Slums oft in solchen Gebieten entstehen, die gegen\u00fcber Naturgefahren besonders exponiert sind, zum Beispiel an Flussufern und Hanglagen.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56816,"sequence":1058,"sitzung":61,"speaker":"Stefan Rebmann [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Oder Epidemien wie Ebola!","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56817,"sequence":1059,"sitzung":61,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die deutsche Entwicklungspolitik geht es also auch darum, die Resilienz, also die Widerstandsf\u00e4higkeit der schnell wachsenden St\u00e4dte zu st\u00e4rken. Damit k\u00f6nnen wir dazu beitragen, dass nicht jede Naturkatastrophe so viele Menschenleben kostet.\n\nDer Bericht des B\u00fcros f\u00fcr Technikfolgen-Absch\u00e4tzung liefert Beispiele daf\u00fcr, wie die Fernerkundung im Katastrophenschutz einsetzbar ist. So wurde 1999 unter anderem auf Initiative der Europ\u00e4ischen Weltraumorganisation ESA die Internationale Charta f\u00fcr Weltraum und Naturkatastrophen entwickelt. Im Falle einer Katastrophe k\u00f6nnen in diesem Rahmen Fernerkundungsdaten erhoben, ausgewertet und zur Verf\u00fcgung gestellt werden, um Hilfsma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen. Das Deutsche Zentrum f\u00fcr Luft- und Raumfahrt ist ein Mitglied der Charta. In der Vergangenheit konnten zum Beispiel nach einem Zyklon oder einer Flut in Madagaskar entsprechende Daten an Katastrophenschutzorganisationen vor Ort weitergegeben werden.\n\nDas Beispiel der Charta zeigt jedoch auch ein Problem auf: Bisher sind lediglich Algerien und Nigeria als Kooperationspartner der Internationalen Charta f\u00fcr Weltraum und Naturkatastrophen beteiligt. Es ist gerade aus entwicklungspolitischer Sicht wichtig und sinnvoll, weitere L\u00e4nder in Afrika einzubeziehen, und zwar ganz im Sinne der afrikapolitischen Leitlinien der Bundesregierung: als Partner. Der Bericht regt auch hier Leuchtturmpartnerschaften mit ausgew\u00e4hlten afrikanischen L\u00e4ndern an.\n\nDer Bericht des B\u00fcros f\u00fcr Technikfolgen-Absch\u00e4tzung weist auch darauf hin, dass die Grundlage f\u00fcr eine deutsche ressort\u00fcbergreifende Strategie eine vorherige Inventur der bestehenden Aktivit\u00e4ten in der Anwendung der Fernerkundung in Afrika ist. Ich zitiere:\n\nMit einer solchen Inventur k\u00f6nnte ein Geoinformationssystem aufgebaut werden, das Daten zu Afrikaaktivit\u00e4ten b\u00fcndelt und dadurch die Planung zuk\u00fcnftiger Projekte wie auch die Transparenz der Entwicklungszusammenarbeit verbessern kann.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Bericht weist auch darauf hin, dass es bei der Fernerkundung nicht in erster Linie darum geht, in Gro\u00dfprojekte der Weltraumtechnologie zu investieren. Es geht vor allem um die notwendige St\u00e4rkung der Auswerte- und Anwendungstechniken, zum Beispiel zugunsten des Umweltmonitorings. Deswegen ist es wichtig, dass dieser Bericht auch in der Raumfahrtpolitik der Bundesregierung Ber\u00fccksichtigung findet, und nicht nur hier. So mahnt der Bericht auch eine bessere Koordination der deutschen Technologie\u001e, Wirtschafts\u001e, Wissenschafts- und Entwicklungspolitik an. Das kann ich nur unterst\u00fctzen. Bei einer Weiterentwicklung der Raumfahrtstrategie m\u00fcssen entwicklungspolitische Fragen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56818,"sequence":1060,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56819,"sequence":1061,"sitzung":61,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Der uns vorliegende Bericht ist das beste Argument daf\u00fcr.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56820,"sequence":1062,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56821,"sequence":1063,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Uwe Kekeritz hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56822,"sequence":1064,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Fernerkundung ist keine neue Technik. Es gibt sie schon seit relativ langer Zeit. Wir k\u00f6nnen heute feststellen, dass sie immer besser und immer effizienter wird, und es gibt in letzter Zeit auch immer mehr Einsatzgebiete. Herr Movassat und Frau Heinrich haben die Bereiche genannt: Klimaforschung, Erfassung von Bewegungsdaten, Dokumentation der W\u00fcstenausbreitungen; auch in Bezug auf Tsunamis k\u00f6nnen die Daten eine gro\u00dfe Hilfestellung sein.\n\nErkenntnisse sind mit der Fernerkundung einfach zu gewinnen, wenn das System einmal etabliert ist. Dieses System ist, denke ich, als sehr effizient zu bezeichnen. Wir wissen allerdings, dass jede Technologie die Gefahr birgt, missbraucht zu werden. Es ist nicht unsere Aufgabe, Regeln und Methoden zu finden, wie man diesen Missbrauch eingrenzen kann. Da m\u00fcssen die Experten ran. Sie m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen und Regeln entwickeln, die einen Missbrauch verhindern.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56823,"sequence":1065,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56824,"sequence":1066,"sitzung":61,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Gefahr sollten wir auf keinen Fall auf die leichte Schulter nehmen. Es w\u00e4ren zum Beispiel folgende Fragen zu kl\u00e4ren: Wer hat Zugriff auf die Daten? Wie werden die Daten politisch oder wirtschaftlich in Handlungsfelder umgesetzt? Nat\u00fcrlich ist auch zu fragen, welche Kosten den L\u00e4ndern entstehen.\n\nWenn wir jetzt sagen: \u201eF\u00fcr Afrika ist das eine gute Sache; wir wollen mit s\u00e4mtlichen L\u00e4ndern Partnerschaften eingehen\u201c, dann m\u00fcssen wir auch sagen: Wenn die L\u00e4nder sich das leisten k\u00f6nnen, wenn sich diese Grenzkosten auszahlen, dann haben wir nichts dagegen. - Aber ich sehe das bei den meisten afrikanischen L\u00e4ndern nicht.\n\nWir sollten uns in den Beratungen in den Aussch\u00fcssen einem Punkt zuwenden, der im Bericht festgehalten ist: In der Bundesregierung sind die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Fernerkundung auf viele Ressorts verteilt. Eine systematische Zusammenstellung fehlt ganz offensichtlich. Damit ist die Frage nach der Koh\u00e4renz gestellt. Wir verschenken hier offensichtlich Potenzial. Vermutlich erh\u00f6hen wir auch das Missbrauchsrisiko. Es w\u00e4re besser, die Aktivit\u00e4ten Deutschlands in der Bundesregierung zu b\u00fcndeln und mit denen der EU-Partner zusammenzuf\u00fchren. Das w\u00e4re ein Gewinn f\u00fcr uns und unsere afrikanischen Partner.\n\nEs ist schon sehr viel Richtiges gesagt worden. Ich m\u00f6chte vor einem Argument warnen: Man sagt, dass dieses Fernerkundungssystem uns die M\u00f6glichkeit bietet, Hungerkatastrophen zu verhindern. In diesem Zusammenhang weist man in den Medien oft auf die Situation in Somalia im Jahr 2011 hin und sagt ganz lapidar: H\u00e4tte man dieses Fernerkundungssystem damals effektiv eingesetzt, dann h\u00e4tte man gewusst, dass die Ernten nicht eingebracht werden k\u00f6nnen, weil es zu trocken ist; dann h\u00e4tte die Weltgemeinschaft rechtzeitig reagieren k\u00f6nnen, und somit w\u00e4ren die vielen Zehntausend Menschen nicht verhungert.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, es gibt schon lange Hungerfr\u00fchwarnsysteme. In Somalia 2011 haben diese Hungerfr\u00fchwarnsysteme rechtzeitig Alarm geschlagen. Ich erinnere mich noch sehr genau daran, dass der Kollege Thilo Hoppe im Bundestag vor dieser Hungerkatastrophe gewarnt und die Regierung aufgefordert hat, aktiv zu werden. Das ist schlicht unterblieben. Jetzt kann man nat\u00fcrlich sagen: Der Kekeritz wei\u00df hinterher immer alles besser. - Nein, es ist tats\u00e4chlich so: Das war bekannt, und wenn die Weltgemeinschaft damals rechtzeitig reagiert h\u00e4tte, dann h\u00e4tte man diese Hungerkatastrophe zumindest nicht in diesem Ausma\u00df erlebt.\n\nDeswegen glaube ich, dass man auf dem Teppich bleiben und der Fernerkundung keine zu gro\u00dfe Bedeutung beimessen sollte. Wir wissen auch ohne diese Systeme, wie die Entwicklung in den W\u00e4ldern aussieht, wie sich die W\u00fcsten ausdehnen, wie sich die Urbanisierung vollzieht. Ich glaube, es ist wichtig, dass wir unsere Mittel auf solche Problembereiche konzentrieren. Wie ich schon sagte: Wenn die L\u00e4nder sich das leisten k\u00f6nnen, ist dagegen \u00fcberhaupt nichts einzuwenden. Aber uns allen muss klar sein, dass man in der Politik Priorit\u00e4ten setzen muss. Und eine Technisierung der Verh\u00e4ltnisse hat bisher nur ganz wenig zur L\u00f6sung der Probleme beigetragen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56825,"sequence":1067,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Heinrich [Chemnitz] [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56826,"sequence":1068,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Charles M. Huber f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56827,"sequence":1069,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56828,"sequence":1070,"sitzung":61,"speaker":"Charles M. Huber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Charles M. Huber","speaker_fp":"charles-huber","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu Recht wurde gesagt: Wenn wir \u00fcber Afrika reden, sprechen wir nicht in erster Linie \u00fcber Hochtechnologie, sondern wir sprechen \u00fcber Krisenszenarien jeglicher Provenienz, im Moment gerade auch \u00fcber Ebola. Nichtsdestotrotz ist es dem einen oder anderen bewusst, dass es in Afrika durchaus und besonders unter der Jugend eine Affinit\u00e4t zur Technik gibt. Das spiegelt sich unter anderem in der H\u00e4ufigkeit der Nutzung von Internet und Mobiltelefonen wider. In einigen afrikanischen L\u00e4ndern liegt die Zahl abgeschlossener Handyvertr\u00e4ge pro 100 Einwohner deutlich \u00fcber dem deutschen Wert.\n\nWir haben gerade \u00fcber die M-Pesa-Initiative gesprochen. Dieses System erlaubt es einem, kleinere oder gr\u00f6\u00dfere Geldbetr\u00e4ge per Mobiltelefon zu \u00fcberweisen. Ich habe j\u00fcngst, als ich in Tansania war, \u00fcber einen Bekannten meine F\u00e4hre nach Sansibar auf diese Weise bezahlt. Es gibt die Bill-Gates-Cashew-Initiative - sie ist sehr sinnvoll -, mit deren Hilfe Bauern die Erzeugerpreise auf dem Weltmarkt per Handy abrufen k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte mit Ihnen hier \u00fcber die Technikfolgenabsch\u00e4tzung hinsichtlich der Fernerkundung sprechen. Sicherlich wissen die wenigsten, dass dies bereits in den 80er- und 90er-Jahren in den afrikanischen L\u00e4ndern angekommen ist. Hier war n\u00e4mlich ein erster Trend zur Anwendung dieser Technik im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit zu verzeichnen.\n\nIch m\u00f6chte kurz auf die Wirkungsweise dieser Technik eingehen und darauf, was es mit den daraus gewonnenen Erkenntnissen auf sich hat. Stellen Sie sich vor, Sie haben die Sonne oder einen anderen k\u00fcnstlichen Sender als Quelle, von der aus elektromagnetische Strahlung, EMS genannt, gesendet wird. Diese trifft dann auf ein Objekt und wird von diesem, je nach Beschaffenheit, absorbiert, transmittiert oder reflektiert. Daraus erhalten Sie dann Daten, die Sie anschlie\u00dfend unter verschiedenen Gesichtspunkten auswerten k\u00f6nnen und die Ihnen schlie\u00dflich hilfreiche Informationen liefern.\n\nDas hei\u00dft, die Technologie unterteilt sich in den Aspekt der Infrastruktur und den Zugang zu Satellitendaten etc. einerseits und die weitere Datenaufbereitung, also Nutzbarmachung der gewonnenen Informationen, andererseits. Gerade Letztere muss vor dem Hintergrund eines nachhaltigen Technologietransfers an afrikanische L\u00e4nder erfolgen. In der Vergangenheit ist, wie bereits angesprochen wurde, dieser Punkt jedoch eher zu kurz gekommen.\n\nFatal wird dies meines Erachtens, wenn man sich die k\u00fcnftige Entwicklung Afrikas vor Augen f\u00fchrt: Der Kontinent steht unter einem enormen demografischen Druck und unter dem Druck enormer klimatischer Ver\u00e4nderungen, deren Auswirkungen akuten Handlungsbedarf implizieren. Ich nenne als Beispiele die Entwicklung und Planung urbaner R\u00e4ume, die Erkundung von Wasser- und auch Rohstoffvorkommen und deren Management, aber auch Erntevorhersagen in der Landwirtschaft und das Katastrophenmanagement. Es sei hier angemerkt: Die Daten m\u00fcssen auch genutzt werden.\n\nDie mittels Fernerkundung erfassten und aufbereiteten Daten k\u00f6nnten und m\u00fcssten schon jetzt genutzt werden, damit man sich perspektivisch auf die Herausforderungen einstellen kann. Staaten m\u00fcssen, wie gesagt, darauf reagieren. Herr Kekeritz, Sie haben vorhin Hungersn\u00f6te angesprochen. Es ist nicht immer so, dass wir hier von Europa aus prim\u00e4r auf die Hungersn\u00f6te reagieren m\u00fcssen, sondern die Staaten m\u00fcssen auch selbst reagieren. Ich nenne Ihnen als Beispiel die Hungersnot in \u00c4thiopien unter Kaiser Haile Selassie. Da hat die Regierung eine aufkommende Hungersnot in der \u00d6ffentlichkeit negiert.\n\nEs geht also letztendlich darum, die Chancen der Fern-erkundung konsequent zu nutzen. Am meisten beeindruckt an dieser Technik hat mich - ich versuche, die -positiven M\u00f6glichkeiten herauszustellen, und nicht, wie manch anderer Kollege, die negativen -, dass man heute durch die Erfassung des Klimas, des Zusammenwirkens verschiedener klimatischer Parameter die Bedingungen feststellen kann, unter denen sich Malariam\u00fccken am besten vermehren. Wenn Sie sich vor Augen halten, wie viele Menschen pro Jahr an Malaria sterben - etwa 1 Million -, erkennen Sie, wie wichtig das Verst\u00e4ndnis dieser Zusammenh\u00e4nge ist. Allein daher ist diese Initiative des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung, die hier auch auf Anregung des BMZ auf den Weg gebracht wurde, mehr als unterst\u00fctzenswert.\n\nAus meiner Sicht stellt die Fernerkundung einen der besten strategischen Ans\u00e4tze der deutschen Entwicklungspolitik \u00fcberhaupt dar. Sozialer Frieden, wirtschaftliche Entwicklung und die Stabilisierung von Strukturen erfordern eine dezidierte und detaillierte Bestandsaufnahme relevanter Informationen, die mit diesen Themen in Verbindung stehen; denn man halte sich vor Augen: K\u00fcnftig werden Kriege nicht nur um \u00d6l und sonstige -Bodensch\u00e4tze gef\u00fchrt werden, sondern vermehrt auch um Ressourcen wie Wasser und nutzbare Lebensr\u00e4ume. \u201eCapacity Building vor Ort\u201c ist daher das zentrale Stichwort. Es braucht die Ausbildung von Fachkr\u00e4ften aus der einheimischen Bev\u00f6lkerung, die \u00fcber die Spezifika - das k\u00f6nnte sich auch noch einmal auf das Thema Ebola beziehen - der jeweiligen Region Bescheid wissen, damit eine sinnvolle Anpassung der Technologie an die Gegebenheiten vor Ort gew\u00e4hrleistet ist.\n\nMeine Damen und Herren, ich bin schon am Ende meiner Rede. Ich freue mich, dass EUMETSAT und das ESOC der ESA ihren Sitz in meinem Wahlkreis, Darmstadt, haben. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch einen sch\u00f6nen Tag.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56829,"sequence":1071,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56830,"sequence":1072,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Philipp Lengsfeld spricht nun ebenfalls f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion; er ist der letzte Redner in dieser Debatte.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56831,"sequence":1073,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Als Berichterstatter der Unionsfraktion f\u00fcr das B\u00fcro f\u00fcr Technikfolgen-Absch\u00e4tzung beim Deutschen Bundestag m\u00f6chte ich zum Abschluss der Debatte einige grunds\u00e4tzliche Anmerkungen zur Arbeit des TAB machen, \u00fcber den vorliegenden Bericht hinaus.\n\nDie Kernaufgabe des TAB ist die wissenschaftliche Politikberatung f\u00fcr den Deutschen Bundestag. Um einen TAB-Bericht wie den vorliegenden richtig einordnen zu k\u00f6nnen, muss man klar benennen, was solche Beratung leisten kann und was nicht. Ich m\u00f6chte deshalb kurz drei Punkte n\u00e4her beleuchten: die Themenauswahl, die Methodik der Berichterstellung und die politische Bewertung, die wir f\u00fcr den vorliegenden Bericht gerade durchgef\u00fchrt haben.\n\nDie Themensetzung des TAB erfolgt durch uns, den Deutschen Bundestag, unter Federf\u00fchrung des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung. Wir haben den Prozess f\u00fcr die Projekte 2015 gerade durchexerziert. Alle Arbeitsbereiche und damit letztlich alle 631 Kolleginnen und Kollegen k\u00f6nnen Themenvorschl\u00e4ge einspeisen. Dabei hat sich das Verfahren bew\u00e4hrt, zun\u00e4chst \u00fcber die Arbeitsgruppen und die Berichterstatter der Bundestagsfraktionen die Vorschl\u00e4ge zu sammeln. Anschlie\u00dfend werden die Themen bewertet, verdichtet und in Diskussion mit dem TAB durch die Berichterstatter in ein handhabbares Arbeitsprogramm gegossen. Dabei folgen wir dem Konsensprinzip; durch dieses Verfahren soll gew\u00e4hrleistet werden, dass die Themenauswahl nicht durch die jeweilige Mehrheit des Hauses majorisiert wird. - Das gelingt nach meinem Eindruck sehr gut. In diesem Zusammenhang auch ein ausdr\u00fccklicher Dank an die Ausschussvorsitzende und die Berichterstatter aus den anderen drei Fraktionen f\u00fcr die bis dato sehr konstruktive Zusammenarbeit.\n\nKurz zur Methodik der TAB-Berichterstellung: Hier ist vor allem herauszustellen - das sollte man immer im Hinterkopf haben -, dass das TAB in erster Linie eine intelligente Bewertung der existierenden Datenlage im Lichte der Aufgabenstellung vornimmt. Es ist nicht so, dass die Gutachter umf\u00e4ngliche und damit auch sehr teure eigenst\u00e4ndige Forschungsprojekte durchf\u00fchren, wenngleich sie kleinere Studien durchaus in Auftrag geben k\u00f6nnen. Bei der wissenschaftlichen Politikberatung geht es also prim\u00e4r um die Bewertung von Daten und Trends. Es wird dabei in der Regel nie die eine Wahrheit geben, meine Damen und Herren. Die Berichterstatter nehmen die Berichte ab und schreiben ein Vorwort. Auch hier gilt das Konsensprinzip; es ist also nicht m\u00f6glich, per Mehrheitsvotum das Gutachten zu manipulieren. Es geht um Sachargumente - ein in der Wissenschaft eigentlich selbstverst\u00e4ndliches Prinzip, aber ein Prinzip, welches in der heutigen medialpolitischen Welt nicht einfach durchzuhalten ist. Ich jedenfalls versuche, genau darauf zu achten, dass weder in Vorworten noch in den Berichten zu einfache, plakative Botschaften enthalten sind.\n\nNat\u00fcrlich wollen Medien oder auch Verb\u00e4nde, Lobbyisten oder Aktivisten aber genau das: einfache, simple Argumente, knackige Zahlen, mit denen Kampagnen gefahren werden k\u00f6nnen. Das Prinzip der wissenschaftlichen Politikberatung wird aber missbraucht, wenn die Grenzen zwischen neutraler Erhebung mit abgewogener politischer Diskussion und einseitiger politmedialer Einf\u00e4rbung bewusst oder unbewusst verwischt werden.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56832,"sequence":1074,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Bernd Fabritius [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56833,"sequence":1075,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist eine klare Trennung von Daten, Interpretationen und Kampagnen. Ich werde \u00fcbrigens in der folgenden Debatte zum Antiziganismus darauf noch einmal kurz zur\u00fcckkommen.\n\nDamit komme ich zum dritten und f\u00fcr das Parlament eigentlich wichtigsten Punkt: der politischen Bewertung der TAB-Berichte. Hier endet das Konsensprinzip; hier muss das Konsensprinzip enden. Sie haben es eben in der Debatte gemerkt, wobei hier die Kontroverse nicht so stark war. Wie dargestellt, gibt es in der Regel keine einfache Wahrheit. Deshalb zeigt das TAB Handlungsoptionen auf und gibt nicht etwa einfache Handlungs-rezepte vor, die der Bundestag nur nachkochen muss.\n\nWichtig ist hier die Rolle der Fachpolitiker. Daf\u00fcr ist es wichtig, dass sich die Fachpolitiker mit den Gutachten tats\u00e4chlich intensiv besch\u00e4ftigen; das ist nicht immer der Fall. Hier und heute haben wir ein sehr sch\u00f6nes Beispiel gesehen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich noch einmal ausdr\u00fccklich bedanken.\n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich der weiteren Utilisierung dieses Berichts gutes Gelingen und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56834,"sequence":1076,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56835,"sequence":1077,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/581 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 25 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Volker Beck (K\u00f6ln), Tom Koenigs, Claudia Roth (Augsburg), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nAntiziganismus erkennen und entschlossen bek\u00e4mpfen\n\nDrucksache 18\/1967\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nAls erstem Redner erteile ich dem Abgeordneten Volker Beck, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":"TOP 26 Fernerkundung in Afrika","top_id":1902,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56836,"sequence":1078,"sitzung":61,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Antiziganismus und Antisemitismus sind tief in unserer Gesellschaft, in unserer Geschichte verankert. Wir als Gr\u00fcne meinen: Wir m\u00fcssen das Problem des Antiziganismus genauso ernst nehmen wie den Antisemitismus und fordern deshalb, dass wir uns in einer Expertenkommission mit diesem Thema besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56837,"sequence":1079,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56838,"sequence":1080,"sitzung":61,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"500 000 Sinti, Roma und Kal\u00e9 wurden von den Nationalsozialisten im Dritten Reich ermordet. Nach dem Ende des Schreckens des Zweiten Weltkrieges und des Dritten Reiches war die Verfolgung der Sinti und Roma in Deutschland aber nicht zu Ende. Sie wurden bei der Entsch\u00e4digung nicht als rassisch Verfolgte anerkannt. Erst 1956 hat der Bundesgerichtshof entschieden, dass Verfolgungsma\u00dfnahmen nach 1943, als Sinti und Roma nach Auschwitz-Birkenau verschleppt wurden, als rassische Verfolgung anerkannt werden, aber die Deportationen der Sinti und Roma davor galten in der Bundesrepublik Deutschland als begr\u00fcndet in \u201eihrem angeblich kriminellen und asozialen Charakter\u201c.\n\nDas zeigt, wie lange der Geist des Dritten Reiches gegen-\u00fcber den Sinti und Roma in unserem Land fortbestand. Trotz aller Aufarbeitung und geschichtlicher Korrektur dieser Irrt\u00fcmer der fr\u00fchen Bundesrepublik Deutschland ist auch heute Antiziganismus tief in unserer Gesellschaft verankert, tief und nicht nur am Rande, bei den Rechtsextremen, die in den letzten Wahlk\u00e4mpfen Kampagnen gegen Sinti und Roma gef\u00fchrt haben.\n\nDie Studie der Universit\u00e4t Leipzig zur \u201estabilisierten Mitte\u201c kommt zu dem Ergebnis, dass im Jahre 2014 55,4 Prozent der Bev\u00f6lkerung sagen: Ich h\u00e4tte Probleme damit, wenn sich Sinti und Roma in meiner Gegend aufhalten. - Diese Zahl hat im Vergleich zu 2011 um 15 Prozent zugenommen. Bei der Frage, ob Sinti und Roma aus den Innenst\u00e4dten zu verbannen seien, hat sich die Zahl der Bef\u00fcrworter faktisch verdoppelt. Ich meine, das ist gen\u00fcgend Anlass, sich mit diesem Thema gesellschaftlich, wissenschaftlich und mit politischen Ma\u00dfnahmen gegen die Diskriminierung von Sinti und Roma auseinanderzusetzen.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56839,"sequence":1081,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56840,"sequence":1082,"sitzung":61,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Lengsfeld hat es gerade angedeutet: Es gibt eine Auseinandersetzung um eine Studie der Antidiskriminierungsstelle des Bundes. Ich finde, wir sollten hier im Bundestag nicht um Zahlen und um Statistiken aus diesen Untersuchungen streiten. Mir ist es egal, ob eine Aussage von 20 Prozent oder 30 Prozent unserer Bev\u00f6lkerung geteilt wird. Ein so hohes Ma\u00df an Minderheitenfeindlichkeit gegen eine Gruppe in dieser Gesellschaft darf uns als Demokraten nicht ruhig schlafen lassen; da ist Handlung gefragt.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56841,"sequence":1083,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56842,"sequence":1084,"sitzung":61,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb bitte ich Sie: Nehmen Sie die Frage des Antiziganismus genauso ernst, wie wir in diesem Hohen Hause das Thema Antisemitismus ernst nehmen. Wir sa\u00dfen gestern - Frau Pau war dabei - mit den Berichterstattern f\u00fcr den n\u00e4chsten Antisemitismusbericht zusammen. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir uns im Rahmen der Beratung im Ausschuss unter Berichterstattern zusammensetzen, um zu sagen: Ja, wir machen einen Antiziganismusbericht; wir wollen wissen, wie die Vorurteilsstrukturen funktionieren, und wir wollen dann Ma\u00dfnahmen des Bundes ergreifen, um diese Haltung in der Gesellschaft demokratisch niederzuringen.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56843,"sequence":1085,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56844,"sequence":1086,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chstem Redner erteile ich Herrn Abgeordneten Dr. Bernd Fabritius, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56845,"sequence":1087,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Gabriela Heinrich [SPD]","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56846,"sequence":1088,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Rassismus und Fremdenfeindlichkeit d\u00fcrfen in unserer Gesellschaft keinen Platz haben. Das lehrt uns nicht nur die deutsche Geschichte, sondern auch der gesunde Menschenverstand. Ich denke, in diesem Punkt sind wir uns alle einig. Selbstverst\u00e4ndlich sind damit Rassismus und Feindlichkeit gegen\u00fcber allen spezifischen Gruppen gemeint. Es betrifft beispielsweise Juden, es betrifft Fl\u00fcchtlinge aus allen Krisengebieten, und es betrifft leider auch Sinti und Roma. Ich denke, auch dar\u00fcber sind wir uns einig.\n\nF\u00fcr die Unverbesserlichen in unserer Gesellschaft sind die Ziele ihres Hasses und ihrer Diskriminierung und h\u00e4ufig auch die Begr\u00fcndungen daf\u00fcr einfach austauschbar - seien es uns\u00e4gliche Attacken auf Menschen mit dunkler Hautfarbe, Anschl\u00e4ge auf Fl\u00fcchtlinge oder eben die unbestreitbar manchmal anzutreffende abwertende Haltung gegen\u00fcber Sinti und Roma. Meist sind es dieselben Leute, die den einen wie auch den anderen Gruppen ablehnend gegen\u00fcberstehen. Einen solchen Schluss auf Austauschbarkeit l\u00e4sst zweifellos auch die \u201eMitte\u201c-Studie der Universit\u00e4t Leipzig zu, auf die Sie von den Gr\u00fcnen sich in der Begr\u00fcndung Ihres Antrags berufen. Es handelt sich daher offensichtlich um ein grunds\u00e4tzlicheres Problem und weniger um spezifische Diskriminierung mit abgrenzbaren Gr\u00fcnden gerade gegen\u00fcber Sinti und Roma.\n\nWir m\u00fcssen uns weiterhin insgesamt der Bek\u00e4mpfung von Rassismus und Fremdenfeindlichkeit widmen, anstatt eine Gruppe herauszupicken, wenn es uns gerade passt. Um dieser Aufgabe keinen B\u00e4rendienst zu erweisen, ist es wichtig, bei der Bewertung der Lage ehrlich und m\u00f6glichst nah an den Realit\u00e4ten zu bleiben. Sie behaupten in der Begr\u00fcndung Ihres Antrags bereits im ersten Satz - ich zitiere -:\n\nAntiziganistische Vorurteile sind in allen Bereichen von Politik und Gesellschaft verbreitet - in Beh\u00f6rden, in der Wissenschaft, in Medien, in Kirchen und Religionsgemeinschaften \u2026\n\nDas ist schlicht falsch und stellt nicht nur uns Politiker,","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56847,"sequence":1089,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56848,"sequence":1090,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern gleich die gesamte Gesellschaft und sogar die Religionsgemeinschaften allgemein und undifferenziert unter einen Generalverdacht des Rassismus und der Fremdenfeindlichkeit.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56849,"sequence":1091,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56850,"sequence":1092,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das polarisiert, schadet der Sache und ist zur\u00fcckzuweisen.\n\nDie Antidiskriminierungsstelle des Bundes hat k\u00fcrzlich selbst eine Studie zu diesem Thema in Auftrag gegeben, deren Ergebnisse den Auftraggebern dann offensichtlich nicht schockierend genug gewesen sind. Sogar der Spiegel weist darauf hin, dass Ergebnisse dieser Studie \u00fcberzogen interpretiert und negative Einstellungen gegen\u00fcber Sinti und Roma \u00fcberzeichnet wurden.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56851,"sequence":1093,"sitzung":61,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fleischhauer war es!","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56852,"sequence":1094,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Ergebnisse der Forscher zeigten n\u00e4mlich etwas anderes.\n\nNun k\u00f6nnte man fragen, ob wir \u00fcber Prozentzahlen debattieren m\u00fcssen, um einen Unrechtsgehalt zu identifizieren. Sie, lieber Kollege Beck, haben diese Frage zu Recht angesprochen. Ich antworte darauf: bestimmt nicht. Antiziganismus ist leider unbestreitbar Realit\u00e4t in unserer Gesellschaft, und Quantifizierung macht diese weder besser noch schlechter. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr deutsche Heimatvertriebene.\n\nDie Manipulation ist es, die ich kritisiere. Eine solche ben\u00f6tigen wir nicht, und sie schadet den Betroffenen mehr, als sie ihnen n\u00fctzt.\n\nDie Studie der Antidiskriminierungsstelle des Bundes brachte teils sogar erfreuliche Ergebnisse zutage, wie zum Beispiel das Wissen um die Leiden der Sinti und Roma unter den Nationalsozialisten oder auch die Bef\u00fcrwortung eines freien Zugangs der allochthonen Sinti und Roma zum Arbeitsmarkt durch eine Mehrheit in unserer Gesellschaft.\n\nLeider bleiben genau diese Befunde jedoch von den Auftraggebern der Studie unerw\u00e4hnt. Sie behaupten in der Begr\u00fcndung Ihres Antrags sinngem\u00e4\u00df das Gegenteil. Warum? Ein solches Vorgehen ist in der Sache nicht hilfreich. Es schadet vielmehr in letzter Konsequenz den Anliegen der Sinti und Roma.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56853,"sequence":1095,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56854,"sequence":1096,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Resultat solch unsauberer Darstellungen sind dann meist \u00fcberzogene Forderungen.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56855,"sequence":1097,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, der Kollege Beck fragt, ob er eine Zwischenfrage genehmigt bekommt.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56856,"sequence":1098,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber gerne.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56857,"sequence":1099,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56858,"sequence":1100,"sitzung":61,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es passt sehr gut, dass Sie zu den \u00fcberzogenen Forderungen unseres Antrags kommen, der zum Inhalt hat, dass wir das Gleiche machen wollen wie beim Thema Antisemitismus. Ist Ihnen bekannt, dass auch der Zen-tralrat Deutscher Sinti und Roma und die Antidiskriminierungsstelle des Bundes diese wohl nicht \u00fcberzogenen Forderungen erheben, und was ist Ihre Antwort darauf? Was wollen Sie in diesem Themenbereich konkret tun?","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56859,"sequence":1101,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Beck, ich habe zu den Forderungen und dem Ma\u00df der \u00dcberziehung noch nichts gesagt. Dazu komme ich noch. Mir ist nicht bekannt, was der Zentralrat der Sinti und Roma dazu sagt. Ich bin davon ausgegangen, dass der Antrag von Ihnen, den Gr\u00fcnen, stammt. Wenn Sie sagen, dass Sie einen fremden Antrag \u00fcbernommen haben, dann w\u00fcrde ich mich dem gerne n\u00e4hern.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56860,"sequence":1102,"sitzung":61,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich gerade auf die Studie bezogen!","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56861,"sequence":1103,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich gehe auf die Frage im Weiteren noch ein. Damit ist Ihre Frage beantwortet, und ich fahre mit meiner Rede fort.\n\nResultat solch unsauberer Darstellungen sind, wie gesagt, meist \u00fcberzogene Forderungen. Ich komme noch darauf zur\u00fcck und nenne, was ich f\u00fcr \u00fcberzogen halte. Auch hier m\u00fcssen wir aufpassen, dass wir realit\u00e4tsnah bleiben und nicht \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dfen.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich d\u00fcrfen auch Sinti und Roma weder bei Bildungsangeboten noch bei der Wohnungssuche, der Arbeitssuche oder sonst in irgendeiner Weise benachteiligt oder diskriminiert werden. Wenn jedoch zum Beispiel - ich nenne das nur, weil es oft Gegenstand der Debatte ist - Begriffe aus der Alltagssprache verbannt werden sollen, die gar keinen negativen Bezug haben, dann halte ich das f\u00fcr \u00fcberzogen.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56862,"sequence":1104,"sitzung":61,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche Beispiele meinen Sie denn?","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56863,"sequence":1105,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"M\u00fcssen etwa K\u00f6che ihre Rezeptb\u00fccher umschreiben und aus dem beliebten \u201eZigeunerschnitzel\u201c ein \u201eSchnitzel nach Art der mobilen ethnischen Minderheit\u201c zu machen, um nicht des Antiziganismus bezichtigt zu werden?","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56864,"sequence":1106,"sitzung":61,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist jetzt Ihr Beitrag zum Antiziganismus?","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56865,"sequence":1107,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber sch\u00fctteln sogar Sinti und Roma den Kopf. Ich kenne gerade in Rum\u00e4nien, wo ich 18 Jahre lang gelebt habe, viele, die sich selbst und stolz als Zigeuner bezeichnen.\n\nSie wollen nun - damit komme ich zu Ihren Forderungen - ein eigenes Hochschulinstitut f\u00fcr Antiziganismus. Sie fordern eine Bestandsaufnahme zu Entstehungsgeschichte und Folgen, gerade so, als ob Antiziganismus etwas anderes - etwas Spezifischeres und Abgrenzbareres - w\u00e4re als schlichter Rassismus und Fremdenfeindlichkeit.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56866,"sequence":1108,"sitzung":61,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sinti und Roma leben seit Jahrhunderten hier!","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56867,"sequence":1109,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte derartige Forderungen f\u00fcr Aktionismus und bin der Auffassung, dass sie keinem helfen. Viel wichtiger ist es, dass wir uns weiterhin gegen rassistische Vorurteile und diskriminierende Einstellungen in einigen K\u00f6pfen in unserer Gesellschaft einsetzen. Wir brauchen einen ganzheitlichen Ansatz zur Bek\u00e4mpfung von Rassismus und Fremdenfeindlichkeit.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56868,"sequence":1110,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56869,"sequence":1111,"sitzung":61,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wo ist er?","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56870,"sequence":1112,"sitzung":61,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber Ihrer ist nicht ganzheitlich!","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56871,"sequence":1113,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Bernd Fabritius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Bernd Fabritius","speaker_fp":"bernd-fabritius","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Letztlich handelt es sich um eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, der wir uns stellen m\u00fcssen.\n\nAn einer einzigen Stelle in Ihrem Antrag haben Sie recht: Sie stellen fest, es gelte, \u201eeine Zersplitterung der Forschung bzw. der Beobachtung und Analyse von Diskriminierung in Deutschland zu verhindern\u201c. Sie haben v\u00f6llig recht. Genau so ist es. Deswegen ist Ihr Antrag abzulehnen.\n\nDanke.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56872,"sequence":1114,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56873,"sequence":1115,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich das Wort der Abgeordneten Petra Pau, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56874,"sequence":1116,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56875,"sequence":1117,"sitzung":61,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat beantragt, sich dem Antiziganismus zuzuwenden, also der vielf\u00e4ltigen Diskriminierung von Sinti und Roma. Das teilt die Linke ausdr\u00fccklich.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56876,"sequence":1118,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56877,"sequence":1119,"sitzung":61,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Professor Wolfgang Benz hat vor wenigen Tagen sein Buch Sinti und Roma: Die unerw\u00fcnschte Minderheit vorgestellt.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56878,"sequence":1120,"sitzung":61,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":488.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das muss der Herr Fabritius einmal lesen!","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56879,"sequence":1121,"sitzung":61,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich war bei der Pr\u00e4sentation dabei und empfehle uns allen sein Buch. Darin erinnert er, dass diese Menschen als Zigeuner von jeher ausgegrenzt wurden. In der Nazizeit gipfelte das im V\u00f6lkermord an den Sinti und Roma, den auch lange nach 1945 niemand wahrnehmen wollte. Auch heute werden Sinti und Roma oft wie Auss\u00e4tzige behandelt, nicht nur in Osteuropa, sondern auch in der Bundesrepublik. Das ist nicht hinnehmbar.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56880,"sequence":1122,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56881,"sequence":1123,"sitzung":61,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn es geht hier nicht um irgendwelche Minderheitenrechte, sondern um allgemeine Menschenrechte, auch f\u00fcr Sinti und Roma.\n\nAktiver Antiziganismus kn\u00fcpft h\u00e4ufig an \u00c4ngste und Vorurteile an und facht sie fernab der Wahrheit an. Ich m\u00f6chte Ihnen ein aktuelles Beispiel der Hetze gegen Sinti und Roma darlegen. In Halle an der Saale im Wohngebiet \u201eSilberh\u00f6he\u201c gibt es seit neuestem eine B\u00fcrgerinitiative via Facebook. Das B\u00fcndnis \u201eHalle gegen Rechts - B\u00fcndnis f\u00fcr Zivilcourage\u201c hat einige Hetzparolen und falsche Behauptungen aufgegriffen. Die erste Behauptung, die dort verbreitet wird: Romakinder gehen generell nicht zur Schule. - Tatsache ist: Nat\u00fcrlich unterliegen sie wie alle Kinder der Schulpflicht und gehen selbstverst\u00e4ndlich in die Schule.\n\nZweite Behauptung: Die dort ans\u00e4ssigen Romafamilien verm\u00fcllen das Wohnhaus und die \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen - Tatsache: Dem widersprechen vehement die Vermieterin und die Stadtverwaltung.\n\nDritte Behauptung: Roma stehlen, was nicht niet- und nagelfest ist. - Tatsache: Weder die Polizei noch der Supermarkt vor Ort best\u00e4tigen das.\n\nVierte Behauptung: Wegen krimineller Roma wurde die Polizeipr\u00e4senz im Wohngebiet erh\u00f6ht. - Tatsache: Der Polizeisprecher der Stadt Halle sagt: \u201eJa, wir mussten die Polizeipr\u00e4senz nach dem Auftauchen dieser B\u00fcrgerinitiative erh\u00f6hen, zum Schutz der Sinti und Roma\u201c.\n\nIch f\u00fcge an: Solche Vorurteile werden nicht nur vom rechten Rand der Gesellschaft bedient, sondern auch aus ihrer Mitte. Vorw\u00fcrfe oder Unterstellungen, Sinti und Roma seien Sozialschmarotzer, kommen leider auch aus dem politischen Raum. Ich halte das f\u00fcr unverantwortlich.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56882,"sequence":1124,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56883,"sequence":1125,"sitzung":61,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Gleichwohl, Herr Kollege Beck, sollten wir in Ruhe dar\u00fcber beraten, ob die vorgeschlagene unabh\u00e4ngige Expertenkommission \u201eAntiziganismus\u201c darauf die richtige Antwort ist. Ich befinde mich dazu auch in der Debatte mit dem Zentralrat Deutscher Sinti und Roma. Ich m\u00f6chte uns alle an die Expertenkommission zum Antisemitismus erinnern. Die erste Expertise liegt seit \u00fcber zwei Jahren vor, allerdings - wir sprachen gestern dar\u00fcber - bisher weitgehend folgenlos. Eine Expertise, die folgenlos bleibt, n\u00fctzt weder den J\u00fcdinnen und Juden hier im Land noch, wenn wir denn eine solche Berichterstattung hier beschlie\u00dfen, den Sinti und Roma und \u00fcbrigens auch nicht der Gesellschaft.\n\nDamit will ich abschlie\u00dfend uns alle daran erinnern: Seit drei Jahren kennen wir die Ergebnisse der Langzeitstudie \u00fcber deutsche Zust\u00e4nde von Professor Heitmeyer und seinem Team an der Uni Bielefeld. Sein Befund: Die gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit nimmt zu, gegen Sinti und Roma, gegen Migrantinnen und Migranten, gegen Menschen mit Behinderungen, gegen Obdachlose und Arbeitslose usf. Auch darauf haben wir bisher im Bundestag, aber auch insgesamt noch nicht ad\u00e4quat reagiert.\n\n\u00dcbrigens wird als Ursache f\u00fcr diese Entwicklung in der Studie ein Megatrend benannt, n\u00e4mlich dass das Soziale \u00f6konomisiert und die Demokratie entleert wird. Es reicht also nicht, dass wir die Probleme in den Innenausschuss \u00fcberweisen oder sie Experten anheimstellen. Ich glaube und bin fest davon \u00fcberzeugt: Wir m\u00fcssen hier gemeinsam einen Politikwechsel bewerkstelligen.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56884,"sequence":1126,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Schwabe [SPD]","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56885,"sequence":1127,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Rednerin erteile ich der Abgeordneten Gabriela Heinrich, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56886,"sequence":1128,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56887,"sequence":1129,"sitzung":61,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kollegen und Kolleginnen! In zwei Wochen werden wir Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe Duisburg und Mannheim besuchen. Grund der Reise: Wir m\u00f6chten uns in beiden St\u00e4dten ein Bild verschaffen, wie Sinti und Roma in Deutschland leben. Wir werden mit ihnen reden, und wir werden uns \u00fcber Projekte und Initiativen informieren, die es in den Stadtvierteln gibt, in die viele Roma aus Bulgarien und Rum\u00e4nien zugezogen sind.\n\nAm 10. November wird der Menschenrechtsausschuss das Arnold-Fortuin-Haus in Berlin-Neuk\u00f6lln besuchen. Am 12. November wird es eine Expertenanh\u00f6rung im Ausschuss geben, Thema: \u201eLage der Sinti und Roma in Deutschland und in der EU - Ausgrenzung und Teilhabe\u201c.\n\nWarum plaudere ich hier \u00fcber unseren Terminkalender? Alles das findet anl\u00e4sslich des thematischen Schwerpunkts \u201eSinti und Roma\u201c im Menschenrechtsausschuss statt. Wir werden uns also in der unmittelbaren Zukunft wie geplant \u00fcber Sinti und Roma und \u00fcber Rassismus gegen Sinti und Roma informieren. Daraus leiten wir Handlungen ab, korrigieren vielleicht den eigenen Blickwinkel und lernen bestenfalls aus Fehlern. Um ehrlich zu sein, hat es mich deshalb schon gewundert, dass der Antrag \u201eAntiziganismus erkennen und entschlossen bek\u00e4mpfen\u201c vor diesen Aktivit\u00e4ten des Menschenrechtsausschusses auf der Tagesordnung im Deutschen Bundestag steht.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56888,"sequence":1130,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56889,"sequence":1131,"sitzung":61,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Dagegen kann man argumentieren, dass es niemals zu fr\u00fch sein kann, sich mit dieser speziellen Form von Rassismus auseinanderzusetzen. Das ist sicher richtig. Allerdings hat mich der Antrag der Gr\u00fcnen nicht \u00fcberzeugt. Nat\u00fcrlich kann ich Ihnen nur zustimmen, wenn Sie sagen, dass antiziganistische Vorurteile f\u00fcr die Ausgrenzung vieler Sinti und Roma aus dem wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Leben mit urs\u00e4chlich sind. Die Betonung muss hier allerdings auf dem W\u00f6rtchen \u201emit\u201c liegen.\n\nRassismus gegen Sinti und Roma gibt es. Das kann niemand anzweifeln. Auch existent sind schlechtere Chancen f\u00fcr Sinti und Roma, gro\u00dfe Probleme bei der Wohnungssuche und wenig Wissen bei der deutschen Mehrheitsbev\u00f6lkerung. Tom Koenigs hat in einem Vorwort zu einem Gutachten, das sich mit diesem Themenkomplex auseinandersetzt, geschrieben, die Bek\u00e4mpfung von Rassismus gegen Sinti und Roma m\u00fcsse auf drei Wegen erfolgen - ich zitiere -:\n\ndurch die Ver\u00e4nderung oder Schaffung neuer gesetzlicher und normativer Regelungen, durch gesellschaftliche Aufkl\u00e4rung und durch die umgehende Verbesserung der sozialen Situation benachteiligter Roma.\n\nWenn wir uns einig sind, dass die Bek\u00e4mpfung des latenten und manifesten Rassismus diese drei Wege beschreiten muss, dann finde ich es deutlich zu kurz gegriffen, jetzt nur einen Expertenkreis und ein universit\u00e4res Zentrum einzurichten. Die Betonung liegt auf \u201enur\u201c. Die Roma-Forschung sollte an den Universit\u00e4ten besser in-stalliert werden. Ich halte das f\u00fcr unstrittig. Mit einem Denkmal zur Erinnerung an die Ermordeten im Dritten Reich ist es nicht getan. Die geschichtliche Forschung \u00fcber Sinti und Roma und den Holocaust muss ins Blickfeld von Historikern r\u00fccken, ebenso wie die Vorurteilsforschung - allerdings nicht unter der Pr\u00e4misse, nur damit den Rassismus gegen Sinti und Roma zu beseitigen.\n\nMeine Damen und Herren, Rassismus darf in diesem Land niemals toleriert werden. Ich betone es noch einmal: Rassismus gegen Sinti und Roma, den gibt es. Aber er ist nicht allein verantwortlich f\u00fcr die oft problematische soziale Situation vieler Roma und auch nicht die aus ihm entstehende Diskriminierung. Sind wir nicht eigentlich weiter?\n\nIn der politischen Debatte auf Bundesebene, aber auch in Gespr\u00e4chen mit den Menschen in meinem Wahlkreis h\u00f6re ich immer wieder, dass wir vor allem bei den sozialen Verh\u00e4ltnissen, bei Integration und bei Bildung ansetzen m\u00fcssen. Es mag sein, dass mehr Bildung in den L\u00e4ndern S\u00fcdosteuropas nicht zum gew\u00fcnschten Erfolg f\u00fchrt. Die Arbeitslosigkeit ist viel zu hoch; Bildung und Chancen sind dort entkoppelt. Aber niemand wird ernsthaft bestreiten, dass das in Deutschland anders ist. Nur mit vern\u00fcnftiger Bildung und Ausbildung er\u00f6ffnen sich hier Chancen auf Integration und Teilhabe.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56890,"sequence":1132,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56891,"sequence":1133,"sitzung":61,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Erinnern wir uns an den Beginn des Jahres. Wie auch schon erw\u00e4hnt wurde, wurden Vorurteile und \u00c4ngste im Zusammenhang mit der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Bulgarien und Rum\u00e4nien gesch\u00fcrt. Gemeint waren Roma. Es wurden Vorurteile und \u00c4ngste vor den sogenannten Armutsfl\u00fcchtlingen gesch\u00fcrt. Und die Emp\u00f6rung war gro\u00df, weil Studien den Deutschen Rassismus bescheinigten.\n\nAber wie helfen wir denn Menschen, die aus unvorstellbarer Armut zum Beispiel aus Bulgarien zu uns kommen? Helfen wir ihnen - ich habe immer gesagt: nur - mit einem j\u00e4hrlichen Antiziganismusbericht? Oder helfen wir ihnen, indem wir ihre soziale Situation verbessern? Ich meine nicht nur die soziale Situation in Deutschland, sondern auch die in den Herkunftsl\u00e4ndern.\n\nDenken wir an die Kommunen. Helfen wir ihnen mit Rassismusforschung? Oder helfen wir ihnen, indem wir sie in die Lage versetzen, die Situation in bestimmten Stadtteilen zu verbessern? Ich werde in Mannheim und in Duisburg genau hinh\u00f6ren, was der Bund f\u00fcr die -Neckarstadt-West oder f\u00fcr Rheinhausen tut.\n\nDabei will ich die Mehrheitsgesellschaft nicht vergessen. Wie schaffen wir es denn, die Angst vor dem vermeintlich Fremden zu mindern? Schaffen wir das mit einem Lehrstuhl? Oder schaffen wir das mit Aufkl\u00e4rung, Menschenrechtsbildung und Begegnung? M\u00fcssen wir das Rad hier neu erfinden?\n\nIn meiner Heimatstadt N\u00fcrnberg best\u00e4tigen mir alle, die in der Menschenrechtsbildung t\u00e4tig sind, dass alle Formen des Rassismus Teil der Menschenrechtsbildung sind - auch Rassismus gegen Sinti und Roma.\n\nWenn Sie Jugendliche fragen, welche Gruppen von Diskriminierung betroffen sind, werden auch immer Sinti und Roma genannt. Aber wir werden uns schwertun, Vorurteile abzubauen, wenn die Menschen immer wieder das Klischee sehen, das ihrem Vorurteil vermeintlich entspricht. Dass alle sozialen Probleme der Sinti und Roma - ich habe es eingangs ausgef\u00fchrt - nur im Rassismus fu\u00dfen, wie einige behaupten, ist zu kurz gegriffen. Nicht die Diskriminierung allein ist f\u00fcr die soziale Situation der Roma urs\u00e4chlich. Vielmehr bedingen sich Diskriminierung, soziale Situation und Unwissenheit seitens der Mehrheitsbev\u00f6lkerung gegenseitig. Wir m\u00fcssen die Klischees aufbrechen, die in jeder Form von Rassismus vorkommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Europ\u00e4ische Kommission, das Europ\u00e4ische Parlament und der Europarat haben uns Ma\u00dfnahmen aufgezeigt, die wir umsetzen m\u00fcssen. Aus deren Vielzahl m\u00f6chte ich hier nur ein einziges Thema herausgreifen: die Verbesserung der -Situation der Romafrauen. Was wir auch in Deutschland schaffen m\u00fcssen, ist unter anderem, folgende Forderungen umzusetzen: Die Grundrechte von Romafrauen und -kindern sicherstellen; sexuelle Ausbeutung und Menschenhandel unter besonderer Ber\u00fccksichtigung von Romafrauen bek\u00e4mpfen; Romafrauen in die Lage versetzen, die Kontrolle \u00fcber ihr eigenes Leben zu \u00fcbernehmen.\n\nDiese Aufz\u00e4hlung kann man beliebig lange und noch sehr viel konkreter fortsetzen. Es ist nicht falsch, sich dabei wissenschaftlich und praktisch beraten zu lassen. Aber Politik f\u00fcr die Sinti und Roma muss \u00fcber die theoretische Ebene hinaus auf europ\u00e4ischer Ebene, auf nationaler Ebene und auf kommunaler Ebene umgesetzt werden. Wiederum \u00fcber alle Projekte hinaus m\u00fcssen wir die Denkmuster in den K\u00f6pfen der Mehrheitsgesellschaft \u00e4ndern und Wissen \u00fcber die Minderheit f\u00f6rdern. Dass dieses Wissen noch Verbesserungspotenzial hat, streitet niemand ab. Das hat auch j\u00fcngst die Studie gezeigt - heute schon vielfach erw\u00e4hnt -, die aufgrund der Interpretation der erhobenen Daten durchaus Unmut hervorgerufen hat.\n\nIch werde hier nicht diskutieren, ob man nun den Skalenwert 5 zu 6 und 7 z\u00e4hlen darf. Ich habe mir diese Studie genau angeschaut. F\u00fcr unser Thema ist wichtig, dass viele der Befragten den Sinti und Roma unwissend und gleichg\u00fcltig gegen\u00fcberstehen. Dass sie Opfer des Holocaust waren, wussten noch viele, besonders \u00c4ltere; aber 34 Prozent der Befragten nannten \u201efahrendes Volk\u201c auf die Frage, was ihnen zu Sinti und Roma einf\u00e4llt. Wir sehen, das geht an der Realit\u00e4t v\u00f6llig vorbei.\n\nUnwissen, Gleichg\u00fcltigkeit und Indifferenz der Mehrheitsgesellschaft hinsichtlich der Minderheit m\u00fcssen wir angehen. Dar\u00fcber hinaus muss die deutsche Politik - das sagen uns auch die Forderungen aus Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg - mehr f\u00fcr die Integration der Roma tun. Auch die Forderung nach Kampagnen, die den Rassismus gegen Sinti und Roma anprangern, sind v\u00f6llig berechtigt.\n\nAber es wird auch schon einiges getan. Stellvertretend f\u00fcr viele wichtige Projekte m\u00f6chte ich hier nur eines nennen: Das Familienministerium unterst\u00fctzt das -Informations- und Dokumentationszentrum f\u00fcr Antirassismusarbeit e. V. seit 2009. Aus diesen Mitteln wurde letztes Jahr unter anderem ein Themenflyer zu Antiziganismus aufgelegt.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch werben: f\u00fcr das Bundesprogramm \u201eDemokratie leben! Aktiv gegen Rechtsextremismus, Gewalt und Menschenfeindlichkeit\u201c.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56892,"sequence":1134,"sitzung":61,"speaker":"Stefan Rebmann [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56893,"sequence":1135,"sitzung":61,"speaker":"Gabriela Heinrich (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Einer der Schwerpunkte ist Rassismus gegen Sinti und Roma. Das Projekt startet am 1. Januar 2015. Derzeit k\u00f6nnen Ideengeber und Initiativen ihr Interesse f\u00fcr Modellprojekte beim Familienministerium einreichen. Es werden noch Projekte gesucht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56894,"sequence":1136,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56895,"sequence":1137,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Philipp Lengsfeld f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56896,"sequence":1138,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56897,"sequence":1139,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als stellvertretendes Mitglied im Menschenrechtsausschuss ist es mir eine gro\u00dfe Freude und Ehre, heute kurzfristig f\u00fcr unsere menschenrechtspolitische Sprecherin Erika Steinbach diese Rede zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56898,"sequence":1140,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Tom Koenigs [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56899,"sequence":1141,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich m\u00f6chte einfach nur darstellen, in welcher Position ich hier stehe, Kollege Koenigs.\n\nKurz ein paar Fakten: In Deutschland leben Sch\u00e4tzungen zufolge circa 60 000 Sinti und 10 000 Roma. Dies sind deshalb Sch\u00e4tzwerte, weil in Deutschland keine bev\u00f6lkerungsstatistischen oder sozio\u00f6konomischen Daten auf ethnischer Basis erhoben werden, keine au\u00dferamtlichen Quellen existieren und eine repr\u00e4sentative Erhebung im Rahmen der amtlichen Stichprobenerhebungen nicht m\u00f6glich ist. Deutsche Sinti und Roma haben selbstverst\u00e4ndlich alle Rechte und Pflichten deutscher Staatsb\u00fcrger. Neben D\u00e4nen, Friesen und Sorben sind sie als nationale Minderheit anerkannt.\n\nWir wissen um die gro\u00dfen Probleme dieser Minderheit vor allem in den s\u00fcdosteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern - wir k\u00f6nnen die europ\u00e4ische Situation hier ja nicht v\u00f6llig ausblenden; das sollten wir schon mitdiskutieren -; dort lebt die Mehrheit der Roma. In den L\u00e4ndern des Westbalkans stellt sich die Lebenssituation der Minderheit in vielen Lebensbereichen als sehr schwierig dar. F\u00fcr die Integration der Roma bedarf es gerade dort besonderer Anstrengungen. Die europaweite Problematik von Diskriminierung und Ausgrenzung der Roma ist offenkundig, wobei es aber auch eine gewisse Selbstausgrenzung gibt. Im April 2011 legte die Europ\u00e4ische Kommission einen Rahmen f\u00fcr nationale Strategien zur Eingliederung der Roma vor. Die Mitgliedstaaten haben der EU-Kommission j\u00e4hrlich \u00fcber ihre Integrationsbem\u00fchungen zu berichten.\n\nDie Bundesregierung hat am 23. Januar 2014 einen zweiten Fortschrittsbericht \u00fcber die Umsetzung des Berichts der Bundesrepublik Deutschland \u201eEU-Rahmen f\u00fcr nationale Strategien zur Integration der Roma bis 2020 - Integrierte Ma\u00dfnahmenpakete zur Integration und Teilhabe der Sinti und Roma in Deutschland\u201c an die Europ\u00e4ische Kommission \u00fcbersandt. Auf \u00fcber 60 Seiten -informiert der Bericht \u00fcber die seit 2011 erzielten Fortschritte auf Bundes- und Landesebene sowie \u00fcber Pl\u00e4ne bis zum Jahr 2020 in den vier Bereichen Bildung, Besch\u00e4ftigung, Gesundheitsversorgung, Unterkunft und gibt auch zur Antidiskriminierung detailliert Auskunft.\n\nIch finde, wir haben bereits beachtliche Erfolge erzielt:\n\nSo wurde im Oktober 2012 hier in Berlin-Mitte - es ist schon kurz erw\u00e4hnt worden; aber man sollte es sich noch einmal klarmachen; es ist ja eine gro\u00dfe Sache - das mit Mitteln des Bundes finanzierte zentrale Mahnmal f\u00fcr die in der Zeit des Nationalsozialismus ermordeten Sinti und Roma durch die Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel eingeweiht.\n\nDie Bundesregierung steht in vielf\u00e4ltigem Kontakt mit Vertretern der nationalen Minderheit. Seit 2012 f\u00fchrt sie auch mit dem Zentralrat Deutscher Sinti und Roma Gespr\u00e4che \u00fcber die Bek\u00e4mpfung extremistischer Gewaltaufrufe und Hass im Internet.\n\nMehrfach im Jahr findet ein Gespr\u00e4chskreis der nationalen Minderheiten in Deutschland unter Federf\u00fchrung des Vorsitzenden des Innenausschusses des Deutschen Bundestages statt, an dem Vertreter der nationalen Minderheiten, die Bundesregierung und Abgeordnete teilnehmen. Dessen Themen waren auch - nat\u00fcrlich - \u201eDiskriminierung von Sinti und Roma\u201c sowie die \u201eErstellung eines Antiziganismusberichts\u201c.\n\nDie Stiftung \u201eErinnerung, Verantwortung und Zukunft\u201c f\u00f6rdert die Forschung zum Thema Antiziganismus.\n\nDer Zentralrat Deutscher Sinti und Roma und das Dokumentations- und Kulturzentrum in Heidelberg werden mit Bundesmitteln institutionell gef\u00f6rdert.\n\nSie sehen, dass in Deutschland in diesem Bereich bereits zahlreiche Ma\u00dfnahmen ergriffen werden. Speziell hervorheben m\u00f6chte ich aus dem Fortschrittsbericht die seit 2011 durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen im Bereich Bildung; Bildung ist ja auch einer meiner Hauptbereiche. Bildung ist die Schl\u00fcsselkompetenz f\u00fcr gelingende Integration in die deutsche Mehrheitsgesellschaft. Der Bericht zeigt die durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen und Projekte, die von vorschulischer Sprachf\u00f6rderung \u00fcber Ferienfreizeitangebote, Familienbildung und -beratung bis hin zu bildungspolitischen Ma\u00dfnahmen und Antirassismuskonzepten f\u00fcr Schulen reichen. Alle Ma\u00dfnahmen werden mit Leben erf\u00fcllt und finden in Deutschland schon jetzt statt.\n\nDie Bem\u00fchungen im Bildungsbereich leisten einen wesentlichen Beitrag, vorhandene Vorurteile der Mehrheitsgesellschaft abzubauen und die Angeh\u00f6rigen der Minderheit, die sich bisher zum Teil bildungsfern verhielten, zu erreichen. Das Recht auf Bildung muss aber mit der Akzeptanz der Schulpflicht in Deutschland einhergehen - das ist hier auch schon gesagt worden -; da besteht eine Verkn\u00fcpfung. Integration funktioniert eben nicht als Einbahnstra\u00dfe.\n\nKommen wir zur aktuellen Lage. Auch dieser Punkt ist schon mehrfach angesprochen worden; ich m\u00f6chte darauf etwas detaillierter eingehen, weil das hier so weggewischt wurde. Bereits im September ver\u00f6ffentlichte die Antidiskriminierungsstelle des Bundes eine wissenschaftliche Studie zur Bev\u00f6lkerungseinstellung gegen\u00fcber den Sinti und Roma. Ich vermute stark, dass das auch der Anlass f\u00fcr Ihren Antrag ist.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56900,"sequence":1142,"sitzung":61,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, der ist \u00e4lter!","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56901,"sequence":1143,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Vielleicht nicht, aber es gibt eine gewisse zeitliche -Koinzidenz.\n\nHier muss man genau auf die Daten schauen. Ich finde, da darf man nicht der Versuchung erliegen, die Daten medial anzusch\u00e4rfen. Das Beispiel m\u00fcssen wir jetzt einmal, so qu\u00e4lend es f\u00fcr den einen oder anderen sein mag, durchexerzieren.\n\nEine konkrete Frage in der Studie, die auch medial durchaus intensiv diskutiert wurde, lautete:\n\nWie angenehm oder unangenehm w\u00e4ren Ihnen Sinti oder Roma als Nachbarn in der Nachbarschaft?\n\nDie von den Wissenschaftlern \u00fcbrigens aus gutem Grund gew\u00e4hlte Skala zur Beantwortung reichte von 1 bis 7; das ist hier auch schon erw\u00e4hnt worden. Man h\u00e4tte auch eine andere Skala nehmen k\u00f6nnen, aber man hat aus gutem Grund eine Skala von 1 bis 7 gew\u00e4hlt. \u201e4\u201c ist die neutrale Antwort. \u201e5\u201c ist eine Schattierung, die leicht ins Unangenehme geht, also die erste negative Antwort in der Skala von 1 bis 7.\n\nDie Ergebnisse lauteten wie folgt: Positiv bis neutral - das sind die Werte 1 bis 4 - \u00e4u\u00dferten sich 48,7 Prozent der Befragten in dieser Studie. Den Wert 5 - eher negativ - w\u00e4hlten 10,9 Prozent, den Wert 6 - \u201eunangenehm\u201c, schon ziemlich negativ - 8,5 Prozent und den negativsten Wert, den Wert 7 - \u201esehr unangenehm\u201c -, 11,9 Prozent. PR-Experten in der Antidiskriminierungsstelle des Bundes haben daraus eine Presseerkl\u00e4rung gemacht, in deren \u00dcberschrift - das ist das Wichtige - als Erstes steht: \u201eJeder dritte Deutsche lehnt Sinti und Roma als Nachbarn ab\u201c. Das ist das Ergebnis eines PR-Cookings dieser Zahlen. Wie gewollt, beherrscht genau diese Schlagzeile die Berichterstattung f\u00fcr eine ganze Weile. Das geht aus meiner Sicht so nicht.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56902,"sequence":1144,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56903,"sequence":1145,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Spin ist nicht durch die Studienergebnisse gedeckt.\n\nWenn man nur die negativen Zahlen betonen wollte - ich sage gleich, dass das auch kein guter Blick auf eine solche Studie ist -, dann k\u00f6nnte oder m\u00fcsste man gem\u00e4\u00df der Studie sagen, dass 20,4 Prozent der Befragten - auch Kollege Beck hat es schon erw\u00e4hnt - Sinti und Roma in ihrer Nachbarschaft als unangenehm oder sehr unangenehm empfinden.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56904,"sequence":1146,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Lengsfeld, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Beck?","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56905,"sequence":1147,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde das gern zu Ende f\u00fchren. Dann k\u00f6nnen wir gern in eine zweite Runde gehen, wenn das dann noch n\u00f6tig ist.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56906,"sequence":1148,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Schauen wir mal, wie wir das dann machen.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56907,"sequence":1149,"sitzung":61,"speaker":"Stefan Rebmann [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Er beantragt gerade eine Debattenverl\u00e4ngerung!","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56908,"sequence":1150,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gab in dieser Studie aber auch eine Vielzahl positiver Daten. Ich empfehle ganz klar, dass man diese Art von Studien nicht einseitig interpretiert, nicht diese Art von medialem Spin setzt, sondern die positiven und negativen Signale genau analysiert, um daraus die richtigen Schlussfolgerungen zu ziehen.\n\nMeine Sicht auf die Studie lautet: Antiziganismus ist in Deutschland momentan kein weitverbreitetes Ph\u00e4nomen. Deshalb sehe ich den vorliegenden Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auch kritisch, ohne dabei weiteren Handlungsbedarf aufgrund der Ergebnisse der Studie oder anderer Erkenntnisse zu negieren.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56909,"sequence":1151,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56910,"sequence":1152,"sitzung":61,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Tom Koenigs f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":56911,"sequence":1153,"sitzung":61,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Pr\u00e4sidentin! Die Debatte hat gezeigt, dass wir Forschung und Erkenntnisse \u00fcber Antiziganismus brauchen, und zwar mehr als bisher.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56912,"sequence":1154,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56913,"sequence":1155,"sitzung":61,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"In dem Antrag geht es - Frau Heinrich hat das anscheinend gar nicht gesehen - nicht um Sinti und Roma und deren Wohlbefinden oder Nichtwohlbefinden, sondern es geht um uns, die Mehrheitsgesellschaft.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56914,"sequence":1156,"sitzung":61,"speaker":"Gabriela Heinrich [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriela Heinrich","speaker_fp":"gabriela-heinrich","speaker_key":233.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch, das habe ich schon gesehen!","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56915,"sequence":1157,"sitzung":61,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Antiziganismus ist in der Mehrheitsgesellschaft verwachsen, nicht bei den Sinti und Roma. Dieser Antrag befasst sich nur damit.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56916,"sequence":1158,"sitzung":61,"speaker":"Stefan Rebmann [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Rebmann","speaker_fp":"stefan-rebmann","speaker_key":435.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcsste nicht, dass sie das Gegenteil behauptet hat!","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56917,"sequence":1159,"sitzung":61,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davor haben wir uns lange mit Antisemitismus befasst, und auch da gab es immer welche, die gesagt haben: Das ist ja nicht so schlimm, ist ja nicht so viel; das gibt es gar nicht in dem Ma\u00dfe; es sind nur 24 Prozent.\n\nAber dass es in der Mitte der Gesellschaft und nicht nur am rechten Rand Antiziganismus gibt, das ist der Kern des Problems. Diesen Antiziganismus gibt es seit Generationen. Es gibt ihn in allen Kulturen. Zum Beispiel gibt es ihn auch in der Literatur. Klaus-Michael Bogdal hat das in einem sehr interessanten Buch mit dem treffenden Titel \u201eEuropa erfindet die Zigeuner: Eine Geschichte von Faszination und Verachtung\u201c beschrieben. Diese Verachtung sehen wir.\n\nFaszination und Verachtung finden wir von Cervantes \u00fcber Heine bis hin zu Garc\u00eda Lorca und zur Volksliederkunst, \u201eZigeunerjunge\u201c oder was auch immer. Damit m\u00fcssen wir uns befassen; auch Wissenschaftler m\u00fcssen das machen. Das will der Antrag. Der Antiziganismus hat Geschichte, auch eine ganz spezielle deutsche Geschichte. Es handelt sich nicht nur, wie Herr Fabritius gesagt hat, um irgendeine gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit. Es ist auch Rassismus, aber ein ganz spe-zifischer, auf eine ganz spezifische Gruppe konzentriert. Die Mitglieder dieser Gruppe, so unterschiedlich sie auch sind - Sinti, Roma, Zigeuner, Aschkali, Egyptians, Gypsies, Gitanos -, haben eines gemeinsam: Sie sind Opfer dieses Antiziganismus. Fragen Sie sie doch einmal! Sie alle haben das erlebt; jeder Einzelne hat es erlebt.\n\nIn der Mehrheitsgesellschaft hei\u00dft es dann: Ich habe ja nichts gegen Zigeuner, aber bei uns im Frankfurter Stadtzentrum wollen wir sie doch nicht haben. - Die Ursache f\u00fcr die Diskriminierung der Sinti und Roma liegt bei uns, nicht bei den Sinti und Roma.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56918,"sequence":1160,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56919,"sequence":1161,"sitzung":61,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit m\u00fcssen wir uns befassen. Dieser Antrag fordert, dass eine unabh\u00e4ngige Kommission dies erforschen soll. - By the way: Eine solche gibt es f\u00fcr Antisemitismus. Sie k\u00f6nnte aber sicher noch besser sein, als sie gegenw\u00e4rtig ist. - Wir m\u00fcssen dar\u00fcber berichten - ganz offensichtlich, wenn es so viel besser geworden ist, wie Sie sagen.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56920,"sequence":1162,"sitzung":61,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man sollte sich einfach mal die Daten angucken!","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56921,"sequence":1163,"sitzung":61,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass es kein einziges eigenst\u00e4ndiges wissenschaftliches Forschungsinstitut f\u00fcr Antiziganismus gibt, ist doch ein Jammer. Das ist offensichtlich ein Fehler.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56922,"sequence":1164,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":56923,"sequence":1165,"sitzung":61,"speaker":"Tom Koenigs (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tom Koenigs","speaker_fp":"tom-koenigs","speaker_key":29.0,"speaker_party":"gruene","text":"In diese Richtung geht der Antrag. Ich bitte Sie immer noch, diesen zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":56924,"sequence":1166,"sitzung":61,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 25 Bek\u00e4mpfung des Antiziganismus","top_id":1903,"type":"poi","wahlperiode":18}]