[{"id":66114,"sequence":0,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nInterfraktionell ist vereinbart worden, den Ent-wurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes zur St\u00e4rkung der Unabh\u00e4ngigkeit der Datenschutzaufsicht im Bund auf Drucksache 18\/2848 dem Haushaltsaus-schuss zur Mitberatung zu \u00fcberweisen.\n\nDar\u00fcber hinaus sollen die Unterrichtungen der Bundesregierung zu Stellungnahmen des Bundes-rates und Gegen\u00e4u\u00dferungen der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/3000 und 18\/3004 zu den bereits \u00fcberwiesenen Gesetzentw\u00fcrfen zur \u00c4nde-rung des Freiz\u00fcgigkeitsgesetzes bzw. zur \u00c4nde-rung des Asylbewerberleistungsgesetzes auf den Drucksachen 18\/2581 und 18\/2592 an die ent-sprechenden federf\u00fchrenden und mitberatenden Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. Sind Sie damit einverstanden? - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heuti-gen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundes-fernstra\u00dfenmautgesetzes - Ausweitung der Lkw-Maut.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Be-richt hat der Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digi-tale Infrastruktur, Herr Alexander Dobrindt. - Bitte sch\u00f6n, Herr Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66115,"sequence":1,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-ginnen und Kollegen! Wir haben nicht nur in Deutschland, sondern an vielen Stellen in Europa Diskussionen dar\u00fcber, wie wir die Wettbewerbsf\u00e4-higkeit, das Wachstum unserer Wirtschaft und Arbeitspl\u00e4tze in Zukunft verstetigen k\u00f6nnen. Eine der Grundlagen daf\u00fcr ist immer Zustand, Qualit\u00e4t und Ausbau der Infrastruktur.\n\nDeswegen hat sich die Bundesregierung zu Fragen der Infrastrukturfinanzierung in der Ver-gangenheit immer dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, dass wir einen Investitionshochlauf organisieren wer-den, der die Chance bietet, mehr Geld in Infra-struktur zu investieren. Ein wesentlicher Bestand-teil dieses Hochlaufs ist das 5-Milliarden-Euro-Paket, das in dieser Wahlperiode einen Hochlauf der Investitionen um 500 Millionen Euro mehr in diesem Jahr, 1 Milliarde Euro mehr im n\u00e4chsten Jahr usw. vorsieht, bis dann im Jahre 2017 in der Gesamtsumme der Investitionen ein Spitzenwert von 12 Milliarden Euro erreicht werden kann.\n\nWir begleiten diesen Investitionshochlauf unter anderem mit der st\u00e4rkeren Nutzerfinanzierung. Ein Teil dieser Nutzerfinanzierung ist die Lkw-Maut. Sie wissen, dass gerade der G\u00fcterverkehr in den n\u00e4chsten Jahren weiter massiv ansteigen wird: auf der Stra\u00dfe, auf der Schiene und auf den Was-serwegen. Wir werden in den n\u00e4chsten 15 Jahren auf der Stra\u00dfe einen Zuwachs von 40 Prozent beim G\u00fcterverkehr zu verzeichnen haben. Das zeigt auch schon die Herausforderungen: erstens f\u00fcr die Belastung der Stra\u00dfen und zweitens f\u00fcr Unterhalt, Reparatur und auch Neubau von Stra-\u00dfen.\n\nWir haben im Rahmen der Beratungen des Entwurfs eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesfernstra\u00dfenmautgesetzes heute be-schlossen, dass wir im n\u00e4chsten Jahr die Verbrei-terung und Vertiefung der Lkw-Maut vornehmen werden. Verbreiterung und Vertiefung hei\u00dft, dass zum 1. Juli die vierspurigen Bundesstra\u00dfen in das Mautsystem und zum 1. Oktober 2015 die Lkw-Klasse von 7,5 bis 12 Tonnen in das Mautsystem einbezogen werden.\n\nZusammen werden diese beiden Ma\u00dfnahmen in einem ganzen Jahr Mehreinnahmen in H\u00f6he von 380 Millionen Euro erbringen. Im Startjahr, dem Rumpfjahr 2015, werden es in der Summe circa 115 Millionen Euro sein. Das ist klar, weil wir erst Mitte bis Ende des Jahres, also zum 1. Juli bzw. zum 1. Oktober, starten k\u00f6nnen. Langfristig st\u00e4rkt das unsere M\u00f6glichkeiten zu mehr Investitionen in unsere Stra\u00dfeninfrastruktur. Perspektivisch pla-nen wir, die Lkw-Maut im Jahr 2018 auf alle Bun-desstra\u00dfen auszudehnen. Das Finanzvolumen wird durch ein entsprechendes Wegekostengut-achten ermittelt werden. Dieses Gutachten wird perspektivisch bereits vorbereitet.\n\nWenn wir das Ziel, die Einbeziehung von Lkws mit 7,5 Tonnen bis 12 Tonnen und von vierspuri-gen Bundesstra\u00dfen, erreicht haben, werden wir einen wesentlichen Teil der Investitionsl\u00fccke schlie\u00dfen k\u00f6nnen, die gem\u00e4\u00df dem Wegekosten-gutachten aufgrund von Mindereinnahmen bei der bisherigen Lkw-Maut entstanden ist. Diese gehen auf einen Zinseffekt zur\u00fcck: Zinsvorteile aufgrund der geringen Zinsen, die zurzeit herrschen, m\u00fcs-sen n\u00e4mlich an die Nutzer der Stra\u00dfe weitergege-ben werden. Stra\u00dfe ist letztlich gebundenes Kapi-tal und wird zumindest nach der bisherigen Lesart auch mit Zinsen versehen. Ich habe in der Ver-gangenheit darauf hingewiesen, dass ich mir im Sinne einer langfristigen und verl\u00e4sslichen Finan-zierungsstruktur w\u00fcnschen w\u00fcrde, dass der Zins-effekt bei der Berechnung der Mautgeb\u00fchren nicht so durchschl\u00e4gt. Wir sind deswegen in Br\u00fcssel initiativ geworden. Wir wollen gemeinsam mit den Kollegen der Kommission daf\u00fcr sorgen, dass bei zuk\u00fcnftigen Wegekostengutachten, die ja die Grundlage f\u00fcr Mautgeb\u00fchren sind, der Zinseffekt geringer ausf\u00e4llt und dadurch mehr Verl\u00e4sslichkeit bei den Einnahmen und damit f\u00fcr die Finanzierung der Infrastruktur sichergestellt werden kann.\n\nIn der jetzigen Wahlperiode helfen uns die ge-rade dargestellten Ma\u00dfnahmen, die entstandene L\u00fccke zu schlie\u00dfen. Wir werden sie auch \u00fcber-kompensieren. Das hei\u00dft, am Schluss wird von den Einnahmen, die wir \u00fcber Verbreiterung und Vertiefung erreichen, auch zus\u00e4tzliches Geld f\u00fcr Investitionen in die Infrastruktur \u00fcbrig bleiben. Das sind also Ma\u00dfnahmen, die auf dem Weg zur st\u00e4r-keren Nutzerfinanzierung einen weiteren Meilen-stein darstellen und umgehend, das hei\u00dft schon im n\u00e4chsten Jahr, haushaltswirksam werden k\u00f6n-nen.\n\nIch freue mich, dass dies allgemein sehr positiv aufgenommen wird. Es ebnet uns den Weg zur Hereinnahme aller Bundesstra\u00dfen in die Lkw-Maut 2018 und damit zu einer noch st\u00e4rkeren Nutzerfi-nanzierung.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66116,"sequence":2,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben eine ganze Reihe von Fragen. Ich lese die Fragesteller vor, damit sich jeder geistig darauf einstellen kann: Frau Dr. Wilms, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Herr Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fc-nen, Herr Behrens, Fraktion Die Linke, Herr Bil-ger, CDU\/CSU-Fraktion, Frau Ha\u00dfelmann, B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen, Herr K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Herr Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, und Frau Leidig, Fraktion Die Linke.\n\nIch gebe jetzt Frau Dr. Wilms, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66117,"sequence":3,"sitzung":62,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister Dobrindt, Sie haben eben gesagt, Sie wollen im Rahmen der Verbreiterung und Vertiefung der Lkw-Maut auf 7,5 Tonnen heruntergehen. Hier klafft aber noch eine L\u00fccke zu Ihrem Referenten-entwurf, der letzte Woche auf der Pressekonfe-renz zum Thema \u201ePkw-Maut\u201c bekannt geworden ist; da hat man dies vernehmen k\u00f6nnen. Es gibt jetzt die sch\u00f6ne L\u00fccke zwischen 3,5 Tonnen und 7,5 Tonnen. Aus welchem Grund nehmen Sie ei-gentlich diese Fahrzeuge - mit Ausnahme der Wohnmobile - aus? Was steckt dahinter? Ich kann das irgendwie nicht nachvollziehen. Auch solche Fahrzeuge nutzen doch die Stra\u00dfen und nutzen sie in irgendeiner Weise ab.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66118,"sequence":4,"sitzung":62,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66119,"sequence":5,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66120,"sequence":6,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Verzeihung. Ich hatte nicht damit gerechnet, dass Frau Wilms schon fertig ist. - Liebe Frau Wilms, wenn Sie sich den Gesetzentwurf, wie wir ihn heute im Kabinett beschlossen haben, an-schauen, dann werden Sie feststellen, dass da ein Pr\u00fcfauftrag formuliert worden ist, n\u00e4mlich zu pr\u00fc-fen, wie und ob - wahrscheinlich eher: wie - man die Klasse von Fahrzeugen zwischen 3,5 und 7,5 Tonnen in ein Mautsystem miteinbeziehen kann. Das war auch ausdr\u00fccklicher Wunsch von betei-ligten Ressorts.\n\nIch teile nicht hundertprozentig Ihre Einsch\u00e4t-zung, dass es eine L\u00fccke gibt. Wir haben viel-mehr zwei Systeme, die nebeneinander existieren: zum einen das System der G\u00fcterverkehre, das von den Lkws abgebildet wird, zum anderen das System der Personenverkehre, das von den Pkws abgebildet wird. Sie existieren nebeneinander und unterliegen daher sehr unterschiedlichen Rege-lungen. Sie wissen: In der Eurovignetten-Richtlinie, also dem europ\u00e4ischen Regelwerk, sind Regelungen f\u00fcr Fahrzeuge ab 3,5 Tonnen auf-w\u00e4rts formuliert - nicht darunter.\n\nEs gibt aktuell keine \u00dcberlegungen im Haus, was die Bemautung der 3,5- bis 7,5-Tonner be-trifft; aber im Gesetzentwurf ist ein diesbez\u00fcgli-cher Pr\u00fcfauftrag deutlich formuliert. Der Pr\u00fcfauf-trag wird auch umgesetzt werden. Von daher kann man davon ausgehen, dass wir uns in naher Zu-kunft mit dieser Frage besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Das wird allerdings nicht mehr in diesem Jahr sein. Ergebnisse einer Pr\u00fcfung kann ich - da bitte ich um Verst\u00e4ndnis - beim besten Willen nicht vor-wegnehmen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66121,"sequence":7,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Frage: Herr Abgeordneter Gastel, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66122,"sequence":8,"sitzung":62,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Minister, ich habe eine Frage, die sich auf einen datenschutzrechtlichen Vergleich zwischen der bestehenden Lkw-Maut und Ihrer geplanten Pkw-Maut bezieht. Sie planen ja, die Daten bei der Pkw-Maut einen Monat l\u00e4n-ger, als das jeweils abgelaufene Jahr dauert, zu speichern. Was ist da der Hintergrund? Planen Sie ein \u00e4hnliches Vorgehen, eine entsprechende \u00c4nderung auch im Bereich der Lkw-Maut, wo die Daten ja bisher sofort wieder gel\u00f6scht werden?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66123,"sequence":9,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66124,"sequence":10,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Gastel, wir haben die Regelun-gen zum Datenschutz, die wir aus dem Bereich der Lkw-Maut kennen - es sind die sch\u00e4rfsten Da-tenschutzregelungen, die bisher in einem Gesetz zu finden sind -, gerade was die ausschlie\u00dfliche Verwendung dieser Daten f\u00fcr das Mautsystem und den Ausschluss der Verwendung der Daten f\u00fcr andere Zwecke - sprich: auch durch andere Beh\u00f6rden - anbelangt, in unseren Gesetzentwurf zur Infrastrukturabgabe, der sogenannten Pkw-Maut, \u00fcbernommen. Das hei\u00dft - ich habe auch dies schon \u00f6ffentlich formuliert -, dass wir aus-dr\u00fccklich widersprechen, dass die Daten einer an-deren Nutzung zugef\u00fchrt werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66125,"sequence":11,"sitzung":62,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber 13 Monate!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66126,"sequence":12,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Dass dies passiert, ist sogar explizit ausge-schlossen.\n\nDie Kontrolldaten, die wir erheben, werden grunds\u00e4tzlich unverz\u00fcglich gel\u00f6scht. Das ist im Gesetz so vorgesehen. Bei der erstmaligen Kon-trolle innerhalb des G\u00fcltigkeitszeitraumes einer Jahresvignette werden das Kennzeichen und der Tag der Kontrolle festgehalten, wobei die Aufbe-wahrungszeit je nach Zeitpunkt der Kontrolle in-nerhalb des Zeitraums der G\u00fcltigkeit einer Jah-resvignette 1 Monat bis maximal 13 Monate be-tragen kann.  Es geht dabei darum, dass wir uns f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle eine -Erstattung auf Antrag vorstellen k\u00f6nnen, wenn nachgewiesen wird, dass ein Kraftfahrzeug im gesamten Entrichtungszeit-raum nicht genutzt worden ist. Um jedoch unge-rechtfertigten Erstattungen vorzubeugen, ist vor-gesehen, dass einmalig innerhalb der G\u00fcltigkeit der Jahresvignette das Kennzeichen und der Tag der Kontrolle des Kfz mit einer Jahresvignette ge-speichert werden k\u00f6nnen.\n\nEs geht dabei um die einmalige Feststellung der Nutzung des Netzes innerhalb des G\u00fcltig-keitszeitraums einer Jahresvignette. Die Feststel-lung findet ausschlie\u00dflich \u00fcber das Kennzeichen und den Tag der Nutzung statt. Eine Verwendung dieser Daten ist ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Zweck der Erstattung vorgesehen. Eine \u00dcbermittlung oder Beschlagnahme dieser Daten f\u00fcr andere Zwecke ist nicht zul\u00e4ssig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66127,"sequence":13,"sitzung":62,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr zwei Fragen f\u00fcnf Antwortzeitr\u00e4ume ver-braucht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66128,"sequence":14,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Von daher sehen Sie, worum es an dieser Stelle geht, n\u00e4mlich darum, einmalig festzuhalten, ob ein Befahren des Netzes stattgefunden hat. Grund da-f\u00fcr ist, Erstattungen oder Erstattungsanfragen m\u00f6glich zu machen bzw. unberechtigte Anfragen entsprechend zu beantworten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66129,"sequence":15,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Ich bin von der Fraktion Die Linke darauf hingewiesen worden, dass die Abge-ordneten und die Regierungsmitglieder bitte die Redezeitampel beachten. Die Frage war allerdings so komplex, dass eine ausf\u00fchrliche Antwort aus meiner Sicht f\u00fcr das Haus wichtig war.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66130,"sequence":16,"sitzung":62,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66131,"sequence":17,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens von der Fraktion Die Lin-ke stellt die n\u00e4chste Frage.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66132,"sequence":18,"sitzung":62,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, ich w\u00fcrde mich \u00fcber eine kurze, aber hoffentlich inhaltsreiche Antwort freuen. - Sie stellen jetzt einen von Ihnen vorgelegten Gesetz-entwurf vor, in dem es um die Frage der Auswei-tung der Maut f\u00fcr Lkw geht. Dieses Thema ist nicht neu. Wir haben bereits im letzten Jahr dar-\u00fcber gesprochen, dass es eigentlich notwendig ist, weitere Stra\u00dfen mit einer Lkw-Maut zu bele-gen. Zum damaligen Zeitpunkt war das angeblich aus technischen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. Das Ar-gument ist jetzt aufgehoben.\n\nAber auch in der zweiten Runde sind es nicht mehr als 1 000 Kilometer Bundesstra\u00dfen, die zu-s\u00e4tzlich in die Bemautung einbezogen werden k\u00f6nnen. Das ist eindeutig zu wenig, weil dahinter nicht nur steht, dass wir mehr Geld f\u00fcr das Ver-kehrssystem brauchen, sondern wir auch eine verkehrspolitische Ma\u00dfnahme damit verbinden wollen, n\u00e4mlich eine Lenkungswirkung erzielen wollen. Darum sind die Anforderungen an eine Maut einfach andere als die blo\u00dfe \u00dcberlegung, ob wir damit genug Geld hereinbekommen oder nicht.\n\nDie Zeitspanne der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung - nun zu meiner Frage - war sehr kurz bemessen. Der Bundesverband G\u00fcterkraftverkehr Logistik und Entsorgung hat das angemahnt. Warum ist die Frist f\u00fcr die Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung so kurz gewesen? Wie viele Stellungnahmen gab es? Welche dieser Stellungnahmen haben Sie in Ihrem neuen Entwurf eingebaut?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66133,"sequence":19,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das waren jetzt schon drei Fragen und damit eigentlich zwei mehr, als die Gesch\u00e4ftsordnung vorsieht. Deswegen braucht der Minister auch die Zeit, sie zu beantworten. - Bitte, Herr Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66134,"sequence":20,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich Sie richtig verstanden habe, Herr Behrens, bem\u00e4ngeln Sie zwar, dass die Entschei-dung zur Bemautung der vierspurigen Bundes-stra\u00dfen zu sp\u00e4t getroffen worden sei, aber Sie begr\u00fc\u00dfen, dass sie kommt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66135,"sequence":21,"sitzung":62,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Jeder Schritt ist n\u00f6tig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66136,"sequence":22,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"- Bitte? Der Schritt ist gut?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66137,"sequence":23,"sitzung":62,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Jeder Schritt ist n\u00f6tig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66138,"sequence":24,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Die von Ihnen angesprochenen 1 000 Kilometer sind tats\u00e4chlich 1 100 Kilometer. Das hei\u00dft, dass alle vierspurigen Bundesstra\u00dfen, die an Autobah-nen angebunden sind, in das Mautsystem aufge-nommen werden. Das ist dann letztlich ein fl\u00e4-chendeckendes Netz von Autobahnen und vier-spurigen Bundesstra\u00dfen.\n\nIn der Tat gab es in vergangenen Zeiten offen-sichtlich technische Fragen, die aber auf dem Weg bis hierhin gekl\u00e4rt werden konnten, sodass dies jetzt m\u00f6glich ist.\n\nDes Weiteren wissen Sie, dass wir einen Be-treibervertrag haben. Dieser Betreibervertrag ist eindeutig und l\u00e4sst zu, dass wir ihn um diese bei-den Ma\u00dfnahmen -erweitern. Eine Bemautung von allen Bundesstra\u00dfen braucht deutlich l\u00e4ngere Vor-bereitungen, weil sie erstens technisch kompliziert ist - sie muss aufgebaut werden - und zweitens auch inhaltlich kompliziert ist. Eine Vergabe an ein bestehendes System halte ich nicht f\u00fcr m\u00f6glich; vielmehr m\u00fcssen wir, bevor wir alle Bundesstra-\u00dfen bemauten, daf\u00fcr sorgen, dass auch die Fra-ge, wer dies durchf\u00fchrt, vorbereitet und geregelt wird. Hier unterliegen wir auch den europarechtli-chen Rahmenbedingungen.\n\nWir haben innerhalb der Frist in der Tat Stel-lungnahmen erhalten. Ich kann Ihnen nicht sagen, wie viele Stellungnahmen eingegangen sind, aber ich reiche das gerne nach, wenn dies f\u00fcr Sie von besonderem Interesse ist.\n\nIch stelle fest, dass die allgemeine Zustimmung zu unserer Entscheidung f\u00fcr diese Entscheidung gro\u00df ist, vor allem, weil jeder wei\u00df, dass die Ein-nahmen, die wir durch die Ma\u00dfnahmen erzielen, direkt wieder in die In-frastruktur investiert wer-den. Alle Beteiligten, auch beteiligte Verb\u00e4nde, profitieren davon, dass wir eine stabile Infrastruk-tur haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66139,"sequence":25,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Abgeordnete Herr Kollege Bilger von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66140,"sequence":26,"sitzung":62,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":411.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie haben dargestellt, wie Sie sich den Weg hin zu einer Erh\u00f6hung der Einnahmen f\u00fcr die Infra-struktur vorstellen. Wie hoch sch\u00e4tzen Sie denn den n\u00f6tigen Bedarf, wenn wir den R\u00fcckstau beim Erhalt aufholen, aber auch die fehlenden Mittel f\u00fcr den n\u00f6tigen Ausbau aufbringen wollen? Wie ist si-chergestellt, dass die durch die Ausweitung der Lkw-Maut und die durch die Einf\u00fchrung der Pkw-Maut eingenommenen Mittel dann auch tats\u00e4ch-lich f\u00fcr die Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stehen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66141,"sequence":27,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Kollege Bilger, wir wissen, dass es in der Vergangenheit eine ganze Reihe von Kommissionen gegeben hat, die versucht haben, den n\u00f6tigen Mittelbedarf zu spezifizieren. Die Daehre\/Bodewig-Kommission als letzte Kommis-sion, die dar\u00fcber getagt hat, hat einen j\u00e4hrlichen Mehrbedarf von 7,5 Milliarden Euro beziffert, der allerdings Bund, L\u00e4nder und Kommunen erfasst, sodass wohl von einem ungef\u00e4hren Mehrbedarf beim Bund von 3,5 bis 4 Milliarden Euro auszuge-hen ist.\n\nWir haben einen Investitionshochlauf vorge-zeichnet. Innerhalb des Zeitraums, den die Daeh-re\/Bodewig-Kommission vorsieht, n\u00e4mlich \u00fcber das Jahr 2018 hinaus, soll der entsprechende Fi-nanzierungsbedarf gedeckt werden. Durch die Schritte hin zu einer Verbreiterung und Vertiefung der Lkw-Maut, insbesondere ab 2018 die Auswei-tung auf alle Bundesstra\u00dfen, durch die Einf\u00fchrung der Pkw-Maut, sprich: der Infrastrukturabgabe, durch \u00d6PP-Modelle, das hei\u00dft durch neue \u00f6ffent-lich-private Partnerschaften, durch eine Versteti-gung der Investitionsmittel aus dem Haushalt und durch eine klare Priorisierung und das Bekenntnis \u201eErhalt vor Neubau\u201c, was wir durch unser Br\u00fc-ckenmodernisierungsprogramm deutlich unterstri-chen haben, werden wir die notwendigen Investiti-onen f\u00fcr die Zukunft, wie sie auch von der Daeh-re\/Bodewig-Kommission vorgeschlagen worden sind, sicherstellen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66142,"sequence":28,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Die n\u00e4chste Frage stellt die Abgeordnete Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66143,"sequence":29,"sitzung":62,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie sprachen gerade im Rahmen der zus\u00e4tzlichen Vorschl\u00e4ge zur Lkw-Maut von einem Investitions-hochlauf. Ich glaube, wir k\u00f6nnen hier eher von ei-nem Fliegenschiss reden. Wir sprechen bei Ihren \u00c4nderungen bei der Lkw-Maut, die ja unzureichend ist im Hinblick auf die Nichterfassung von Fahr-zeugen mit einem Gewicht von 3,5 bis 7,5 Tonnen, von einer zus\u00e4tzlichen Erfassung auf 1 100 Kilometern. Angesichts der Tatsache, dass wir 40 000 Kilometer Bundesstra\u00dfen haben, fra-gen wir uns als Gr\u00fcne schon, weshalb Sie ein so kleinteiliges Konzeptchen so gro\u00df feiern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66144,"sequence":30,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Ha\u00dfelmann, wenn ich die Diskussi-onen der letzten Tage auch in den Medien richtig verfolgt habe, w\u00fcrde ich mich an Ihrer Stelle an noch mehr Punkten fragen; ich denke da an \u00c4u\u00dfe-rungen, die von ma\u00dfgeblichen Personen aus Ihrer Partei zu diesem ganzen Thema zu lesen waren.\n\nWir haben aufgenommen, dass viele Beteiligte eine Unterfinanzierung im Investitionsbereich be-klagt haben, und wir haben einen L\u00f6sungsansatz erarbeitet. Dabei handelt es sich um eine Paketl\u00f6-sung, mit der wir - das habe ich gerade schon in meiner Antwort auf die Frage des Kollegen Bilger gesagt - die von der Daehre\/Bodewig-Kommission formulierte L\u00fccke f\u00fcllen k\u00f6nnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66145,"sequence":31,"sitzung":62,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht durch Einbezie-hung von 1 100 Kilometern!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66146,"sequence":32,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ein Teil dieser Paketl\u00f6sung befindet sich in dem vorgelegten Gesetzentwurf: 380 Millionen Euro Mehreinnahmen pro Jahr. Dass Sie 380 Millionen Euro Mehreinnahmen pro Jahr als irrelevant bezeichnet haben - -","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66147,"sequence":33,"sitzung":62,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eFliegenschiss\u201c habe ich ge-sagt, weil Sie \u201eInvestitionshochlauf\u201c ge-sagt haben!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66148,"sequence":34,"sitzung":62,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"\u201eFliegenschiss\u201c hat sie gesagt! V\u00f6llig un-parlamentarisch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66149,"sequence":35,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich habe \u201eirrelevant\u201c verstanden. - Dass Sie das als irrelevant bezeichnet haben, kann ich nicht nachvollziehen. F\u00fcr die meisten Menschen in die-sem Land sind 380 Millionen Euro immer noch re-lativ viel Geld. F\u00fcr mich auch, und f\u00fcr das Bun-desverkehrsministerium auch.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66150,"sequence":36,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66151,"sequence":37,"sitzung":62,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um 7,2 Milliarden!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66152,"sequence":38,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete K\u00fchn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66153,"sequence":39,"sitzung":62,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Minister, Sie haben kund-getan, dass Sie die Mauterhebungsl\u00fccke bei Lkws mit 3,5 bis 7,5 Tonnen zun\u00e4chst nicht schlie\u00dfen wollen, sondern einen Pr\u00fcfauftrag in den Gesetz-entwurf haben schreiben lassen. Es gibt das We-gekostengutachten, in dem die den verschiedenen Fahrzeugklassen anzulastenden Wegekosten ste-hen. Sie k\u00f6nnen mir jetzt sicherlich erkl\u00e4ren, wie hoch die Einnahmen w\u00e4ren, die der Bund zur Fi-nanzierung der Verkehrsinfrastruktur verwenden k\u00f6nnte, wenn man Fahrzeuge zwischen 3,5 und 7,5 Tonnen in die Bemautung einbeziehen w\u00fcrde.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66154,"sequence":40,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr K\u00fchn, nein, diese Frage kann man nicht beantworten, und zwar aus dem einfachen Grund, dass es keine Vorschrift gibt, wie die Klasse von 3,5 bis 7,5 Tonnen zu bemau-ten ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66155,"sequence":41,"sitzung":62,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die machen doch Sie!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66156,"sequence":42,"sitzung":62,"speaker":"Oli-ver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wohnmobile beziehen Sie doch ein!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66157,"sequence":43,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn Sie eine Antwort auf diese Frage haben wollen, m\u00fcssen Sie erst einmal festlegen, in wel-chem System und mit welchen Bedingungen Sie die Maut f\u00fcr diese Klasse ausgestalten wollen. Wenn Sie das formuliert haben, dann k\u00f6nnen Sie am Ende einen Betrag errechnen. Ohne eine klare Formulierung, mit welchem Mautsystem man die-se Klasse bemauten will, ist kein Euro-Betrag zu ermitteln.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66158,"sequence":44,"sitzung":62,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ah ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66159,"sequence":45,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Kri-scher, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66160,"sequence":46,"sitzung":62,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, Sie wollen hier jetzt die Botschaft vermitteln, dass Sie die Lkw-Maut ausweiten. Vor einigen Wochen haben wir hier die Senkung der Lkw-Maut beschlossen. Wenn ich die Zahlen rich-tig zusammenbringe, ist das ein Nullsummenspiel. Das kennen wir schon von der Pkw-Maut. Das Nullsummenspiel ist, glaube ich, typisch f\u00fcr Sie.\n\nSie haben viel \u00fcber Verbreitung und Vertiefung gesprochen. Ja, die Einsch\u00e4tzung teile ich: In Deutschland verbreiten und vertiefen sich die Schlagl\u00f6cher. Das ist auch Folge der Politik der vergangenen Jahre, die von Ihnen fortgesetzt wird.\n\nEs gibt viele Studien und Untersuchungen - auch das Wegekostengutachten liefert Anhalts-punkte daf\u00fcr -, in denen festgestellt wird, dass weit \u00fcber 90 Prozent - manche sprechen sogar von 98 Prozent - der Sch\u00e4den im -Bereich unserer Stra\u00dfeninfrastruktur - Br\u00fccken und Belag - von Lkws verursacht werden, dass die Pkws hinsicht-lich des Verschlei\u00dfes also nur eine marginale Rol-le spielen. Meine Frage ist: Wie soll nach Ihrer Vorstellung sichergestellt werden, dass die Lkws in Zukunft verursachergerecht zum Erhalt der Stra\u00dfeninfrastruktur beitragen? Durch eine Aus-weitung der Lkw-Maut auf weitere 1 000 Kilometer gegen\u00fcber dem heutigen Stand scheint dies nicht m\u00f6glich zu sein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66161,"sequence":47,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66162,"sequence":48,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"In den letzten Tagen gab es gerade auch von Ihnen Meldungen, dass Sie eine Verstetigung, Verbreiterung, Vertiefung, Ausweitung der Lkw-Maut bef\u00fcrworten. Das sei das richtige Konzept. Die Bundesregierung hat heute beschlossen, die Lkw-Maut auszuweiten - nicht unbedingt in Erf\u00fcl-lung Ihrer Aufforderung, vielmehr aus eigenem Antrieb, weil wir es f\u00fcr notwendig erachten, die Nutzerfinanzierung konsequenter umzusetzen.\n\nDeswegen habe ich heute auch sehr deutlich formuliert, dass wir alle Vorbereitungen dazu treffen, die Lkw-Maut im Jahr 2018 auf alle Bundesstra\u00dfen anzuwenden. Diesen Schritt for-dern, glaube ich, auch Sie. Auch diesen Schritt gehen wir, und zwar nicht, um Ihrer Forderung nachzukommen, sondern weil wir es f\u00fcr dringend geboten halten, die Nutzerfinanzierung hier zu st\u00e4rken.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66163,"sequence":49,"sitzung":62,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der n\u00e4chsten Wahlpe-riode!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66164,"sequence":50,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein. Es ist in der Tat einige Zeit Vorbereitung notwendig, damit es auf 40 000 Kilometern Stra\u00dfe funktionieren kann.\n\nWir erheben bisher Lkw-Maut auf 13 000 Kilo-metern Autobahnen. Jetzt kommen 1 100 Kilome-ter vierspurige Bundesstra\u00dfen dazu; 1 200 Kilo-meter vierspurige Bundesstra\u00dfen sind bereits im System enthalten. Wir wollen dann auf 40 000 Ki-lometern Mautgeb\u00fchr erheben, so wie wir es heute f\u00fcr die genannten Stra\u00dfen umgesetzt haben. Es ist bekannt, dass entsprechende Vorbereitungen notwendig sind. Sie werden innerhalb dieses Zeit-raums m\u00f6glich sein. Dadurch wird dann nutzerfi-nanziert ein erheblicher Mehrbeitrag f\u00fcr Investitio-nen zur Verf\u00fcgung stehen. Dies ist auch richtig, weil die Lkws in der Tat zu einem erheblichen Teil die Belastung der Stra\u00dfe ausmachen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66165,"sequence":51,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Frau Leidig, Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66166,"sequence":52,"sitzung":62,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte gerne zwei kurze Fragen stellen. Die erste Frage bezieht sich auf die Antwort, die Sie Herrn Behrens gegeben haben. Ich m\u00f6chte fragen, ob ich es richtig verstanden habe - auch in der jetzigen Antwort -, dass Sie im Grunde per-spektivisch das Ziel verfolgen, alle Stra\u00dfen f\u00fcr Lkws zu bemauten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66167,"sequence":53,"sitzung":62,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66168,"sequence":54,"sitzung":62,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem m\u00f6chte ich fragen, ob dieser Plan der-zeit daran scheitert, dass das Erfassungssystem, sprich Toll Collect, daf\u00fcr nicht geeignet ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66169,"sequence":55,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66170,"sequence":56,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin Leidig, Sie haben beides falsch verstanden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66171,"sequence":57,"sitzung":62,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr sch\u00f6n!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66172,"sequence":58,"sitzung":62,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Absichtlich falsch verstanden!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66173,"sequence":59,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will die Lkw-Maut nicht auf allen Stra\u00dfen in Deutschland einf\u00fchren, sondern auf den Bundes-stra\u00dfen in Deutschland im Jahr 2018. Die Tatsa-che, dass jetzt keine Ausweitung \u00fcber das System von Toll Collect m\u00f6glich ist, liegt nicht daran, dass das System das nicht kann, sondern es liegt daran, dass es sich um eine Gr\u00f6\u00dfenordnung han-delt, bei der die Vergabe nach europ\u00e4ischen Vor-schriften organisiert werden muss. Deswegen kann dies von uns nicht einfach direkt zur Bemau-tung an ein existierendes Unternehmen gegeben werden, das dann die Mauteinnahmen generieren w\u00fcrde. Das Generieren der Mauteinnahmen in ei-nem gro\u00dfen System von 40 000 Kilometern ist un-ter europ\u00e4ischen Vergaberechtsbedingungen aus-zuschreiben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66174,"sequence":60,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete Frau Kotting-Uhl, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66175,"sequence":61,"sitzung":62,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich will den \u201eFliegenschiss\u201c einmal ein bisschen definieren. Sie haben uns vorhin gesagt, dass Sie mit 40 Prozent Zuwachs beim G\u00fcterverkehr rech-nen. Sie haben uns vorgerechnet, dass die jetzt bei der Lkw-Maut beabsichtigten Reformen 380 Millionen Euro einbringen sollen. Bisher bringt die Maut, glaube ich, mindestens 4 Milliarden Euro ein. 380 Millionen Euro sind also nur ein relativ geringer Teil davon. Schon heute - das hat Kolle-ge Krischer gerade ausgef\u00fchrt -, also ohne 40-prozentigen Zuwachs, verursachen die Lkws 90 Prozent der Stra\u00dfensch\u00e4den. Jetzt machen Sie mir bitte einmal die Rechnung auf, wie diese 380 Millionen Euro angesichts der Dimensionen, \u00fcber die wir reden - die L\u00fccke betr\u00e4gt 7,5 Milliarden Euro -, etwas anderes sind als ein Fliegenschiss.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66176,"sequence":62,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66177,"sequence":63,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kotting-Uhl, offensichtlich tun Sie sich schwer, ein Paket zu beschreiben, das aus vielerlei Ma\u00dfnahmen besteht und in der Gesamt-summe zu einem erheblichen Mehr an Investitio-nen f\u00fchrt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66178,"sequence":64,"sitzung":62,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sind Ihre Zahlen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66179,"sequence":65,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe ja Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie sich aus ideologischen Gr\u00fcnden etwas dagegen wehren, dass wir mehr Geld in die Stra\u00dfe investieren wol-len.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66180,"sequence":66,"sitzung":62,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der einzige Ideologe sind Sie!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66181,"sequence":67,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Aber es ist trotzdem unsere Aufgabe, daf\u00fcr zu sorgen, dass der G\u00fcter- und Personenverkehr auch auf der Stra\u00dfe weiterhin stattfinden kann.\n\nWenn man die Zahlen nimmt, die Sie gerade beschrieben haben -","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66182,"sequence":68,"sitzung":62,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einfach mal erkl\u00e4ren!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66183,"sequence":69,"sitzung":62,"speaker":"Ge-genruf der Abg. Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"GegenrufDaniela Ludwig","speaker_fp":"gegenrufdaniela-ludwig","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Da gibt es nichts zu erkl\u00e4-ren! Wir rechnen einfach!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66184,"sequence":70,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"die heutige Summe und das, was wir durch Ver-breiterung und Vertiefung schaffen -, dann hei\u00dft das, dass man im Bereich der Lkw-Maut nahezu 10 Prozent mehr zur Verf\u00fcgung hat. Ein Anwach-sen um 10 Prozent ist f\u00fcr mich ein relevantes An-wachsen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66185,"sequence":71,"sitzung":62,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Letzte Woche war es um 10 Prozent gesenkt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66186,"sequence":72,"sitzung":62,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Quatsch!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66187,"sequence":73,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Herr Beck, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66188,"sequence":74,"sitzung":62,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Hat der auch Ah-nung davon?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66189,"sequence":75,"sitzung":62,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, Sie sind vorhin schon auf die Frage des Kollegen Gastel eingegangen. In der Presse haben Sie sich noch viel eindeutiger ge-\u00e4u\u00dfert. Sie haben den B\u00fcrgern n\u00e4mlich verspro-chen:\n\nDie Mautdaten werden ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Mautentrichtung aufgenommen und unter kei-nen Umst\u00e4nden\n\n- unter keinen Umst\u00e4nden! -\n\nanderen Zwecken zur Verf\u00fcgung gestellt, auch nicht dem Bundeskriminalamt oder an-deren Sicherheitsbeh\u00f6rden.\n\nAus dem Bundeskriminalamt kam prompt die For-derung, genau dies solle erfolgen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66190,"sequence":76,"sitzung":62,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fast zeitgleich!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66191,"sequence":77,"sitzung":62,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn das unter keinen Umst\u00e4nden geschehen soll, wie Sie sagen, wie wollen Sie dann gesetz-lich verhindern, dass ein k\u00fcnftiger Gesetzgeber durch einen neuen Gesetzesbeschluss","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66192,"sequence":78,"sitzung":62,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh nein! Das gibt es doch nicht! Muss das sein?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66193,"sequence":79,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66194,"sequence":80,"sitzung":62,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"nach einer schlimmen Kriminaltat beschlie\u00dft, dass die Daten den Sicherheitsbeh\u00f6rden unter be-stimmten Voraussetzungen zur Bek\u00e4mpfung schwerster Kriminalit\u00e4t zug\u00e4nglich gemacht wer-den?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66195,"sequence":81,"sitzung":62,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"So ein Stuss!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66196,"sequence":82,"sitzung":62,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich meine, eine Technologie, die nicht von An-fang an auf Datenarmut zielt, ist kein guter Daten-schutz. Deshalb frage ich Sie: Mit welchen ge-setzgeberischen Kniffen wollen Sie in der Verfas-sung verhindern - wollen Sie es zum Beispiel mit Zweidrittelmehrheit von Bundestag und Bundesrat im Gesetz absichern? -,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66197,"sequence":83,"sitzung":62,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach, bitte! Muss das denn sein?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66198,"sequence":84,"sitzung":62,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"dass mit einfacher Mehrheit eine neue Mehrheit hier in diesem Hohen Hause genau das Gegenteil von dem beschlie\u00dft, was Sie allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern hier so vollmundig garantieren wol-len?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66199,"sequence":85,"sitzung":62,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir an der Regierung bleiben, bleibt alles gut! Keine Sorge!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66200,"sequence":86,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Das war doch nur eine rhetorische Frage!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66201,"sequence":87,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66202,"sequence":88,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens. Das Zitat ist richtig und bleibt richtig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66203,"sequence":89,"sitzung":62,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df! Ich zitiere ja auch richtig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66204,"sequence":90,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens. Das ist schon ein erh\u00f6htes Ma\u00df an Heuchelei vor dem Hintergrund,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66205,"sequence":91,"sitzung":62,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, na!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66206,"sequence":92,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"dass Ihre Fraktion und Ihre Partei jetzt Woche f\u00fcr Woche nach einer intelligenten Maut schreien,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66207,"sequence":93,"sitzung":62,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66208,"sequence":94,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"die verkehrslenkend wirken","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66209,"sequence":95,"sitzung":62,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Maut ist weder intelligent noch verkehrslenkend!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66210,"sequence":96,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"und deswegen nach Tagen und Tageszeiten un-terscheiden und in einzelnen Regionen unter-schiedlich bemauten soll.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66211,"sequence":97,"sitzung":62,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollen meine Frage be-antworten und nicht Parteipolitik machen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66212,"sequence":98,"sitzung":62,"speaker":"Gegenruf der Abg. Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zuh\u00f6ren!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66213,"sequence":99,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie haben verk\u00fcndet, dass Sie die Autofahrer - je nachdem, wo der einzelne Autofahrer sich zu welcher Tageszeit gerade befindet - unterschied-lich bemauten wollen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66214,"sequence":100,"sitzung":62,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings! Ein Volltreffer der Gr\u00fcnen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66215,"sequence":101,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das sichert das absolute Profil eines Autofahrers.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66216,"sequence":102,"sitzung":62,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":479.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66217,"sequence":103,"sitzung":62,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Daten d\u00fcrfen weder gespeichert noch weiterge-geben werden!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66218,"sequence":104,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Derjenige, der das fordert, fragt jetzt bei mir nach: Wie k\u00f6nnen Sie das f\u00fcr die n\u00e4chsten 100 Jahre sicherstellen? - Ich stelle das im Gesetz sicher, und Gesetze gelten, Herr Beck.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66219,"sequence":105,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66220,"sequence":106,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Fragesteller ist der Abgeordnete Hartmann, SPD-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66221,"sequence":107,"sitzung":62,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":235.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Minister, auf den Aus-gangspunkt der Befragung zur\u00fcckkommend, m\u00f6chte ich auf das Dritte Gesetz zur \u00c4nderung des Bundesfernstra\u00dfenmautgesetzes eingehen und vor allen Dingen Ihren Bericht aufgreifen. Vie-len Dank auch f\u00fcr Ihre Klarstellung im Hinblick auf den Weg, der, glaube ich, auch im Koalitionsver-trag aufgezeigt worden ist, was die Ausweitung und die Verbreitung der Maut angeht.\n\nSie haben in Ihrem Bericht auf die Rolle Euro-pas und die der EU-Kommission hingewiesen. In dem Entwurf ist auch enthalten, dass die Kosten f\u00fcr Luftschadstoffe entsprechend angelastet wer-den k\u00f6nnen. Nun gab es ja den Hinweis, dass man bestimmte Einnahmen einer bestimmten Ka-tegorie nur in geringem Ma\u00dfe als wirklich relevant bezeichnet. Wie w\u00fcrde es sich denn auswirken, wenn die Kosten f\u00fcr Luftschadstoffe vollumf\u00e4ng-lich angelastet w\u00fcrden? Haben Sie jenseits des Themas der Zins- und Kapitalkosten auch in die-ser Richtung noch Gespr\u00e4che gef\u00fchrt? Welche M\u00f6glichkeiten g\u00e4be es, wenn die EU-Kommission uns dort entgegenk\u00e4me?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66222,"sequence":108,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66223,"sequence":109,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Hartmann, unser Ziel ist es, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Kosten f\u00fcr Luftschad-stoffe mit angelastet werden. Dies ist theoretisch auch m\u00f6glich. Allerdings muss der explizite Nachweis gef\u00fchrt werden, wie hoch die Schad-stoffbelastung im Laufe einer Strecke ist. Dazu m\u00fcssten erhebliche Messungen durchgef\u00fchrt werden. Diese M\u00f6glichkeit steht uns zurzeit nicht auf der gesamten bemauteten Strecke zur Verf\u00fc-gung.\n\nUnser Ziel ist es, dass diese Daten in naher Zukunft zur Verf\u00fcgung stehen, damit wir bei der n\u00e4chsten \u00c4nderung der Mauts\u00e4tze die Kosten f\u00fcr die Luftschadstoffe mit einbeziehen und relevant machen k\u00f6nnen in dem Sinne, dass der Nutzer, der verst\u00e4rkt Luftschadstoffe emittiert, deutlich mehr belastet wird als der Nutzer, der dies in ge-ringerem Ma\u00dfe tut.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66224,"sequence":110,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Wir haben zwar das Ende der f\u00fcr die Regierungsbefragung vereinbarten Zeit er-reicht, aber ich lasse die mir vorliegenden vier weiteren Fragen noch zu und ziehe dann einen Strich darunter. Zu Wort gemeldet haben sich noch Frau Dr. Wilms von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Herr Behrens von den Linken, Herr K\u00fchn von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und Herr Krischer von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nSind Sie einverstanden, dass wir dann die Be-fragung der Bundesregierung beenden? - Dann machen wir das so.\n\nFrau Dr. Wilms, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, bitte.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66225,"sequence":111,"sitzung":62,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich komme noch einmal zur\u00fcck auf unser Lieb-lingsthema Toll Collect, also auf das System, mit dem zurzeit die Lkw-Maut erfasst und berechnet wird. Ich m\u00f6chte das in Zusammenhang bringen mit der Aussage meiner lieben Kollegin Ha\u00dfel-mann, die von einem \u201eFliegenschiss\u201c sprach.\n\nSie haben gerade gesagt, dass wir das, was eigentlich notwendig ist, n\u00e4mlich eine Ausweitung auf alle Bundesstra\u00dfen, angeblich gar nicht k\u00f6n-nen, weil wir dann eine Vergabe machen m\u00fcssten. Gleichzeitig haben Sie aber gesagt, dass das System Toll Collect dies leisten k\u00f6nnte.\n\nPresseberichten habe ich entnommen, dass Sie den Vertrag verl\u00e4ngern wollen, sodass Sie die M\u00f6glichkeit nutzen k\u00f6nnten, die der derzeitige Vertrag bietet, n\u00e4mlich das System Toll Collect als Bund zu \u00fcbernehmen, indem Sie die Call-Option ziehen, und dann in eigener Regie eine Ausweitung auf die 40 000 Kilometer Bundesstra-\u00dfen vorzunehmen. Dann br\u00e4uchten wir n\u00e4mlich keine Ausschreibung. So h\u00e4tten Sie doch sofort die Chance, diesen \u201eFliegenschiss\u201c zu nutzen und die riesige Verbreiterung und Vertiefung umzuset-zen.\n\nWie weit sind Sie mit Ihren Entscheidungen in Sachen Toll-Collect-Vertragsverl\u00e4ngerung bzw. Call-Option?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66226,"sequence":112,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66227,"sequence":113,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Wilms, die bisherigen Aussagen heute waren korrekt. Weitere Entscheidungen m\u00fcssen Sie abwarten.\n\nDer Betrieb eines Mautsystems auf 40 000 Kilo-metern Bundesstra\u00dfen w\u00e4re auszuschreiben.\n\nIhr Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine Call-Option nehme ich gerne zur Kenntnis. Entscheidungen werden aber getroffen und dann entsprechend mitgeteilt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66228,"sequence":114,"sitzung":62,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist das denn f\u00fcr eine Ansage?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66229,"sequence":115,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Frage: Abgeordneter Behrens, Frakti-on Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66230,"sequence":116,"sitzung":62,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, Sie haben darauf hingewiesen, dass die \u00f6kologische Lenkungswirkung der Maut durchaus ber\u00fccksichtigt worden sei. Allerdings haben wir beim Zweiten \u00c4nderungsgesetz gerade an diesem Punkt eher einen R\u00fcckschritt dadurch gemacht, dass wir ab dem 1. Januar 2015 die Maut nach Achsen berechnen. Ein Schadstoffzu-schlag kommt zwar hinzu; aber die differenzierte M\u00f6glichkeit, die wir vorher hatten, n\u00e4mlich die Steuerung \u00fcber Emissionsklassen, war auf jeden Fall n\u00e4her an einer \u00f6kologischen Verkehrspolitik dran.\n\nDarauf hat auch der Bundesverband G\u00fcterkraft-verkehr Logistik und Entsorgung hingewiesen und insbesondere kritisch angemerkt, dass schon jetzt klar ist, dass wir ab 1. Oktober 2015 eine ver\u00e4n-derte Mautstruktur und andere S\u00e4tze brauchen, weil andere Fahrzeugkategorien einbezogen wer-den. Was ist vor diesem Hintergrund der Wert dieses in gewisser Weise Schnellschusses, den Sie hier gemacht haben, der weder die tiefgehen-de Substanz einer \u00f6kologischen Verkehrspolitik hat, noch vom Ertrag her so ausreichend ist, dass er einen enormen finanziellen Schub bringt?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66231,"sequence":117,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66232,"sequence":118,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Behrens, das Zweite \u00c4nderungsgesetz, das zu Beginn n\u00e4chsten Jahres in Kraft tritt, war notwendig, weil wir aufgrund des Wegekostengut-achtens die Mauts\u00e4tze anpassen m\u00fcssen. Die \u00f6kologische Lenkungswirkung, wie Sie es nennen - Umweltkomponente w\u00fcrde ich es nennen -, ha-ben wir ber\u00fccksichtigt, indem wir mit der Euro-klasse 6 eine eigene Klasse eingef\u00fchrt haben, so-dass die betreffenden Fahrzeuge besser dastehen als andere.\n\nDas erachte ich \u00fcbrigens f\u00fcr \u00fcberzeugend und richtig. Von daher sind Anforderungen, die Sie stellen, umgesetzt, denke ich. Dass wir dies nicht zum 1. Juli und 1. Oktober des n\u00e4chsten Jahres mit der Verbreiterung und Vertiefung in einen zeit-lichen Einklang bringen k\u00f6nnen, versteht sich von selber, weil die technische Umsetzung entspre-chend vorbereitet werden muss.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66233,"sequence":119,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Frage: Abgeordneter K\u00fchn, B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66234,"sequence":120,"sitzung":62,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":500.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - In der Frage der Lkw-Maut ist es das Ziel, entsprechend der Inan-spruchnahme und Abnutzung der Infrastruktur die Nutzer zur Kasse zu bitten. Wir hatten in den ver-gangenen Jahren auf unseren Stra\u00dfen eine sprunghafte Zunahme an Gro\u00dfraum- und Schwer-lastverkehren mit Sondergenehmigung zu ver-zeichnen, die mit deutlich mehr als 40 bzw. 44 Tonnen Lasten - also deutlich h\u00f6heren Lasten - gerade unsere Br\u00fccken zus\u00e4tzlich in Anspruch nehmen. Diese Verkehre zahlen aber trotz der deutlich h\u00f6heren Last und der damit verbundenen Inanspruchnahme und Besch\u00e4digung der Infra-struktur nicht mehr als ein 40-Tonner oder 44-Tonner im kombinierten Verkehr, weil sich die Mauts\u00e4tze nach der Anzahl der Achsen richten. Halten Sie es vor dem Hintergrund der besonde-ren Inanspruchnahme bzw. Besch\u00e4digung der Inf-rastruktur gerade auch vor dem Hintergrund des dramatischen Zustands vieler Br\u00fccken f\u00fcr richtig, so weiter zu verfahren, oder w\u00e4re es nicht sinn-voll, \u00fcber einen h\u00f6heren Mautsatz gerade f\u00fcr sol-che Verkehre nachzudenken? Wie ist Ihre Position dazu?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66235,"sequence":121,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66236,"sequence":122,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Schwerlastverkehre sind spezifisch genehmi-gungspflichtig. Von daher haben wir eine genaue Kontrolle, unter welchen Bedingungen der Schwerlastverkehr auf der Stra\u00dfe unterwegs ist. Dem ist auch eine besondere Ber\u00fccksichtigung des Zustands der Stra\u00dfeninfrastruktur hinterlegt. Daneben wird die direkte Besch\u00e4digung bei den Schwerlastverkehren explizit aufgenommen und muss auch umgehend ersetzt werden. Von daher gibt es schon heute eine andere Behandlung von Schwerlastverkehren als von normalen Lkw-Verkehren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66237,"sequence":123,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Letzte Frage in der Regierungsbefragung: Ab-geordneter Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66238,"sequence":124,"sitzung":62,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, Sie haben uns gerade erkl\u00e4rt, dass Sie 2018, in der n\u00e4chsten Legislaturperiode, die Ausweitung der Lkw-Maut auf alle Bundes-stra\u00dfen und damit auf 40 000 Kilometer vorneh-men wollen. Die Begr\u00fcndung f\u00fcr diesen Zeitpunkt war, dass das aufwendig ist und eine Menge vor-zubereiten ist. Wir diskutieren das Thema seit Jahren. Damit erkl\u00e4ren Sie nat\u00fcrlich auch, dass Sie in dem Ressort, das schon l\u00e4nger in der Ver-antwortung der CSU liegt, in der Vergangenheit an der Stelle nichts gemacht haben und es insofern ein Versagen gibt und dass wir die Lkw-Maut des-halb erst sp\u00e4ter ausweiten k\u00f6nnen.\n\nIch frage Sie: Warum besch\u00e4ftigen Sie die Re-publik jetzt mit einer Ausl\u00e4ndermaut f\u00fcr Pkw, w\u00e4h-rend nicht einmal die Ressourcen f\u00fcr die notwen-dige Ausweitung der Lkw-Maut zur Verf\u00fcgung stehen? Warum konzentrieren Sie nicht das Han-deln Ihres Ministeriums bzw. aller Ressorts der Bundesregierung auf die Ausweitung der Lkw-Maut, statt sich mit einer Pkw-Maut oder, genauer gesagt, einer Ausl\u00e4ndermaut zu besch\u00e4ftigen, die, wenn \u00fcberhaupt, nur einen winzigen Bruchteil der notwendigen Einnahmen erbringen w\u00fcrde?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66239,"sequence":125,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66240,"sequence":126,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich verfolge aus pers\u00f6nlicher Sympathie alle Ih-re Aussagen dezidiert","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66241,"sequence":127,"sitzung":62,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66242,"sequence":128,"sitzung":62,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Ver-kehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"und stelle fest, dass es sich in dieser Wahlperiode - und wahrscheinlich wird es sich auch in der letz-ten Wahl-periode so verhalten haben - um ein Versagen der Opposition handelt. Deswegen muss ich Ihnen noch einmal mitteilen: Es geht um ein Gesamtpaket, um die Infrastrukturinvestitionen zu st\u00e4rken. Dieses Gesamtpaket hat mehrere Elemente. Ein Element davon ist die Infrastruktur-abgabe, die sogenannte Pkw-Maut.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66243,"sequence":129,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende der Regierungsbefra-gung. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt 1.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/3013\n\nIch rufe die Fragen in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung steht Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Uwe Beckmeyer bereit.\n\nDie Fragen 1 und 2 besch\u00e4ftigen sich mit dem Thema Fracking. Ich rufe die Frage 1 des Abge-ordneten Hubertus Zdebel von der Fraktion Die Linke auf:\n\nSieht sich die Bundesregierung angesichts erh\u00f6hter Krebsra-ten in Gasf\u00f6rderregionen (vergleiche www.berliner-zeitung. de\/politik\/niedersachsen-macht-fracking-krank ,10808018,28 775886.html) veranlasst, die Beweislast f\u00fcr m\u00f6gliche Sch\u00e4den an Mensch und Natur durch die Gasf\u00f6rderung im Rahmen ihrer Gesetzesvorschl\u00e4ge zur Regulierung der Fracking-Gasf\u00f6rdertechnik den Unternehmen aufzuerlegen, und ist es aus Sicht der Bundesregierung m\u00f6glich, bestehende bergrecht-liche Genehmigungen zu entziehen, sofern sich Verdachtsf\u00e4lle erh\u00e4rten, in denen bergbauliche Ma\u00dfnahmen gravierende Sch\u00e4-den f\u00fcr Mensch und Natur verursacht haben?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66244,"sequence":130,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich beantworte die Frage wie folgt: Die Bundesregierung beabsichtigt, die Be-weislastumkehr im Bundesberggesetz auf den Bohrlochbergbau auszudehnen. Diese Beweislas-terleichterung gilt jedoch nur f\u00fcr typische Berg-sch\u00e4den, zu denen Krebserkrankungen nicht z\u00e4h-len. Weitergehende \u00c4nderungen der Beweislast-regeln sind zurzeit nicht geplant. Die zust\u00e4ndigen Landesbergbeh\u00f6rden haben die M\u00f6glichkeit, F\u00f6r-derbetriebe vorl\u00e4ufig ganz oder teilweise einzu-stellen, wenn eine unmittelbare Gefahr f\u00fcr Be-sch\u00e4ftigte oder Dritte besteht. Ob diese Voraus-setzungen gegeben sind, falls sich Verdachtsf\u00e4lle erh\u00e4rten sollten, obliegt der Entscheidung der zu-st\u00e4ndigen Landesbergbeh\u00f6rde.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66245,"sequence":131,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine Zusatzfrage, Herr Kollege Zde-bel? - Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66246,"sequence":132,"sitzung":62,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine Zusatzfrage. - Herr Staatssekre-t\u00e4r, wenn ich Sie richtig verstanden habe, k\u00f6nnen schon geltende bergrechtliche Genehmigungen entzogen werden. Meine Frage lautet: Beabsichti-gen Sie, eine Regelung zur Entziehung geltender bergrechtlicher Genehmigungen in Schadensf\u00e4llen in den Gesetzentwurf zur Regelung des Fracking aufzunehmen, ja oder nein?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66247,"sequence":133,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66248,"sequence":134,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage ist so einfach nicht zu beantworten, Herr Kollege, weil ganz bestimmte Voraussetzun-gen ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Es ist festzu-halten, dass die Erdgasf\u00f6rderung bzw. die Fort-setzung der Erdgasgewinnung in Deutschland durchaus Folgen haben k\u00f6nnen. Sollten m\u00f6gliche Zusammenh\u00e4nge nachgewiesen werden, m\u00fcssen die zust\u00e4ndigen Bergbeh\u00f6rden alle urs\u00e4chlichen T\u00e4tigkeiten verbieten bzw. d\u00fcrfen sie nicht ge-nehmigen. Das gilt schon jetzt. Insofern stellt be-reits das geltende Bergrecht die erforderlichen In-strumentarien, zum Beispiel Betriebsplanungsge-nehmigung, allgemeine Anordnungsbefugnisse betreffend das Ergreifen von Sicherheitsma\u00dfnah-men und zur Verhinderung des Austritts von Schadstoffen sowie Betriebsstilllegung, zur Verf\u00fc-gung. Welche Ma\u00dfnahmen dies im Einzelfall sein k\u00f6nnen, l\u00e4sst sich vor Feststellung der konkreten Ursache nicht bestimmen. Wir werden keine wei-teren Ma\u00dfnahmen ergreifen; denn es gibt bereits diverse M\u00f6glichkeiten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66249,"sequence":135,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Kollege Zdebel? - Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66250,"sequence":136,"sitzung":62,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich habe noch eine Zusatzfrage betreffend die Beweislastumkehr. Meines Wissens wollen die Bundesregierung bzw. die Bundesmi-nister Gabriel und Hendricks in ihrem Eckpunkte-papier eine Beweislastumkehr bei m\u00f6glichen Sch\u00e4den an Mensch und Natur durch die Gasf\u00f6r-derung vorsehen. Ich bin nun ein bisschen irritiert \u00fcber Ihre \u00c4u\u00dferung betreffend die Krebsf\u00e4lle. Sie haben gesagt, dass solche F\u00e4lle nicht vorgesehen seien. Sie wissen aber sicherlich, dass entspre-chende Zusammenh\u00e4nge in Studien aus den USA st\u00e4rker gesehen werden, gerade in Gebieten, in denen es Gasf\u00f6rderung gibt. Ich frage Sie daher noch einmal: W\u00e4re es nicht geboten, wenn es zu einer signifikant h\u00f6heren Zahl an Krebsf\u00e4llen wie in der Region Bothel kommt, entsprechende Re-gelungen bez\u00fcglich der Beweislastumkehr im Rahmen der Fracking-Gesetzgebung vorzusehen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66251,"sequence":137,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66252,"sequence":138,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Die Beweislastumkehr ist kein Allheilmittel. Vielmehr geht es darum, welche Fracking-Technologien und welche Frack-Fl\u00fcssigkeiten eingesetzt werden. Sie haben behauptet, dass diese in den USA untersucht worden seien. Ich kann dazu nur so viel sagen: Den Einsatz der in den USA g\u00e4ngigen Frack-Fl\u00fcssigkeiten k\u00f6nnen wir uns hier in Deutschland nicht vorstellen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66253,"sequence":139,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage des Abgeordneten Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66254,"sequence":140,"sitzung":62,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen zum Thema Beweislastumkehr und Fracking. Ich habe es so verstanden, dass Sie da keine Beweislastumkehr vorsehen. Wir haben ja - das ist von der Bundesregierung angek\u00fcndigt worden - das Thema Beweislastumkehr auch in anderen Themenbereichen, zum Beispiel beim obert\u00e4gigen Braunkohlebergbau. Hier gibt es ei-nen einstimmigen Beschluss des Landtages Nord-rhein-Westfalen; es gibt eine Bundesratsinitiative aus Nordrhein-Westfalen, die von mehreren L\u00e4n-dern unterst\u00fctzt wird.\n\nMeine Frage: Plant die Bundesregierung im Rahmen der angek\u00fcndigten \u00c4nderungen im Be-reich Bergbau und Fracking eine Beweislastum-kehr f\u00fcr den obert\u00e4gigen Braunkohlebergbau, wie wir es heute schon bei der Steinkohle haben?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66255,"sequence":141,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66256,"sequence":142,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden uns sicherlich in diesem Zusam-menhang diverse Gesetze anschauen. Das ist einmal das Wasserhaushaltsgesetz, Herr Abge-ordneter, zum anderen sind es die Allgemeine Bundesbergverordnung, aber auch die Verordnung \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung; darin sind unter anderem auch bergbauliche Vorhaben abge-deckt.\n\nDas Bundesberggesetz mit Einwirkungsbe-reich-Bergverordnung dehnt unter anderem den Anwendungsbereich der Bergschadensvermutung und damit die Beweislastumkehr zugunsten der Gesch\u00e4digten auf den Bergbau durch Tiefbohrun-gen und die Errichtung und den Betrieb von Ka-vernen aus. Das ist zurzeit vorgesehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66257,"sequence":143,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage hat der Abgeordnete Beh-rens, Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66258,"sequence":144,"sitzung":62,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Sie haben darauf hingewiesen, dass derzeit keine Planung besteht, die Beweislastumkehr gesetzlich zu re-geln. Nun haben wir in einer Fragestunde \u00fcber das Thema erh\u00f6hter Krebsraten in Bothel, das nahe an einer Gasf\u00f6rderstelle liegt, gesprochen. In diesem Zusammenhang haben Sie uns geantwortet, dass derzeit von den zust\u00e4ndigen Landesgesundheits- und -bergbeh\u00f6rden untersucht werde, was dort vor sich geht. Wann kann man mit dem Ergebnis die-ser Pr\u00fcfung rechnen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66259,"sequence":145,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66260,"sequence":146,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Uns liegen noch keine Ergebnisse der Landes-beh\u00f6rden vor. Wir werden auf sie noch zu warten haben. Ich habe die Hoffnung, dass dann, wenn entsprechende Erkenntnisse in Niedersachsen gewonnen worden sein werden, diese der Bundes-regierung unmittelbar zur Verf\u00fcgung gestellt wer-den.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66261,"sequence":147,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Zusatzfrage: Herr Abgeordneter Lenkert, Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66262,"sequence":148,"sitzung":62,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Staatssekret\u00e4r, Sie f\u00fchrten vorhin aus, dass in dem Fall, dass sich die Gesundheits-gefahren best\u00e4tigen, eine Betriebsstilllegung dro-he. Wie ist es f\u00fcr Betroffene m\u00f6glich, zu Entsch\u00e4-digung, zu Schadensersatz f\u00fcr ihre Sch\u00e4den zu kommen, wenn Sie die Beweislastumkehr aus-schlie\u00dfen? Dann muss ja jeder Einzelne diesen Beweis gesondert f\u00fchren. Wie soll dies praktika-bel sein? Oder wollen Sie das anders regeln?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66263,"sequence":149,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66264,"sequence":150,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben ein g\u00fcltiges Bergrecht, in dem alle erforderlichen Instrumentarien, die ich Ihnen eben vorge-tragen habe, enthalten sind. All diese In-strumentarien werden von den f\u00fcr das Bergrecht verantwortlichen Landesbeh\u00f6rden genutzt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66265,"sequence":151,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 2, die ebenfalls vom Abgeordneten Hubertus Zdebel, Fraktion Die Linke, gestellt wurde:\n\nWie begr\u00fcndet die Bundesregierung ihren Standpunkt, dass bereits nach geltendem Bergrecht eine ausreichende Gefahren-pr\u00e4vention bei der Gasf\u00f6rderung gegeben sei (siehe die Ant-wort der Bundesregierung auf meine m\u00fcndliche Frage 59, Ple-narprotokoll 18\/56) vor dem Hintergrund bekannter und m\u00f6gli-cher Auswirkungen der Gasf\u00f6rderung mittels Fracking und der Entsorgung von Lagerst\u00e4ttenwasser auf Mensch und Natur (vergleiche zweites Fracking-Gutachten des Umweltbundesam-tes \u201eUmweltauswirkungen von Fracking bei der Aufsuchung und Gewinnung von Erdgas aus unkonventionellen Lagerst\u00e4tten\u201c), und welche konkreten Ma\u00dfnahmen zur Gefahrenpr\u00e4vention leitet sie aus den geltenden bergrechtlichen Regelungen ab?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66266,"sequence":152,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung beantworte ich die Frage wie folgt: Im Bundesberggesetz wird die Gefahrenpr\u00e4vention dadurch erreicht, dass im bergrechtlichen Genehmigungsverfahren Vorsor-ge gegen Gefahren f\u00fcr Leben und Gesundheit ge-troffen werden muss. Ausf\u00fchrende Vorschriften werden von den L\u00e4ndern erlassen. Im Hinblick auf das besondere Risikopotenzial beim Einsatz der Fracking-Technologie sollen zudem Erg\u00e4nzungen im Bergrecht sowie im Wasser- und Naturschutz-recht aufgenommen werden. Das ist die Aufgabe der L\u00e4nder. Da die Bundesregierung nicht f\u00fcr die Ausf\u00fchrung der bergrechtlichen Regelungen zu-st\u00e4ndig ist, kann sie daraus keine konkreten Ma\u00df-nahmen zur Gefahrenpr\u00e4vention ableiten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66267,"sequence":153,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Kollege Zdebel? - Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66268,"sequence":154,"sitzung":62,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, sind Sie nicht auch der Meinung wie ich, dass die Gefahrenpr\u00e4vention versagt hat, wenn erst nachdem erh\u00f6hte lokale Krebsraten be-kannt werden eine m\u00f6gliche Gef\u00e4hrdung durch naheliegende Bohrungen untersucht wird?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66269,"sequence":155,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66270,"sequence":156,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Die Aufkl\u00e4rung der Ursachen f\u00fcr die ungew\u00f6hn-liche H\u00e4ufung der Krebsneuerkrankungen liegt in der Zust\u00e4ndigkeit der Landesbeh\u00f6rden. Ich unter-streiche das noch einmal. Die Ursachen der H\u00e4u-fung der Krebserkrankungen werden derzeit von den zust\u00e4ndigen Gesundheits-beh\u00f6rden im Land-kreis Rotenburg, in dem die Samt-gemeinde Bothel liegt, mit Unterst\u00fctzung durch das Landes-amt f\u00fcr Bergbau, Energie und Geologie des Lan-des Niedersachsen untersucht. Sie sollen zeitnah in einer Arbeitsgruppe der Vertreter des Landkrei-ses, des Krebsregisters und der \u00f6rtlichen B\u00fcrger-initiativen ausgewertet und kommuniziert werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66271,"sequence":157,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Kollege Zdebel. Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66272,"sequence":158,"sitzung":62,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach meiner Meinung macht dies noch einmal -deutlich, wie schwach die Regelungen in dieser Angelegenheit sind. Ich frage deshalb nach, ob es unter den gegebenen Umst\u00e4nden - es geht ja auch um eine Bundesgesetzgebung bez\u00fcglich des Fracking, die Sie jetzt in Vorbereitung haben - nicht doch erforderlich w\u00e4re, bei einer solchen vermuteten Gesundheitsgef\u00e4hrdung bundesein-heitliche Regelungen f\u00fcr eine Gefahrenpr\u00e4vention zu treffen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66273,"sequence":159,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66274,"sequence":160,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden sehen, in welcher Form sich diese Gesundheitsgef\u00e4hrdung aufgrund von Fracking oder Erdgasgewinnung in dem dortigen Landkreis tats\u00e4chlich zeigt. Meines Erachtens wird es dann zu einer Bewertung durch das Land Niedersach-sen kommen, und wir werden dann eine erneute Diskussion auch auf Bundesebene f\u00fchren. Zurzeit ist dieser Zusammenhang nicht abschlie\u00dfend si-cher best\u00e4tigt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66275,"sequence":161,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage des Abgeordneten Krischer, B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen. Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66276,"sequence":162,"sitzung":62,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Beckmeyer, ich muss noch einmal bez\u00fcglich Ihrer Antwort auf meine Nach-frage von vorhin nachfragen. Sie haben gesagt, Sie wollen die Bergschadensvermutung und Be-weislastumkehr f\u00fcr unterirdische Bohrungen und Kavernen einf\u00fchren; so habe ich es jedenfalls ver-standen.\n\nMeine Frage, die Sie auch ganz kurz mit Ja o-der Nein beantworten k\u00f6nnen, lautet: Plant die Bundesregierung die Einf\u00fchrung der Bergscha-densvermutung f\u00fcr den obert\u00e4gigen Braunkohle-abbau, ja oder nein?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66277,"sequence":163,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66278,"sequence":164,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind dabei, bei typischen Bergsch\u00e4den die Beweislastumkehr letztendlich anzudenken, und dies deshalb, weil Senkungen, Pressungen und Zerrungen der Erdoberfl\u00e4che typische Bergsch\u00e4-den aufgrund von untert\u00e4gigen Bergbaut\u00e4tigkeiten sind, die dem Einblick der Betroffenen naturge-m\u00e4\u00df entzogen sind. Das ist eigentlich der Grund f\u00fcr eine Beweislastumkehr.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66279,"sequence":165,"sitzung":62,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe gesagt: obert\u00e4-gig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66280,"sequence":166,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Beweislastumkehr im Bergrecht, was den Umgang mit Chemikalien angeht, ist zurzeit nicht vorgesehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66281,"sequence":167,"sitzung":62,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe nach dem obert\u00e4gi-gen Bergbau gefragt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66282,"sequence":168,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"- Und ich habe von dem unterirdischen Bergbau gesprochen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66283,"sequence":169,"sitzung":62,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie reden \u00fcber etwas ganz anderes!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66284,"sequence":170,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Daraus k\u00f6nnen Sie den Schluss ziehen, dass es f\u00fcr den anderen Bereich nicht vorgesehen ist.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66285,"sequence":171,"sitzung":62,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha, gut!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66286,"sequence":172,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Zusatzfrage stellt der Abgeordnete Behrens, Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66287,"sequence":173,"sitzung":62,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, habe ich Sie richtig ver-standen, dass es im Moment nicht erforderlich und auch nicht m\u00f6glich sei, entsprechende bun-desgesetzliche Regelungen zu treffen, weil f\u00fcr verschiedene Bereiche die L\u00e4nder zust\u00e4ndig sei-en? Sie sagten aber auch, dass man sich dieses Problems dann noch einmal annehmen m\u00fcsse, wenn es entsprechende Berichte seitens der Lan-desbeh\u00f6rden gebe, die auf ein besonderes neues Gefahren-potenzial, n\u00e4mlich erh\u00f6hte Krankheitsra-ten oder erh\u00f6hte Anzahl von Krebserkrankungen in der N\u00e4he von Fracking-Bohrstellen, hinweisen, das vielleicht in der Vergangenheit noch nicht ausreichend reflektiert worden ist. Deutet das da-rauf hin, dass wir unter Umst\u00e4nden doch zu einer bundeseinheitlichen Regelung kommen m\u00fcssen, um diese Unterschiedlichkeit in den L\u00e4ndern f\u00fcr die Betroffenen zu verhindern?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66288,"sequence":174,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66289,"sequence":175,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00e4re t\u00f6richt, wenn ich sagte, das schlie\u00dfe ich generell aus. Gleichwohl ist Folgendes der entscheidende Punkt: Der Fragesteller bezieht sich ja auf einen Fall in der N\u00e4he von Rotenburg in Niedersachsen. Der Zusammenhang mit Fra-cking-Technologien ist aus meiner Sicht zurzeit sehr unwahrscheinlich, da potenzielle Gefahren-quellen wie Benzol, Quecksilber oder auch freige-setztes Methan, die m\u00f6glicherweise eine krebser-regende Wirkung haben, dort nicht vorhanden ge-wesen sind.\n\nNach meiner Kenntnis hat dort eine einzelne Erdgasf\u00f6rderung im Sandstein mit Einsatz von Fracking-Technologien stattgefunden - eine ein-zige! Dabei sind Frack-Fl\u00fcssigkeiten mit Zusatz-stoffen verwendet worden, in denen lediglich ein einziger Bestandteil potenziell krebserregend ist, und sein Anteil belief sich auf einen verschwin-dend geringen Wert von 0,03 Prozent.\n\nEs ist nun die Frage an das Land Niedersach-sen zu richten: Hat dieser Bestandteil in diesem Fluid dazu beigetragen, dass die Wirkung, die Sie beschrieben haben, tats\u00e4chlich eingetreten ist? Ich kann den Zusammenhang zurzeit nicht be-gr\u00fcnden. Ich denke, das Land Niedersachsen wird uns dar\u00fcber aufkl\u00e4ren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66290,"sequence":176,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Zusatzfrage ist von dem Abgeord-neten Tiefensee, SPD-Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66291,"sequence":177,"sitzung":62,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich m\u00f6chte unmittelbar an das anschlie\u00dfen, was Sie gerade ausgef\u00fchrt ha-ben. Wir diskutieren nicht zum ersten Mal \u00fcber Fracking. Sind Sie mit mir einer Meinung, dass wir auf der einen Seite zwar den hier in der Frage-stunde konkret angesprochenen Fall in Nieder-sachsen, ver\u00f6ffentlicht in den Medien, sehen m\u00fcssen, auf der anderen Seite aber mehr daf\u00fcr tun m\u00fcssen, dass dieser konkrete Fall in der all-gemeinen Debatte von solchen F\u00e4llen unterschie-den wird, die zum Teil noch gar nicht aufgekl\u00e4rt sind?\n\nDie allgemeine Debatte ist n\u00f6tig. Dabei muss die Diskussion \u00fcber das konventionelle Fracking - das hei\u00dft, \u00fcber das herk\u00f6mmliche Fracking, wel-ches Fragen des Wasserhaushaltsgesetzes und des Bergrechts betrifft, n\u00e4mlich wo gefrackt wer-den darf und wie es sich mit der Beweislastum-kehr verh\u00e4lt - von der Diskussion \u00fcber das un-konventionelle Fracking getrennt werden, das jetzt auf der Tagesordnung steht und zu dem die Bun-desregierung und die Koalition eindeutig gesagt haben, dass wir umwelttoxische Bedingungen ausschlie\u00dfen wollen.\n\nM\u00fcssen wir nicht mehr daf\u00fcr tun, dass die heu-tige Debatte nicht mit der generellen Debatte ver-mischt wird und dass zwischen den beiden Fra-cking-Methoden unterschieden wird? Sonst leisten wir einer Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit Vor-schub, die eher auf Angst als auf konkrete Fakten setzt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66292,"sequence":178,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Ich stimme Ihnen zu, dass wir vermeiden m\u00fcs-sen, dass diese beiden Debatten vermischt wer-den. Die Kollegen wissen - zumindest einer kommt aus Niedersachsen -, dass seit mindes-tens 45 bis 50 Jahren in Niedersachsen Tight Gas gef\u00f6rdert wird. Die Technologie, \u00fcber die wir jetzt reden, ist aber eine andere und k\u00f6nnte den Ein-satz anderer Stoffe umfassen, den wir in Deutsch-land nicht bef\u00fcrworten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66293,"sequence":179,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Lenkert, Fraktion Die Linke, bitte.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66294,"sequence":180,"sitzung":62,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie sprachen eben davon, dass Sie vermutlich krebserregende Sch\u00e4digun-gen durch Quecksilber, Methan etc. ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Inwieweit sind Untersuchungen im Gan-ge, um zu pr\u00fcfen, ob Lagerst\u00e4ttenwasser durch Verdr\u00e4ngung eventuell das Grundwasser erreicht haben k\u00f6nnte oder auf andere Art und Weise mit Menschen in Kontakt gekommen ist?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66295,"sequence":181,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66296,"sequence":182,"sitzung":62,"speaker":"Uwe Beckmeyer, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Uwe Beckmeyer","speaker_fp":"uwe-beckmeyer","speaker_key":610.0,"speaker_party":null,"text":"Lagerst\u00e4ttenwasser ist - wer sich damit be-sch\u00e4ftigt hat, wei\u00df das - ein nat\u00fcrlicher Bestand-teil von Erdgaslagerst\u00e4tten und wird bei der Ge-winnung von Erdgas und Erd\u00f6l mit gef\u00f6rdert. Das ist bekannt. Das Wasser besteht aus verschiede-nen Substanzen, gel\u00f6sten Salzen, Kohlenwasser-stoffen usw. Es kann teilweise bei Leckagen in bestimmten Bereichen zu einer Verunreinigung f\u00fchren; das will ich gar nicht ausschlie\u00dfen.\n\nDie Frage ist, ob das urs\u00e4chlich miteinander verbunden werden kann und etwas miteinander zu tun hat. Ich denke, dass die nieders\u00e4chsische Landesregierung und die einschl\u00e4gigen Beh\u00f6rden auch das genau untersuchen werden. Wir werden dar\u00fcber Nachricht bekommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66297,"sequence":183,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n.\n\nWir verlassen damit den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie und kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4r-tigen Amts.\n\nZur Beantwortung steht Staatsminister Michael Roth zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 3 der Abgeordneten Inge H\u00f6-ger auf:\n\nBeabsichtigt die Bundesregierung, in der UN-Vollversammlung der bevorstehenden \u00c4chtung von DU-Munition - Uranmunition - durch eine erneute Resolution zuzu-stimmen, und wenn nicht, wie begr\u00fcndet sie diese \u00c4nderung des Abstimmungsverhaltens angesichts der Tatsache, dass die Bundesrepublik Deutschland bisher den Resolutionen zum Thema DU-Munition immer zugestimmt hat und die einzige \u00c4n-derung gegen\u00fcber dem Text der fr\u00fcheren Resolutionen darin besteht, dass der Resolutionstext um die Forderung nach wei-teren Studien \u00fcber den Einfluss von Uranmunition auf Gesund-heit und Umwelt sowie die Forderung, dass Staaten wie der Irak, die durch den Einsatz von Uranmunition langfristigen und schwerwiegenden Umwelt- und Gesundheitssch\u00e4den ausgesetzt sind, von der internationalen Gemeinschaft unterst\u00fctzt werden sollen, erweitert wurde?\n\nHerr Staatsminister, bitte.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66298,"sequence":184,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Abgeordne-te H\u00f6ger, ich m\u00f6chte zu Beginn meiner Antwort feststellen: Anders als m\u00f6glicherweise Ihre Frage nahelegt, geht es in der Resolution, auf die Sie in Ihrer Frage Bezug nehmen, nicht um eine Ent-scheidung zur \u00c4chtung von Munition mit abgerei-chertem Uran, sondern es geht um m\u00f6gliche Auswirkungen ihres Einsatzes.\n\nSie wissen auch, dass die Bundesregierung be-reits im Jahr 2012 der eingebrachten Vorg\u00e4nger-resolution zu den Auswirkungen des Einsatzes von Waffen und Munition, die abgereichertes Uran enthalten, mit Einschr\u00e4nkungen zugestimmt hat. Diese Resolution aus dem Jahr 2012 ist damals von Indonesien und den blockfreien Staaten im Ersten Ausschuss der 69. VN-Generalversammlung eingebracht worden. In ei-ner Stimmerkl\u00e4rung hat die -Bundesregierung be-reits damals kritisiert, dass diese Resolution den Inhalt eines Berichts des Weltumweltprogramms vom 21. Juli 2010 nicht ausgewogen wiedergibt.\n\nDie Bundesregierung begr\u00fc\u00dft weiterhin Unter-suchungen, die zum Ziel haben, die Auswirkungen des Einsatzes von Munition mit abgereichertem Uran wissenschaftlich zu erforschen, und sie hatte deshalb ebenso wie zahlreiche weitere Mitglied-staaten der Europ\u00e4ischen Union gehofft, dass die bisherige Darstellung im Resolutionsentwurf 2014 richtiggestellt w\u00fcrde.\n\nDiese Hoffnung st\u00fctzte sich vor allem auf die Tatsache, dass das Umweltprogramm der Verein-ten Nationen, also UNEP, die Internationale Atom-energie-Organisation IAEA, die Weltgesundheits-organisation WHO und die EU bereits umfangrei-che Untersuchungen zu even-tuellen Gesundheits- und Umwelteinfl\u00fcssen durch Munition mit abgerei-chertem Uran durchgef\u00fchrt haben. Diese Studien ergaben \u00fcbereinstimmend, dass R\u00fcckst\u00e4nde von abgereichertem Uran, das geringer radioaktiv ist als Natururan, in der Umwelt kein radiologisches Risiko f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung vor Ort darstellen.\n\nDie Bundesregierung bedauert, dass diese Er-kenntnisse bei der diesj\u00e4hrigen Resolution aber-mals nicht ber\u00fccksichtigt wurden und dass damit wiederum der Stand der Forschung zu diesem Thema nicht angemessen ber\u00fccksichtigt wurde. Das war der Grund, warum sich die Bundesregie-rung in diesem Jahr bei der Abstimmung gemein-sam mit vielen weiteren EU-Mitgliedstaaten ent-halten hat. Wir haben die detaillierten Gr\u00fcnde f\u00fcr unsere Enthaltung in einer Stimmerkl\u00e4rung erl\u00e4u-tert.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66299,"sequence":185,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Frau Abgeordnete H\u00f6ger.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66300,"sequence":186,"sitzung":62,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Antwort. - Da Sie 2012 ei-ner Resolution zur \u00c4chtung von DU-Munition zu-gestimmt haben, erschlie\u00dft sich mir nicht, wieso Sie es jetzt nicht mehr machen. Gerade in der neuen Resolution ist angemahnt, dass neue Stu-dien notwendig sind, um die Gef\u00e4hrlichkeit von DU-Munition nachzuweisen. Alles, was ansonsten dar\u00fcber bekannt ist, ist - das habe ich zum Bei-spiel auf meinen Reisen auf dem Balkan erlebt und durch zahlreiche Berichte erfahren -, dass wir es in allen Bereichen, wo die DU-Munition einge-setzt wird, mit erheblich erh\u00f6hten Krebsraten zu tun haben, dass die Umwelt \u00fcber Jahrzehnte, Jahrtausende verseucht ist und dass Menschen an den Folgen sterben. Dar\u00fcber so einfach hin-wegzusehen, kann ich nicht verstehen.\n\nMeine Nachfrage: Geht es Ihnen um zus\u00e4tzliche Studien, oder geht es Ihnen darum, die Mittel zur Deckung der Folgekosten nicht finanzieren zu wol-len? Was ist der Unterschied zum bisherigen Ab-stimmungsverhalten?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66301,"sequence":187,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66302,"sequence":188,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete H\u00f6ger, ich habe in meiner ersten Antwort schon klargestellt, dass es in der von Ihnen in Rede gestellten Resolution nicht um eine \u00c4chtung dieser Munition geht. Selbstver-st\u00e4ndlich nehmen wir die Sorgen, die dieser Reso-lution zugrunde liegen, sehr ernst. Ich habe aber auch schon darauf hingewiesen, dass es eine Reihe von Studien der genannten Organisationen, unter anderem der UNEP und der Europ\u00e4ischen Union, gibt, die den Zusammenhang, den Sie jetzt dargestellt haben, nicht best\u00e4tigen. Das haben wir noch einmal deutlich gemacht. Unsere klare Er-wartungshaltung ist, dass weitere Studien vorge-legt werden bzw. dass man die vorhandenen Stu-dien entsprechend bei der Bewertung und bei der Formulierung einer Resolution ber\u00fccksichtigt.\n\nEs geht um Ausgewogenheit, Frau Kollegin H\u00f6ger - das ist der entscheidende Punkt -, und darum, dass einschl\u00e4gige Studien, deren Qualit\u00e4t bislang niemand in Zweifel gezogen hat, ange-messen Ber\u00fccksichtigung finden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66303,"sequence":189,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Frau Kollegin H\u00f6ger.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66304,"sequence":190,"sitzung":62,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Hat diese Stimmenthaltung vielleicht etwas mit aktuellen B\u00fcrgerkriegssituationen in dieser Welt zu tun? Die USA haben angedroht, gegen\u00fcber dem IS DU-Munition zum Einsatz zu bringen oder die Peschmerga im Nordirak mit MILAN-Raketen zu beliefern. MILAN-Raketen enthalten ja Thorium. Das ist genauso gef\u00e4hrlich wie DU-Munition und w\u00fcrde genauso die Umwelt belasten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66305,"sequence":191,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Nein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66306,"sequence":192,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage des Abgeordneten Lenkert, Frakti-on Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66307,"sequence":193,"sitzung":62,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Staatsminister, ich m\u00f6chte nicht in Zweifel ziehen, dass nach den Studien eine radio-logische Belastung durch die Uranmunition nicht stattfindet. Aber Uran ist ein Schwermetall und als solches hochgiftig. Nicht umsonst betr\u00e4gt der Trinkwasservorsorgewert in Deutschland 10 Mikrogramm je Liter. Durch die mit Uran angerei-cherte Munition gelangen Unmengen eines Schwermetalls, das hochgiftig ist, n\u00e4mlich Uran, in die Umgebung, in die Umwelt, und verseuchen das Trinkwasser und die Atemluft. Die Folgewir-kungen von Schwermetallbelastungen sind Fehl-geburten, Missbildungen bei neugeborenen Kin-dern und extrem erh\u00f6hte Krebsraten. All dies ist in den Gebieten, in denen Uranmunition angewendet wurde, nachweislich feststellbar.\n\nIch frage Sie: Sind au\u00dfer den radiologischen Auswirkungen auch die sozusagen ganz einfachen Auswirkungen der erh\u00f6hten Schwermetallbelas-tung durch die massive Uranverwendung in den betroffenen L\u00e4ndern untersucht worden, und ha-ben Sie diese in Ihrer Entscheidungsfindung be-r\u00fccksichtigt, oder haben Sie sie au\u00dfer Acht ge-lassen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66308,"sequence":194,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, Ihre \u00dcberlegungen, Ihre Kri-tik widersprechen den einschl\u00e4gigen Studien, die ich in meiner Antwort mehrfach zitiert habe. Das sind Studien von UNEP, WHO und IAEO. Diese Studien kommen \u00fcbereinstimmend zu dem Ergeb-nis, dass ein unmittelbarer Zusammenhang zwi-schen Sch\u00e4digungen und der Munition mit abge-reichertem Uran nicht besteht. Die Bundesregie-rung hat bislang \u00fcberhaupt gar keinen Anlass, an der Seriosit\u00e4t dieser Studien zu zweifeln.\n\nWeil es aber solche kritischen Stimmen wie die Ihrige gibt, haben wir nach wie vor ein gro\u00dfes In-teresse daran, dass weitere Untersuchungen vor-gelegt werden, die zum Ziel haben, ungekl\u00e4rte Fragen hinsichtlich der Auswirkungen des Einsat-zes von Munition mit abgereichertem Uran wis-senschaftlich zu erforschen. Meine Antwort gr\u00fcn-det sich auf den vorliegenden Studien, und die wi-dersprechen dem, was Sie hier zum Ausdruck ge-bracht haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66309,"sequence":195,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich darf die Damen und Herren von der Presse auf der Trib\u00fcne bitten, sich an die Akkreditie-rungsregeln zu halten, dort nicht mit Beleuchtung zu arbeiten und dort auch keine Interviews zu f\u00fch-ren. Ich bitte auch die Kollegen vom Plenarassis-tenzdienst, sich darum zu k\u00fcmmern. - Sch\u00f6nen Dank.\n\nN\u00e4chste Fragestellerin ist die Abgeordnete H\u00e4nsel, Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66310,"sequence":196,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt kommt eigentlich die Frage des Kollegen Movassat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66311,"sequence":197,"sitzung":62,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein. Ich habe eine Nachfrage. Aber gut, dass Sie aufpassen. Das war jetzt ein kleiner Test.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66312,"sequence":198,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Entschuldigen Sie, Frau Kollegin H\u00e4nsel.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66313,"sequence":199,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister, das Pr\u00e4sidium hat alles im Blick.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66314,"sequence":200,"sitzung":62,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, meine Kollegin haben Sie ein bisschen barsch abgefertigt; deshalb meine Nachfrage: Was sagen Sie denn ganz konkret zu dem Einsatz von MILAN-Raketen, die radioaktives Thorium enthalten? IPPNW hat beklagt, dass es mindestens genauso gef\u00e4hrlich ist wie DU. Wird die Bundesregierung solchen Vorw\u00fcrfen nachge-hen und in der Richtung forschen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66315,"sequence":201,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, ich will f\u00fcr alle hier im Plenarsaal sitzenden Abgeordneten noch einmal klarstellen, dass die Bundeswehr, also der Be-reich, auf den wir unmittelbar einwirken k\u00f6nnen und Einfluss haben, keinerlei Munition mit abge-reichertem Uran besitzt. Wir haben auch nie sol-che Munition besessen.\n\nWir haben uns auch noch einmal mit dem Inter-nationalen Komitee vom Roten Kreuz in Verbin-dung gesetzt. Dieses Komitee, das Ihnen hinrei-chend bekannt ist, hat angesichts der Faktenlage bislang keinen Anlass gesehen, ein Moratorium f\u00fcr diese Munition zu fordern.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66316,"sequence":202,"sitzung":62,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe nach Thorium gefragt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66317,"sequence":203,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Kollege Zdebel m\u00f6chte jetzt auch noch eine Nachfrage stellen; im letzten Moment erkannt. Bit-te.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66318,"sequence":204,"sitzung":62,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, Sie haben gerade in Ihrer Antwort auf die Frage von meinem Kollegen Len-kert auf die vorliegenden Studien verwiesen. Ich habe dazu noch eine Nachfrage. Beziehen sich diese Studien auch auf radiologische Auswirkun-gen, also auf Strahlungsauswirkungen der Uran-munition?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66319,"sequence":205,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66320,"sequence":206,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe erst einmal keinen Anlass, daran zu zweifeln, biete aber ausdr\u00fccklich an, das noch einmal en d\u00e9tail zu kl\u00e4ren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66321,"sequence":207,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete Kotting-Uhl, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66322,"sequence":208,"sitzung":62,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, auch ich muss mich noch einmal auf eine Aussage von Ihnen beziehen. Sie sagten, nach den Studien, auf die Sie und die Bundesregierung Ihre Haltung zu diesem Thema gr\u00fcnden, sei es so, dass kein Zusammenhang zwischen der verwendeten Uranmunition und ge-sundheitlichen Sch\u00e4den bei Menschen bestehe.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66323,"sequence":209,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66324,"sequence":210,"sitzung":62,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Besteht dieser Zusammenhang tats\u00e4chlich nicht, oder ist er nicht nachweisbar? Ihre Aussage nimmt mich sehr wunder; denn Zusammenh\u00e4nge k\u00f6nnen in Studien nicht bewiesen werden. Jetzt aber soll der Nichtzusammenhang bewiesen wor-den sein. Stand in der Studie vielleicht nur, dass ein Zusammenhang nicht nachweisbar ist?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66325,"sequence":211,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will mit Blick auf Ihre Nachfrage deutlich machen, dass die bereits vorliegenden umfangrei-chen Untersuchungen eventuelle Gesundheits- und Umwelteinfl\u00fcsse beinhaltet haben. Ich kann jetzt nur wiederholen, Frau Abgeordnete Kotting-Uhl, dass diese Studien bislang \u00fcbereinstimmend deutlich gemacht haben, dass R\u00fcckst\u00e4nde von abgereichertem Uran in der Umwelt kein radiolo-gisches Risiko f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung vor Ort dar-stellten. Das abgereicherte Uran ist geringer radi-oaktiv als das Natururan.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66326,"sequence":212,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sch\u00f6nen Dank. - Wir kommen damit zur Frage 4 des Abgeordneten Niema Movassat:\n\nWarum hat die Bundesregierung bisher die im Mai 2014 von der Vereinigung f\u00fcr internationale Katastrophenhilfe e. V. ange-botenen Hilfeleistungen f\u00fcr die von Ebola betroffenen westafri-kanischen L\u00e4nder, \u00fcber 18 Millionen Untersuchungshandschuhe, 900 Liter Handdesinfektionsmittel, 44 ad hoc verf\u00fcgbare Be-handlungsbetten in Isolationszellen sowie weitere aus Norwegen abrufbare Isolationsbetten und insbesondere deren einsatzbe-reites medizinisches Hilfspersonal, nicht abgerufen (siehe taz.die tageszeitung vom 27. Oktober 2014: \u201e18 Millionen Gum-mihandschuhe\u201c), und wie plant sie, diese Hilfe in naher Zukunft, beispielsweise mit der Zurverf\u00fcgungstellung von geeigneten Transportkapazit\u00e4ten und sonstigen b\u00fcrokratischen Erleichte-rungen, umzusetzen (bitte Zeitraum und Umfang des Transports angeben)?\n\nHerr Staatsminister, bitte.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66327,"sequence":213,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Movassat, Bundestag und Bundesregierung stimmen sicherlich darin \u00fcber-ein, dass wir nichts unversucht lassen wollen, um den Kampf gegen Ebola entschieden zu f\u00fchren, und wir f\u00fcr jedes Hilfsangebot ausgesprochen dankbar sind. Unser Krisenstab und viele Kolle-ginnen und Kollegen in den Ministerien sind wirk-lich rund um die Uhr damit besch\u00e4ftigt, die drama-tische Lage in Afrika zu verbessern, auch im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union und im Rahmen der internationalen Staatengemeinschaft.\n\nDeswegen haben wir nat\u00fcrlich den Zeitungsar-tikel in der taz vom 27. Oktober 2014 sehr ernst genommen, in dem von einem Angebot der Verei-nigung f\u00fcr internationale Katastrophenhilfe ge-sprochen wurde, das bereits im Mai dieses Jahres unterbreitet worden sei. Ich kann Ihnen dazu, Herr Abgeordneter, nur sagen, dass das Ausw\u00e4rtige Amt den Leiter der Vereinigung f\u00fcr internationale Katastrophenhilfe, Herrn Teichert, kontaktiert hat und ihn telefonisch und per E-Mail gebeten hat, uns das erw\u00e4hnte Angebot zu \u00fcbersenden. Das war unsere Bitte.\n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit erhielt am 29. September dieses Jahres ein Schreiben, in dem Herr Teichert unter anderem nach F\u00f6rder-m\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen solchen Einsatz fragte. Das Angebot, von dem in dem Artikel der taz die Rede war, lag uns bis dato aber \u00fcberhaupt nicht vor. In dem Schreiben vom 29. September an das Bundesgesundheitsministerium wurde nach even-tuellen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen Einsatz ge-fragt.\n\nNoch am selben Tag hat es eine erste telefoni-sche R\u00fcckmeldung gegeben. Am 1. Oktober wur-de Herrn Teichert durch das BMG die zust\u00e4ndige Ansprechpartnerin in meinem Hause per E-Mail genannt. Erst vor anderthalb Tagen, am 3. No-vember und damit nach der Ver\u00f6ffentlichung in der taz, hat Herr Teichert per E-Mail ein Schreiben mit konkreten Vorschl\u00e4gen zur Ebolabek\u00e4mpfung in Westafrika an mein Haus \u00fcbersandt. Diese pr\u00fcfen wir derzeit.\n\nIch kann eine Aussage \u00fcber eine m\u00f6gliche Zur-verf\u00fcgungstellung geeigneter Transportkapazit\u00e4-ten und \u00fcber sonstige b\u00fcrokratische Erleichterun-gen - das war die Bitte von Herrn Teichert - erst nach Pr\u00fcfung dieser Vorschl\u00e4ge machen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66328,"sequence":214,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Movassat?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66329,"sequence":215,"sitzung":62,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Staatsminister, f\u00fcr die Antwort. Trotzdem m\u00f6chte ich eine detaillierte Nachfrage stellen. Es ist offensichtlich, dass es ein ziemlich umfassendes Hilfsangebot einer Organisation gibt: 18 Millionen Untersuchungshandschuhe, 900 Liter Handdesinfektionsmittel, 44 Behandlungsbetten. Also genau das, was wir gerade brauchen, wird angeboten. Derjenige, der dies anbietet, wird aber von Stelle zu Stelle ver-wiesen. Das Bundesgesundheitsministerium ver-weist ihn an Sie, und bei Ihnen dauert die interne Befassung lange.\n\nEs gibt seit dem 20. Oktober dieses Jahres ei-ne E Mail-Adresse der Ebolataskforce. Diese Taskforce hat die Organisation bisher dreimal an-geschrieben, aber keine Antwort erhalten. M\u00f6g-licherweise wurde Ihnen die dritte E-Mail vorge-legt, die versandt wurde. Es l\u00e4uft in Ihrem Hause doch offensichtlich etwas falsch. Daher meine Frage: Wie kann es sein, dass ein Angebot der-ma\u00dfen lange herumliegt?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66330,"sequence":216,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, ich kann nur noch einmal klarstellen: Das Angebot lag uns \u00fcberhaupt nicht vor. Erstmals ging ein Angebot am 3. November, also vor anderthalb Tagen, bei uns ein. Ich wei\u00df nicht, was daran so kompliziert sein soll, wenn auf eine E-Mail an das Bundesgesundheitsministerium prompt eine Mitarbeiterin den Absender auf die verantwortliche Ansprechpartnerin im Ausw\u00e4rtigen Amt hinweist. Das ist keine b\u00fcrokratische \u00dcber-forderung. Es ging um genau zwei Ansprechpart-ner: Erster Ansprechpartner ist das Bundesge-sundheitsministerium, und zweiter Ansprechpart-ner ist das Ausw\u00e4rtige Amt, weil wir im Wesentli-chen mit der Koordination betraut sind.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66331,"sequence":217,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Mo-vassat?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66332,"sequence":218,"sitzung":62,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja. - Meine zweite Zusatzfrage bezieht sich auf die Hilfe der Bundesregierung insgesamt. Es gibt ein sogenanntes 60-70-70-Ziel der WHO. Das be-sagt: Wir m\u00fcssen innerhalb von 60 Tagen die Ka-pazit\u00e4ten bereitstellen, um 70 Prozent der Infizier-ten zu isolieren und 70 Prozent der Toten fachge-recht zu beerdigen. Nur dann kann eine weitere Ausbreitung der Epidemie gestoppt werden. Das Erreichen dieses Ziels war f\u00fcr Ende Oktober vor-gesehen. Die internationale Gemeinschaft hat die Anforderungen nicht erf\u00fcllt, die die WHO aufge-stellt hat. Mich w\u00fcrde interessieren: Was hat die Bundesregierung konkret zur Erreichung des 60-70-70-Ziels getan? Wo sieht sie Defizite? Was wird sie noch tun?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66333,"sequence":219,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wissen, dass die Bundesregierung sowohl auf internationaler Ebene, aber auch insbesondere im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union darauf ge-dr\u00e4ngt hat, zu einer bestm\u00f6glichen Koordination der nationalen Aktivit\u00e4ten zu kommen. Die Euro-p\u00e4ische Union stellt insgesamt - das ist ein riesi-ger Kraftakt - 1 Milliarde Euro zur Verf\u00fcgung. Der gr\u00f6\u00dfte Geber innerhalb der Europ\u00e4ischen Union ist die Bundesrepublik Deutschland. Wir haben Haushaltsmittel in H\u00f6he von 108,7 Millionen Euro bereitgestellt. Die Kosten f\u00fcr den Betrieb der Luft-br\u00fccke sind in dem Paket \u00fcberhaupt noch nicht eingerechnet. Ich finde, wir m\u00fcssen unser Licht nicht unter den Scheffel stellen.\n\nIch gebe aber unumwunden zu, dass es selbst-verst\u00e4ndlich noch eine Reihe von Problemen gibt. Wir sind nicht so schnell und umfassend vor Ort t\u00e4tig gewesen, wie es n\u00f6tig gewesen w\u00e4re. Des-wegen dr\u00e4ngen wir auch auf eine entsprechende internationale Koordination.\n\nWir selbst - dar\u00fcber sprach ich schon - haben die Luftbr\u00fccke eingerichtet. Wir stellen medizini-sche Ausr\u00fcstung und Materialien zur Verf\u00fcgung, und wir entsenden auch - das wissen Sie - Hilfs-kr\u00e4fte. Wir arbeiten dabei sehr eng mit dem Deut-schen Roten Kreuz, dem Technischen Hilfswerk, dem Bernhard-Nocht-Institut, dem Robert-Koch-Institut und weiteren kompetenten Hilfsorganisati-onen zusammen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66334,"sequence":220,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nachfrage des Abgeordneten Lenkert, Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66335,"sequence":221,"sitzung":62,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, plant die Bundesregierung wegen der Ebolaepidemie einen Abschiebestopp f\u00fcr abgelehnte Asylbewerber nach Liberia, Sierra Leone und Guinea?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66336,"sequence":222,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, davon ist mir nichts be-kannt. Ich m\u00fcsste das pr\u00fcfen und reiche das ger-ne nach.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66337,"sequence":223,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Nachfrage der Abgeordneten Frau H\u00f6ger, Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66338,"sequence":224,"sitzung":62,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":529.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, Sie haben eben gemeint, die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden in Deutschland seien nicht besonders hoch und Sie w\u00fcrden sich nach Kr\u00e4ften bem\u00fchen, in der Ebolakrise zu helfen. Wie steht es um die vielen Helfer - dem medizinischen Personal, den \u00c4rzten -, die sich gemeldet haben? Sind sie im Einsatz? Wie lange dauert das noch?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66339,"sequence":225,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich sind schon Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Einsatz. Aber wir arbeiten der-zeit in enger Abstimmung mit unseren Partnern daran, die Zahl der Einsatzkr\u00e4fte zu erh\u00f6hen. Ich glaube, es geht nicht allein um die Quantit\u00e4t, son-dern vor allem um die Einsatzbedingungen. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter vor Ort sind er-heblichen Belastungen ausgesetzt. Insofern ach-ten wir sehr darauf, die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbei-ter auch unter diesen denkbar schwierigen Rah-menbedingungen ihre Arbeit bestm\u00f6glich erledi-gen k\u00f6nnen. Diesem Anspruch sollten wir gerecht werden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66340,"sequence":226,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage der Abgeordneten Pau, Fraktion Die Linke. Bitte.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66341,"sequence":227,"sitzung":62,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Kriterien, die Sie eben genannt haben, sind durchaus nachvollziehbar. Wir haben da auch eine F\u00fcrsorgepflicht. K\u00f6nnen Sie uns vielleicht sagen, wie viele Kr\u00e4fte tats\u00e4chlich schon im Einsatz sind?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66342,"sequence":228,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Die genaue Zahl kann ich Ihnen nicht sagen. Ich k\u00f6nnte Ihnen nur die nennen, wie viele Todes-f\u00e4lle wir zu beklagen haben. \u00dcber die Finanzmittel habe ich Sie schon im Einzelnen informiert.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66343,"sequence":229,"sitzung":62,"speaker":"Petra Pau [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielleicht ist es m\u00f6glich, das einfach nachzureichen? Das ist das Einfachste!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66344,"sequence":230,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, nat\u00fcrlich. Ich reiche das nach.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66345,"sequence":231,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann kommen wir zur Frage 5 ebenfalls des Abgeordneten Niema Movassat:\n\nWie bewertet die Bundesregierung die derzeitige politische Lage in Burkina Faso, bei der es bei dem Versuch einer einsei-tigen Verfassungs\u00e4nderung mit dem Ziel des Machterhalts des autorit\u00e4ren Pr\u00e4sidenten Blaise Compaor\u00e9 \u00fcber das Jahr 2015 hinaus zu massiven Protesten und Unruhen und der St\u00fcrmung des Parlaments und anderer \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude am 30. Oktober 2014 gekommen ist (siehe www.spiegel.de\/politik\/ausland\/unruhen-in-burkina-faso-proteste-gegen-praesident-blaise-compaore-a-999916.html), und inwiefern versucht die Bundesregierung, \u00fcber ihre diploma-tischen Kan\u00e4le Einfluss auf die Situation im Sinne der Bev\u00f6lke-rung und zu derem Schutz zu nehmen?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66346,"sequence":232,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Abgeordne-ter Movassat, die Beantwortung dieser Frage f\u00e4llt mir nicht ganz leicht, weil sich die Lage in Burkina Faso st\u00fcndlich ver\u00e4ndert. Deswegen bitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass das, was ich jetzt sa-ge, m\u00f6glicherweise nicht die aktuellsten Entwick-lungen wiedergibt. Ich versuche trotzdem mein Bestes.\n\nDie Lage ist, wie Sie sich angesichts solch ei-ner Revolution vorstellen k\u00f6nnen, derzeit sehr in-stabil. Es hat Massenproteste der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gegeben, und diese f\u00fchrten zum R\u00fcck-tritt des Pr\u00e4sidenten von Burkina Faso am 31. Ok-tober. Dann, nach dem R\u00fccktritt des Pr\u00e4sidenten, ist das Milit\u00e4r in dieses Machtvakuum getreten. Jetzt wird es kompliziert: Der Generalstabschef Traor\u00e9 hat zun\u00e4chst die Regierungsgesch\u00e4fte \u00fcbernommen und das Parlament aufgel\u00f6st. Nur wenige Stunden sp\u00e4ter wurde er vom stellvertre-tenden Kommandeur der Pr\u00e4sidentengarde, Oberstleutnant Isaac Zida, abgesetzt. Zida kann sich nun der Unterst\u00fctzung des Milit\u00e4rs sicher sein. Er hat die Verfassung au\u00dfer Kraft gesetzt. Die -Opposition lehnt seine Macht\u00fcbernahme der-zeit ab. Es kam daraufhin am 2. November zu Demonstrationsaufrufen. Den Aufrufen sind aber nur noch sehr wenige Einwohner Ouagadougous gefolgt.\n\nAm 3. November hat sich Zida, also der \u00dcber-gangspr\u00e4sident bzw. der selbst ernannte Pr\u00e4si-dent, im Au\u00dfenministerium dem Diplomatischen Korps als \u201ePr\u00e9sident du Burkina Faso\u201c vorgestellt. Er will einen \u00dcbergangsprozess hin zu Wahlen einleiten, basierend auf umfassenden, auf Kon-sens ausgerichteten Gespr\u00e4chen mit allen Akteu-ren. - Herr Movassat, da Sie die Frage gestellt haben, wissen Sie vermutlich, dass die Bev\u00f6lke-rung und die politischen Verantwortungstr\u00e4ger in Burkina Faso sehr konsensorientiert sind.\n\nDie Bundesregierung versteht die Geschehnis-se in Burkina Faso als einen von gro\u00dfen Teilen der Bev\u00f6lkerung begr\u00fc\u00dften Prozess, der aber zu einem Machtvakuum gef\u00fchrt hat, das nun das Mi-lit\u00e4r gef\u00fcllt hat. Wir fordern zur schnellstm\u00f6glichen R\u00fcckkehr zu verfassungsgem\u00e4\u00dfen Verh\u00e4ltnissen auf.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66347,"sequence":233,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Zusatzfrage, Herr Movassat? - Bitte.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66348,"sequence":234,"sitzung":62,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke. - Es ist ja so, dass der gest\u00fcrzte Pr\u00e4si-dent Compaor\u00e9 selber durch einen Putsch vor 27 Jahren an die Macht gekommen ist und seinen Vorg\u00e4nger Thomas Sankara sozusagen abgesetzt hat. Es gibt bis heute zahlreiche Hinweise, dass Compaor\u00e9 in zahlreiche westafrikanische Kriege wie in Liberia, Sierra Leone und der -Elfenbeink\u00fcste verstrickt war. Es gibt zudem viele Vorw\u00fcrfe hinsichtlich Verbrechen gegen die eige-ne Bev\u00f6lkerung, insbesondere auch im Zusam-menhang mit den Todesf\u00e4llen bei den Protesten am 30. und 31. Oktober. Deshalb w\u00fcrde mich inte-ressieren, ob sich die Bundesregierung, wie es gro\u00dfe Teile der Zivilgesellschaft Burkina Fasos fordern, f\u00fcr eine Zurrechenschaftziehung Com-paor\u00e9s einsetzt - Deutschland selbst oder \u00fcber die Kan\u00e4le innerhalb der Europ\u00e4ischen Union -, um die Vorw\u00fcrfe hinsichtlich dieser Verbrechen aufzukl\u00e4ren, die sich gegen Compaor\u00e9 richten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66349,"sequence":235,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben erst einmal allergr\u00f6\u00dftes Interesse daran, dass anstelle dieses Machtvakuums eine verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung eintritt und man wieder zu stabilen Verh\u00e4ltnissen zur\u00fcckkehrt. Al-les Weitere werden wir mit unseren internationalen Partnern, auch im Rahmen der Europ\u00e4ischen Uni-on, eng abstimmen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66350,"sequence":236,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Mo-vassat? - Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66351,"sequence":237,"sitzung":62,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Der ehemalige Pr\u00e4sident Compaor\u00e9 ist in die Elfenbeink\u00fcste geflohen, was dort durchaus um-stritten ist. Es sollen auch Geldmittel mitgenom-men worden sein, die m\u00f6glicherweise dem Staat Burkina Faso und damit der dortigen Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren.\n\nEs ist nicht ganz un\u00fcblich, dass in diesen F\u00e4l-len auch die Verm\u00f6genswerte einer solchen Machtclique eingefroren werden, um erst einmal eine gewisse Sicherheit zu schaffen. Mich w\u00fcrde interessieren: Hat sich die Bundesregierung f\u00fcr solch ein Einfrieren der Geldmittel bzw. der Ver-m\u00f6genswerte der Familie Compaor\u00e9 eingesetzt?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66352,"sequence":238,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Solche Verfahren sind Ihnen - so traurig das auch immer sein mag - ja bekannt, Herr Kollege Movassat. Wir haben ein Interesse daran - das ist unsere oberste Priorit\u00e4t -, dass wir helfen, schnellstm\u00f6glich eine verfassungsgem\u00e4\u00dfe Ord-nung herzustellen, die den Menschen dort das notwendige Ma\u00df an Sicherheit gew\u00e4hrt.\n\nAnsonsten stimmen wir weitere Ma\u00dfnahmen, wie ich es eben schon gesagt habe, mit unseren EU-Partnern, aber auch mit der internationalen Gemeinschaft ab. Von weiteren Aktivit\u00e4ten ist mir nichts bekannt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66353,"sequence":239,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Dann kommen wir zur Frage 6 des Abgeordneten Wolfgang Gehrcke, Fraktion Die Linke:\n\nWelche Argumente haben die Bundesregierung dazu bewo-gen, auf der diesj\u00e4hrigen UN-Vollversammlung, wie schon in den Vorjahren, gemeinsam mit der \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit der UN-Mitgliedsl\u00e4nder gegen die Stimmen der USA und Israels f\u00fcr eine sofortige Aufhebung der US-amerikanischen Blockade gegen Kuba zu stimmen?\n\nHerr Staatsminister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66354,"sequence":240,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, lieber Kollege Wolfgang Gehrcke. - Das ist keine neue Entscheidung gewesen. Die EU hat wie in den vielen Jahren zuvor geschlos-sen f\u00fcr eine sofortige Aufhebung des US-amerikanischen Embargos gegen Kuba votiert. Da gibt es gro\u00dfen Konsens in der Europ\u00e4ischen Uni-on. Es gibt nur wenige Partner auf der internatio-nalen Ebene, die den Vereinigten Staaten da zu-gestimmt haben.\n\nSie haben nach dem Grund gefragt, warum die Bundesregierung so votiert hat. Die Bundesregie-rung ist der Auffassung, dass die US-amerikanischen Ma\u00dfnahmen wegen ihrer Drittwir-kung rechtswidrig sind. Sie ber\u00fchren unmittelbar die wirtschaftlichen Interessen Deutschlands und der Europ\u00e4ischen Union. Deshalb k\u00f6nnen wir ihnen nicht zustimmen. Wir haben ihnen auch in den vergangenen Jahren nicht zugestimmt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66355,"sequence":241,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage des Abgeordneten Gehrcke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66356,"sequence":242,"sitzung":62,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Lieber Herr Staatsminister, ich habe lange nachgedacht, ob ich eine Frage finde, bei der ich die Bundesregierung einmal loben kann. Jetzt ha-be ich eine gefunden: W\u00fcrden Sie das Lob denn annehmen, dass es sehr vern\u00fcnftig war, wie in den letzten Jahren f\u00fcr die Aufhebung der b\u00fcrger-rechtswidrigen Blockade Kubas zu stimmen und Aktivit\u00e4ten in diese Richtung in Gang zu setzen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66357,"sequence":243,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen die Begr\u00fcndung dargelegt, die die Bundesregierung dazu veranlasst hat, gegen dieses Embargo zu stimmen. Das ist keine neue Entscheidung.\n\nIch pers\u00f6nlich freue mich nat\u00fcrlich sehr dar-\u00fcber, von - das darf ich jetzt mal so sagen - dir ein Lob zu empfangen. Das ist, glaube ich, das erste Mal, seitdem ich im Amt bin.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66358,"sequence":244,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66359,"sequence":245,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Das empfinde ich als eine gro\u00dfe Genugtuung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66360,"sequence":246,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Abgeordneter Gehrcke?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66361,"sequence":247,"sitzung":62,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, klar. Wenn ich schon lobe, dann will ich da-f\u00fcr auch noch etwas haben. - Ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich nicht nur wissen, was die Bundesregierung wie in den vergangenen Jahren zu dieser Entscheidung bewogen hat - das finde ich alles ganz toll -, son-dern ich m\u00f6chte wissen, was die Bundesregierung jetzt macht, um ihre Entscheidung zur Aufhebung der Blockade durchzusetzen und zusammen mit anderen EU-Partnern in die Praxis umzusetzen. Sie k\u00f6nnte etwa in der EU vorstellig werden, um den sogenannten Gemeinsamen Standpunkt ge-gen\u00fcber Kuba aufzuheben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66362,"sequence":248,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wissen, Herr Kollege Gehrcke, dass die Bundesregierung Gespr\u00e4chen \u00fcber den Ausbau der Beziehungen zu Kuba offen gegen\u00fcbersteht. Es laufen bereits diverse intensive Gespr\u00e4che in-nerhalb der Europ\u00e4ischen Union.\n\nWir sehen den Beginn von Verhandlungen zwi-schen der EU und Kuba \u00fcber ein Abkommen zum politischen Dialog und zur Zusammenarbeit nicht als einen grundlegenden Wandel unserer Kubapo-litik; denn wir haben diese Position schon immer vertreten.\n\nWir haben uns aber - im Rahmen des Verhand-lungsmandats der Europ\u00e4ischen Union - insbe-sondere daf\u00fcr eingesetzt, dass der Entwicklung der Menschenrechtslage bereits w\u00e4hrend der Ver-handlungen eine zentrale Bedeutung zukommen muss. Die j\u00fcngst ausgeschiedene Hohe Repr\u00e4-sentantin der Europ\u00e4ischen Union, Lady Ashton, hat dies nach dem Ratsbeschluss \u00fcber das Man-dat f\u00fcr die Verhandlungen mit Kuba auch noch einmal ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt. Das liegt nun schon wieder neun Monate zur\u00fcck; es war im Februar dieses Jahres.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66363,"sequence":249,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage der Abgeordneten Frau H\u00e4nsel, Die Linke. - Bitte.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66364,"sequence":250,"sitzung":62,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Jetzt gibt es trotzdem den Fall, dass europ\u00e4ische Banken aufgrund von Verst\u00f6\u00dfen gegen das Embargo zu Strafzahlungen verdonnert wurden. Meine Frage lautet: Was machen Sie konkret dagegen? Gibt es eine gemeinsame Initia-tive? Wie gehen Sie dagegen vor?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66365,"sequence":251,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete H\u00e4nsel, Ihre Frage deckt sich mit der Frage 7 des Abgeordneten Gehrcke, die als N\u00e4chstes aufgerufen werden soll. Herr Pr\u00e4sident, es gibt jetzt zwei M\u00f6glichkeiten: Ich beantworte jetzt die Frage der Abgeordneten H\u00e4n-sel, dann w\u00e4re die Frage des Abgeordneten Gehrcke schon beantwortet, oder ich beantworte jetzt die Frage des Abgeordneten Gehrcke, die er schriftlich eingereicht hat.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66366,"sequence":252,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir machen es so: Sie beantworten die Frage 7 des Abgeordneten Gehrcke. Somit hat er die M\u00f6g-lichkeit, zwei Nachfragen zu stellen. Damit ist al-len inhaltlich und auch formal am besten gedient, Herr Staatsminister.\n\nIch rufe also die Frage 7 des Abgeordneten Gehrcke auf:\n\nGedenkt die Bundesregierung vor dem Hintergrund ihrer ab-lehnenden Haltung zur US-amerikanischen Blockade gegen\u00fcber der Republik Kuba, sich auch aktiv f\u00fcr die deutschen Unter-nehmen und Banken einzusetzen, die wie zuletzt die Deutsche Bank AG und die Commerzbank Aktiengesellschaft von Straf-ma\u00dfnahmen durch die USA aufgrund ihrer Finanzbeziehungen zu L\u00e4ndern wie Kuba bedroht sein sollen (www.spiegel.de\/wirtschaft\/unternehmen\/commerzbank-und-deutsche-bank-millionen-strafe-droht-a-979811.html, vom 6. Juli 2014)?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66367,"sequence":253,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Abgeordne-ter Gehrcke, Frau Abgeordnete H\u00e4nsel, Sie k\u00f6n-nen sich vorstellen, dass sich die Bundesregie-rung in berechtigten F\u00e4llen und im Einvernehmen mit den betroffenen Unternehmen grunds\u00e4tzlich f\u00fcr deren Anliegen einsetzt. Sie haben in Ihrer Frage, Herr Abgeordneter Gehrcke, zwei Beispiele genannt. Aber die Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir uns f\u00fcr diese Unternehmen einsetzen, ist, dass sich die Unternehmen mit der Bundesregierung ins Benehmen setzen und den Kontakt und das Gespr\u00e4ch suchen. Ich muss Ihnen sagen, dass entsprechende Bitten deutscher Unternehmen bis-lang nicht an die Bundesregierung herangetragen worden sind. Das beschr\u00e4nkt die Handlungsm\u00f6g-lichkeiten ziemlich deutlich.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66368,"sequence":254,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Gehrcke? - Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66369,"sequence":255,"sitzung":62,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, Sie merken, wie ich mich heute bewege: Ich glaube, es ist das erste Mal, dass ich in einer Frage oder in einer politischen Erkl\u00e4rung daf\u00fcr votiere, die Deutsche Bank in Schutz zu nehmen. Sonst habe ich immer gegen-teilige \u00c4u\u00dferungen von mir gegeben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66370,"sequence":256,"sitzung":62,"speaker":"Robert Hochbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Robert Hochbaum","speaker_fp":"robert-hochbaum","speaker_key":534.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt allerdings!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66371,"sequence":257,"sitzung":62,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Kann ich Ihre Antwort so interpretieren, dass Sie deutschen Unternehmen, die von den USA auf Grundlage der Embargoma\u00dfnahmen gelistet wer-den - benutzen wir einmal diesen Ausdruck -, Rechtssicherheit und Rechtsvertretung verspre-chen, wenn sich diese Unternehmen an Sie wen-den? Das w\u00e4re ein beachtlicher Fortschritt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66372,"sequence":258,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte schon in der Antwort auf die vorher-gehende Frage darauf hingewiesen, dass das zentrale Argument, warum die Bundesregierung gegen das Embargo eintritt, die negativen Aus-wirkungen auf die europ\u00e4ische und die deutsche Wirtschaft sind. Das ist rechtswidrig; das habe ich Ihnen erkl\u00e4rt.\n\nInsofern haben wir nat\u00fcrlich ein Interesse da-ran, Unternehmen dabei zu unterst\u00fctzen, ihre Inte-ressen bestm\u00f6glich zu wahren. Aber das setzt vo-raus, dass diese Unternehmen auch den Kontakt und das Gespr\u00e4ch mit der Bundesregierung su-chen. Ich glaube, es ist deutlich geworden, dass wir uns - das ist bislang die Tradition aller Regie-rungen gewesen - im Rahmen des Au\u00dfenhandels selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die Interessen der deut-schen Unternehmen einsetzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66373,"sequence":259,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n, Herr Ab-geordneter Gehrcke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66374,"sequence":260,"sitzung":62,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank. - Ich freue mich, dass die Bundesregierung endlich aktiv wird. Wenn Sie sa-gen, das sei schon immer so gewesen, dann ist mir das auch recht. Haben Sie dabei bedacht, Herr Staatsminister, dass ein solches verbesser-tes Verh\u00e4ltnis zu Kuba auch eine Eintrittskarte f\u00fcr bessere Beziehungen zu anderen lateinamerikani-schen Staaten sein kann, die sich zusammen mit Kuba immer mehr f\u00fcr eine andere Wirtschaftspoli-tik in Lateinamerika einsetzen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66375,"sequence":261,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wissen, dass mein Haus an bestm\u00f6glichen Beziehungen zu den lateinamerikanischen und mittelamerikanischen L\u00e4ndern interessiert ist. Ge-rade in den vergangenen Jahren haben wir inten-siv daf\u00fcr geworben, dass es konkrete Projekte nicht nur wirtschaftlicher, sondern vor allem auch zivilgesellschaftlicher Zusammenarbeit - St\u00e4rkung der Rechtsstaatlichkeit, St\u00e4rkung von Demokratie und Freiheit, Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz - gibt. Wenn wir uns in diese Richtung bewegen, dann steht dem \u00fcberhaupt nichts entgegen. Wenn wir im Zuge solcher Aktivit\u00e4ten auch andernorts, bei-spielsweise bei der Beurteilung des Embargos gegen Kuba, vorankommen, dann soll mir das nur recht sein.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66376,"sequence":262,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Damit kommen wir zur Frage 8 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, B\u00fcnd-nis 90\/Die Gr\u00fcnen:\n\nWie rechtfertigt die Bundesregierung die Bewertung der Ar-beiterpartei Kurdistans PKK und ihrer syrischen Schwesterpartei PYD als terroristische Vereinigung, nachdem PKK-Mitglieder im Nordirak in weltweit gefeiertem, erfolgreichem milit\u00e4rischem Einsatz gegen den IS die Bev\u00f6lkerung der Jesiden vor Zwangsbekehrung, Versklavung und Mord gesch\u00fctzt hatten und PYD-Mitglieder in Syrien in und um Kobane die Stadt und die verbliebene Bev\u00f6lkerung erfolgreich gegen den IS sch\u00fctzen, und sieht die Bundesregierung die Unterst\u00fctzung dieser Partei-en, etwa durch milit\u00e4rische Luftschl\u00e4ge oder Waffenlieferungen in den Nordirak und nach Syrien oder durch Sammeln von Spenden in Deutschland, als strafbares Handeln an, das in Deutschland zu verfolgen ist?\n\nHerr Staatsminister, bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66377,"sequence":263,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank. - Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, die Frage \u201eWie gehen wir jetzt mit der PKK um?\u201c treibt nicht wenige um; wenn ich das so sagen darf. Ich will Ihnen erst einmal den Sach-stand kurz darstellen.\n\nDie sogenannte Arbeiterpartei Kurdistans, kurz PKK, ist in Deutschland schon seit 1993 als eine ausl\u00e4ndische terroristische Vereinigung einge-stuft,  und sie steht - das ist das f\u00fcr unse-re Entscheidung wesentliche Element - auf der EU-Terrorsanktionsliste. Die Vorgaben dieser Terrorsanktionsliste setzt Deutschland uneinge-schr\u00e4nkt um. Der Bundesinnenminister hat im No-vember 1993 vereinsrechtliche Bet\u00e4tigungsverbo-te gegen die PKK und die PKK-Europaf\u00fchrung verh\u00e4ngt. Bund und L\u00e4nder haben in der Folge zahlreiche weitere PKK-Organisationen verboten, zuletzt im Jahr 2007 den PKK-TV-Sender und dessen Deutschlandstudio.\n\nDiese Organisationen versto\u00dfen gegen Straf-gesetze. Sie richten sich gegen den Gedanken der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, und sie gef\u00e4hrden nach wie vor die innere Sicherheit Deutschlands. Auf das Konto der PKK gehen au\u00dferdem zahlreiche terroristische Anschl\u00e4ge in der T\u00fcrkei, von denen auch Zivilisten betroffen waren.\n\nNun versucht die PKK, sich wegen des Kamp-fes der Kurden gegen den sogenannten Islami-schen Staat als Verfechter von Menschenrechten darzustellen. Sie hat zwar, wenn auch erst seit 1996 unter dem Eindruck der Verbote, weitgehend von massenmilitanten \u00f6ffentlichen Aktionen abge-lassen, sie kalkuliert aber unbeschadet aller bis-herigen Friedensbekundungen den weiteren Ein-satz von Gewalt und Militanz, auch in Europa, ein.\n\nDie Unterst\u00fctzung der Bundesregierung f\u00fcr die Kr\u00e4fte der Region im Norden des Iraks, in Kurdis-tan, kann \u00fcberhaupt nicht mit einer Unterst\u00fctzung der PKK gleichgesetzt werden. Die Kr\u00e4fte der Re-gion im Norden des Iraks, in Kurdistan, sind n\u00e4m-lich verfassungsm\u00e4\u00dfiger Bestandteil der iraki-schen Sicherheitsarchitektur. Falls es konkrete F\u00e4lle des Sammelns von Spenden f\u00fcr die PKK in Deutschland gibt, so ist die Strafbarkeit in Deutschland von Ermittlungsbeh\u00f6rden oder Ge-richten zu beurteilen. Dazu kann ich nichts weiter ausf\u00fchren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66378,"sequence":264,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abgeordneter Str\u00f6bele, Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66379,"sequence":265,"sitzung":62,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, ich wei\u00df nicht, ob ich mich f\u00fcr diese Antwort bedanken soll. Ich lasse es mal","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66380,"sequence":266,"sitzung":62,"speaker":"Robert Hochbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Robert Hochbaum","speaker_fp":"robert-hochbaum","speaker_key":534.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Machen Sie es ruhig!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66381,"sequence":267,"sitzung":62,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die war sehr umfassend!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66382,"sequence":268,"sitzung":62,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"und stelle eine Zusatzfrage: Herr Staatsminister, k\u00f6nnen Sie verstehen, dass ein Mensch, der in Deutschland verhaftet wird - das ist vor ein paar Monaten geschehen - und in Untersuchungshaft genommen wird unter der Beschuldigung, dass er Spenden f\u00fcr die PKK in Deutschland gesammelt und damit eine terroristische Vereinigung unter-st\u00fctzt hat, mit der Politik der Bundesregierung schwer klarkommt, da er gleichzeitig \u00fcber das Fernsehen und die Zeitung zur Kenntnis nehmen muss, dass diese PKK, die er angeblich - wir wissen es ja nicht genau - durch eine Geldsamm-lung hier unterst\u00fctzt hat, von der Bundesregie-rung, den USA und anderen Staaten im Nord-irak massiv unterst\u00fctzt wird, sogar durch Gewalthand-lungen, durch Bombenangriffe und \u00c4hnliches? K\u00f6nnen Sie das verstehen und nachvollziehen? Was sagen Sie einem solchen Menschen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66383,"sequence":269,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, ich habe in meiner ersten Antwort darauf hingewiesen, dass man die Aktivit\u00e4ten, auch die milit\u00e4rischen Verteidigungs-aktivit\u00e4ten der Kurdinnen und Kurden im Norden Iraks, die sich im Rahmen der verfassungsgem\u00e4-\u00dfen Ordnung des Iraks bewegen, nicht gleichset-zen kann mit den Aktivit\u00e4ten einer Terrororganisa-tion namens PKK. Das w\u00fcrde ich auch diesem B\u00fcrger gerne erkl\u00e4ren. Wenn er f\u00fcr eine terroristi-sche Organisation in Deutschland Geld gesam-melt haben sollte, ist dies zu ahnden. Da stehen - auch das habe ich Ihnen bereits gesagt - die Er-mittlungsbeh\u00f6rden bzw. die Gerichte in Verantwor-tung. In dieses juristische Verfahren m\u00f6chte ich nicht in irgendeiner Weise bewertend eingreifen.\n\nAber Sie k\u00f6nnen hier doch nicht allen Ernstes einen unmittelbaren Zusammenhang herstellen. Sie wissen - diese Einsch\u00e4tzung teilt die gro\u00dfe Mehrheit dieses Hauses -, dass der sogenannte Islamische Staat auch mit milit\u00e4rischen Mitteln bek\u00e4mpft werden muss. Deswegen haben wir ja die umstrittene Entscheidung getroffen, entspre-chende Ausr\u00fcstungs- bzw. Waffenlieferungen an die Kr\u00e4fte der Region Kurdistan\/Irak zu gew\u00e4hren. Dies geschieht aber alles in enger Abstimmung mit der irakischen Regierung, und es gibt ent-sprechende Kontroll- und Abstimmungsmecha-nismen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66384,"sequence":270,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Str\u00f6-bele? - Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66385,"sequence":271,"sitzung":62,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, ist es f\u00fcr die Bundesregie-rung nicht ein Anlass, ihre Politik gegen\u00fcber der PKK hier in Deutschland zu \u00fcberpr\u00fcfen, wenn die-selbe Organisation ja nicht nur im Nordirak, son-dern die Schwesterorganisation auch im Norden Syriens, insbesondere in Kobane, offenbar sehr humanit\u00e4re Aktionen, insbesondere zur Rettung von Frauen und Kindern vor Mord, durchf\u00fchrt? Diese sind zwar milit\u00e4risch, aber bieten Schutz und Hilfe f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung. Muss die Bundes-regierung dann nicht \u00fcber ihre Politik, vielleicht auch die gemeinsame europ\u00e4ische Politik, gegen-\u00fcber einer solchen Organisation nachdenken?\n\nIch f\u00fcge hinzu: Sind der Bundesregierung nicht viele andere F\u00e4lle bekannt, in denen Organisatio-nen als terroristische Vereinigung gestartet sind und sich dann sp\u00e4ter so entwickelt haben, dass sie sogar den Staatspr\u00e4sidenten stellen, wie es derzeit in El Salvador und in Uruguay der Fall ist?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66386,"sequence":272,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass die Bundesregierung an-gesichts der dramatischen Lage in dieser Region, der Tausende von Menschen zum Opfer gefallen sind, st\u00e4ndig dar\u00fcber nachdenkt: Was ist besser zu tun? Wo m\u00fcssen wir bisherige Strategien kri-tisch \u00fcberpr\u00fcfen? Wo ist ein Neustart notwendig? Wo ist Hilfe zu leisten? Sie als Parlamentarier werden in diesen Prozess des Nachdenkens, \u00dcberlegens und Abw\u00e4gens eng eingebunden.\n\nSie haben zum Schluss Ihrer ausf\u00fchrlichen Frage einen ganz wesentlichen Akteur genannt, n\u00e4mlich die Europ\u00e4ische Union. Es wird und es kann keine Alleing\u00e4nge der Bundesregierung ge-ben. Ich habe darauf hingewiesen, dass die Ein-stufung der PKK als Terrororganisation ma\u00dfgeb-lich auf der Terrorsanktionsliste der Europ\u00e4ischen Union fu\u00dft. Bislang sind wir in den Institutionen der Europ\u00e4ischen Union zu keiner anderen Auf-fassung gekommen; es bleibt dabei. Aber wir sind in einem st\u00e4ndigen Prozess des Abw\u00e4gens - und dazu haben einige Abgeordnete schon entspre-chende pers\u00f6nliche Beitr\u00e4ge geleistet; das gilt auch f\u00fcr Mitglieder der Bundesregierung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66387,"sequence":273,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage der Abgeordneten Frau H\u00e4nsel, Fraktion Die Linke.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66388,"sequence":274,"sitzung":62,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke. - Ich m\u00f6chte da noch einmal nachha-ken, Herr Staatsminister. Konkret m\u00f6chte ich fra-gen, ob sich die Bundesregierung auf europ\u00e4i-scher Ebene daf\u00fcr eingesetzt hat, dass die PKK anders eingesch\u00e4tzt wird. Wenn ich h\u00f6re, dass Sie sagen, dass der Stand weiterhin ist, dass sie als terroristische Vereinigung eingestuft wird, ist es dann richtig, dass der Fraktionsvorsitzende Volker Kauder hier vor kurzem in Erw\u00e4gung gezo-gen hat, Waffen an die PKK zu liefern, also in Er-w\u00e4gung gezogen hat, eine terroristische Vereini-gung mit Waffen zu unterst\u00fctzen? Ist das die rich-tige politische Analyse?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66389,"sequence":275,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage m\u00fcssten Sie dem Abgeordneten Kauder selber stellen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66390,"sequence":276,"sitzung":62,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich frage Sie!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66391,"sequence":277,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin Regierungsmitglied, und ich werde hier nicht \u00fcber Aussagen eines einzelnen Abgeordne-ten spekulieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66392,"sequence":278,"sitzung":62,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Analysieren war die Anforde-rung, nicht Spekulieren!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66393,"sequence":279,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Das steht mir als Mitglied der Bundesregierung und Staatsminister auch \u00fcberhaupt nicht zu.\n\nIm \u00dcbrigen habe ich schon deutlich gemacht, dass die Bundesregierung derzeit keinen Anlass dazu sieht, die Einstufung der PKK als Terroror-ganisation zu ver\u00e4ndern. Sollten wir das tun, wird das nur in einer engen Abstimmung mit den Part-nern innerhalb der EU geschehen. Derzeit sehe ich diese Situation noch nicht.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66394,"sequence":280,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 9 ebenfalls des Abge-ordneten Str\u00f6bele:\n\nPlant die Bundesregierung, sich der deutschen kolonialen Verantwortung zu stellen und die Verbrechen der deutschen Ko-lonialmacht in Kamerun aufzuarbeiten, insbesondere sich f\u00fcr die Rehabilitierung des H\u00e4uptlings Manga Bell einzusetzen, der von der deutschen Kolonialjustiz im August 1914 wegen Hochver-rats zum Tode verurteilt wurde, weil er sich - ausnahmslos fried-lich - etwa mit rechtlichen, parlamentarischen und publizisti-schen Mitteln in Deutschland gegen die umfassende Enteig-nung des Grundeigentums der Ethnie Douala zur Wehr setzte, und auf welche Gr\u00fcnde und Fakten st\u00fctzt die Bundesregierung die Ablehnung der Forderung der Vertreter der Douala aus Ka-merun, den \u201eVater des Landes\u201c, Manga Bell, zu rehabilitieren und mit einem solchen Rechtsakt und einer solchen Geste ein klares Bekenntnis zur historischen Verantwortung abzulegen (www.taz.de vom 8. August 2014)?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66395,"sequence":281,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, die Bundesregierung ist sich selbstverst\u00e4ndlich der historischen Verantwortung aus den Jahren der deutschen Kolonialherrschaft in Kamerun sehr bewusst. Sie haben die -geschichtliche Erfor-schung der von Ihnen angef\u00fchrten Vorg\u00e4nge an-gemahnt. Nach Auffassung der Bundesregierung ist das in erster Linie Aufgabe der Wissenschaft.\n\nEine Forderung der Vertreter der Douala aus Kamerun zur Rehabilitierung von Rudolf Douala Manga Bell wurde gegen\u00fcber der Bundesregie-rung bislang nicht erhoben.\n\nIm Jahr 2006 hat die Bundesregierung aus Mit-teln des Ausw\u00e4rtigen Amts im Rahmen des Kul-turerhalts ein Projekt in Douala finanziell unter-st\u00fctzt, mit dem unter anderem an das Schicksal von Manga Bell und die Verantwortung der deut-schen Kolonialverwaltung erinnert wird. Die Deut-sche Botschaft hat dabei sehr eng mit den Nach-fahren des K\u00f6nigs von Douala zusammengearbei-tet. Es wird auch entsprechende Feierlichkeiten zum 100. Todestag von Manga Bell geben. Diese Feierlichkeiten werden von der Bundesregierung finanziell unterst\u00fctzt. Auch unsere Botschaft in Jaunde hat ihre Bereitschaft bekundet, an diesen Feierlichkeiten zu Ehren des Verstorbenen teilzu-nehmen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66396,"sequence":282,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Str\u00f6bele? - Bit-te sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66397,"sequence":283,"sitzung":62,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, es ist ja fast genau 100 Jahre her, dass Manga Bell verurteilt und hinge-richtet worden ist, nachdem er von einem deut-schen Kolonialgericht wegen parlamentarischer und anderer friedlicher und ziviler Aktivit\u00e4ten f\u00fcr sein Volk in Deutschland zum Tode verurteilt wor-den ist. Nicht nur Manga Bell selber, sondern \u00fcber 150 Menschen sind seinerzeit in der deutschen Kolonie hingerichtet worden. Es geht hier nicht nur um die historische Forschung - da gebe ich Ihnen ja recht; das ist im Wesentlichen Aufgabe der Wissenschaft -, sondern meine Frage geht auch dahin, ob die Bundesregierung bereit ist, ein Re-habilitationsverfahren einzuleiten oder eine solche Erkl\u00e4rung hier im Deutschen Bundestag und ge-gen\u00fcber dem Volk der Douala abzugeben, ganz unabh\u00e4ngig davon, ob dazu ein f\u00f6rmlicher Antrag vorliegt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66398,"sequence":284,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Aber es ist schon entscheidend, ob es ein sol-ches Begehren und einen solchen Wunsch gibt. Er ist bislang nicht an uns herangetragen worden. Wir stehen mit den Nachkommen des Ermordeten und mit vielen anderen in engem Kontakt. Wir werden auch an den Feierlichkeiten mitwirken und sie finanziell unterst\u00fctzen. Wie andere Regierun-gen vor uns stehen auch wir selbstverst\u00e4ndlich zu diesem ganz schwierigen Kapitel der deutschen Kolonialherrschaft in Afrika. Wir wissen um unse-re historische Verantwortung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66399,"sequence":285,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Peter Hintze","speaker_cleaned":"Peter Hintze","speaker_fp":"peter-hintze","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Noch eine Zusatzfrage, Herr Abgeordneter Str\u00f6bele? - Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66400,"sequence":286,"sitzung":62,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, wollen Sie sich oder will sich der Minister nicht vielleicht ein Beispiel an der fr\u00fcheren Entwicklungshilfeministerin Frau Wieczorek-Zeul nehmen, die in die ehemalige Ko-lonie Deutschlands, nach Namibia, gereist ist und dort eine sehr bewegende und sehr zutreffende Erkl\u00e4rung zu dem V\u00f6lkermord, den die deutschen Kolonialtruppen dort zu verantworten hatten, ab-gegeben hat? Ich glaube, das hat den Beziehun-gen zu Afrika, aber insbesondere nat\u00fcrlich zu dem betroffenen Land damals gutgetan. Das w\u00fcrde auch in diesem Falle erheblich helfen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66401,"sequence":287,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, Ihre positive W\u00fcr-digung der auch im Namen der Bundesregierung vorgetragenen Bitte um Entschuldigung und Ver-gebung durch die damalige Bundesentwicklungs-hilfeministerin teile ich ausdr\u00fccklich; das sehe ich genauso wie Sie. Ich werde gerne einmal mit dem Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen dar\u00fcber spre-chen, wie wir mit unserer historischen Verantwor-tung in Kamerun umgehen.\n\nKamerun war immer ein Schwerpunkt unserer entwicklungspolitischen Zusammenarbeit. Seit der Unabh\u00e4ngigkeit sind im Rahmen der Entwick-lungszusammenarbeit \u00fcber 900 Millionen Euro in konkrete Projekte in Kamerun geflossen. Dass Geld die historische Verantwortung, die wir haben, nicht in irgendeiner Weise zu relativieren vermag, ist mir nat\u00fcrlich klar. Aber wir stehen zu dieser Verantwortung. Wir stehen insbesondere zu Ka-merun. Das ist ja auch kein abgeschlossener Pro-zess.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66402,"sequence":288,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu gibt es keine weiteren Nachfragen.\n\nDann kommen wir zur Frage 10 der Ab-geordneten Heike H\u00e4nsel:\n\nTeilt die Bundesregierung die Position des EU-Botschafters in Mexiko, Andrew Standley, dass f\u00fcr das Verschwinden der 43 Studierenden in Iguala nicht der Staat verantwortlich ist und deshalb auch keine Konsequenzen bez\u00fcglich der Beziehungen mit der EU gezogen werden - speziell das Freihandelsabkom-men betreffend (http:\/\/mexico.cnn.com\/videos\/2014\/10\/23\/mexico-ante-el-reto-del-caso-ayotzinapa)?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66403,"sequence":289,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Abgeordne-te H\u00e4nsel, der EU-Botschafter in Mexiko, Andrew -Standley, hat in einem Fernsehinterview f\u00fcr CNN am 23. Oktober dieses Jahres Folgendes klarge-stellt: Er sieht aufgrund der Vorf\u00e4lle in Iguala kei-ne Notwendigkeit von Konsequenzen f\u00fcr die Be-ziehungen zwischen der EU und Mexiko und f\u00fcr das mit Mexiko auf Bundesebene - das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich unterstreichen - -abgeschlossene Freihandelsabkommen, da die mexikanische Bundesregierung nicht Urheber der Menschenrechtsverletzungen im Gliedstaat Guer-rero sei.\n\nEr hat dabei die mutma\u00dfliche Verstrickung lo-kaler Beh\u00f6rden nicht erw\u00e4hnt, aber auch nicht in Zweifel gezogen. Er verwies in diesem Zusam-menhang auf die Resolution des Europ\u00e4ischen Parlaments vom gleichen Tage, die nach seiner Meinung einen ausgewogenen Ton zwischen der Verurteilung der Taten und gleichzeitiger Zusage der Unterst\u00fctzung der mexikanischen Regierung seitens der EU bei der Bek\u00e4mpfung der organi-sierten Kriminalit\u00e4t trifft.\n\nDer Resolutionstext des Europ\u00e4ischen Parla-ments, den wir ebenso unterst\u00fctzen und auch w\u00fcrdigen, verweist im \u00dcbrigen, Frau Abgeordnete H\u00e4nsel, klar auf die mutma\u00dfliche Verwicklung lo-kaler Beh\u00f6rden in diese schlimmen Vorf\u00e4lle. Ich erspare es Ihnen jetzt, die entsprechende Formu-lierung auf Englisch vorzutragen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66404,"sequence":290,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, haben Sie eine Nachfrage dazu? - Dann haben Sie das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66405,"sequence":291,"sitzung":62,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Dazu muss man sagen, viele Delegationen von uns reisen regelm\u00e4\u00dfig nach Mexiko. Wir sind dort seit Jahren mit einer fast 100-prozentigen Straflosigkeit auf allen Ebenen konfrontiert. Wenn Sie jetzt nach Mexiko fahren, stellen Sie eine 98-prozentige Straflosigkeit fest. Auch vor f\u00fcnf Jahren bestand schon eine 98-prozentige Straflosigkeit. Das gilt unabh\u00e4ngig da-von, welche Regierung an der Macht ist.\n\nDaher k\u00f6nnen Sie doch nicht davon sprechen, es gebe keine Verantwortung des Staates, wenn schlimme Verbrechen, egal auf welcher Ebene sie passieren, in gro\u00dfem Umfang nicht geahndet werden.\n\nDer derzeit amtierende Pr\u00e4sident Nieto war sei-nerzeit als Gouverneur des Bundesstaates Mexiko f\u00fcr einen brutalen Polizeieinsatz verantwortlich, den er befehligt hat. \u00dcber 200 Menschen wurden dabei verhaftet und \u00fcbel misshandelt. Ein 14-J\u00e4hriger wurde get\u00f6tet. 40 Frauen wurden mas-senvergewaltigt durch die Polizei. Das alles hatte keine Konsequenzen.\n\nWie k\u00f6nnen Sie behaupten, dass es keine Ver-antwortung der Bundesebene f\u00fcr solche Verbre-chen gibt? Die 43 Studierenden sind nur die Spitze des Eisbergs. In einem anderen Bundesstaat sind 21 Jugendliche in einem Kaufhaus \u00f6ffentlich hin-gerichtet worden.\n\nDas hei\u00dft, es gibt nat\u00fcrlich eine Verantwortung des Bundesstaates. Diese k\u00f6nnen Sie hier auch nicht wegleugnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66406,"sequence":292,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66407,"sequence":293,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Nicht nur Delegationen des Deutschen Bundes-tages, sondern auch Delegationen der Bundesre-gierung reisen nach Mexiko. Erst k\u00fcrzlich hat meine Kollegin B\u00f6hmer aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt Mexiko besucht, und zwar vom 19. bis zum 24. Oktober. Ich kann Ihnen versichern, dass Frau Staatsministerin B\u00f6hmer die Vorf\u00e4lle, die von Ihnen kritisiert werden, gegen\u00fcber hoch- und h\u00f6chstrangigen Stellen der mexikanischen Regie-rung angesprochen hat.\n\nDar\u00fcber hinaus hat sie sich zusammengesetzt mit Menschenrechtsverteidigern Mexikos. In Vor-bereitung dieser Reise hat es eine F\u00fclle von Ge-spr\u00e4chen mit Vertretern hiesiger Menschen-rechtsorganisationen zu diesem Thema gegeben.\n\nDas Ausw\u00e4rtige Amt hat bereits am 8. Oktober zu diesen Vorf\u00e4llen Gespr\u00e4che mit der Nichtregie-rungsorganisation Menschenrechtskoordination Mexiko und mit Amnesty International gef\u00fchrt. Ich darf hinzuf\u00fcgen, dass auch unser Menschen-rechtsbeauftragter, Herr Str\u00e4sser, ein Gespr\u00e4ch mit der NGO Menschenrechtskoordination Mexiko gef\u00fchrt hat. Dar\u00fcber hinaus hat sich unsere Bot-schaft auch gegen\u00fcber der EU-Delegation in Me-xiko f\u00fcr eine entsprechende EU-Erkl\u00e4rung einge-setzt. Diese lokale Erkl\u00e4rung wurde am 12. Oktober ver\u00f6ffentlicht. Ferner habe ich deut-lich gemacht, dass die Bundesregierung die Re-solution des Europ\u00e4ischen Parlaments teilt, das sich sehr kritisch ge\u00e4u\u00dfert hat.\n\nNun m\u00f6chte ich auf Ihre Forderung zur\u00fcck-kommen - ich insinuiere das jetzt einfach einmal so -, die Modernisierung des Freihandelsabkom-mens mit Mexiko auszusetzen bzw. das in Ver-handlung befindliche Sicherheitsabkommen aus-zusetzen. Da es gerade um den Kampf gegen die organisierte Kriminalit\u00e4t geht, w\u00e4re es aus meiner Sicht geradezu haneb\u00fcchen, wenn wir jetzt vor dem Hintergrund dieser schrecklichen Verbrechen im Bundesstaat Guerrero unsere Verhandlungen aussetzen w\u00fcrden. Wir brauchen mehr Sicherheit. Wir m\u00fcssen die Zusammenarbeit im Bereich der Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t auswei-ten. Daher bin ich daf\u00fcr, dass wir diese Verhand-lungen entschieden fortsetzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66408,"sequence":294,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, haben Sie noch eine zweite Nachfrage?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66409,"sequence":295,"sitzung":62,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66410,"sequence":296,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66411,"sequence":297,"sitzung":62,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, wenn Sie so umfassend mit Menschenrechtsgruppen wie Amnesty International und anderen sprechen, dann ist es eigentlich noch schlimmer, dass Sie nicht agieren, weil all diese Gruppen Ihnen wie auch uns allen bei allen Besuchen erz\u00e4hlen, dass der Staat Teil des Problems ist und dass diese Verbrechen nicht vonseiten der organisierten Kri-minalit\u00e4t begangen werden, sondern von Teilen des Sicherheitsapparates, der Polizei auf lokaler Ebene und auf Bundesebene und von Teilen des Milit\u00e4rs.\n\nGenau deswegen fordern wir - damit komme ich zu meiner Frage -, dass man in dieser Situati-on einer massiven Unterwanderung seitens der Polizei- und Sicherheitskr\u00e4fte, die Teil der organi-sierten Kriminalit\u00e4t und T\u00e4ter dieser staatlichen Repressionen sind, kein Sicherheitsabkommen abschlie\u00dft, bei dem es unter anderem darum geht, den Datenaustausch weiter zu forcieren und die Aufstandsbek\u00e4mpfung weiter zu trainieren. Das hei\u00dft, man trainiert im Grunde Sicherheitskr\u00e4fte, die kriminell vorgehen und f\u00fcr Menschenrechts-verletzungen verantwortlich sind. Das k\u00f6nnen Sie nicht verantworten.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66412,"sequence":298,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete H\u00e4nsel, ich teile Ihre Inter-pretation eines Sicherheitsabkommens ausdr\u00fcck-lich nicht. Es geht gerade darum, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu sch\u00fctzen und die individuelle Sicherheit zu erh\u00f6hen. Ich will auch vor dem Hintergrund der j\u00fcngsten Entwicklung hinzuf\u00fcgen, dass nach ak-tuellem Stand auf der mexikanischen Seite die Generalstaatsanwaltschaft, die auch mit der Strafverfolgung der T\u00e4ter des Verbrechens von Guerrero beauftragt wurde, gerade \u00fcber 20 ver-d\u00e4chtigte Polizeibeamte festgenommen hat. Inso-fern will ich das jetzt nicht weiter bewerten.\n\nEs tut sich etwas, aber Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass wir in enger Abstimmung sind. Wir verlassen uns eben nicht nur auf die Gespr\u00e4-che mit der mexikanischen Regierung, sondern - ganz im Gegenteil - wir suchen den engen Aus-tausch und das direkte Gespr\u00e4ch mit den NGOs, mit Amnesty und anderen Organisationen, die ich Ihnen eben genannt habe. Das flie\u00dft auch in unse-re jeweilige Beurteilung mit ein. Die Beurteilung sieht aber anders aus als die Ihrige.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66413,"sequence":299,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Str\u00f6bele hat noch eine weitere Nachfrage. Darum erteile ich ihm das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66414,"sequence":300,"sitzung":62,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatsminister, ich glaube, Sie haben etwas an der Frage vorbei geantwortet. Ich finde es gut, dass Sie dort mit Oppositionellen, aber auch mit NGOs und gerade auch mit Menschenrechts-organisationen reden. Das ist dringend erforderlich. Aber dann m\u00fcssen Sie doch auch die Schreie aus den Massende-monstrationen zur Kenntnis genommen haben, die man aus Mexiko-Stadt bis nach Berlin h\u00f6rt. In Berlin findet derzeit - ich wei\u00df nicht, ob Sie das wissen - eine 43-st\u00fcndige Mahnwache im Geden-ken an die Toten und an die Zust\u00e4nde in Mexiko statt. Sie m\u00fcssen doch zur Kenntnis nehmen, dass die Beschuldigungen sich nicht darauf be-schr\u00e4nken, dass lokale Beh\u00f6rden eine direkte Verantwortung f\u00fcr die mutma\u00dfliche Ermordung - wir wissen noch nicht genau, was passiert ist - haben, sondern dass man die gesamte Administ-ration bis in die Regierung hinein der Komplizen-schaft verd\u00e4chtigt und beschuldigt. Das m\u00fcssen Sie doch zur Kenntnis nehmen, statt einfach zu sagen: Wir liefern denen jetzt Waffen und machen Sicherheitsabkommen und alles M\u00f6gliche, weil wir der Regierung vertrauen.\n\nUns interessiert: Welchen Wert legen Sie auf die Argumente der Menschenrechtsorganisationen und der Demonstranten, die solche Feststellungen oder Mutma\u00dfungen \u00e4u\u00dfern? Sagen Sie: \u201eDa ist \u00fcberhaupt nichts dran; die Regierung ist in jeder Hinsicht vertrauensw\u00fcrdig und duldet diese schrecklichen Geschichten nicht, sondern sie macht wirklich etwas dagegen\u201c? Die Beauftragung eines Generalstaatsanwalts ist wenig wert, solan-ge man nicht wei\u00df, ob er nicht selber mit den \u00f6rt-lichen Beh\u00f6rden in Verbindung steht. Deshalb ist meine Frage: Wie ernst nehmen Sie die anderen Darstellungen? \u00dcberpr\u00fcfen Sie sie, und welche Meinung haben Sie dazu?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66415,"sequence":301,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66416,"sequence":302,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, wir nehmen alle Vorw\u00fcrfe sehr ernst. Deshalb befinden wir uns auch mit allen Verantwortlichen im engen Aus-tausch. Damit hier kein falscher Eindruck ent-steht: Ich bin stolz darauf, f\u00fcr ein Ausw\u00e4rtiges Amt arbeiten zu d\u00fcrfen, das sich nicht nur als Mi-nisterium f\u00fcr internationale Beziehungen versteht, sondern vor allem als Menschenrechtsministeri-um. Das ist ein wesentliches Element unserer po-litischen Bem\u00fchungen auf der internationalen Ebene. Ich darf Ihnen versichern, dass sich alle Kolleginnen und Kollegen, die in meinem Haus in Verantwortung stehen, der St\u00e4rkung der Men-schenrechte und ihrer Universalit\u00e4t verpflichtet f\u00fchlen. Dabei ist uns v\u00f6llig egal, um welches Land es geht. Wir setzen uns \u00fcberall f\u00fcr die Einhaltung der Menschenrechte ein. Ich freue mich, dass Sie dabei an unserer Seite stehen, Herr Abgeordneter Str\u00f6bele.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66417,"sequence":303,"sitzung":62,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist damit aber nicht be-antwortet!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66418,"sequence":304,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich beantworte die Fragen so, wie ich meine, sie beantworten zu m\u00fcssen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66419,"sequence":305,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine weitere Nachfrage hat der Kollege Lenkert das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66420,"sequence":306,"sitzung":62,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Staatsminister, es gibt zu-mindest berechtigte Zweifel an der Zuverl\u00e4ssigkeit von Beh\u00f6rden in einigen mexikanischen Bundes-staaten. Wir haben im Gegensatz zu Ihnen auch Zweifel an der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit einiger Verhal-tensweisen der Zentralregierung in Mexiko. Vor dem Hintergrund, dass Schusswaffen, die von Heckler & Koch nach Mexiko geliefert wurden, in v\u00f6llig andere Kan\u00e4le gelangt sind, m\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie zuk\u00fcnftig planen, keine Waffenliefe-rungen nach Mexiko mehr zuzulassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66421,"sequence":307,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Wie Sie wissen, gibt es eine sehr restriktive Regelung betreffend den Export von Waffen in L\u00e4nder au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union und der NATO. Wir werden weiterhin - hier ist das Bun-desministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie feder-f\u00fchrend - auf die restriktiven Ma\u00dfst\u00e4be bei der Umsetzung achten. Darauf k\u00f6nnen Sie sich ver-lassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66422,"sequence":308,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zu Frage 11 der Kollegin Heike H\u00e4nsel:\n\nInwieweit hat die Bundesregierung Kenntnis dar\u00fcber, ob die extrem rechte Partei Swoboda vor allem deshalb trotz Schei-terns an der F\u00fcnfprozenth\u00fcrde \u00fcber Direktmandate im ukraini-schen Parlament vertreten sein wird, weil die Partei des ukraini-schen Pr\u00e4sidenten, Block Petro Poroschenko, in den Wahlkrei-sen, in denen Swoboda bei den vergangenen Wahlen Direkt-mandate geholt hat, als Dank f\u00fcr die Unterst\u00fctzung bei der Auf-l\u00f6sung des Parlaments und damit der Ausrichtung von vorge-zogenen Wahlen auf eigene Kandidaten verzichtet bzw. nur schwache Kandidaten aufgestellt hat und somit dieser extrem rechten Partei einen Verbleib in der Werchowna Rada gesichert hat, und teilt die Bundesregierung die Auffassung, dass diese Art der Organisation des Wahl-ergebnisses derjenigen stark \u00e4h-nelt, die die Partei der Regionen unter dem Pr\u00e4sidenten Wiktor Janukowitsch bei den Parlamentswahlen 2012 angewandt hat (http:\/\/library.fes.de\/pdf-files\/id-moe\/10998.pdf)?\n\nDas Wort hat wiederum der Herr Staatsminis-ter.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66423,"sequence":309,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Abgeordnete H\u00e4nsel, in Ih-rer Frage beziehen Sie sich auf die j\u00fcngsten Wah-len zum ukrainischen Parlament, zu der soge-nannten Rada. Bei den Wahlen am 26. Oktober haben - das darf ich pers\u00f6nlich hinzuf\u00fcgen - er-freulicherweise extremistische, radikale Parteien - anders als noch im Jahr 2012 - einen ausgespro-chen geringen Zulauf erhalten. Die Partei Rechter Sektor scheiterte sehr deutlich an der F\u00fcnfpro-zenth\u00fcrde und konnte nur ein einziges Direktman-dat erzielen. Die rechtsnationalistische Swoboda scheiterte ebenfalls an der F\u00fcnfprozenth\u00fcrde. Die rechtspopulistische Radikale Partei blieb mit etwa 7,5 Prozent hinter den Erwartungen zur\u00fcck. Vor diesem Hintergrund gehen wir davon aus - das ist die Bewertung der Wahlergebnisse -, dass na-tionalistische, extremistische und radikale Kr\u00e4fte keinen Einfluss auf die Politik der Ukraine haben werden. Auch dieser Hinweis sei mir gestattet: Solche schlechten Wahlergebnisse von Rechts-extremisten und Populisten w\u00fcrde ich mir auch in manchem Mitgliedsland der Europ\u00e4ischen Union w\u00fcnschen.\n\nDer Bundesregierung sind Presseberichte be-kannt, nach denen sich der Block Petro Poro-schenko und die Partei Swoboda bei der Aufstel-lung von Direktkandidaten abgesprochen haben sollen. Bei dieser Absprache ging es vor allem da-rum, die Erfolgschancen der jeweiligen Kandida-ten beider Parteien zu erh\u00f6hen. Absprachen dieser Art versto\u00dfen nach Kenntnis der Bundesregierung nicht gegen ukrainisches Recht. Sie werden sich daran erinnern, dass noch im Jahr 2012 der Partei der Regionen klar rechtswidrige Handlungen vor-geworfen worden sind wie W\u00e4hlerbestechung, Missbrauch administrativer Ressourcen und direk-te Wahlf\u00e4lschung. Nun liegen die vorl\u00e4ufigen Schlussfolgerungen der OSZE-Wahlbe-obachtungsmission vor. Die OSZE hat bei den j\u00fcngsten Wahlen am 26. Oktober derartige Prakti-ken nicht beobachtet bzw. nur in einigen wenigen Einzelf\u00e4llen. Dabei geht es um W\u00e4hlerbestechung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66424,"sequence":310,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, haben Sie dazu eine Nachfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66425,"sequence":311,"sitzung":62,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Staatsminister. - Teilen Sie eventuell die Auffassung, dass es schon etwas merkw\u00fcrdig ist, dass sich nun der Poroschenko-Block mit Swoboda einigt, um die gegenseitigen Erfolgschancen zu erh\u00f6hen, und durch Abspra-chen vor Ort Swoboda sechs Sitze im ukraini-schen Parlament erm\u00f6glicht hat? Zwar haben ein-zelne extremistische Parteien keinen gro\u00dfen Er-folg erzielt. Aber zahlreiche extrem rechte Kandi-daten sind nun im Parlament vertreten. Sie haben Absprachen mit anderen Parteien getroffen und wurden so in das Parlament gew\u00e4hlt. Ich nenne als Beispiel die Volksfront von -Jazenjuk.\n\nDazu nur ein paar Beispiele: Zum Bei-spiel sind mittlerweile im Parlament der Gr\u00fcnder der neonazistischen Nationalen Partei der Ukrai-ne, Andrej Parubij, der zugleich der F\u00fchrer des Bataillons Dnjepr 1 ist, dann Tatjana Tschornowol, der die faschistische Miliz UNA-UNSO nicht radi-kal genug war und sie deswegen sogar verlie\u00df, Andrej Biletski, bekennender Neofaschist und Kommandeur des im Kern aus extrem Rechten bestehenden Asow-Bataillons - dar\u00fcber wurde auch in den Medien berichtet - sowie eine weitere Anzahl von ex-trem Rechten.\n\nW\u00fcrden Sie nicht sagen, dass diese Anzahl der rechtsextremen Abgeordneten auf alle F\u00e4lle einen Einfluss auf die Politikgestaltung des Landes hat?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66426,"sequence":312,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete H\u00e4nsel, ich habe erst einmal darauf hingewiesen, dass im Vergleich zur Wahl 2012 der Einfluss von rechtsextremistischen, na-tionalistischen, populistischen Abgeordneten massiv zur\u00fcckgegangen ist. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg. Bei den Rada-Wahlen sind pro-europ\u00e4ische Kr\u00e4fte, die sich der europ\u00e4ischen Wertegemeinschaft verpflichtet f\u00fchlen, gest\u00e4rkt worden; sie stellen eine deutliche Mehrheit.\n\nSie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, Frau Abge-ordnete H\u00e4nsel - wir haben uns hier schon in vie-len Fragestunden dar\u00fcber kritisch ausgetauscht -, dass diese Bundesregierung sehr wachsam ist, wenn es um Antisemitismus, Ausl\u00e4nderfeindlich-keit, Homophobie, Gewalt gegen religi\u00f6se Minder-heiten geht, egal wo, selbstverst\u00e4ndlich auch in der Ukraine. Ich habe Ihnen immer wieder ge-schildert, dass wir klare Erwartungshaltungen auch an die ukrainische Regierung und die ande-ren ukrainischen Verantwortlichen haben.\n\nNun sollten wir doch angesichts eines solchen Wahlergebnisses, das eine drastische Verminde-rung der Zahl von Abgeordneten aus populisti-schen, nationalistischen und rechtsextremen Be-reichen zur Folge hatte, die Dinge nicht schlechter reden, als sie realiter sind. Das, was Sie kritisie-ren, n\u00e4mlich, dass es vor einer Wahl Absprachen gegeben habe, steht ja zumindest nach unserer Kenntnis nicht im Widerspruch zu den Gesetzen der Ukraine. Da ist kein Gesetz und kein Recht in-frage gestellt worden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66427,"sequence":313,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00e4nsel, haben Sie noch eine wei-tere Frage? - Dann haben Sie das Wort dazu.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66428,"sequence":314,"sitzung":62,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, so etwas muss man sich einmal in Deutschland vorstellen: W\u00fcrde die CDU Kandidaten der NPD auf ihre Liste nehmen, g\u00e4be es hier doch einen Aufschrei. Ihn gibt es doch schon bei der Frage, dass einzelne Abgeordnete in Erw\u00e4gung ziehen, dass die AfD als B\u00fcndnispartner nicht ausgeschlossen werden d\u00fcrfe. Daher m\u00fcssen wir es doch absolut kritisie-ren - es gibt doch einen demokratischen Konsens -, wenn auf der Jazenjuk-Liste - er ist Minister-pr\u00e4sident gewesen und wurde von den USA unter-st\u00fctzt - die Volksfront jetzt st\u00e4rkste Kraft ist und Anf\u00fchrer des ber\u00fcchtigten Asow-Bataillons und weitere andere faschistische Kandidaten stehen, die eindeutige NS-Bez\u00fcge in ihrer politischen Aus-richtung haben. Angesichts dessen kann ich doch nicht sagen, wir d\u00fcrfen das jetzt nicht \u00fcberbewer-ten. Der Poroschenko-Block, der von der Konrad-Adenauer-Stiftung unterst\u00fctzt wird - da gibt es auch einen direkten Einfluss -, macht vor Ort Ab-sprachen mit Abgeordneten der Swoboda-Partei. Das sind doch Zust\u00e4nde, die man nicht einfach so negieren kann. Dazu m\u00fcssen Sie sich doch poli-tisch verhalten!","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66429,"sequence":315,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66430,"sequence":316,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Abgeordnete H\u00e4nsel, darauf habe ich nun nur noch gewartet, dass jetzt die Vereinigten Staaten von Amerika kommen und dann gleichzeitig insinuiert wird, dass die auch noch Faschisten in der Ukraine un-terst\u00fctzten. Dass dies genau auf Ihrer propagan-distischen Linie lieg, das mag ja so sein. Aber ich habe darauf hingewiesen, dass diese Bundesre-gierung dem Kampf gegen Rechtsextremismus verpflichtet ist und dass wir alles in unseren M\u00f6g-lichkeiten Stehende tun, um diesen auch zu ahn-den.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66431,"sequence":317,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66432,"sequence":318,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann mich doch nur auf Wahlergebnisse und die Erkenntnisse der OSZE-Wahlbeobachtermission beziehen, die eine kriti-sche und eine sehr aufmerksame Bewertung des Wahlergebnisses vorgenommen hat, und darauf vertrauen. Wenn uns gesagt wird, es sei alles mit rechten Dingen zugegangen, die Zahl der gew\u00e4hl-ten Rechtsextremisten, Nationalisten und Populis-ten sei deutlich nach unten gegangen, dann kann ich mich doch nicht hier hinstellen und ein Gefah-rengem\u00e4lde an die Wand zeichnen, das sich mit der Realit\u00e4t nicht deckt. Gleichzeitig bin ich f\u00fcr je-den Hinweis dankbar, und wir werden diesen Hin-weisen auch nachgehen.\n\nSie werden sich vielleicht daran erinnern, dass wir sehr fr\u00fchzeitig beispielsweise die j\u00fcdischen Gemeinden in der Ukraine eingeladen haben. So-fort, nachdem der Vorwurf erhoben wurde, es ha-be Handlungen gegen J\u00fcdinnen und Juden in der Ukraine gegeben, haben wir uns mit den j\u00fcdischen Gemeinden in Verbindung gesetzt. Aussch\u00fcsse des Deutschen Bundestages haben den Vorsit-zenden des Vereins der j\u00fcdischen Gemeinden eingeladen und das Gespr\u00e4ch gesucht.\n\nWir sollten doch hier nicht den Eindruck erwe-cken, als sei uns das alles egal oder als seien wir auf dem rechten Auge blind. Aber die Ukraine ist ein Land auf dem ganz schwierigen und langen Weg in eine Demokratie, in eine Rechtsstaatlich-keit, und wir wissen doch alle, dass da vieles noch im Argen liegt. Aber wir haben ein Interesse daran, dass unsere Wertvorstellungen, die sich mit rechtsextremistischen Vorstellungen nicht vereinen lassen, auch in der Ukraine dauerhaft mehrheitsf\u00e4hig bleiben.\n\nDeshalb bleibe ich dabei - dies ist die Auffas-sung der Bundesregierung -, dass wir erst einmal froh dar\u00fcber sind, dass Parteien und Kr\u00e4fte, die sich der europ\u00e4ischen Wertegemeinschaft ver-pflichtet f\u00fchlen, am 26. Oktober bei den Rada-Wahlen eine deutliche Mehrheit bekommen haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66433,"sequence":319,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66434,"sequence":320,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr eine weitere Nachfrage hat das Wort der Kollege Manfred Grund.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66435,"sequence":321,"sitzung":62,"speaker":"Manfred Grund (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Staatsminister, teilen Sie meine Verwun-derung, dass die Kollegin H\u00e4nsel in einem gewag-ten Konstrukt einen Einfluss von vorgeblich fa-schistischen Kr\u00e4ften auf die kommende ukraini-sche Regierung konstruiert, aber gleichzeitig \u00fcberhaupt kein Wort \u00fcber den Einfluss der rechts-extremen Schirinowski-Partei auf die Moskauer Politik findet und auch kein Wort dazu sagt, dass rechtsextreme europ\u00e4ische Parteien, angefangen von der deutschen NPD \u00fcber Le Pen in Frank-reich, \u00fcber Ataka aus Bulgarien bis hin zu Jobbik aus Ungarn, nach Moskau pilgern und sich dort die Klinke in die Hand geben, nicht aber nach dem angeblich faschistischen Kiew? Teilen Sie meine Verwunderung \u00fcber dieses Konstrukt?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66436,"sequence":322,"sitzung":62,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Erst einmal, Herr Abgeordneter, danke ich allen hier im Hause, die uns dabei helfen, objektive In-formationen \u00fcber die Lage nicht nur in der Ukraine zu erhalten. Deswegen freue ich mich immer, wenn Sie die L\u00e4nder besuchen, wenn Sie sich vor Ort intensiv informieren, wenn Sie kritisch nach-fragen und auch nachhaken.\n\nMich verwundert derzeit leider fast gar nichts mehr, Herr Abgeordneter Grund, was die teilweise einseitige Bewertung anbelangt. Ich kann Ihnen nur versichern, dass diese Regierung - egal, wel-ches Land es betrifft - sich immer verpflichtet f\u00fchlt, sich zu engagieren und konsequent f\u00fcr Res-pekt, f\u00fcr Demokratie, f\u00fcr Freiheit und Rechtsstaat-lichkeit einzutreten. Wir treten immer f\u00fcr die \u00c4ch-tung des Antisemitismus ein. Wir sind f\u00fcr ein friedliches Miteinander der Religionen, der Kultu-ren, der Ethnien. Dieses Verst\u00e4ndnis liegt allen unseren Bewertungen zugrunde.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66437,"sequence":323,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 12 der Abgeordneten Marieluise Beck und die Frage 13 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen werden schriftlich beantwortet. Deshalb haben wir den Gesch\u00e4ftsbereich des Ministeriums des Ausw\u00e4rtigen abgeschlossen. Ich danke dem Herrn Staatsminister.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern.\n\nDie Frage 14 der Kollegin Da\u011fdelen wird schriftlich beantwortet.\n\nDeshalb kommen wir jetzt zur Frage 15 der Kol-legin Petra Pau:\n\nAufgrund welcher gewissenhaften und sachgerechten \u00dcber-pr\u00fcfungen des Sachverhalts kam die Bundesregierung dazu, die Frage, welche Differenzen es zwischen dem Bundesministe-rium des Innern, dem Generalbundesanwalt, dem Bundeskrimi-nalamt und dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, BfV, hin-sichtlich der Definition des Rechtsterrorismus seit dem Jahr 1992 gab, wie folgt zu beantworten: \u201eDer Generalbundesanwalt und das Bundeskriminalamt orientieren sich bei ihrer Aufgaben-erf\u00fcllung an dem Begriff der terroristischen Vereinigung gem\u00e4\u00df \u00a7 129 a des Strafgesetzbuchs und den hierzu vom Bundesge-richtshof (BGH) aufgestellten Voraussetzungen, z. B. zur Mit-gliederzahl von mindestens drei Personen \u2026 Im Gegensatz da-zu ist die verfassungsschutzrelevante Definition von ,Terrorismus\u2018 \u2026 nicht zwingend an mehrere T\u00e4ter gebunden. Dieser Unterschied resultiert aus den jeweiligen gesetzlichen Aufgaben- und Befugnisnormen der verschiedenen Beh\u00f6rden. Differenzen zwischen dem BMI, dem Generalbundesanwalt, dem Bundeskriminalamt und dem BfV sind der Bundesregie-rung insoweit nicht bekannt\u201c (Antwort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke \u201eReferat Rechtsterro-rismus im Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz\u201c vom 17. September 2014, Bundestagsdrucksache 18\/2544), und w\u00fcrde die Bundesregierung diese Antwort nach wie vor f\u00fcr rich-tig halten?\n\nDas Wort hat der Staatssekret\u00e4r Dr. Krings.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66438,"sequence":324,"sitzung":62,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Vizepr\u00e4si-dentin, Differenzen zur Frage, ob terroristische Bedrohungen im Bereich des Rechtsextremismus vorlagen, sind der Bundesregierung aus dem Kon-text dieser ganzen Aufarbeitung, darunter der des NSU-Komplexes, und auch nach nochmaligem Abgleich mit den Aussagen des 2. Untersu-chungsausschusses des Deutschen Bundestages in der letzten, der 17. Wahlperiode, nicht bekannt.\n\nDeshalb: Ja, wir bleiben bei unserer Bewertung, die wir auch schon in der Antwort auf Ihre im Sep-tember gestellte Kleine Anfrage gegeben haben.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66439,"sequence":325,"sitzung":62,"speaker":"Johannes Singhammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie, Frau Kollegin, haben mit Sicherheit eine Nachfrage.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66440,"sequence":326,"sitzung":62,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, ich habe Nachfragen. - F\u00fcr all diejenigen, die die Frage gelesen haben, auf die sich die Ant-wort des Herrn Staatssekret\u00e4rs bezieht, sage ich gleich: Die komplizierte Formulierung geht nicht etwa auf mich oder meine Fraktion zur\u00fcck, son-dern auf eine Antwort, die die Bundesregierung gegeben hat, vielleicht sogar der Herr Staatssek-ret\u00e4r selbst im September unterschrieben hat.\n\nUns interessierte, inwieweit man den Befund, den der Untersuchungsausschuss zum NSU-Komplex gefunden hat, n\u00e4mlich dass es in den un-terschiedlichen Beh\u00f6rden - Bundeskriminalamt, Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, Generalbun-desanwalt und zum Schluss auch im Bundesin-nenministerium - sehr unterschiedliche Einord-nungen hinsichtlich der Existenz von rechtsterro-ristischen Strukturen und Gefahren gab, aufgear-beitet hat und ob man jetzt vielleicht zu einer ge-meinsamen Definition gekommen ist.\n\nSie haben eben gesagt, Sie h\u00e4tten alles noch einmal \u00fcberpr\u00fcft. Ich will Ihnen helfen. In der 72. Sitzung des NSU-Untersuchungsausschusses am 16. Mai 2013 hat die Leiterin des Referats Rechtsterrorismus im Bundesamt f\u00fcr Verfas-sungsschutz - an diesem Tag hie\u00df sie Rita Dobersalzka - ausgef\u00fchrt:\n\nWir haben aber im BfV diesen Begriff Rechts-terrorismus nie so definiert, wie es der Begriff der terroristischen Vereinigung nahelegt und wie es auch von der Polizei oder vom GBA als Ma\u00dfstab genommen wird, sondern wir ha-ben immer nach den Ans\u00e4tzen gesucht \u2026 Und diese Ans\u00e4tze \u2026 haben wir eben in die-sem Referat verfolgt.\n\nDann hie\u00df es weiter im Disput mit dem Kolle-gen Binninger von der CDU\/CSU-Fraktion:\n\nDie Notwendigkeit f\u00fcr uns, immer zu sagen: \u201eEs sind keine Strukturen erkennbar\u201c, hat sich daraus ergeben, dass sich in der Zusammen-arbeit mit der Polizei und mit dem General-bundesanwalt, ja ich sage mal, definitorische Unterschiede ergaben. Wenn wir gesagt h\u00e4t-ten: \u201eEs gibt in Deutschland Rechtsterroris-mus\u201c, dann h\u00e4tten wir das mit keinem Einzel-fall belegen k\u00f6nnen.\n\nDeshalb, so geht es dann weiter, seien diese F\u00e4lle im Allgemeinen auch nicht verurteilt worden, obwohl Strukturen festgestellt worden seien, wel-che Waffen, Sprengstoff und anderes gehortet h\u00e4tten. Also \u00fcbersetzt: Wenn es nicht drei Perso-nen waren, die Bomben gebaut und Waffen gehor-tet haben, sondern nur zwei, dann durften sie nicht als rechtsterroristische Vereinigung eingestuft werden.\n\nMeine Frage ist: W\u00fcrden Sie das heute noch - nach NSU - so bewerten, oder gibt es jetzt eine gemeinsame Definition?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66441,"sequence":327,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66442,"sequence":328,"sitzung":62,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben zu Recht etwas weiter ausgeholt; auch ich m\u00f6chte das tun. Die Frage, ob zwischen dem Bundeskriminalamt und insbesondere dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz abweichende Auffassungen zur Einsch\u00e4tzung der terroristi-schen Bedrohungslage in concreto vorlagen, ist auch im Abschlussbericht des Untersuchungs-ausschusses differenziert nachgezeichnet worden. Man hat sich auch auf Diskussionen in der Infor-mationsgruppe zur Beobachtung und Bek\u00e4mpfung rechtsextremistischer und rechtsterroristischer, insbesondere fremdenfeindlicher Gewaltakte be-zogen. Aufgabe auch dieser Informationsgruppe war es, Analysen zur Sicherheitslage zu erstellen. Hierzu wurden in dem Zeitraum, der hier unter-sucht wurde, Lagebilder zum Rechtsextremismus und Rechtsterrorismus er\u00f6rtert.\n\n1999 f\u00fchrte das Bundesamt f\u00fcr Verfassungs-schutz etwa aus, dass es derzeit keine rechtsext-remistische Organisation gebe, die zur Durchset-zung ihrer politischen Ziele terroristische Aktionen plane. Ich k\u00f6nnte das weiter ausf\u00fchren, will aber vor allem auf eines hinweisen.\n\nDas, was Sie ansprechen und ich nicht als Wi-derspruch sehe, sondern was ich als unterschied-lichen Zugang von verschiedenen \u00c4mtern be-zeichnen m\u00f6chte, ist gerade die Folge der ver-schiedenen Aufgaben der Sicherheitsbeh\u00f6rden. Wir wollen mit dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungs-schutz und den Landes\u00e4mtern ein Fr\u00fchwarnsys-tem haben, das schaut, wo es Ans\u00e4tze und Struk-turen gibt. Das gilt auch f\u00fcr den Bereich des Rechtsterrorismus und Rechtsextremismus. Ent-sprechend weit gefasst muss nat\u00fcrlich der Begriff des Rechtsterrorismus sein, den die Verfas-sungsschutz\u00e4mter zugrunde legen, w\u00e4hrend wir beim Generalbundesanwalt, bei den Polizeibeh\u00f6r-den und dem Bundeskriminalamt von dem straf-rechtlichen Begriff ausgehen, also insbesondere von \u00a7 129 a. Nat\u00fcrlich ist hier durch die Recht-sprechung ein ganz anderer Zugang definiert wor-den.\n\nWenn es auf die konkrete Bewertung ankam, kam es in all den Jahren im Ergebnis in concreto nicht zu einer Differenz, so die Aussagen der Si-cherheitsbeh\u00f6rden am heutigen Tag.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66443,"sequence":329,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie haben eine weitere Nachfra-ge.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66444,"sequence":330,"sitzung":62,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja. - Jetzt kommen wir einmal zur Praxis im Jahr 2014. Wie ist es denn jetzt? Angenommen, das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz stellt im Rahmen des Fr\u00fchwarnsystems, wie Sie es gerade beschrieben haben, fest, dass nicht etwa drei, sondern zwei Personen unterwegs sind, die sich bewaffnen, die sich mit Sprengstoff ausr\u00fcsten, die Planungen vornehmen. Aber Gott sei Dank ist noch nichts passiert. Speisen Sie diesen Sach-verhalt zumindest als m\u00f6gliche rechtsterroristi-sche Gefahr in das Gemeinsame Abwehrzentrum ein? Wird das dann -ad\u00e4quat behandelt, oder wird es aufgrund der unterschiedlichen Zust\u00e4ndigkeiten und Zug\u00e4nge erst einmal beiseitegelegt, bis etwas passiert ist? Tauchen solche Strukturen im n\u00e4chs-ten Verfassungsschutzbericht zumindest als her-aufziehende rechtsterroristische Gefahr auf, oder wird das aufgrund dieser unterschiedlichen Defini-tionen in den einzelnen Beh\u00f6rden weiter unter-schiedlich behandelt und nicht gemeinsam als Rechtsterrorismus bek\u00e4mpft?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66445,"sequence":331,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66446,"sequence":332,"sitzung":62,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir haben ja gerade deshalb diese M\u00f6glichkeiten des Informations- und Erfah-rungsaustausches zwischen Beh\u00f6rden in den letz-ten Jahren geschaffen. Aus dem Grunde ist es aus meiner Sicht selbstverst\u00e4ndlich, dass diese Informationen ausgetauscht werden und dass man zu einer gemeinsamen Bewertung kommt. Wenn es Anhaltspunkte f\u00fcr rechtsterroristische Struktu-ren gibt, wie Sie es eben dargestellt haben, gehe ich davon aus, dass das entsprechend ber\u00fcck-sichtigt wird und dass das in die entsprechenden Berichterstattungen und in die entsprechenden Analysen aufgenommen wird.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66447,"sequence":333,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage, und zwar des Kollegen Lenkert.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66448,"sequence":334,"sitzung":62,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssek-ret\u00e4r, wenn ich Sie jetzt richtig interpretiere - kor-rigieren Sie mich; ich hoffe, Sie k\u00f6nnen mich kor-rigieren -, haben Sie auch heute noch keine ge-meinsame Definition f\u00fcr \u201erechtsterroristische Akti-onen\u201c bzw. f\u00fcr \u201erechtsterroristische Aktivisten\u201c?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66449,"sequence":335,"sitzung":62,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Es kann keine im Wortlaut identische Definition geben. Das eine ist die strafrechtliche Definition nach \u00a7 129 a. Wir haben ja das Bestimmtheitsge-bot und andere verfassungsrechtliche Grunds\u00e4tze zu beachten. Der Verfassungsschutz in Bund und L\u00e4ndern muss nat\u00fcrlich - deshalb gibt es ihn auch - schon zu einem fr\u00fchen Stadium ansetzen und In-formationen sammeln.\n\nWenn es eine solche Definition g\u00e4be, w\u00e4re sie aus meiner Sicht zu eng. Aus dem Grunde brau-chen wir die beiden Zug\u00e4nge; aus dem Grunde brauchen wir Informationsaustausch. In concreto hat sich noch keine Differenz ergeben, etwa in der Form, dass die eine Beh\u00f6rde sagt: \u201eHier geht es um Rechtsterrorismus\u201c und dass eine andere sagt: Das ist weit weg davon. - Man hat also noch immer zueinandergefunden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66450,"sequence":336,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Damit ist auch Frage 15 beantwortet.\n\nDie Frage 16 der Kollegin Pau wird unter Hin-weis auf Anlage 4 Nummer 2 Absatz 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung - Richtlinien f\u00fcr die Fragestun-de und f\u00fcr die schriftlichen Einzelfragen - schrift-lich beantwortet. Dahinter verbirgt sich, dass wir im Anschluss an die Fragestunde eine Vereinbarte Debatte zu diesem Gegenstand f\u00fchren. Die Fra-gen 17 und 18 der Abgeordneten Martina Renner sowie die Fragen 19 und 20 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn werden ebenfalls schriftlich be-antwortet.\n\nDamit kommen wir zu Frage 21 des Kollegen Markus Tressel:\n\nIst es zutreffend, dass sich die Bundesregierung f\u00fcr die um-fassende Speicherung von Fluggastdaten auf europ\u00e4ischer Ebene einsetzen will und sich folglich f\u00fcr eine solche anlasslo-se Datenspeicherung von mehr als 80 Millionen Deutschen und 500 Millionen reisenden Europ\u00e4ern ausspricht, und, wenn ja, aus welchem Grund?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66451,"sequence":337,"sitzung":62,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Tressel, das Thema Flug-gastdatenspeicherung besch\u00e4ftigt uns in diesem Hause schon l\u00e4nger. Ich will vorwegschicken: Dieses Thema bzw. die EU-Richtlinie, die in Arbeit ist, ist durch den Beschluss des Europ\u00e4ischen Rates vom August dieses Jahres und auch durch die VN-Resolution vom 24. September 2014 im Kontext mit den Terrork\u00e4mpfern und ihren Reise-bewegungen nat\u00fcrlich dr\u00e4ngender geworden.\n\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat 2011 einen Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie f\u00fcr ein EU-PNR-System vorgelegt. Der Entwurf der Kommission sieht vor, dass die bei der Buchung von Fl\u00fcgen \u00fcber EU-Au\u00dfengrenzen erfassten Passagierdaten - also Sitzplatz, Reiseb\u00fcro, Gep\u00e4cknummer usw. - an die jeweilige PNR-Zentralstelle der Mitglied-staaten \u00fcbermittelt werden. Es sollen aber nur die Daten angefordert werden, die bei den Fluggesell-schaften ohnehin gesammelt werden. Das hei\u00dft, die Richtlinie begr\u00fcndet keine Pflicht f\u00fcr die Flug-gesellschaften, zus\u00e4tzliche PNR-Daten zu erfas-sen. Von dem Richtlinienvorschlag der EU-Kommission sind nat\u00fcrlich auch nicht die Daten, wie es in der Frage etwas plakativ hei\u00dft, von rund 80 Millionen Deutschen oder 500 Millionen Euro-p\u00e4ern erfasst, sondern nur die Daten derjenigen B\u00fcrger, die Linienfl\u00fcge \u00fcber EU-Au\u00dfengrenzen an-treten wollen.\n\nDie von den Beh\u00f6rden der Mitgliedstaaten er-fassten PNR-Daten sollen ausschlie\u00dflich zur Be-k\u00e4mpfung von terroristischen Straftaten und schwerer Kriminalit\u00e4t verarbeitet werden. Es bleibt dar\u00fcber hinaus den einzelnen Mitgliedstaaten \u00fcberlassen, zu entscheiden, ob und welche Daten einer Analyse unterzogen werden. Die Mitglied-staaten sind somit nicht zu einer routinem\u00e4\u00dfigen Datenanalyse verpflichtet.\n\nNach Ansicht der Bundesregierung ist wegen der Gefahr von Anschl\u00e4gen durch aus Syrien und aus dem Irak zur\u00fcckkehrende Dschihadisten dringliches Handeln geboten. Ein Element, um dieser Bedrohung der inneren Sicherheit zu be-gegnen, ist das Aufsp\u00fcren verd\u00e4chtiger Reisebe-wegungen. Hierzu k\u00f6nnten PNR-Daten wichtige Dienste leisten, indem sie unter anderem die Feststellung von Reisebewegungen von terroris-musverd\u00e4chtigen Personen und R\u00fcckschl\u00fcsse auf den Aufenthalt solcher Personen in Terrorcamps oder in Kampfgebieten erm\u00f6glichen.\n\nDer Europ\u00e4ische Rat hat am 30. August 2014 vor dem Hintergrund der Bedrohung durch die so-genannten -Foreign Fighters den Rat und das Eu-rop\u00e4ische Parlament ersucht, die Arbeiten an der EU-PNR-Richtlinie vor Ende dieses Jahres abzu-schlie\u00dfen. Es ist daher davon auszugehen, dass die Arbeiten an der Richtlinie zur Einrichtung eines EU-PNR-Systems zeitnah abgeschlossen werden. Deutschland wird sich hierbei weiterhin f\u00fcr Ver-besserungen insbesondere im Bereich des Daten-schutzes einsetzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66452,"sequence":338,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Tressel, ich vermute, Sie haben dazu eine Nachfrage. Dann erteile ich Ihnen dazu auch das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66453,"sequence":339,"sitzung":62,"speaker":"Markus Tressel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Tressel","speaker_fp":"markus-tressel","speaker_key":83.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssek-ret\u00e4r, Sie haben gerade gesagt, dass das zeitnah geschehen soll. Wann rechnen Sie mit einer Um-setzung der Fluggastdatenrichtlinie?\n\nEine zweite Nachfrage. Um den 29. Oktober herum hat das Justizministerium verlauten lassen, man wolle Datenschutzschranken in die Fluggast-datenrichtlinie hineinverhandelt sehen. Ist das die Auffassung der gesamten Bundesregierung, und wie k\u00f6nnen solche Schranken Ihrer Auffassung nach aussehen?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66454,"sequence":340,"sitzung":62,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich habe mir abgew\u00f6hnt, bei solch sensiblen europ\u00e4ischen Richtlinien exakte Zeitpl\u00e4ne anzunehmen. \u201eZeitnah\u201c hei\u00dft nat\u00fcrlich: Wir sollten, wenn der Vorschlag in diesem Jahr vorliegt, im n\u00e4chsten Jahr zu Ergebnissen kom-men. Dann gibt es nat\u00fcrlich noch die Umset-zungsfristen. Einen genauen Zeitplan k\u00f6nnen Sie von mir heute leider nicht bekommen. Jedenfalls ist es angesichts der aktuellen Bedrohungslage eine dringliche Angelegenheit.\n\nIch kenne die Verlautbarung der Kollegen aus dem Justizministerium und auch den exakten Hin-tergrund nicht, aber ich habe Ihnen in meiner Ant-wort schon gesagt, dass auch wir - da sind wir, glaube ich, die beiden H\u00e4user und die gesamte Bundesregierung, nicht weit voneinander entfernt - auf hohe Datenschutzstandards dr\u00e4ngen. Wir haben uns bereits in der Vergangenheit f\u00fcr relativ kurze Speicherfristen eingesetzt. Man kann auch \u00fcberlegen, ob man st\u00e4rkere Vorgaben braucht, wenn es um die Weitergabe von Daten an Dritt-staaten und \u00e4hnliche Dinge geht. Verfahrensrege-lungen kann man versch\u00e4rfen. Es ist eine ganze F\u00fclle von datenschutzfreundlichen Regelungen denkbar und richtig.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66455,"sequence":341,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Tressel, haben Sie dazu noch eine Nachfrage? - Das ist nicht der Fall.\n\nDann kommen wir zur Frage 22, die ebenso vom Kollegen Tressel gestellt worden ist:\n\nH\u00e4lt die Bundesregierung die Fluggastdatenspeicherung vor dem Hintergrund des Urteils des Europ\u00e4ischen Gerichtshofes vom April dieses Jahres zur Vorratsdatenspeicherungsrichtlinie f\u00fcr mit der EU-Grundrechtecharta vereinbar, und, wenn ja, aus welchen Erw\u00e4gungen?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66456,"sequence":342,"sitzung":62,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Frage bewegt sich im gleichen themati-schen Kontext und nimmt auf das Urteil des Euro-p\u00e4ischen Gerichtshofes zum Thema Vorratsda-tenspeicherung Bezug. - Das Urteil des EuGH vom 8. April 2014 betrifft nat\u00fcrlich in erster Linie die Richtlinie 2006\/24\/EG zur Speicherung von Telekommunikationsverkehrsdaten. Darin hatte der Europ\u00e4ische Gerichtshof unter anderem be-m\u00e4ngelt, dass die Richtlinie keine ausreichenden Garantien f\u00fcr den Schutz der Grundrechte vorsah. Aus der -Entscheidung folgt nicht, dass ein EU-System zur Speicherung von PNR-Daten gegen die Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union versto\u00dfen w\u00fcrde.\n\nDer Innenkommissar Avramopoulos hat erst k\u00fcrzlich, in seiner Anh\u00f6rung vor dem Europ\u00e4i-schen Parlament am 30. September, angek\u00fcndigt, den Entwurf f\u00fcr eine EU-PNR-Richtlinie auch im Lichte des Urteils des EuGH zur Richtlinie zur Vorratsdatenspeicherung zu \u00fcberpr\u00fcfen. Unab-h\u00e4ngig davon wird sich die Bundesregierung im Rahmen der weiteren Beratungen zwischen dem -Europ\u00e4ischen Rat und dem Europ\u00e4ischen Parla-ment \u00fcber den Entwurf der EU-PNR-Richtlinie, wie ich das eben schon gesagt habe, f\u00fcr die Aufnah-me weiterer Datenschutzgarantien einsetzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66457,"sequence":343,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Der Herr Kollege Tressel hat dazu keine Nach-frage.\n\nDann k\u00f6nnen wir den Gesch\u00e4ftsbereich des In-nenministeriums abschlie\u00dfen. Ich darf an dieser Stelle dem Herrn Staatssekret\u00e4r f\u00fcr die Beantwor-tung herzlich danken.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bun-desministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucher-schutz. Die Frage 23 des Kollegen Hunko wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bun-desministeriums der Finanzen. Die Fragen 24 und 25 der Kollegin Karawanskij werden schriftlich be-antwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. F\u00fcr die Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin L\u00f6sekrug-M\u00f6ller zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 26 der Kollegin Corinna R\u00fcf-fer auf:\n\nWie bewertet die Bundesregierung den Vorschlag, die Kos-ten der Unterkunft in einem ersten Schritt ab 2018 in H\u00f6he von 5 Milliarden Euro und ab 2020 komplett aus Bundesmitteln zu finanzieren, und welcher inhaltliche und zeitliche Zusammenhang besteht aus Sicht der Bundesregierung zwischen einer solchen finanziellen Entlastung der Kommunen und der Weiterentwick-lung der Eingliederungshilfe im Sinne der UN-Behindertenrechtskonvention?\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4-rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Sozia-les:\n\nVerehrte Kollegin R\u00fcffer, ich darf Ihnen auf Ihre Frage antworten: Nach dem Koalitionsvertrag sol-len die Kommunen im Rahmen der Verabschie-dung eines Bundesteilhabegesetzes im Umfang von 5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich von den Kosten der Eingliederungshilfe entlastet werden. Die Bundes-regierung pr\u00fcft auch den Vorschlag, eine Entlas-tung der Kommunen \u00fcber eine h\u00f6here Bundesbe-teiligung an den Kosten der Unterkunft zu errei-chen. Die Bundesregierung steht gleichzeitig zu ihrer Zusage, in dieser Legislaturperiode den Ent-wurf eines Bundesteilhabegesetzes zu erarbeiten, um das Teilhaberecht im Sinne der UN-Behindertenrechtskonvention weiterzuentwickeln.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66458,"sequence":344,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, haben Sie dazu eine Nachfrage?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66459,"sequence":345,"sitzung":62,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Angesichts der Bedeutung dieses Ge-setzgebungsvorhabens - unheimlich viele Men-schen schauen darauf: betroffene behinderte Menschen, die sie vertretenden Verb\u00e4nde - ist es offensichtlich, dass ein Teil der Dynamik, die im Gesetzgebungsprozess von Anfang an wahrzu-nehmen war, damit zusammenhing, dass es eine enge Verbindung zwischen der Reform der Ein-gliederungshilfe, der Vorlage eines Bundesteilha-begesetzes auf der einen Seite und der Entlastung der Kommunen auf der anderen Seite gab. Der Vorschlag auf der Grundlage des Sch\u00e4uble-Scholz-Papiers, der jetzt im Raum steht, geht in eine andere Richtung und sieht eine Entkoppelung dieses Zusammenhanges vor; so viel zum Hinter-grund.\n\nFrau Nahles war heute Morgen im Ausschuss und hat klar gesagt, dass das BMAS dem Vor-schlag, ab 2020 100 Prozent der KdU zu \u00fcber-nehmen, kritisch gegen\u00fcbersteht. Daraus resul-tiert jetzt meine Frage: Welche alternativen Vor-schl\u00e4ge werden gegenw\u00e4rtig einer tieferen Pr\u00fc-fung unterzogen, um die Weiterentwicklung der Eingliederungshilfe im Sinne der UN-Behindertenrechtskonvention mit der finanziellen Entlastung der Kommunen zu verkn\u00fcpfen? Welche Rolle spielt dabei gegebenenfalls die st\u00e4rkere Be-teiligung der Sozialversicherung?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66460,"sequence":346,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4-rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Sozia-les:\n\nIch kann Ihnen darauf gerne antworten. Auch ich war heute im Ausschuss zugegen und habe die Ministerin geh\u00f6rt. F\u00fcr mich stand sehr im Vor-dergrund, dass sie gar keinen Zweifel daran ge-lassen hat, dass ein Bundesteilhabegesetz in die-ser Legislatur nicht nur vorbereitet, sondern auch verabschiedet wird. Jetzt gibt es einen neuen Vor-schlag \u00fcber einen Finanzierungspfad. Ich w\u00fcrde mich wiederholen und merke nur an: Dieser Vor-schlag wird gepr\u00fcft. Der Koalitionsvertrag enth\u00e4lt au\u00dfer der von mir zitierten Regelung keinen ande-ren Finanzierungsweg.\n\nSie k\u00f6nnen versichert sein, dass wir in der fachlichen Vorbereitung des Gesetzes sehr stark voranschreiten. Sie wissen auch um den breiten Beteiligungsprozess, in den wir eingestiegen sind. Das ist der gegenw\u00e4rtige Stand der Arbeit zu die-sem aus der Sicht des Ministeriums wichtigen Gesetzesvorhaben.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66461,"sequence":347,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00fcffer, haben Sie noch eine zwei-te Nachfrage? - Dann bitte ich Sie, diese zu stel-len.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66462,"sequence":348,"sitzung":62,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau. - Sie lautet wie folgt: Zieht die Bundes-regierung in Betracht, im Zuge des angek\u00fcndigten Bundesteilhabegesetzes ein Teilhabegeld zu schaffen? Wenn ja: Soll dieses Teilhabegeld in erster Linie der finanziellen Beteiligung des Bun-des an den Ausgaben der Tr\u00e4ger der Eingliede-rungshilfe oder der Schaffung eines Nachteils-ausgleichs f\u00fcr Menschen mit Behinderung dienen?\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4-rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Sozia-les:\n\nFrau Kollegin R\u00fcffer, vielen Dank f\u00fcr diese Fra-ge. - Sie werden wissen, wir haben im Koalitions-vertrag zu diesem Thema aus gutem Grund einen Pr\u00fcfauftrag vereinbart. Wir sind in diese Pr\u00fcfung eingestiegen. Sie ist noch nicht abgeschlossen. Wir haben noch kein Ergebnis. Deshalb kann ich Ihnen gar nicht sagen, worauf genau das hinaus-laufen wird. Wir befassen uns sehr ernsthaft mit dem Thema, aber es liegt noch kein Ergebnis vor.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66463,"sequence":349,"sitzung":62,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie ziehen es in Betracht!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66464,"sequence":350,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Wir kommen damit zum Ende der Fragestunde. Die vereinbarte Redezeit ist vor\u00fcber, und Sie haben auch noch Ihre beiden Zusatzfragen stellen k\u00f6n-nen. Ich danke der Frau Staats-sekret\u00e4rin L\u00f6-sekrug-M\u00f6ller f\u00fcr das Bundeministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales und beende damit die Fragestunde.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 3 auf:\n\nVereinbarte Debatte\n\nanl\u00e4sslich des 3. Jahrestages der Aufde-ckung der NSU-Verbrechen am 4. Novem-ber 2011\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so be-schlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort f\u00fcr die Bundesregierung Herrn Bundesminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66465,"sequence":351,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66466,"sequence":352,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminis-ter des Innern:\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gut zwei Jahre ist es her, da hielt Semiya Simsek, die Tochter eines der ersten Mordopfer des NSU, bei der zentralen Gedenkveranstaltung im Konzert-haus eine sehr bewegende Rede. Viele von uns waren dabei, und viele werden sich ihr Leben lang daran erinnern. Ein Satz von ihr ist mir ganz be-sonders in Erinnerung geblieben. Sie sagte:\n\nElf Jahre durften wir nicht einmal reinen Ge-wissens Opfer sein.\n\nDieser Satz fasst wie unter einem Brennglas das Versagen des deutschen Staates, vielleicht aber auch unserer Gesellschaft insgesamt, im Umgang mit dem NSU zusammen. Lange, viel zu lange hatten die Sicherheitsbeh\u00f6rden in die fal-sche Richtung ermittelt, die Lage falsch einge-sch\u00e4tzt. Sie haben damit den Opfern und ihren Familien - sicher unbeabsichtigt - im Ergebnis zus\u00e4tz-liches Leid zugef\u00fcgt. Es waren aber nicht lediglich einzelne Fehler, Ermittlungspannen, die daf\u00fcr gesorgt haben, dass der NSU so lange un-entdeckt bleiben konnte. Nein, es waren auch die Strukturen und die Haltungen von Sicherheitsbe-h\u00f6rden, von Verantwortlichen, die dazu f\u00fchrten, dass die Ermittlungen so lange auf das Umfeld der Opfer begrenzt blieben.\n\nUnser Staat - das ist mehrfach gesagt worden, auch bei dieser Veranstaltung, auch durch die Verantwortlichen der Sicherheitsbeh\u00f6rden selbst - hat mit diesem Versagen Schuld auf sich geladen. Diese Schuld und das, was wir den Opfern und ih-ren Familien damit angetan haben, k\u00f6nnen wir nicht ungeschehen machen. Es war, es ist und es bleibt deshalb unsere erste Pflicht, weiter aufzu-kl\u00e4ren, wie es zu diesem f\u00fcrchterlichen Versagen kommen konnte, aufzukl\u00e4ren, welche Strukturen und Haltungen dieses Versagen beg\u00fcnstigt haben. Zugleich kommt es darauf an, das f\u00fcr die Zukunft abzustellen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66467,"sequence":353,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66468,"sequence":354,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Vieles ist getan worden, um Licht in das Dunkel zu bringen, um besser zu werden, vor allem auch durch die Parlamente. Seit drei Jahren wurden und werden die Vers\u00e4umnisse von insgesamt sechs parlamentarischen Untersuchungsaussch\u00fcssen aufgearbeitet. \u00dcber die Arbeit des Untersu-chungsausschusses dieses Parlaments haben wir viel geredet: 47 kluge, weitreichende und ein-stimmige Empfehlungen, die die Koalition komplett umsetzen m\u00f6chte. Auf L\u00e4nderseite haben die Un-tersuchungsaussch\u00fcsse in Th\u00fcringen und Sach-sen ihre Arbeit beendet. Die Untersuchungsaus-sch\u00fcsse in Hessen und Nordrhein-Westfalen nehmen ihre Arbeit auf. Heute hat Baden-W\u00fcrttemberg beschlossen, auch einen Untersu-chungsausschuss einzusetzen.\n\nDas Verfahren vor dem OLG M\u00fcnchen - am Anfang auch kritisch begleitet; es hie\u00df: zu lang, zu aufwendig; gefragt wurde: \u201eWie ist es mit der Presseberichterstattung?\u201c; wir erinnern uns daran - mit f\u00fcnf Angeklagten, 90 Nebenkl\u00e4gern und 600 Zeugen zeigt in seinem bisherigen Verlauf ein-drucksvoll, mit welcher gro\u00dfen Ernsthaftigkeit und Sorgfalt Gericht und Bundesanwaltschaft an der Aufkl\u00e4rung dieser konkreten Taten arbeiten. Das ist langsam, aber, glaube ich, gerade wegen der Gr\u00fcndlichkeit auch im Interesse der Opfer.\n\nIm Hintergrund ermitteln Bundesanwaltschaft und Bundeskriminalamt unerm\u00fcdlich und akribisch weiter gegen potenzielle weitere T\u00e4ter. Sie gehen zahllosen Spuren nach, sehen sich Asservate im-mer und immer wieder im Lichte aktueller Er-kenntnisse an. Bund und L\u00e4nder arbeiten gemein-sam unaufgekl\u00e4rte Mordf\u00e4lle auf, die lange zu-r\u00fcckliegen, in der Hoffnung, sie doch noch aufzu-kl\u00e4ren, indem man jetzt einen anderen Blick auf denkbare Ursachen, auch auf rechtsextremisti-sche Tathintergr\u00fcnde richtet.\n\nUnmittelbar nach der Entdeckung der NSU-Terrorzelle sind die Beh\u00f6rden des Bundes im Ver-bund mit den L\u00e4ndern aktiv geworden. Die Umset-zung der Empfehlungen des Untersuchungsaus-schusses des Deutschen Bundestages l\u00e4uft auf Hochtouren. Das gilt f\u00fcr die Justiz- und Polizeibe-h\u00f6rden, aber auch f\u00fcr die Nachrichtendienste. Bei der Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus und des Rechtsterrorismus hat sich in den vergangenen drei Jahren im Bund und in den L\u00e4ndern sehr viel ver\u00e4ndert: angefangen von der innerbeh\u00f6rdlichen Organisation \u00fcber die Zusammenarbeit der Beh\u00f6r-den bis zur Aus- und Fortbildung in vielen Berei-chen. Stellvertretend f\u00fcr viele Einzelma\u00dfnahmen steht das Gemeinsame Abwehrzentrum gegen Rechtsextremismus\/Rechtsterrorismus in K\u00f6ln. Nach rund zwei Jahren hat es sich zu einer unver-zichtbaren Kommunikations- und Kooperations-plattform f\u00fcr die L\u00e4nder und den Bund entwickelt. Das bedeutet: Heute wissen wir besser, wer die sogenannten gef\u00e4hrdungsrelevanten Personen im Bereich rechts sind, auf wen wir also besonders achten m\u00fcssen.\n\nAuch bei Empfehlungen, die nur von Bund und L\u00e4ndern gemeinsam umgesetzt werden k\u00f6nnen, sind wir auf einem guten Weg. Viele \u00c4nderungen bei der Zusammenarbeit im Verfassungsschutz-verbund sind durch die Innenministerkonferenz be-reits beschlossen worden. Auch das Definitions-system \u201ePolitisch motivierte Kriminalit\u00e4t\u201c - das war ja, Herr Pr\u00e4sident, eben noch Gegenstand der Fragestunde - wird zurzeit zusammen mit den L\u00e4ndern grundlegend auf Verbesserungsbedarf gepr\u00fcft.\n\nDas Gesetz \u00fcber die Arbeit des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz ist mit den L\u00e4ndern weit-gehend er\u00f6rtert, und wir legen es in K\u00fcrze, das hei\u00dft in wenigen Wochen, vor, sodass es dann im Deutschen Bundestag beraten werden kann. Da geht es insbesondere um die Beschreibung und F\u00fchrung von V Leuten und die Informationsweiter-gabe - all das Dinge, die wir zu kritisieren hatten.\n\nAuch bei der Aus- und Fortbildung unserer Mit-arbeiter besteht ein gro\u00dfer Handlungsbedarf. Da-rauf weisen auch die Mitglieder des Untersu-chungsausschusses immer wieder hin. Wir m\u00fcs-sen kontinuierlich um Mitarbeiter werben, die ei-gene Migrationserfahrungen haben. Wir m\u00fcssen das Versagen bei den Ermittlungen gegen den NSU auch im Hinblick auf unsere Schulungsma\u00df-nahmen aufarbeiten, gerade mit Blick auf junge Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Sie m\u00fcssen sich mit der Frage besch\u00e4ftigen: Wie konnte das ge-schehen?\n\nWir brauchen einen anderen Umgang mit Feh-lern. Auch das ist ein Prozess, bei dem wir sicher noch nicht da angekommen sind, wo wir hinwol-len. Aber wir haben im Bund und in den L\u00e4ndern begonnen, Fehler aufzuarbeiten.\n\nWir m\u00fcssen unsere eigenen Mitarbeiter nach-haltig dazu ert\u00fcchtigen und ermutigen, Fehler und Zweifel an der Richtigkeit des bisher eingeschla-genen Weges auch anzusprechen. Nur so k\u00f6nnen wir aus den Fehlern und dem Versagen im Um-gang mit dem NSU lernen.\n\nSemiya Simsek sprach vor zwei Jahren von ih-rer Trauer um den ermordeten Vater und davon - das hat mich genauso bewegt -, dass Deutsch-land immer noch ihre Heimat sei und bleiben wer-de, auch wenn sie, die sie sich noch nie in ihrem Leben Gedanken \u00fcber Integration gemacht habe, erkennen musste, dass es hier in unserem Land Menschen gibt, die zu M\u00f6rdern werden, nur weil jemand aus einem anderen Land stamme.\n\nGerade vor diesem Hintergrund - damit will ich schlie\u00dfen - ist es f\u00fcr mich unertr\u00e4glich, dass vor gerade einmal zwei Wochen randalierende Rechtsextremisten gemeinsam mit anderen ge-waltbereiten Chaoten in K\u00f6ln rechtsradikale Paro-len gebr\u00fcllt haben und die Menschen in der K\u00f6lner Innenstadt in Angst und Schrecken versetzt ha-ben, Polizisten verletzt haben, und all das mit Al-kohol und mit Ansage. Das k\u00f6nnen und werden wir nicht dulden.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66469,"sequence":355,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66470,"sequence":356,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen es erst recht nicht dulden, dass sich diese Rechtsextremisten unter dem Deckmantel des Kampfes gegen Islamisten in unseren St\u00e4dten zusammenrotten. Hier muss unser Staat hart rea-gieren, um Grenzen aufzuzeigen. Wir sind und bleiben eine wehrhafte Demokratie, und wenn un-sere Polizei, wenn unser Staat und wenn unser Zusammenleben derart angegriffen werden, so m\u00fcssen wir alle Kr\u00e4fte b\u00fcndeln, um gemeinsam unser friedliches Zusammenleben zu verteidigen. Das kann auch mal ein Verbot einer Demonstrati-on sein, vor allen Dingen, wenn sich absehen l\u00e4sst, dass sie wahrscheinlich nicht friedlich ver-l\u00e4uft. Ich m\u00f6chte die Beh\u00f6rden in Hannover aus-dr\u00fccklich ermuntern, diesen Weg so zu pr\u00fcfen, dass ein solches Verbot m\u00f6glichst auch vor Ge-richt Bestand hat.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66471,"sequence":357,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66472,"sequence":358,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Aber ein Verbot einer Demonstration allein l\u00f6st das Problem nat\u00fcrlich auch nicht. Wir brauchen eine gesellschaftliche Isolierung von Gewalt als Mittel innenpolitischer Meinungsbildung. Toleranz und Vielfalt, Freiheit und Menschenw\u00fcrde bleiben pr\u00e4gend f\u00fcr unser Land. Toleranz endet dort, wo Vielfalt, Freiheit und Menschenw\u00fcrde gewaltsam angegriffen werden. Dies gemeinsam anzugehen, auch das sind wir den Opfern des NSU schuldig.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66473,"sequence":359,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66474,"sequence":360,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Linke spricht jetzt die Kollegin Petra Pau.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66475,"sequence":361,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66476,"sequence":362,"sitzung":62,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Vor 14 Monaten haben wir hier den Ab-schlussbericht des Untersuchungsausschusses zum NSU-Nazi-Mord-Desaster und zum Staats-versagen debattiert.\n\nMein Fazit seither: Die Fragezeichen sind nicht weniger, sondern mehr geworden. Der Aufkl\u00e4-rungswille der Beh\u00f6rden verharrt weiterhin nahe null. Und: Von den beschlossenen Ver\u00e4nderungen ist so gut wie nichts tats\u00e4chlich schon abschlie-\u00dfend umgesetzt. Kurzum: Das Staatsversagen geht weiter, so als w\u00e4re nichts geschehen. Das ist politisch nicht hinnehmbar, aber auch mensch-lich nicht.\n\nSie sehen, Herr Minister: Ich befinde mich im deutlichen Widerspruch zu Ihrer Aussage. Ich komme nachher noch zu Beispielen.\n\nGestern hat Barbara John, die Ombudsfrau f\u00fcr die \u00dcberlebenden und die Angeh\u00f6rigen der Opfer des NSU, ein Buch mit dem Titel Unsere Wunden kann die Zeit nicht heilen vorgestellt. Darin be-schreiben Angeh\u00f6rige der NSU-Mordopfer, was ihnen seither widerfahren ist und wie mit ihnen umgegangen wurde von Staats wegen.\n\nDie Schilderungen sind sehr bedr\u00fcckend. Ich gestehe: Beim Lesen ergriffen mich Wut und Scham. Seitdem geht mir das Wort \u201eOpferper-spektive\u201c nur noch schwer \u00fcber die Lippen. Es ist mir zu distanziert, zu kalt, zu deutsch. Aber ich gestehe: Ich habe noch kein besseres gefunden.\n\nDennoch oder gerade deshalb empfehle ich dieses Buch dringend. Es geht um Menschen und um Menschlichkeit. Sie rangieren am Rand der Aufkl\u00e4rung und geh\u00f6ren endlich ins Zentrum.\n\nBei fast allen Betroffenen des NSU-Desasters ist das Vertrauen in den deutschen Rechtsstaat tief ersch\u00fcttert. Wenn es doch noch einen Rest von Vertrauen gibt, h\u00e4ngt er an einem sehr seide-nen Faden.\n\nSie schauen auch mit Sorge auf den NSU-Prozess in M\u00fcnchen. Als Innenpolitikerin merke ich an: Wir haben nur einen Rechtsstaat, nicht et-wa drei, also nicht etwa einen f\u00fcr Urdeutsche, ei-nen f\u00fcr Migranten und einen dritten f\u00fcr Asylsu-chende. Es gibt zwar f\u00fcr alle drei Gruppen unter-schiedliche Rechte, was schon bedenklich genug ist, aber sp\u00e4testens wenn es um Leib und Leben geht, gilt der Rechtsstaat entweder f\u00fcr alle oder f\u00fcr keinen. Deshalb betreffen die Schilderungen in diesem Buch uns alle.\n\nUmso mehr bringt es mich in Rage, wenn Be-h\u00f6rden oder auch Regierungen immer noch ver-suchen, Untersuchungen zum NSU-Komplex zu behindern oder gar zu verhindern. Beispiele dieser Art gibt es viele - viel zu viele. Das vorerst j\u00fcngs-te stammte aus Brandenburg, wo sich der Verfas-sungsschutz weigerte, einen ehemaligen V-Mann mit NSU-Bezug vor dem M\u00fcnchener Gericht be-fragen zu lassen. Ich finde: Wer so agiert, hat keinerlei Respekt vor den NSU-Opfern und ihren Angeh\u00f6rigen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66477,"sequence":363,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66478,"sequence":364,"sitzung":62,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem treiben diese Hintertreiber die Bun-deskanzlerin Angela Merkel damit zum Meineid, ohne dass sie etwas dagegen tun kann. Denn sie hat im Februar 2012 bedingungslose Aufkl\u00e4rung versprochen. Davon kann bislang keine Rede sein.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt im Bundestag aktuell keinen Untersuchungsaus-schuss zum NSU-Komplex. Gleichwohl ist dieser Komplex f\u00fcr mich nicht abgeschlossen. Ich wei\u00df mich darin einig mit der Kol-legin Eva H\u00f6gl von der SPD, dem Kollegen Clemens Binninger aus der CDU, der Kollegin Mihalic von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und nat\u00fcrlich vielen anderen hier im Haus.\n\nAber: Der Innenausschuss des Deutschen Bun-destages hat dieses Jahr das Gros seiner Zeit dem NSU-Komplex gewidmet.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66479,"sequence":365,"sitzung":62,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"M\u00fcs-sen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66480,"sequence":366,"sitzung":62,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kann kein Dauerzustand sein; denn die innen-politische Palette ist viel breiter. Deshalb haben wir jetzt gemeinsam eine L\u00f6sung gefunden, die den Innenausschuss entlastet, ohne die offenen Fragen - auch nicht die neuen - aus dem Blick zu nehmen.\n\nLassen Sie mich zur Illustration zwei neue Fragen andeuten.\n\nIm Fr\u00fchjahr starb pl\u00f6tzlich ein ehemaliger V Mann mit NSU-Bezug namens \u201eCorelli\u201c, ausge-rechnet im Zeugenschutzprogramm und just, als seine Aussagen gefragt waren. Die Umst\u00e4nde sind bis heute unklar und die Darstellungen des Bundeskriminalamtes und des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz dazu wenig \u00fcberzeugend; ich habe mich jetzt sehr bem\u00fcht, das diplomatisch zu formulieren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66481,"sequence":367,"sitzung":62,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dc-NEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66482,"sequence":368,"sitzung":62,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Im selben Zusammenhang wird bekannt, dass der Verfassungsschutz seit Jahren \u00fcber CDs bzw. Datentr\u00e4ger aus der Naziszene - eben auch aus dem Hause \u201eCorelli\u201c - verf\u00fcgt, die Bez\u00fcge zum NSU hatten. Wurden diese lediglich leichtfertig missachtet, oder wussten die Beh\u00f6rden lange vor dem 4. November 2011, dem Auffliegen der NSU-Bande, mehr, als sie bislang einr\u00e4umen?\n\nDie Brisanz dieser Fragen d\u00fcrfte klar sein. Deshalb wiederhole ich auch hier f\u00fcr die Linke: Erstens. Der NSU-Komplex und das Staatsversa-gen sind f\u00fcr uns nicht abgeschlossen; wir bleiben dran. Zweitens. Die \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz sind als Geheimdienste aufzul\u00f6sen, und die un-s\u00e4gliche V-Mann-Praxis ist sofort zu beenden.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66483,"sequence":369,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66484,"sequence":370,"sitzung":62,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor wenigen Wochen hatte die Fraktion Die Linke zu einer \u00f6ffentlichen Fachtagung in den Bundestag zum Thema \u201eNSU-Komplex: Bilanz und Ausblick\u201c eingeladen. Es ging um Rassismus in der Gesellschaft, um Entwicklungen in der Nazis-zene, um Probleme in Sicherheitsbeh\u00f6rden, um Initiativen gegen Rechtsextremismus, Rassismus und Antisemitismus und vieles mehr. Die Tagung hat zu zwei Erkenntnissen gef\u00fchrt, die ich hier wiederholen m\u00f6chte, obwohl sie nicht neu sind:\n\nErstens. Die rechtsextremen Gefahren hierzu-lande werden offiziell noch immer untersch\u00e4tzt und heruntergespielt. Herr Minister, Sie haben das Thema bereits angesprochen: Wer die aktuellen Ausschreitungen von Hooligans und Nazis gegen Salafisten lediglich als Orgien unter Gewaltt\u00e4tern brandmarkt, greift zu kurz. Es geht um militanten Nationalismus und Rassismus und um den Miss-brauch von Religionen.\n\nZweitens. Dagegen agieren Initiativen f\u00fcr De-mokratie und Toleranz, regional und vor Ort. Ihre F\u00f6rderung ist noch immer kurzatmig und unzu-reichend. Hier haben wir vor 14 Monaten frakti-ons\u00fcbergreifend Besserung gefordert. Der Ent-wurf des Bundeshaushaltes 2015 hingegen birgt sogar Verschlechterungen - eine schwarze Null, die sich als braunes Plus erweisen k\u00f6nnte.\n\nBeides darf nicht so bleiben, weder die Unter-sch\u00e4tzung des Rechtsextremismus noch die mangelnde Unterst\u00fctzung der Initiativen dagegen. Daf\u00fcr sollten wir uns \u00fcber alle Fraktionen hinweg einsetzen.\n\nIch danke Ihnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66485,"sequence":371,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abge-ordneten der SPD und des Abg. Clemens Binninger","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66486,"sequence":372,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung spricht jetzt Bundes-minister Heiko Maas.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66487,"sequence":373,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66488,"sequence":374,"sitzung":62,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-ehrten Damen und Herren! Als die Verbrechen des NSU vor drei Jahren bekannt wurden, waren alle von uns vor allen Dingen eines, n\u00e4mlich fas-sungslos: fassungslos angesichts der brutalen Taten, aber auch fassungslos, weil es uns nicht gelungen war, die Morde fr\u00fcher zu stoppen und unsere Mitb\u00fcrger besser zu sch\u00fctzen, fassungs-los auch wegen des Versagens unseres Staates und seiner Beh\u00f6rden. Wir waren aber auch fas-sungslos, dass neben dem Leid des Verlustes ei-nes nahen Angeh\u00f6rigen anschlie\u00dfend noch das Leid durch Dem\u00fctigung hinzukam, weil man viel-fach aus Opfern T\u00e4ter gemacht hat, etwa als sie in den Ermittlungen in den Zusammenhang mit der organisierten Kriminalit\u00e4t gestellt worden sind. Man muss ganz klar sagen, sehr geehrte Frau Pau: Das Leid, das Terroristen angerichtet haben und das durch das Staatsversagen verst\u00e4rkt wur-de, k\u00f6nnen wir nicht wiedergutmachen. Aber was wir tun m\u00fcssen, ist, daf\u00fcr zu sorgen, dass sich das nie wiederholt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66489,"sequence":375,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66490,"sequence":376,"sitzung":62,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Damit sich solche Taten nicht wiederholen, sind alle gefordert, die Rechtsprechung, die Gesetzge-bung, die Exekutive, aber auch unsere Gesell-schaft, wir alle.\n\nDie Rechtsprechung handelt zurzeit in M\u00fcn-chen. Dort findet vor dem Oberlandesgericht der NSU-Prozess statt. Das ist kein einfaches Verfah-ren. Wir befinden uns beim 155. Verhandlungstag. Die Beteiligten bei Gericht sind mit gro\u00dfer Sorg-falt dabei, die schrecklichen Verbrechen aufzuar-beiten. Dies ist nicht nur sinnvoll, sondern bitter notwendig; denn es tr\u00e4gt dazu bei, neben der Ab-urteilung von Straftaten auch die Wahrheit ans Licht zu bringen, vor allen Dingen das, was noch nicht das Licht der Welt gesehen hat. Das ist wichtig f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der Opfer, und es hilft vor allen Dingen uns, verloren gegangenes Ver-trauen in den Rechtsstaat zur\u00fcckzugewinnen.\n\nWie wir die Gesetze \u00e4ndern m\u00fcssen, damit ras-sistische oder fremdenfeindliche Taten k\u00fcnftig fr\u00fcher erkannt und vor allen Dingen auch verhin-dert werden, dar\u00fcber werden wir zum Beispiel in der n\u00e4chsten Woche hier im Plenum miteinander diskutieren. Der Gesetzentwurf der Bundesregie-rung liegt vor. Er hat vor allen Dingen ein Ziel: In Zukunft sollen die Extremismusexperten vom Ge-neralbundesanwalt h\u00e4ufiger und fr\u00fcher in Ermitt-lungen eingreifen und sie auch \u00fcbernehmen k\u00f6n-nen.\n\nSchlie\u00dflich m\u00fcssen wir dar\u00fcber hinaus auch die ganz allt\u00e4gliche Zusammenarbeit der Sicherheits-beh\u00f6rden verbessern. Auch das ist ein Ergebnis des Untersuchungsausschusses gewesen. Staatsanwaltschaften m\u00fcssen \u00fcber die Arbeit des Verfassungsschutzes besser informiert werden und h\u00e4ufiger den Kontakt mit diesen \u00c4mtern su-chen. Au\u00dferdem wird der Generalbundesanwalt auch der L\u00e4nderjustiz helfen, rechtsterroristische Zusammenh\u00e4nge besser erkennen zu k\u00f6nnen: Welche Codes und Symbole nutzen die Rechts-extremisten? Wie erkennt man, dass sich Ver-d\u00e4chtige auf ein Leben in der Illegalit\u00e4t vorberei-ten? Diese und viele weitere Informationen m\u00fcs-sen und werden wir innerhalb der Justiz besser aufarbeiten, weiter verbreiten und einfacher nutz-bar machen, damit rechtsextreme Taten als sol-che rechtzeitig erkannt und auch verhindert wer-den k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, vor drei Jahren wur-den die NSU-Verbrechen aufgedeckt. Ein Jahres-tag - das klingt ein bisschen nach Geschichte. Tatsache ist aber leider: Rechte Gewalt ist keine Geschichte, sondern brennend aktuell. Rechte Hooligans und militante Neonazis haben das k\u00fcrz-lich mitten in Deutschland deutlich gemacht; Herr de Maizi\u00e8re hat es bereits angesprochen. Diese Gewalttaten - auch das will ich in aller Deutlich-keit sagen - waren auch eine Kampfansage an unseren Rechtsstaat. Ich sage deshalb sehr deut-lich: Wer die Gewalt auf unsere Stra\u00dfen tr\u00e4gt, der wird die ganze H\u00e4rte unseres Rechtsstaates zu sp\u00fcren bekommen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66491,"sequence":377,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66492,"sequence":378,"sitzung":62,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wer die Versammlungsfreiheit f\u00fcr Gewaltexzesse missbraucht, f\u00fcr den wird es im Rechtsstaat keine Toleranz geben. Wir werden deshalb aber ganz sicherlich nicht das Demonstrationsrecht ein-schr\u00e4nken m\u00fcssen. Es ist als Verl\u00e4ngerung der Meinungsfreiheit in einer Demokratie unantastbar.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66493,"sequence":379,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66494,"sequence":380,"sitzung":62,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen auch nichts einzuschr\u00e4nken; denn Verabredungen zur Gewaltaus\u00fcbung stehen ganz sicherlich nicht unter dem Schutz von Artikel 8 des Grundgesetzes. Ganz im Gegenteil: Landfrie-densbruch ist die bessere Bezeichnung, und Land-friedensbruch kann mit Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren geahndet werden. Ich bin mir absolut si-cher, dass Polizei und Justiz diese Gewaltt\u00e4ter entschlossen ermitteln und auch bestrafen wer-den.\n\nUnd ja, wenn das zutrifft, was wir in den letzten Wochen wahrgenommen haben, wenn Hooligans und Rechtsextreme zuk\u00fcnftig nachhaltig gemein-same Sache machen, dann werden wir auch \u00fcber-legen m\u00fcssen, ob auch Hooligans zuk\u00fcnftig ein Thema f\u00fcr den Verfassungsschutz werden k\u00f6n-nen. Wir brauchen ein gutes und funktionierendes Fr\u00fchwarnsystem gegen solche Gewalt.\n\nGleichzeitig m\u00fcssen wir aber auch verhindern, dass junge Leute in die rechte Szene abdriften. Deshalb ist die Pr\u00e4ventionsarbeit so wichtig. An-fang 2015 startet das neue Bundesprogramm \u201eDemokratie leben!\u201c. Es ist mit mehr als 30 Millio-nen Euro ausgestattet und schafft Planungssi-cherheit f\u00fcr die kommenden f\u00fcnf Jahre. Daf\u00fcr hat die Kollegin Schwesig mit gesorgt.\n\nRechtstaatliche H\u00e4rte gegen Gewaltt\u00e4ter und kluge Pr\u00e4vention, damit niemand zum T\u00e4ter wird - ich meine, das sind die richtigen Antworten auf die rechte Gewalt. Diese Antworten sind wir den Op-fern des NSU auch bitter schuldig.\n\nIch danke Ihnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66495,"sequence":381,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66496,"sequence":382,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Cem \u00d6zdemir, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66497,"sequence":383,"sitzung":62,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ges-tern vor drei Jahren kamen Ermittlungsbeh\u00f6rden den NSU-M\u00f6rdern auf die Spur - und zwar nach-dem ein Bandenmitglied ihr Wohnhaus in die Luft gesprengt hatte und zwei weitere in einem Wohn-wagen - mittlerweile muss man sagen: vermutlich - Selbstmord begangen haben. Zuvor konnten sie unbehelligt mehr als ein Jahrzehnt durch Deutsch-land ziehen und morden, Angst und Schrecken verbreiten, Familien ins Ungl\u00fcck st\u00fcrzen.\n\nIch stehe mit vielen der Familien der Opfer in Kontakt. Jede geschredderte Akte, jede mit Ge-heimschutz begr\u00fcndete Aktenschw\u00e4rzung und je-der verhinderte Zeuge ist ein weiterer Stich ins Herz der Opferangeh\u00f6rigen, immer wieder aufs Neue.\n\nIn letzter Zeit frage ich mich immer h\u00e4ufiger: Leistet sich eigentlich die Politik einen Nachrich-tendienst und den entsprechenden Apparat, um Gefahren zu erkennen und abzuwehren, oder ha-ben wir es hier mittlerweile mit einem gef\u00e4hrlichen Eigenleben der Nachrichtendienste zu tun? Ich stelle mir die Frage: Wer hat hier eigentlich gera-de das Sagen: wir, die daf\u00fcr vom Volk Gew\u00e4hlten, oder der Apparat? Ich finde, diese Frage muss sich jeder hier in diesem Hause stellen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66498,"sequence":384,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66499,"sequence":385,"sitzung":62,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich will Ihnen eine weitere Frage der Opferan-geh\u00f6rigen nicht vorenthalten. Es gibt sehr, sehr gute Berichte aus Th\u00fcringen. Ich war vor Ort, als der Bericht des Untersuchungsausschusses dort fraktions\u00fcbergreifend vorgestellt wurde. Es gibt einen ausgezeichneten Bericht dieses Hauses. Auch dieser wurde mit allen Fraktionen gemein-sam erstellt. Es gibt ein sehr gutes Buch von Ste-fan Aust und Dirk Laabs. Aber was es nicht gibt, ist, dass die Verantwortlichen irgendwo und ir-gendwann einmal auch zur Rechenschaft gezogen werden. Sicher, einige Beh\u00f6rdenchefs mussten gehen. Aber was ist eigentlich mit dem Apparat selbst? Steht der Apparat vielleicht au\u00dferhalb der Gesetze, Herr de Maizi\u00e8re? Wo sind denn die strafrechtlichen Ermittlungen? Wo gibt es ein Dis-ziplinarverfahren? Leute werden umgesetzt, okay. Aber reicht uns das wirklich?","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66500,"sequence":386,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66501,"sequence":387,"sitzung":62,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kann das ein frei gew\u00e4hltes Parlament zufrieden-stellen?\n\nVielleicht w\u00e4re eine Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir auf diese Frage k\u00fcnftig anders antworten, dass wir endlich aufh\u00f6ren, von einer NSU-Zelle zu sprechen, sondern endlich dar\u00fcber sprechen, was wirklich stattfand, n\u00e4mlich dar\u00fcber, dass wir es hier mit einem rechtsradikalen Netzwerk zu tun haben. Ich habe Ihnen sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt, Herr Innenminister. Ihren Worten konnte man ent-nehmen, dass es sich m\u00f6glicherweise nicht nur um drei T\u00e4ter handelt. Aber wenn stimmt, was der Innenminister hier gesagt hat, dann hei\u00dft das ja im Klartext: Da drau\u00dfen laufen rechtsradikale M\u00f6rder herum. Was hei\u00dft das dann? Was folgt daraus? Drei Jahre nachdem der NSU aufgedeckt wurde, haben wir mehr Fragen als Antworten.\n\nIch will mit einem weiteren Mythos aufr\u00e4umen. Der Verfassungsschutz war - das sage ich auch an die eigene Adresse - nicht so dumm, wie man-che es dargestellt haben, und schon gar nicht fa-schistoid oder so etwas. Ganz offensichtlich wa-ren die V-M\u00e4nner sehr nahe dran; vielleicht war der Verfassungsschutz in G\u00e4nze deutlich n\u00e4her an den M\u00f6rdern dran, als wir wissen.\n\nEines ist jedenfalls bereits heute klar: Die These, sobald die drei T\u00e4ter - von denen zwei Selbstmord begingen und die Dritte gerade in M\u00fcnchen vor Gericht steht - endlich verurteilt sind, ist der Fall gel\u00f6st, geh\u00f6rt ins Reich der M\u00e4r-chen. Damit wird man den Fall nicht aufkl\u00e4ren, meine Damen und Herren.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66502,"sequence":388,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66503,"sequence":389,"sitzung":62,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Blick auf mein eigenes Bundesland will ich sagen: Die Theorie bzw. These, dass mit der Poli-zeibeamtin Mich\u00e8le Kiesewetter ein Zufallsopfer getroffen wurde und dieser Fall aufgekl\u00e4rt sei, da man jetzt die drei T\u00e4ter habe, darf weder den In-nenminister noch den Landtag von Baden-W\u00fcrttemberg zufriedenstellen. Darum, glaube ich, kann ich im Namen von uns allen hier im Hause sagen: Wir begr\u00fc\u00dfen, dass es jetzt endlich auch in Baden-W\u00fcrttemberg einen Untersuchungsaus-schuss gibt. Ich freue mich schon auf die Zu-sammenarbeit mit den Kolleginnen und Kollegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66504,"sequence":390,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66505,"sequence":391,"sitzung":62,"speaker":"Cem \u00d6zdemir (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss will ich ein Wort des Dankes sa-gen, und zwar an all diejenigen, die hier im Haus immer noch die Geduld und die Kraft haben, an diesem Fall festzuhalten. Ich will aber ausdr\u00fcck-lich auch \u201eNSU-Watch\u201c und \u201eTatort Theresienwie-se\u201c danken, ohne die wir viele Erkenntnisse nicht h\u00e4tten. Ich will den Medien, den Journalisten und denjenigen danken, die bei der Aufkl\u00e4rung gro\u00dfe Verdienste haben und den Prozess in M\u00fcnchen nach wie vor besuchen, auch jetzt, da er nicht mehr auf Seite 1 der Zeitungen zu finden ist.\n\nMeine Damen und Herren, es wird uns nur ge-lingen, das Vertrauen der Angeh\u00f6rigen der Opfer zur\u00fcckzugewinnen, wenn wir \u00fcber diesen Fall nicht nur in Sonntagsreden und wichtigen Debat-ten reden, sondern wenn wir das n\u00e4chste Mal auch sagen k\u00f6nnen, was tats\u00e4chlich geschehen ist, wer es war und welche Konsequenzen daraus gezogen werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66506,"sequence":392,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66507,"sequence":393,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Cle-mens Binninger.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66508,"sequence":394,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66509,"sequence":395,"sitzung":62,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kolle-gen! Die Ernsthaftigkeit der Debattenbeitr\u00e4ge aller vorhe-rigen Redner hat, glaube ich, deutlich ge-macht, dass -dieses Parlament dem Thema, die Verbrechen des NSU m\u00f6glichst umfassend aufzu-kl\u00e4ren und den Opfern, so gut es eben geht, zu Genugtuung zu verhelfen, \u00fcberfraktionell ein gro-\u00dfes Interesse beimisst - nicht erst heute, am Jah-restag, sondern, wie ich glaube, immer wieder in den letzten drei Jahren. Daf\u00fcr gilt der Dank allen. Er gilt auch Ihnen, Herr Minister de Maizi\u00e8re, weil Sie heute, wie ich finde, sehr klar und ohne es nur einen Deut abzuschw\u00e4chen, f\u00fcr eine Zeit Verant-wortung \u00fcbernommen haben, die gr\u00f6\u00dftenteils gar nicht in Ihrem Verantwortungsbereich liegt, und deutlich gemacht haben, dass hier schwere Fehler passiert sind.\n\nIch will aber auch sagen: Es gab nicht den ei-nen Fehler, es gab nicht die eine Ursache. Fehler sind in diesem Zeitraum von 13 Jahren nahezu \u00fcberall passiert: bei der Polizei, beim Verfas-sungsschutz, bei der Justiz - auch die Gesell-schaft hat es nicht gesehen -, auch bei der Poli-tik, in den Parlamenten. 4 der 47 Empfehlungen, die der Untersuchungsausschuss ausgesprochen hat, richten sich \u00fcbrigens ganz gezielt an das Par-lament. Es steht dort unter anderem sinngem\u00e4\u00df drin: Eine wirksame parlamentarische Kontrolle der Arbeit der Nachrichtendienste auf dem Gebiet der Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus fand nicht statt. - Deshalb haben auch wir hier im Par-lament Konsequenzen gezogen und das Parla-mentarische Kontrollgremium reformiert. Wir ha-ben den Reformprozess, der schon in der letzten Legislatur angesto\u00dfen worden ist, fortgesetzt. Wir haben eine Taskforce gebildet, wir haben wirkli-che Kontrollauftr\u00e4ge definiert, und wir werden uns unter anderem sehr viel intensiver \u00fcber das In-strument der V-Leute beugen als in der Vergan-genheit.\n\nWenn wir in den Spiegel schauen, stellen wir fest: Wir m\u00fcssen ein Weiteres tun. Als der NSU bzw. das Trio am 4. November 2011 aufflog, war sehr schnell klar: Das sind Bankr\u00e4uber und - weil man die Dienstwaffen im Wohnmobil gefunden hat - die mutma\u00dflichen Polizistenm\u00f6rder aus Heil-bronn. Aber niemand - niemand in den Medien, niemand in den Parlamenten, niemand sonst ir-gendwo - hat in den Tagen danach den Gedanken erwogen: K\u00f6nnten das auch die T\u00e4ter der - so wurden sie damals ja noch genannt - Ceska-Mordserie sein? Diesen Gedanken hat niemand ge\u00e4u\u00dfert, weder am 5. noch am 6. noch am 7. noch am 8. November 2011. Erst als am 9. No-vember die Ceska im Brandschutt vor dem Haus in Zwickau gefunden wurde, war eine ganz andere Dimension des Verbrechens da. Es muss uns zu denken geben, dass wir nicht einmal, als dieses Trio namentlich pr\u00e4sent war und mit einem Ver-brechen in Verbindung gebracht wurde, die richti-ge Ahnung hatten. Das hei\u00dft f\u00fcr uns alle: Wir alle haben in den vergangenen Jahren das Ph\u00e4nomen des gewaltbereiten bewaffneten Rechtsextremis-mus untersch\u00e4tzt. Wenn wir eine Lehre ziehen wollen, dann doch die, dass sich diese fatale Un-tersch\u00e4tzung nicht wiederholen darf.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66510,"sequence":396,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66511,"sequence":397,"sitzung":62,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will nicht noch einmal vertieft auf die Fehler eingehen; denn das haben wir schon an vielen Stellen gemacht.\n\nHerr Kollege \u00d6zdemir, ich begr\u00fc\u00dfe ebenfalls ausdr\u00fccklich, dass endlich auch in Baden-W\u00fcrttemberg ein Untersuchungsausschuss ein-gesetzt worden ist. Ich habe nie verstanden - Sie auch nicht; da waren wir uns vollkommen einig, obwohl wir unterschiedlichen Parteien angeh\u00f6ren -, warum man in dem Land, in dem 52 Personen zum NSU und zum NSU-Umfeld nachweislich Kontakte gehabt haben, gesagt hat: Das Parla-ment muss das nicht untersuchen. Der Innenmi-nister deckt das mit einem Bericht ab, und dann lassen wir es gut sein. - Das haben wir beide nie verstanden. Insofern ist die heutige Entscheidung eine gute und richtige Entscheidung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66512,"sequence":398,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66513,"sequence":399,"sitzung":62,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":605.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Fehler sind genannt worden: Opfer wurden nochmals zu Opfern gemacht, schlechte Zusam-menarbeit zwischen Polizei und Verfassungs-schutz, Untersch\u00e4tzung des gewaltbereiten Rechtsextremismus, schlechte Informationswei-tergabe usw. Wichtig ist jetzt, dass wir uns immer wieder fragen, ob wir daraus gelernt haben.\n\nIch will deshalb auf ein aktuelles Thema zu sprechen kommen, Herr Minister. Ein Problem bei der Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus war in der Vergangenheit, dass wir geglaubt haben, im-mer alles in Schubladen stecken zu m\u00fcssen. Wir haben f\u00fcr alles einen Begriff und eine Organisati-on gesucht. Da packt man es hinein, und dann hat man es im Blick. Dass dahinter h\u00e4ufig Personen-netzwerke stecken, geht dabei ein bisschen verlo-ren. Deshalb werden wir uns jetzt sehr gr\u00fcndlich ansehen m\u00fcssen: Was steckt hinter der Bewe-gung \u201eHooligans gegen Salafisten\u201c? Ist das ein neues Instrument f\u00fcr Neonazis, um hier mehr Ak-tion zu finden? Ist das eine Vermischung der Sze-nen? Mischen noch andere mit? Ich empfehle uns, nicht zu fr\u00fch einen Begriff daf\u00fcr zu verwenden und das einer bestimmten Schublade zuzuordnen. Vielmehr sollten wir uns sehr genau ansehen, was es damit auf sich hat. Nur dann kann der Rechts-staat richtig, treffsicher und zielgenau agieren und solche Umtriebe, die wir alle auf unseren Stra\u00dfen nicht wollen, verhindern und auch f\u00fcr die Zukunft ausschlie\u00dfen.\n\nWir sind heute an einem bestimmten Punkt an-gelangt. Sie haben den Gro\u00dfteil Ihrer Rede darauf verwandt, Herr Kollege \u00d6zdemir. Ich will auch ein paar Sekunden darauf verwenden und aufzeigen, dass es hier einen \u00fcberfraktionellen Zusammen-halt gibt. Wir sind nicht bei -allem einer Meinung; es w\u00e4re unseri\u00f6s, so etwas zu behaupten. Wir m\u00fcssen heute aber auch sagen, dass noch nicht alle Fragen gekl\u00e4rt sind. Wir haben das bereits nach der Arbeit des Untersuchungsausschusses gesagt. Da hatten wir nicht gen\u00fcgend Zeit. Wir sagen das auch angesichts der Gerichtsverhand-lung in M\u00fcnchen. Es sind noch viele Fragen offen, die auch die Opferfamilien bewegen. Diese bitten uns dringend darum, Antworten auf diese Fragen zu finden.\n\nWir sind dabei keine Ersatzermittler. Manchmal hei\u00dft es: Warum k\u00fcmmert ihr euch jetzt schon wieder darum im Innenausschuss, im Kontroll-gremium und im Parlament? Das ist doch Sache der Ermittlungsbeh\u00f6rden. Wir sind nat\u00fcrlich keine Ermittlungsbeh\u00f6rde und auch keine Ersatzermitt-ler. Aber auch uns, dem Deutschen Bundestag, liegt die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land am Herzen. Au\u00dferdem ist es unsere Aufgabe, unseren Beitrag dazu zu leisten, dass of-fene Fragen im Zusammenhang mit einer solchen Verbrechensserie gekl\u00e4rt werden, dass wir auf Antworten dr\u00e4ngen, dass wir das Thema im Blick haben und mit den Instrumenten arbeiten, die wir haben, zum Bespiel den Sonderermittler im Ge-heimdienstgremium und die Berichterstatterrunde im Innenausschuss. Wir leisten als Deutscher Bundestag unseren Beitrag. Wir haben das in den vergangenen drei Jahren getan und werden es auch in Zukunft tun im Interesse eines friedlichen Zusammenlebens aller Menschen in diesem Land. Das ist unsere Aufgabe.\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66514,"sequence":400,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66515,"sequence":401,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Irene Mihalic f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66516,"sequence":402,"sitzung":62,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-nen! Liebe Kollegen! Gemeinsam erinnern wir uns heute an die Aufdeckung der grausamen Terror-serie des NSU. Die Familien und Freunde der Op-fer - das haben heute schon viele v\u00f6llig zutreffend beschrieben - werden das sicherlich niemals ver-winden k\u00f6nnen. Auch drei Jahre danach stehen wir tief in der Verantwortung, wirklich r\u00fcckhaltlos aufzukl\u00e4ren, wie es zu diesem eklatanten Versa-gen der Sicherheitsbeh\u00f6rden kommen konnte.\n\nEinige Details sind mittlerweile bekannt. Andere dagegen wurden hemmungslos geschreddert. Die unvollst\u00e4ndige Aufarbeitung ist ein unfassbarer Skandal, der mit jedem weiteren Tag gr\u00f6\u00dfer und gr\u00f6\u00dfer wird. Genau an diesem Punkt w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass die Bundeskanzlerin - sie ist leider heute nicht anwesend - die Aufarbeitung bei den Beh\u00f6rden h\u00f6chstpers\u00f6nlich ein-fordert. Frau Merkel hat - und das war vollkommen richtig - den Familien der Opfer im Februar 2012 r\u00fcckhalt-lose Aufkl\u00e4rung versprochen. Sie steht daf\u00fcr per-s\u00f6nlich im Wort und damit auch in der Verantwor-tung.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66517,"sequence":403,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66518,"sequence":404,"sitzung":62,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb h\u00e4tte ich auch gerne gewusst, wie das al-les heute aus ihrer Sicht zu bewerten ist. Hat das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz bisher wirklich alles getan, um die Aufkl\u00e4rung im Parlament nach Kr\u00e4ften zu unterst\u00fctzen? Was ist zum Beispiel mit der Frage, ob der Begriff \u201eNSU\u201c dort fr\u00fcher schon bekannt gewesen ist? Was ist mit den V-Leuten oder mit der jetzt aufgetauchten NSU-CD, die seit Jahren beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz irgendwo herumgelegen hat? Kann das alles so richtig sein?\n\nWenn die Integrationsbeauftragte - sie wird gleich auch noch in dieser Debatte sprechen - diese Meinung zu haben scheint und sagt, dass die Beh\u00f6rden bereits auf die Fehler von damals reagiert h\u00e4tten, dann kann ich nur sagen - und ich werde es nicht so diplomatisch ausdr\u00fccken wie die Kollegin Pau -: Die Reaktion der Beh\u00f6rden, die ich wahrnehme, ist vor allem Mauern, Vernebeln und Vertuschen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66519,"sequence":405,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66520,"sequence":406,"sitzung":62,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat mit proaktiver Aufkl\u00e4rung nicht das Ge-ringste zu tun.\n\nAuch bei den Ermittlungen des Generalbundes-anwalts und des Bundeskriminalamts habe ich pers\u00f6nlich gro\u00dfe Zweifel, was die Festlegung an-geht, dass das Trio Zsch\u00e4pe, Mundlos und B\u00f6hn-hardt alleine gehandelt hat. Wie k\u00f6nnen wir denn sicher sein, dass der NSU nur aus drei Leuten be-stand? Wenn die wahre Dimension des Rechtster-rorismus nicht erkannt wird, w\u00e4re das furchtbar f\u00fcr die Familien der Opfer und eine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr das Erkennen solcher Strukturen in der Zu-kunft. Dass so etwas nicht erkannt wird, darf in Deutschland nie wieder passieren, liebe Kollegin-nen und Kollegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66521,"sequence":407,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66522,"sequence":408,"sitzung":62,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Politisch und in der \u00f6ffentlichen Debatte m\u00fcs-sen wir dem Rechtsterrorismus den Boden entzie-hen. Das bringt mich zu einem letzten Punkt, bei dem ich insbesondere die Kolleginnen und Kolle-gen der Union ansprechen m\u00f6chte. Ich pers\u00f6nlich finde es unertr\u00e4glich, wenn an-gesichts der aktu-ellen terroristischen Bedrohung durch Islamisten Mitglieder Ihrer Partei wieder allzu leicht Men-schen mit Migrationshintergrund, die hier in Deutschland aufgewachsen und zum Teil auch hier geboren worden sind, als \u201eFremde\u201c oder als \u201eG\u00e4ste\u201c bezeichnen, die man in ihre Heimatl\u00e4nder abschieben solle, so die Autoren eines Positions-papiers aus Ihrer Fraktion.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66523,"sequence":409,"sitzung":62,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In welchem Zusammenhang denn?","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66524,"sequence":410,"sitzung":62,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen ganz deutlich: Bei aller Notwen-digkeit, dem ISIS-Terror mit Ma\u00dfnahmen, die auch greifen, zu begegnen, m\u00f6chte ich die Saat solcher ausgrenzenden \u00c4u\u00dferungen nicht aufge-hen sehen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66525,"sequence":411,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66526,"sequence":412,"sitzung":62,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":170.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich fordere Sie auf - das gilt auch f\u00fcr Herrn Kau-der -, sich von einem solchen Sprachgebrauch ganz klar zu dis-tanzieren.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, sehr geehrte Frau Bundeskanzlerin - vielleicht h\u00f6rt sie uns ir-gendwo zu -, r\u00fcckhaltlose Aufkl\u00e4rung ist mehr als nur eine Redewendung. Es geht um Verantwor-tung f\u00fcr das eigene Handeln, um Verantwortung f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden und um Verantwor-tung f\u00fcr unbedachte \u00c4u\u00dferungen. Drei Jahre sind schon vergangen, Frau Merkel. L\u00f6sen Sie Ihr Versprechen ein!\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66527,"sequence":413,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66528,"sequence":414,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Eva H\u00f6gl spricht als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Sozialdemokraten.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66529,"sequence":415,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66530,"sequence":416,"sitzung":62,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-nen! Liebe Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Morde und Sprengstoffanschl\u00e4ge des rechts-extremen Terrornetzwerks NSU waren Anschl\u00e4ge auf unsere Demokratie. Wir alle waren gemeint: unser friedliches Zusammenleben, unse-re tolerante Gesellschaft und unser Rechtsstaat. Wir alle sollten getroffen werden durch diese An-schl\u00e4ge. Wir mussten vor drei Jahren schlagartig erkennen, dass wir in Deutschland rechts-extremen Terror haben. Wir mussten erkennen, wie gef\u00e4hrlich Rechtsextremismus ist und dass Rechtsextremisten zum \u00c4u\u00dfersten nicht nur be-reit, sondern auch in der Lage sind. Das war f\u00fcr uns eine schlagartige Erkenntnis. Wir mussten leider auch feststellen - das ist sehr bitter -, dass niemand damit gerechnet hat, dass wir solche rechtsextremen Terrorstrukturen haben, dass niemand darauf vorbereitet war und dass die Si-cherheitsbeh\u00f6rden weder in der Lage waren, das untergetauchte Trio zu fassen, noch bis in die letzten Tage hinein die Zusammenh\u00e4nge zur Mordserie herzustellen. Deswegen - das wurde schon gesagt; ich betone das, weil das f\u00fcr uns al-le eine Verpflichtung ist - ist es unsere Verant-wortung, hier im Deutschen Bundestag alles daf\u00fcr zu tun - das eint uns -, dass so etwas nie wieder passiert.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66531,"sequence":417,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66532,"sequence":418,"sitzung":62,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Zwei Botschaften sind f\u00fcr mich sehr wichtig; das ist schon angeklungen, und ich wiederhole es. Wir haben etwas daraus gelernt. Das ist die erste wichtige Botschaft. Der NSU stellt eine Z\u00e4sur dar, und wir haben etwas daraus gelernt. Die zweite Botschaft lautet: Wir lassen nicht locker.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66533,"sequence":419,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66534,"sequence":420,"sitzung":62,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Zwei Punkte m\u00f6chte ich hervorheben. Das Ers-te ist: Die Aufkl\u00e4rung geht weiter. Wir sind bei der Aufkl\u00e4rung noch nicht am Ende. Es gibt noch viele offene Fragen. Ich will sie kurz nennen. Es hat uns nie \u00fcberzeugt - auch im Untersuchungsaus-schuss nicht -, dass Mich\u00e8le Kiesewetter, die Heilbronner Polizistin, ein Zufallsopfer gewesen sein soll. Es hat uns nie \u00fcberzeugt, dass das Trio nur ein Trio sein sollte, plus ein paar Unterst\u00fctzer. Wir sind der Auffassung, dass es sich um ein breites Netzwerk rechtsextremer Strukturen, ver-teilt \u00fcber ganz Deutschland, handelt. Wir sind im-mer der Frage nachgegangen - das tun wir noch heute -: Gab es V-Leute, die mehr h\u00e4tten wissen k\u00f6nnen und dichter dran waren? Das sind nur drei der vielen offenen Fragen, die uns auch hier im Bundestag bewegen. Es eint uns - hier sollten keine Differenzen herbeigeredet werden, die es nicht gibt -, dass wir alle gemeinsam weiter auf-kl\u00e4ren wollen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66535,"sequence":421,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66536,"sequence":422,"sitzung":62,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist sehr wichtig, dass auch die Landtage aufkl\u00e4ren. Wir freuen uns, dass in Hessen und in Nordrhein-Westfalen Untersuchungsaussch\u00fcsse eingesetzt wurden. Auch in Baden-W\u00fcrttemberg wurde endlich ein Untersuchungsausschuss ein-gerichtet. Die Th\u00fcringer denken dar\u00fcber nach, ih-ren Untersuchungsausschuss fortzusetzen. Das steht noch zur Diskussion. Wir erwarten, dass er fortgesetzt wird. Wir im Bundestag bleiben eben-falls dran. Wie gesagt, wir lassen nicht locker. Das machen wir fraktions\u00fcbergreifend, Stichwort \u201eCorelli\u201c. Wir gehen den offenen Fragen nach.\n\nDer zweite Punkt ist die Umsetzung der Emp-fehlungen des Untersuchungsausschusses. Hier geht es manchen nicht schnell genug. Manche Dinge brauchen aber auch Zeit. Es geht um die gemeinsame Verantwortung von Bund und L\u00e4n-dern. Wir haben uns jedenfalls gemeinsam darauf verst\u00e4ndigt, umfassende Reformen bei Polizei, Verfassungsschutz und Justiz einzuleiten. Dass es dringend erforderlich ist, dass wir besser auf-gestellt sind, haben die Ereignisse rund um K\u00f6ln bei der gewaltt\u00e4tigen Demonstration der Rechts-extremen gezeigt. K\u00f6ln hat gezeigt, dass die Rechtsextremen in der Lage sind, ein breites Netzwerk zu bilden, sich mit Hooligans zu verb\u00fcn-den, breit zu mobilisieren, und zwar in ganz Deutschland, und mehrere Tausend Leute an ei-nem Ort zu versammeln. Das muss uns gro\u00dfe Sorgen machen. Wir m\u00fcssen besser aufgestellt sein und d\u00fcrfen die Gefahr des Rechtsextremis-mus auch bei solchen Demonstrationen auf keinen Fall untersch\u00e4tzen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66537,"sequence":423,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcND-NIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66538,"sequence":424,"sitzung":62,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte einen weiteren Punkt ansprechen, der die Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses betrifft. Das ist unser Einsatz f\u00fcr Pr\u00e4vention und zivilgesellschaftliches Engagement gegen Extremismus. Wir haben be-reits einen Punkt der Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses umgesetzt. Ich bin sehr dankbar - ich schaue dabei unsere Bundes-ministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Ju-gend an -, dass wir es geschafft haben, die Pro-gramme verl\u00e4sslicher zu gestalten, f\u00fcr mehr Pla-nungssicherheit zugunsten von Verb\u00e4nden, Verei-nen und Organisationen zu sorgen und eine lang-fristigere Finanzierung zu erm\u00f6glichen. Das war eine wichtige Forderung, weil viele Projekte ins-besondere unter der Kurzfristigkeit ihrer F\u00f6rde-rung sehr gelitten haben.\n\nWas wir aber gemeinsam noch nicht geschafft haben, woran wir noch arbeiten m\u00fcssen und wozu wir einen Auftrag haben - wir haben die Haus-haltsdebatte hier im Plenum ja noch vor uns -, ist Folgendes: Wir m\u00fcssen die Mittel aufstocken, lie-be Kolleginnen und Kollegen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66539,"sequence":425,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66540,"sequence":426,"sitzung":62,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":530.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen mehr Geld im Kampf gegen Ras-sismus, gegen Rechtsextremismus, gegen Anti-semitismus, gegen politischen und religi\u00f6sen Ext-remismus.\n\nVor allen Dingen brauchen wir mehr Geld f\u00fcr Pr\u00e4vention. Wir m\u00fcssen Anlaufstellen auch zum Beispiel f\u00fcr diejenigen schaffen, die sich jetzt den Salafisten anschlie\u00dfen. Es besorgt uns sehr, dass gerade junge Menschen den Salafismus attraktiv finden und sich dort in die Moscheen begeben.\n\nDeswegen werbe ich auch an dieser Stelle, bei dieser Debatte, daf\u00fcr, dass wir uns gemeinsam dazu entschlie\u00dfen, die Mittel nicht nur zu versteti-gen, sondern auch aufzustocken, und dass von dieser Debatte das klare Signal ausgeht: Kein Platz in Deutschland, in Europa und \u00fcberall f\u00fcr Rassismus und Rechtsextremismus, kein Platz f\u00fcr Gewalt! Ich habe mich sehr gefreut, dass wir, drei Jahre nachdem der NSU aufgeflogen war, hier noch einmal zu diesem Thema diskutieren. Es wird sicherlich nicht das letzte Mal gewesen sein; denn wir bleiben an diesem Thema dran.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66541,"sequence":427,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66542,"sequence":428,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU der Kollege Armin Schuster.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66543,"sequence":429,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66544,"sequence":430,"sitzung":62,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-ehrten Damen und Herren! Systemversagen, gro-\u00dfes Leid, Schuld, die wir auf uns geladen haben - ich m\u00f6chte nicht alles wiederholen -, all dies f\u00fchrt uns zu der Frage, was gut ein Jahr danach daraus folgt. Ich empfinde es heute Nachmittag jedenfalls als sehr eindrucksvoll, dass es nicht um eine rou-tinem\u00e4\u00dfige Gedenkdebatte geht. Dass das nicht alles sein kann, wurde jetzt schon deutlich; daf\u00fcr m\u00fcsste ich nicht hier vorne ans Pult gehen. Nein, der Sinn dieser wertvollen 60 Minuten ist es, uns selbst den Finger in die Wunde zu legen, die f\u00fcr mich noch deutlich sp\u00fcrbar ist.\n\nWas ist aus unseren Empfehlungen geworden, wie werden sie umgesetzt? Diese Frage im deut-schen Parlament j\u00e4hrlich zu stellen, halte ich im Sinne der Opfer noch eine ganze Zeit f\u00fcr unab-dingbar, ja, sogar f\u00fcr w\u00fcrdig und angemessen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66545,"sequence":431,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66546,"sequence":432,"sitzung":62,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte dies auch deshalb f\u00fcr angemessen, weil sich unsere Aufkl\u00e4rungsarbeit noch so un-vollendet anf\u00fchlt; jedenfalls f\u00fchle ich es so. Viele Fragen bleiben offen; einige R\u00e4tsel sind ungel\u00f6st. Dass wir deswegen eine eigene Ermittlungsgrup-pe einsetzen, Herr \u00d6zdemir, erscheint mir irgend-wie merkw\u00fcrdig. Das ist hier immer noch das deutsche Parlament und nicht die Exekutive.\n\nMeine Damen und Herren, dass viele Fragen offengeblieben sind, hei\u00dft aber nicht, dass ich hier ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr den 3. Untersuchungsausschuss halte. Da sich die Kolleginnen und Kollegen nicht selber loben k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich an dieser Stelle f\u00fcr die vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten, die hier im Parla-ment ohne Untersuchungsausschuss seit 14 Monaten laufen, den Berichterstattern, wie ich hoffe, fraktions\u00fcbergreifend einmal danken, die diese Arbeit ohne Untersuchungsausschussrefe-renten und wen auch immer intensiv, sensibel und, Frau Mihalic, zumeist viel konsensualer leis-ten, als Sie es jetzt hier vorgestellt haben. Ich glaube, dass Clemens Binninger, Eva H\u00f6gl, Petra Pau und Irene Mihalic daf\u00fcr einmal einen gro\u00dfen Dank von uns entgegennehmen sollten. Das ist eine sehr aufwendige, aber wichtige Arbeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66547,"sequence":433,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66548,"sequence":434,"sitzung":62,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Mihalic, die Unionsfraktion anzugreifen wegen ihrer Haltung zu Ausl\u00e4ndern, ist ziemlich an der Sache vorbei. Wissen Sie, diese Fraktion sorgt seit neun Jahren in wechselnden Koalitions-besetzungen daf\u00fcr, dass wir das Einwanderungs-land Nummer 2 auf der Welt sind. Wenn das nicht ein Erfolg von Integrations- und Zuwanderungspo-litik ist! Davon tr\u00e4umen Sie doch in Wirklichkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66549,"sequence":435,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66550,"sequence":436,"sitzung":62,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich werde wie viele andere Kollegen auch zu Polizei- und Verfas-sungsschutzbeh\u00f6rden eingeladen, um Vortr\u00e4ge \u00fcber den NSU zu halten: 60 Minuten, 90 Minuten, 120 Minuten, toll. Vor allem in NRW - das muss ich einmal sagen - ist man hierbei vorbildlich. Aber unsere Empfehlung ging einen Schritt weiter.\n\nDie Idee, sich den NSU-Fall im F\u00fchrungsnach-wuchs des h\u00f6heren Dienstes planspielartig gerne auch mehrere Tage vorzunehmen, hat einen be-sonderen Hintergrund. Fragen des Trennungsge-bots, der \u00fcberregionalen Zusammenarbeit ver-schiedenster Beh\u00f6rden deutschlandweit, Ermitt-lungspannen, Rechtsextremismus und Terroris-mus sind schon rein kognitiv wichtige Lerneffekte. Wir wollten damit aber eigentlich etwas anderes: Planspiele sorgen f\u00fcr emotionale Betroffenheit. Diese w\u00fcrde ich gern beim F\u00fchrungsnachwuchs des h\u00f6heren Dienstes in Polizeibeh\u00f6rden und Ver-fassungsschutzbeh\u00f6rden sowie bei Staatsanwalt-schaften ausl\u00f6sen. Das sorgt f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte Multi-plikationswirkung, die wir unbedingt brauchen, damit der Fall lebendig bleibt.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66551,"sequence":437,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66552,"sequence":438,"sitzung":62,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch mit und in der Gesellschaft ist das Thema nicht einfach abgehakt worden. Ich erlebe das so-gar im eigenen Wahlkreis immer wieder und bin davon \u00fcberrascht, wie viel Power da ist. Ich be-gr\u00fc\u00dfe zum Beispiel die Initiative des Freiburger Filmemachers Peter Ohlendorf, der die Hinter-gr\u00fcnde zum Mord an Mich\u00e8le Kiesewetter recher-chieren und in einem Film verarbeiten m\u00f6chte. Ich merke f\u00fcr diejenigen an, die Interesse haben: Das Projekt soll \u00fcber Crowdfunding finanziert werden. Ich k\u00f6nnte viele andere Beispiele nennen.\n\nEs ist in unserer Gesellschaft angekommen, und deswegen sehe ich nicht alles negativ, Herr \u00d6zdemir. Meines Erachtens haben wir Grund zum Optimismus. Dies ersetzt nicht unsere Aufkl\u00e4-rungsarbeit, aber es erg\u00e4nzt sie.\n\nWas haben wir in gesetzgeberischer Hinsicht getan? Meine Damen und Herren, das GAR ist ein voller Erfolg. Es war sehr schnell, konsequent und hat sich komplett bew\u00e4hrt. Daf\u00fcr stehen die Rechtsextremismusdatei und das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz mit einem umfangreichen Re-formprozess, der nahezu abgeschlossen ist. In K\u00fcrze werden wir hier einen Entwurf des Ministers beraten, der insgesamt 48 Einzelregelungen bein-halten wird, die wir allesamt mit den L\u00e4ndern ab-stimmen mussten.\n\nWenn es Ihnen zu langsam geht, Frau Pau - leider regieren Sie ja hier und da mit in den L\u00e4n-dern,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66553,"sequence":439,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66554,"sequence":440,"sitzung":62,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"zunehmend mehr -,","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66555,"sequence":441,"sitzung":62,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einmal!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66556,"sequence":442,"sitzung":62,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dann sollten Sie sich einmal dort informieren, wa-rum das Verhalten hier und da so sperrig ist und ein Innenminister immer wieder pers\u00f6nlich Hand anlegen muss, damit die Dinge vorw\u00e4rtsgehen. - Herr Dr. de Maizi\u00e8re, ich halte es jedenfalls f\u00fcr beachtlich, welches Megaprojekt das Innenminis-terium hierbei schultert; wir werden es demn\u00e4chst hier im Deutschen Bundestag behandeln.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66557,"sequence":443,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66558,"sequence":444,"sitzung":62,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte zum Ab-schluss noch zwei Punkte bringen, die mir sehr wichtig sind. Der erste Punkt bezieht sich auf Kri-tik. Ich halte es nicht f\u00fcr akzeptabel, dass ange-sichts eines Gesetzespakets, das zur Reform des Verfassungsschutzes kommen wird, und ange-sichts dessen, dass auch bei den Polizeien nichts passiert, die L\u00e4nderinnenminister es kategorisch ablehnen, sich mit dem Bund auf einen Staatsver-trag zu einigen, in dem wir regeln, wie k\u00fcnftig ein NSU-Fall 2.0 oder andere F\u00e4lle l\u00e4nder\u00fcbergreifend konsequent gef\u00fchrt werden sollen.\n\nDer Leiter der BAO Bosporus hat uns in seinem Erfahrungsbericht ins Stammbuch geschrieben: So kann kein Mensch f\u00fchren. Das Gleiche w\u00fcrde wieder passieren, wenn wir debattieren und keine Bindungswirkungen entstehen. Solange Nord-rhein-Westfalen Angst hat, von Bremen gef\u00fchrt zu werden, \u00e4ndert sich nichts.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66559,"sequence":445,"sitzung":62,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nichts gegen Bremen!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66560,"sequence":446,"sitzung":62,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":125.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Entschuldigung, wir finden Bremen gar nicht so schlecht. Immerhin holen wir uns von da, glaube ich, den BKA-Pr\u00e4sidenten. Das kann man doch einmal sagen. - Ich denke, wir brauchen diesen Staatsvertrag.\n\nLiebe Frau Dr. H\u00f6gl, wenn ich nur eine Minute gehabt h\u00e4tte, dann h\u00e4tte ich dieses Thema her-ausgegriffen, das Gegenteil von Frau Pau: Wer dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz so viele neue Aufgaben aufb\u00fcrdet wie wir, sie ihm zu Recht aufb\u00fcrdet, der muss nach dem Prinzip \u201eWer anschafft, bezahlt auch\u201c in Haushaltsverhandlun-gen daf\u00fcr sorgen, dass diese Beh\u00f6rde unseren berechtigten Qualit\u00e4ts- und Quantit\u00e4tsanforderun-gen \u00fcberhaupt gerecht werden kann. Das Motto \u201eDu hast zwar keine Chance, aber nutze sie\u201c kann nicht f\u00fcr das BfV gelten.\n\nNach meiner Auffassung brauchen wir Nach-richtendienste. Ich hoffe, ihr schafft das in Th\u00fcrin-gen nicht ab. Meines Erachtens sind Nachrichten-dienste in dieser Sicherheitslage unverzichtbar. Das Land braucht mehr als soziale Sicherheit in diesen Tagen, und deshalb werbe ich darum, auf der Zielgeraden der Haushaltsverhandlungen noch einmal im Sinne des NSU-Abschlussberichts und unserer weitreichenden Forderungen, die entspre-chenden Mittel in K\u00f6ln zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nIch danke Ihnen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66561,"sequence":447,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Ab-geordneten der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66562,"sequence":448,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Staatsministerin Aydan \u00d6zo\u011fuz spricht jetzt f\u00fcr die Bundesregierung.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66563,"sequence":449,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66564,"sequence":450,"sitzung":62,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Bayerisch re-den kann er besser!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66565,"sequence":451,"sitzung":62,"speaker":"Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Cem \u00d6zdemir","speaker_fp":"cem-ozdemir","speaker_key":161.0,"speaker_party":"gruene","text":"Immerhin, sie wei\u00df, wer gemeint ist!","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66566,"sequence":452,"sitzung":62,"speaker":"Aydan \u00d6zo\u011fuz, Staatsministerin bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Aydan \u00d6zo\u011fuz","speaker_fp":"aydan-ozoguz","speaker_key":159.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, und ich bin sehr tolerant.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66567,"sequence":453,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66568,"sequence":454,"sitzung":62,"speaker":"Aydan \u00d6zo\u011fuz, Staatsministerin bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Aydan \u00d6zo\u011fuz","speaker_fp":"aydan-ozoguz","speaker_key":159.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Neun Menschen wurden offensicht-lich umgebracht, weil sie eine Einwanderungsge-schichte hatten, und wir wissen auch heute noch nicht, warum gerade sie ausgew\u00e4hlt wurden.\n\nEine Polizistin wurde umgebracht, und auch hier wissen wir immer noch nicht, warum.\n\nDie eine - \u201edie Einzige\u201c will ich bewusst nicht sagen; mittlerweile haben wir durchaus einen an-deren Eindruck -, die etwas dazu sagen k\u00f6nnte und die wir kennen, schweigt. Diese wichtigen Fragen k\u00f6nnen auch nach drei Jahren immer noch nicht beantwortet werden. Herr Binninger hat das angesprochen. Es sind viele weitere Fragen offen. Aus welchem Grund - ich wiederhole das - wur-den diese Opfer ausgew\u00e4hlt? Wer hat auf sie aufmerksam gemacht? Wer hat tats\u00e4chlich auf sie geschossen?\n\nIch glaube, dass diese Fragen f\u00fcr die Angeh\u00f6-rigen nicht erst seit drei Jahren qu\u00e4lende Fragen sind.\n\nWer hat den drei mutma\u00dflich Hauptverantwort-lichen geholfen? Das ist eine weitere Frage, die uns sehr besch\u00e4ftigt und die wir unm\u00f6glich unbe-antwortet lassen k\u00f6nnen. All die anderen Fragen, zum Beispiel, was nun wirklich in dem Wohnmobil geschah, geh\u00f6ren nat\u00fcrlich auch dazu. Waren zwei so abgebr\u00fchte Menschen wirklich so leicht von nur einem Polizeiwagen aus der Fassung zu bringen? Ich bin den Kollegen Binninger und Str\u00f6-bele sehr dankbar, dass sie dies in einem ge-meinsamen Interview noch einmal angesprochen und dargestellt haben, dass viele Fragen noch of-fen sind.\n\nIch bin auch dem Kollegen Jerzy Montag sehr dankbar, der sich nun als Untersuchungsbeauf-tragter f\u00fcr den Bundestag zur Verf\u00fcgung stellt. Ich denke, er wei\u00df, welche schwierige Aufgabe vor ihm liegt. Er verdient jede m\u00f6gliche Unterst\u00fctzung dieses Hauses.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66569,"sequence":455,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66570,"sequence":456,"sitzung":62,"speaker":"Aydan \u00d6zo\u011fuz, Staatsministerin bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Aydan \u00d6zo\u011fuz","speaker_fp":"aydan-ozoguz","speaker_key":159.0,"speaker_party":null,"text":"Was sich in der \u00d6ffentlichkeit festgesetzt hat - Frau Mihalic, ich w\u00fcrde es vielleicht ein bisschen anders ausdr\u00fccken -, sind nat\u00fcrlich diese Schredderaktionen. Fast jeder spricht einen darauf an. Das ist durchaus ein riesiger Vertrauensver-lust. Da brauchen wir uns gar nichts vorzuma-chen. Daran erinnern sich viele. Nun kommt wie-der etwas hinzu: die aktuellen Geschehnisse rund um den V-Mann Corelli, die Geschichte seines Ab-lebens, die pl\u00f6tzlich wiedergefundene CD mit den NSU-Bez\u00fcgen. Ich will es an dieser Stelle etwas \u00fcberspitzt formulieren: Manchmal kann man schon den Eindruck gewinnen, wir kl\u00e4rten auf, was vor-her bewusst verschleiert wurde. Das ist eine sehr schreckliche Einsicht. Bei den eigentlichen Fra-gen, die ich ja eben angerissen habe, sind wir hingegen noch nicht zufriedenstellend weiterge-kommen.\n\nRichtig ist aber auch, dass die Untersuchungs-aussch\u00fcsse im Bund und in den L\u00e4ndern eine sehr wichtige Aufgabe haben und hatten. Sie haben ei-niges in Sachen Aufkl\u00e4rung und R\u00fcckgewinnung von Vertrauen geleistet, nat\u00fcrlich nur ein St\u00fcck weit. Es ist f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der Opfer un-glaublich wichtig, zu sehen, dass wir mit einer gro\u00dfen Ernsthaftigkeit dabei sind und dass sich nicht jeder mit einer Einwanderungsbiografie fra-gen muss: Wie geht man eigentlich mit mir um, wenn ich Opfer werde? Was ist mit meiner Fami-lie? - Das ist doch eine schreckliche Frage f\u00fcr ein Einwanderungsland, das wir eben auch sind.\n\nDeswegen m\u00f6chte ich an dieser Stelle schon daran erinnern, dass erst vor einigen Monaten der Europarat F\u00e4lle von Rassismus und Diskriminie-rung in Deutschland ger\u00fcgt hat. Die dem Rat un-terstehende Europ\u00e4ische Kommission gegen Rassismus und Intoleranz hat dabei auf Gewaltde-likte Bezug genommen, die durch Rassismus, Homophobie und Transphobie ausgel\u00f6st seien. Was nachdenklich macht, ist, dass die Kommissi-on eben auch zu dem Schluss kommt, dass Opfer von Diskriminierung in Deutschland unzureichend unterst\u00fctzt werden.\n\nEs kann, wie ich finde, kein verheerenderes Signal geben. An dieser Stelle m\u00fcssen wir sehr stark ansetzen. Opferschutz - egal wer das Opfer ist - muss immer einen sehr hohen Stellenwert bei uns einnehmen; denn diejenigen, denen etwas Schreckliches angetan wurde, m\u00fcssen wissen, dass wir alle neben ihnen stehen und ihnen jede Hilfe zukommen lassen.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66571,"sequence":457,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66572,"sequence":458,"sitzung":62,"speaker":"Aydan \u00d6zo\u011fuz, Staatsministerin bei der Bun-deskanzlerin","speaker_cleaned":"Aydan \u00d6zo\u011fuz","speaker_fp":"aydan-ozoguz","speaker_key":159.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte zum Schluss nur noch eine Sache ansprechen. Ich glaube, dass es eine Dauerauf-gabe bleibt, das, was wir interkulturelle Kompe-tenz nennen, bei der Polizei, der Justiz und den Nachrichtendiensten zu steigern und den Anteil der Menschen, die Einwanderungsbiografien ha-ben, \u00fcberall, auch in den L\u00e4nderpolizeien, zu erh\u00f6-hen.\n\nDie genannten Einrichtungen sollen die Gesell-schaft abbilden. Sie sollen ein St\u00fcck weit zeigen, dass sie f\u00fcr diese Gesellschaft arbeiten. Sie sol-len verstehen, was in dieser Gesellschaft vor sich geht. Darum glaube ich, dass es so wichtig ist, dass wir uns vorgenommen haben, alle 47 Emp-fehlungen tats\u00e4chlich umzusetzen. Das wird ein bisschen Zeit erfordern. Ich glaube, man kann personalpolitische Vorstellungen dieser Art nicht in wenigen Monaten umsetzen. Wir alle sollten zu-sammen daf\u00fcr sorgen, dass wir n\u00e4chstes Jahr sagen k\u00f6nnen: Es hat sich an allen Punkten Er-hebliches getan, und wir nehmen diese Empfeh-lung alle gemeinsam sehr ernst.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66573,"sequence":459,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeord-neten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNIS-SES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66574,"sequence":460,"sitzung":62,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner in dieser Aussprache ist der Kollege Dr. Volker Ullrich.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":66575,"sequence":461,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":66576,"sequence":462,"sitzung":62,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Begreifen \u2026 bedeutet \u2026 die Last, die uns durch die Ereignisse auferlegt wurde, zu un-tersuchen und bewu\u00dft zu tragen \u2026 Begreifen bedeutet, sich aufmerksam und unvoreinge-nommen der Wirklichkeit, was immer sie ist oder war, zu stellen und entgegenzustellen.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Worte stammen von Hannah Arendt. Sie sind in einem anderen, aber nicht we-sensfremden Zusammenhang formuliert worden. Auch heute beschreiben diese Worte unsere Her-ausforderung, der wir uns drei Jahre nach Aufde-ckung des Terrors des NSU zu stellen haben. Wir haben zu begreifen, dass sich ein Schatten auf das friedliche Zusammenleben in unserem Land gelegt hat. Verbrechen sind geschehen, die durch ihre Skrupellosigkeit und Menschenverachtung unser Land ersch\u00fcttert haben. Der Schatten be-kommt ein Gesicht durch den Schmerz und die Trauer der Angeh\u00f6rigen. Ihnen geh\u00f6ren auch heu-te unser tiefes Mitgef\u00fchl und unsere aufrichtige Anteilnahme.\n\nWir haben neben mitf\u00fchlenden Worten und Ges-ten eigene Wut zu versp\u00fcren. Es ist die Wut \u00fcber sprachlos machende Vers\u00e4umnisse bei denen, die von Berufs wegen unsere Verfassung sch\u00fctzen sollten und es nicht konnten. Unbehagen, ja, mehr noch, tiefe Scham haben wir zu empfinden, dass in der \u00d6ffentlichkeit die Opfer und ihre Angeh\u00f6ri-gen \u00fcber lange Jahre oftmals mit nur wenig Mitge-f\u00fchl und mit - was sich als zynisch herausgestellt hat - an sie selbst gerichteten Verd\u00e4chtigungen zu k\u00e4mpfen hatten. Wer also heute keine Fas-sungslosigkeit \u00fcber die Abgr\u00fcnde der Taten und das Umfeld, in denen sie geschehen konnten, be-sitzt, der hat die Dimension ihrer Angriffe auf die Menschlichkeit und das Miteinander in unserem Gemeinwesen nicht verstanden.\n\nWir haben die Pflicht, verlorengegangenes Ver-trauen in den Rechtsstaat und die ihn sch\u00fctzenden Einrichtungen wiederherzustellen und zu festigen. Wesentlich daf\u00fcr ist die Suche nach Wahrheit. Das meint \u201eBegreifen\u201c.\n\nAufkl\u00e4rungsinteresse ist kein Spielball politi-schen Taktierens. Es ist daher ermutigend, dass der Bundestag und einige Landtage \u00fcber Partei-grenzen hinweg Untersuchungsaussch\u00fcsse ein-gesetzt und erfolgreich zu Ergebnissen gef\u00fchrt haben, die wir vollst\u00e4ndig umsetzen werden. Wir suchen nach der Wahrheit nicht aus Interesse an einer historisch richtigen Geschichtsschreibung, sondern weil sich der wehrhafte Rechtsstaat die Pflicht zur allumfassenden Aufkl\u00e4rung zu eigen machen muss. Auch wenn dadurch nichts unge-schehen wird und Wunden vielleicht nicht heilen k\u00f6nnen: Die Wahrheitsfindung ist ein wichtiger Beitrag, damit die Angeh\u00f6rigen die M\u00f6glichkeit haben, einen inneren Frieden mit ihrer Trauer und mit ihrem Verlust zu finden.\n\nEs sind wesentliche Fragen, die noch der Be-antwortung harren, beispielhaft sei genannt: Aus wie vielen Mitgliedern bestand das Terrornetzwerk tats\u00e4chlich? Ist die These, dass nur jene drei be-kannten Personen den NSU gebildet haben, tat-s\u00e4chlich haltbar? Es ist zu fragen, wie es sein konnte, dass das Trio trotz zahlreicher V-Leute in der rechtsextremen Szene \u00fcber ein Jahrzehnt un-entdeckt blieb. Wir wollen wissen, was am 25. Ap-ril 2007 und am 4. November 2011 in Eisenach tats\u00e4chlich passiert ist und wie sich die vielen Ungereimtheiten erkl\u00e4ren lassen.\n\nDie Beantwortung von Fragen ist aber nicht ausreichend. Wir ben\u00f6tigen Vertrauen in die Gel-tung des Rechts und den Schutz unserer Verfas-sung. Dazu brauchen wir fortw\u00e4hrend eine von al-len gelebte Kultur der Wehrhaftigkeit unserer frei-heitlichen demokratischen Grundordnung. Das Wissen um die Bedrohung der menschlichen W\u00fcrde und die Zerbrechlichkeit unserer Freiheit zwingt uns stets zur Wachsamkeit. Das gilt in diesen Tagen besonders.\n\nEs darf zu keinem Zeitpunkt eine Situation ent-stehen, in welcher die tats\u00e4chliche F\u00e4higkeit des Staates, unsere freiheitlich-demokratische Grund-ordnung zu sch\u00fctzen, ernsthaft infrage gestellt wird. Gleichwohl ist es keine allein staatliche Auf-gabe. Der Einsatz gegen Gleichg\u00fcltigkeit und Vorurteile, das Aufstehen f\u00fcr Toleranz und das Eintreten f\u00fcr eine demokratische und offene Ge-sellschaft gehen uns alle an. Es ist eine notwen-dige Anstrengung der gesamten Zivilgesellschaft.\n\nDiese Anstrengung f\u00fcr Demokratie und ein friedliches Miteinander ist nicht immer bequem. Manchmal sind Passivit\u00e4t und Gleichg\u00fcltigkeit bei oberfl\u00e4chlicher Betrachtung ein einfacher Weg. Es ist aber der Weg des s\u00fc\u00dfen Giftes. Wer sich nicht f\u00fcr die Werte einsetzt, die unsere Gemeinschaft begr\u00fcnden, wird morgen nicht mehr die Umge-bung vorfinden, die ihm seine Bequemlichkeit erst erm\u00f6glicht hat.\n\nManche m\u00f6gen - abschlie\u00dfend - einwenden, dass keiner abzusch\u00e4tzen vermag, ob unsere An-strengungen von Erfolg gekr\u00f6nt sein werden. Zweifel d\u00fcrfen uns aber nicht ersch\u00fcttern. Wir werden erfolgreich sein, weil das Vertrauen in die Idee der Unverletzlichkeit der W\u00fcrde des Men-schen unersch\u00fctterlich ist. Es ist die beste Idee, die wir haben. Hannah Arendt hat die Hoffnung in das Gelingen so formuliert: Es ist nur m\u00f6glich \u201eim Vertrauen auf die Menschen. Das hei\u00dft, in einem - schwer genau zu fassenden, aber grunds\u00e4tzli-chen - Vertrauen auf das Menschliche aller Men-schen. Anders k\u00f6nnte man es nicht.\u201c","top":null,"top_id":null,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":66577,"sequence":463,"sitzung":62,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18}]