[{"id":636043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte G\u00e4ste auf der Besuchertrib\u00fcne und an den Bildschirmen! Meine Damen und Herren Botschafter! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zu dieser Plenarsitzung des Deutschen Bundestags, in der wir uns heute Morgen vor Eintritt in unsere \u00fcbliche Tagesordnung mit der friedlichen Revolution in der damaligen DDR und dem Fall der Berliner Mauer vor 25 Jahren am 9. November 1989 befassen.\n\n\u201eDie Mauer ist weg!\u201c Ein einfacher Satz. Zu einfach. Damals unfassbar, vor 25 Jahren, als ein beil\u00e4ufig vorgelesener Zettel auf einer inzwischen legend\u00e4ren Pressekonferenz in Ostberlin eine Lawine ins Rollen brachte, die sich dann nicht mehr stoppen lie\u00df, eine Lawine, die sich freilich seit langem aufgestaut hatte. Die Unfassbarkeit dieses Satzes spiegelt sich in den Gesichtern der Menschen, die tats\u00e4chlich \u201eunverz\u00fcglich\u201c der Ank\u00fcndigung des neuen Parteisekret\u00e4rs f\u00fcr Informationswesen folgten und die Grenz\u00fcberg\u00e4nge in Berlin buchst\u00e4blich st\u00fcrmten.\n\nDie Bilder gingen um die Welt, und sie gingen unter die Haut: konsternierte Grenzer, tr\u00e4nen\u00fcberstr\u00f6mte Gesichter der Menschen, die das Gl\u00fcck dieser Stunden nicht fassen konnten, Trabi-Kolonnen, elektrisierte Reporter und Jubel, Jubel, Jubel. \u201eWahnsinn\u201c.\n\nIn der Nacht vom 9. zum 10. November 1989 ist wahr geworden, was in der inoffiziellen Hymne der Solidarnosc in Polen der 80er-Jahre besungen und beschworen wurde:\n\nZiehe den Mauern die Z\u00e4hne der Gitter aus! Sprenge die Fesseln, zerbreche die Knute! Und die Mauern st\u00fcrzen ein und begraben die alte Welt!\n\nMeine Damen und Herren, in der Tat: Der Mauerfall beschleunigte durch die Symbolkraft der Bilder wie des Ortes den Zerfall der alten Welt des Kalten Krieges und des Ost-West-Konfliktes und f\u00fchrte binnen knapp eines Jahres zur deutschen Einheit.\n\nBerlin war der Ausgangspunkt dieses Prozesses, aber nicht 1989, sondern im Juni 1953, als ein Volksaufstand blutig niedergeschlagen wurde. Die gl\u00fcckliche Verbindung von Freiheit und Einheit hat also eine lange Vorgeschichte. Der Mauerfall war der Siedepunkt des Schicksalsjahres 1989 und ein Ereignis, das vielen, die damals dabei waren, und manchen bis heute wie ein Wunder erscheint.\n\nEin Wunder war es aber nicht, ebenso wenig wie ein Naturereignis, sondern die Folge einer nicht nur in der deutschen Geschichte beispiellosen friedlichen Revolution, die seit Monaten in einem atemberaubenden Tempo von einem H\u00f6hepunkt zum anderen eilte. Sicher ist: Ohne die zahlreichen B\u00fcrgerrechtsbewegungen, die sich im Sp\u00e4tsommer 1989 zu Volksbewegungen entwickelten und ihren Ver\u00e4nderungswillen in friedlichen Massendemonstrationen ausdr\u00fcckten, h\u00e4tte es diesen 9. November in Berlin nicht gegeben.\n\n\u201eWir bleiben hier\u201c war eine der trotzigen Schlagzeilen der mutigen B\u00fcrger, die erkannt hatten, dass sie das Volk sind. \u201eWir wollen raus\u201c war das Pendant der Des-illusionierten in der DDR. \u201eIch m\u00f6chte am liebsten weg sein und bleibe am liebsten hier\u201c hat Wolf Biermann diese gespaltene Gef\u00fchlslage damals besungen. Ich freue mich, dass Wolf Biermann meine Einladung angenommen hat und der friedlichen Revolution auch heute seine unverwechselbare Stimme gibt.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636044,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Fernsehbilder der DDR-Fl\u00fcchtlinge, die in Budapest, Prag und Warschau die Z\u00e4une der bundesdeutschen Botschaften \u00fcberkletterten und schlie\u00dflich in Sonderz\u00fcgen nach Westdeutschland reisten, diese Bilder bislang unvorstellbarer Ereignisse entfalteten gro\u00dfe Wirkung und destabilisierten das System: 1989 wurden allein bis zum 8. Oktober 53 576 gelungene Fluchtversuche registriert.\n\nH\u00e4ufig wird vergessen, dass auch der Entschluss Abertausender DDR-B\u00fcrger, ihr Land zu verlassen, sich auf eine Fluchtreise \u00fcber Ungarn, Polen oder die Tschechoslowakei zu begeben, Mut verlangte. Ein gl\u00fccklicher Ausgang dieses Unternehmens war keineswegs sicher. Sicher f\u00fcr die \u201eRepublikfl\u00fcchtigen\u201c war nur, dass sie ihr Zuhause, ihr Hab und Gut aufgeben und Familienangeh\u00f6rige, Freunde, Bekannte und Nachbarn zur\u00fccklassen mussten. Das Wiedersehen, wann und ob \u00fcberhaupt, war dabei ungewiss, schon gar in den Jahren vor 1989. Zu rechnen war allerdings mit Schikanen des Staatsapparates gegen\u00fcber den Verbliebenen.\n\nDiese Abstimmung des Volkes mit den F\u00fc\u00dfen war 1989 kein neues Ph\u00e4nomen f\u00fcr die DDR. Bereits bis zum Mauerbau 1961 hatten etwa 3,5 Millionen Menschen die DDR verlassen. Die Berliner Mauer und der beinahe hermetisch abgeriegelte Grenzstreifen des \u201eArbeiter- und Bauernstaates\u201c sollten die \u201eRepublikflucht\u201c verhindern, die ein Straftatbestand dieser Republik war, die zwar deutsch, sicher aber nicht demokratisch gewesen ist.\n\nAllein in Berlin sind bei Fluchtversuchen mindestens 136 Menschen umgekommen, drei noch im Jahr 1989. Auch an die Mauertoten und an die Schicksale ihrer Familien denken wir heute, wenn wir an die gl\u00fccklichen Stunden und Tage des Mauerfalls vor 25 Jahren erinnern. Die wei\u00dfen Kreuze, die nur wenige Meter vom Reichstagsgeb\u00e4ude an der Spree angebracht waren, sollen an sie erinnern. Sie sind vor einigen Tagen gestohlen worden - mit einer \u201eheldenhaften\u201c Attit\u00fcde und einer pseudohumanit\u00e4ren Begr\u00fcndung, die man f\u00fcr blanken Zynismus halten muss.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636046,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":4,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wir werden selbstverst\u00e4ndlich diese Kreuze ersetzen, und sie werden dort bleiben.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636048,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":6,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, mit einem Mahnmal an die Mauertoten und all die anderen Opfer der SED-Diktatur zu erinnern, ist der Deutsche Bundestag in diesen Tagen in einem von zahlreichen B\u00fcrgerrechtlern, Historikern, ehemaligen Abgeordneten und K\u00fcnstlern unterzeichneten Aufruf aufgefordert worden, zur - ich zitiere - \u201eW\u00fcrdigung der Hoffnungen und Anstrengungen all jener, die dem Kommunismus widerstanden haben und ihren Glauben an eine demokratische Zukunft und ein Leben in Freiheit nicht preisgaben\u201c, aber auch - ich zitiere weiter - \u201ezur Ermunterung zum Widerstand gegen Diktatur und die Verletzung von Menschenrechten.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, der Mauerfall hat sich in das kollektive Bewusstsein der Deutschen eingepr\u00e4gt. Er ist weltweit zum Symbol der \u00dcberwindung autorit\u00e4rer Systeme in Mittel- und Osteuropa geworden. Jeder, der dieses Ereignis miterlebt hat, wei\u00df genau, wo er war, als es stattgefunden hat. Uns scheint es daher oft, als h\u00e4tte Deutschland damals die Welt ver\u00e4ndert. 1989 gab es aber vielerorts gigantische Umbr\u00fcche mit einer erstaunlichen Parallelit\u00e4t der Ereignisse, die einander bedingten, bef\u00f6rderten oder beeinflussten und erst durch ihr Zusammenwirken die Welt tats\u00e4chlich ver\u00e4ndert haben. Dreh- und Angelpunkt war dabei die Perestroika-Politik des damaligen Staats- und Parteichefs der Sowjetunion, Michail Gorbatschow.\n\nIhre Folgen entfalteten im Laufe des Jahres in allen Staaten des Ostblocks eine bemerkenswert \u00e4hnliche Wirkung: Bereits im Januar 1989 gab es gro\u00dfe Demonstrationen tschechischer B\u00fcrgerrechtler auf dem Prager Wenzelsplatz. Anfang Februar 1989 begannen in Warschau die Gespr\u00e4che am ersten Runden Tisch im damaligen Ostblock, die zu den ersten halbwegs freien Parlamentswahlen in Polen am 4. Juni 1989 f\u00fchrten. Das \u201eB\u00fcrgerkomitee\u201c als politische Plattform der wieder zugelassenen Solidarnosc errang einen \u00fcberw\u00e4ltigenden Sieg. Am gleichen Tag, dem 4. Juni 1989, schlug das kommunistische Regime in China die studentische Demokratiebewegung mit Panzergewalt auf dem Tiananmen-Platz nieder. Die Volkskammer der DDR verk\u00fcndete vier Tage sp\u00e4ter in einer \u00f6ffentlichen Erkl\u00e4rung in alter Manier ihre Verbundenheit mit der chinesischen Staatsf\u00fchrung, die - Zitat - \u201einfolge der gewaltsamen, blutigen Ausschreitungen verfassungsfeindlicher Elemente\u201c f\u00fcr Sicherheit und Ordnung habe sorgen m\u00fcssen. Soweit dies als Einsch\u00fcchterung oder Drohung in Richtung der B\u00fcrgerbewegung in der DDR gemeint war und verstanden wurde, hatte es offensichtlich die gegenteilige Wirkung.\n\nUngarn machte schon Anfang Mai 1989 den Eisernen Vorhang an seinen Westgrenzen durchl\u00e4ssig und begann mit dem Abbau seiner elektronischen Sicherungsanlagen. Am 10. September folgte die \u00d6ffnung der ungarischen Grenzen f\u00fcr die fl\u00fcchtigen B\u00fcrger der DDR: \u201eUngarn hat den ersten Stein aus der Berliner Mauer geschlagen\u201c - so Bundeskanzler Helmut Kohl, der dann just in den Stunden des Mauerfalls seinen offiziellen Besuch in Polen abstattete, und diese gerade zitierte Bemerkung bei einer Tischrede beim Abendessen auf Einladung von Tadeusz Mazowiecki machte, des im August gew\u00e4hlten ersten nichtkommunistischen Ministerpr\u00e4sidenten Polens nach dem Zweiten Weltkrieg.\n\nAuch die baltischen Staaten sind Austragungsorte dieses grandiosen Transformationsprozesses gewesen: Am 23. August, dem 50. Jahrestag des Hitler-Stalin-Paktes, bildeten rund 1 Million Menschen eine mehr als 600 Kilometer lange Menschenkette - von Vilnius in Litauen \u00fcber Riga in Lettland bis Tallinn in Estland. Sie demonstrierten f\u00fcr nationale Selbstbestimmung und Unabh\u00e4ngigkeit der baltischen Staaten von der Sowjetunion.  Es war der H\u00f6hepunkt der bei uns kaum wahrgenommenen \u201esingenden Revolution\u201c. Ihr Markenzeichen waren verbotene Volkslieder. Gegen sie konnte man mit Panzern nicht vorgehen. Gegen Kerzen auch nicht.\n\nIn der Tschechoslowakei spitzte sich die Lage im November zu. Am 29. Dezember, zum Abschluss der \u201esamtenen Revolution\u201c, wurde V\u00e1clav Havel, der zu Beginn des Jahres noch wegen \u201eRowdytums\u201c zu einer Gef\u00e4ngnisstrafe verurteilt worden war, zum Staatspr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt. In Bulgarien und Rum\u00e4nien beseitigten Palastrevolutionen die Regime. Der Drang nach Freiheit und Demokratie war Ende des Jahres so stark, dass keine der kommunistischen Regierungen im damaligen Ostblock mehr fest im Sattel sa\u00df oder \u00fcberhaupt noch im Amte war.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich glaube, es tut uns gut gerade an dem Wochenende, an dem wir einen unstreitigen H\u00f6hepunkt der deutschen Geschichte in besonderer Weise w\u00fcrdigen, uns ins Bewusstsein zu heben, dass nicht nur in Deutschland Anstrengungen unternommen und mit bemerkenswertem Mut bemerkenswerte Ver\u00e4nderungen herbeigef\u00fchrt worden sind. Manches spricht f\u00fcr die Vermutung: Wenn die damalige Entwicklung nur in Deutschland stattgefunden h\u00e4tte, h\u00e4tte sie vermutlich auch in Deutschland so nicht stattgefunden.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636050,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":8,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"In der DDR vollzog sich eine durchaus andere, aber im Kontext dieser Entwicklung folgerichtige Ver\u00e4nderung, die - was einem auch mit dem zeitlichen Abstand von 25 Jahren immer noch beinahe wie ein Wunder vorkommen muss - unblutig, ohne Gewaltanwendung und trotzdem oder vielleicht gerade deshalb unwiderstehlich war. Dieses Jahr 1989 hat nicht nur die DDR ver\u00e4ndert und schlie\u00dflich abgeschafft. Es hat Europa in einer Weise ver\u00e4ndert, wie es selten in einem einzelnen Jahr in der Geschichte durchgreifende und nachhaltige Ver\u00e4nderungen auf unserem Kontinent gegeben hat. Innerhalb weniger Monate hat sich die politische Landschaft Europas grundlegend neu gestaltet.\n\nDie Ereignisse von 1989 gleichen jeweils f\u00fcr sich betrachtet einem Mosaik. Jedes einzelne Element f\u00fcr sich genommen ist wie eine Kerze, die zwar Licht gibt in der Finsternis, diese aber alleine ganz sicher nicht bezwingen kann. Erst ein Kerzenmeer - so wie in Leipzig - vermag es. Heute sind wir f\u00fcr jedes dieser Lichter und jedes der einzelnen Ereignisse auf den politischen B\u00fchnen wie auf den Stra\u00dfen Europas dankbar. Sie alle zusammen haben das \u201elegend\u00e4re Revolutionsjahr 1989\u201c bewirkt und dazu beigetragen, das Ende der Teilung Deutschlands und Europas einzuleiten.\n\nMeine Damen und Herren, Eric Hobsbawm, der gro\u00dfe britische Historiker, hat das 20. Jahrhundert als \u201eZeitalter der Extreme\u201c beschrieben - was es ganz offensichtlich war - und zugleich als das kurze Jahrhundert, das 1914 begonnen habe und 1989 zu Ende gewesen sei. Das ist jedenfalls eine interessante und, wie ich finde, kluge Interpretation. Tats\u00e4chlich ist das 19. Jahrhundert, das Zeitalter der rivalisierenden Nationalstaaten, im Ersten Weltkrieg kollabiert. Mit der \u00dcberwindung des Eisernen Vorhangs sowie der Etablierung demokratischer, frei gew\u00e4hlter Parlamente und Regierungen \u00fcberall in Europa hat das 21. Jahrhundert begonnen.\n\nDie friedlichen Revolutionen vor 25 Jahren waren ein Gl\u00fccksfall der Geschichte. Die Beispiele der allerj\u00fcngsten Demokratisierungsbewegungen - auch direkt vor unserer Haust\u00fcr - zeigen allerdings, dass der gl\u00fcckliche Ausgang einer Freiheitsbewegung keiner Regel folgt, schon gar keinem Terminkalender und der Erfolg nicht sicher ist. Auch der Glaube, dass individuelle Freiheit, nationale Selbstbestimmung und territoriale Integrit\u00e4t jedenfalls in Europa nun unangefochten seien, erweist sich als gut gemeinte Illusion.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren, vom s\u00fcdafrikanischen Friedensnobelpreistr\u00e4ger Desmond Tutu stammt ein Satz, der nicht nur die Ereignisse des Jahres 1989, wie ich finde, zusammenfasst, sondern auch f\u00fcr \u00e4hnliche Entwicklungen in anderen L\u00e4ndern seine G\u00fcltigkeit beh\u00e4lt. Desmond Tutu schreibt:\n\nNichts, nicht einmal die modernste Waffe, nicht einmal die auf brutalste Weise schlagkr\u00e4ftige Polizei, nein, \u00fcberhaupt gar nichts wird die Menschen aufhalten k\u00f6nnen, wenn sie erst einmal entschlossen sind, ihre Freiheit und ihr Menschenrecht zu erringen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636052,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":10,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Diese Einsicht, meine Damen und Herren, ist eine Ermutigung und eine Verpflichtung zugleich. Beides wollen wir heute bekr\u00e4ftigen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636054,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":12,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636056,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Gitarrenvorspiel Wolf Biermann","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":14,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wolf Biermann:\n\nHerr Lammert, ich freue mich, dass Sie mich hierhergelockt haben. Ich ahne schon, weil ich Sie ja als Ironiker kenne, dass Sie hoffen, dass ich den Linken ein paar Ohrfeigen verpasse.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":15,"sitzung":64,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":16,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Aber das kann ich nicht liefern. Mein Beruf war doch Drachent\u00f6ter.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":17,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen, Herr Biermann, mit einem Hinweis auf unsere Gesch\u00e4ftsordnung helfen:","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636061,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":19,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Sobald Sie f\u00fcr den Deutschen Bundestag kandidieren und gew\u00e4hlt werden, d\u00fcrfen Sie hier auch reden.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636063,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":21,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Heute sind Sie zum Singen eingeladen.\n\nWolf Biermann:\n\nJa. Aber nat\u00fcrlich habe ich mir in der DDR das Reden nicht abgew\u00f6hnt, und das werde ich hier schon gar nicht tun.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636065,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":23,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ein Drachent\u00f6ter kann nicht mit gro\u00dfer Geb\u00e4rde die Reste der Drachenbrut tapfer niederschlagen. Die sind geschlagen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636067,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":25,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Es ist f\u00fcr mich Strafe genug, dass sie hier sitzen m\u00fcssen, dass sie das anh\u00f6ren m\u00fcssen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":26,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wir wollen!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":27,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- \u201eWollen\u201c. Ihr wollt immer; das wei\u00df ich ja. Aber ihr k\u00f6nnt nicht.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636071,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":29,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Aber so neu bin ich nicht in der Welt. Einige Gesichter kenne ich ja. Jeder Einzelne ist ein Roman. Das muss mir keiner breit\u00e4rschig erkl\u00e4ren.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-gehrcke","sequence":30,"sitzung":64,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":"1293","speaker_party":"linke","text":"Aber selber!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":31,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Sehr kompliziert. Aber als Gruppe, die ihr ja auch seid, seid ihr eben aus meiner Sicht keine Linken.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":32,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Gew\u00e4hlt!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":33,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- \u201eGew\u00e4hlt\u201c. Im Deutschen Bundestag kann man doch nicht erz\u00e4hlen, dass eine Wahl ein Gottesurteil ist, wenn man die deutsche Geschichte kennt. Sei nicht zu clever! - Gef\u00e4hrlich!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":34,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wenn man mit dem Zeigefinger auf jemanden zeigt, zeigen drei auf einen zur\u00fcck!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":35,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Wei\u00df ich doch. Eure Spr\u00fcche, die habt ihr drauf; ich wei\u00df. Ich habe meine auch drauf. Wir m\u00fcssen uns gar nichts erz\u00e4hlen. Also, ihr seid dazu verurteilt, das hier zu ertragen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":36,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":37,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich g\u00f6nne es euch. Ich wei\u00df ja, dass die, die sich Linke nennen, nicht links sind, auch nicht rechts, sondern reaktion\u00e4r, dass diejenigen, die hier sitzen, der elende Rest dessen sind, was zum Gl\u00fcck \u00fcberwunden ist.\n\nIch freue mich, dass ich hier ein Lied singen kann, die Ermutigung.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636081,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":64,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ein Lied!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":39,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Nat\u00fcrlich, ihr wollt lieber zersungen werden. Ich habe euch zersungen mit den Liedern, als ihr noch an der Macht wart.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636083,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":41,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Dieses Lied, das Herr Lammert gerne h\u00f6ren m\u00f6chte und das ich auch gerne singe, Ermutigung - das sei bei dieser Gelegenheit angemerkt -, war bei denen, die Widerspruch anmeldeten, in verschiedenem Grade - manche sehr feige, manche sehr mutig, manche zu mutig -, wie ein St\u00fcck Seelenbrot, das sie gegessen haben. Ich wei\u00df, dass manche, die im Gef\u00e4ngnis sa\u00dfen, wie mein Freund Pastor Matthias Storck und seine Frau Tine, mit diesem Lied in der Zelle \u00fcberlebt haben. Ich finde es wunderbar, dass dieses Lied aus den Gef\u00e4ngnissen der DDR heute im Parlament der deutschen Demokratie gesungen werden kann. Ist das nicht toll?","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636085,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":43,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636087,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":64,"speaker":"Liedvortrag Wolf Biermann","speaker_cleaned":"Wolf Biermann","speaker_fp":"wolf-biermann","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ermutigung","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":45,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636089,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636090,"profile_url":null,"sequence":47,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bundesminister Sigmar Gabriel und Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel begeben sich zu Wolf Biermann und begl\u00fcckw\u00fcnschen ihn","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636091,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":49,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das war jetzt nicht Kanzlerwahl mit den \u00fcblichen Gratulationscouren am Pr\u00e4sidentenpult.\n\nLieber Herr Biermann, ich m\u00f6chte den Dank f\u00fcr diese Ermutigung aus gegebenem Anlass mit einer Gratulation verbinden. Sie feiern heute mit Ihrer Frau Pamela Ihre Silberhochzeit.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636093,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636094,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":64,"speaker":"Wolf Biermann","speaker_cleaned":"Wolf Biermann","speaker_fp":"wolf-biermann","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich feiere heute auch den Sieg der Gro\u00dfen Sozialistischen Oktoberrevolution!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636095,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":53,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Na ja, gut, und es wird gewiss kein Zufall sein, dass beides auf dasselbe Datum f\u00e4llt.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636097,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":55,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Jedenfalls ist auch dies ein stolzes 25-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um. Ich vermute stark, dass Sie beide heute vor 25 Jahren, am 7. November 1989, nicht vermutet h\u00e4tten, dass zu diesem Anlass ein frei gew\u00e4hltes deutsches Parlament im Reichstagsgeb\u00e4ude zusammentreten w\u00fcrde. Im Namen des ganzen Hauses herzliche Gratulation und alle guten W\u00fcnsche f\u00fcr viele gl\u00fcckliche gemeinsame Jahre!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636099,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":57,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, bevor wir die vereinbarte Debatte zur W\u00fcrdigung dieser damaligen Ereignisse beginnen, wollen wir einige der damals beteiligten B\u00fcrgerrechtler in kurzen Filmsequenzen zu Wort kommen lassen. Anschlie\u00dfend sehen wir einen kurzen Zusammenschnitt der denkw\u00fcrdigen Sitzung des Deutschen Bundestages am 9. November 1989 im Bonner Wasserwerk.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636101,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Filmeinspielungen","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636102,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":60,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Denen, die damals dabei waren, wie denen, die damals nicht dabei sein konnten, wird das in \u00e4hnlicher Weise nahegehen.\n\nUnter den Mitgliedern des 18. Deutschen Bundestages gibt es noch ganze elf Abgeordnete, die auch damals dem Deutschen Bundestag angeh\u00f6rten. Ich finde es sch\u00f6n, dass die nun folgende vereinbarte Debatte, die sich mit diesem Ereignis auseinandersetzen soll, mit einer dieser elf Abgeordneten beginnt.\n\nVereinbarte Debatte\n\nFriedliche Revolution - 25 Jahre nach dem Mauerfall\n\nIch erteile der Kollegin Gerda Hasselfeldt das Wort.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636104,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":62,"sitzung":64,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der 9. November 1989 war ein vergleichsweise gew\u00f6hnlicher Donnerstag in einer Sitzungswoche. Und doch sollte dieser Plenartag \u00fcberraschend mit dem Singen unserer Nationalhymne enden, wie wir es gerade gesehen haben. Aus einem gew\u00f6hnlichen Tag, aber in durchaus bewegten Zeiten, wurde ein historischer Tag, der Tag, an dem die Mauer fiel. Es wurde der Schicksalstag der Deutschen. Auf das Ende der Plenarsitzung folgte dann auch eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Nacht, eine Nacht, die die Welt ver\u00e4nderte.\n\nDie damalige Situation im Plenarsaal, die Bilder, die in jenen Stunden um die Welt gingen, werde ich nie vergessen: Menschen aus Ost und West, die sich bislang nicht kannten, laufen aufeinander zu, fallen sich in die Arme, tanzen auf der Mauer vor dem Brandenburger Tor, und ihre Gesichtsz\u00fcge sind von gro\u00dfer Freude und ebenso gro\u00dfer Ungl\u00e4ubigkeit gepr\u00e4gt. Scheinwerfer, die lange dazu dienten, Fl\u00fcchtlinge aufzusp\u00fcren, beleuchten nun den Taumel des Gl\u00fccks, das Ende von Diktatur und Spaltung. Von diesen Bildern ging meines Erachtens auch eine gro\u00dfe Symbolkraft aus. Es war, als w\u00fcrde man in jedem Gesicht die Freiheit sehen. Es waren die Menschen in der ehemaligen DDR, die mit ihrem Engagement das Licht der Freiheit entz\u00fcndet haben. Sie waren nicht alleine, sondern, wie der Herr Bundestagspr\u00e4sident in seiner Rede zum Ausdruck gebracht hat, begleitet von vielen Menschen in vielen anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, die auch in ihrer Heimat f\u00fcr Freiheit, Demokratie und Menschenrechte mutig gek\u00e4mpft haben.\n\nDas alles geschah ohne Blutvergie\u00dfen, ohne einen einzigen Schuss. Hierf\u00fcr, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, empfinde ich noch heute gro\u00dfe Dankbarkeit.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636106,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":64,"sitzung":64,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht haben wir im Westen erst in diesen Stunden so richtig begriffen, welche Kraft die Sehnsucht vieler Menschen nach Freiheit entfalten kann, dass sie Furcht und Angst \u00fcberwindet und einen Staat, der den Menschen die Freiheit vorenth\u00e4lt, auch in die Knie zwingen kann.  Was es aber hei\u00dft, durch eine Mauer der eigenen Freiheit beraubt zu sein, was es hei\u00dft, von einem Unrechtsregime bespitzelt und geg\u00e4ngelt zu werden, das haben die vielen politischen Gefangenen, das haben die Fl\u00fcchtlinge und Ausreisewilligen und vor allem die Mauertoten aufs Bitterste gelehrt. Ihnen allen wollen wir auch heute gedenken.\n\nDer Fall der Mauer, meine Damen und Herren, war der erste Schritt in Richtung Freiheit. Ihm sollte dann der zweite in Richtung Einheit folgen. Fasziniert haben wir miterlebt, wie bei den Montagsdemonstrationen aus dem Ruf \u201eWir sind das Volk\u201c dann \u201eWir sind ein Volk\u201c wurde und damit pl\u00f6tzlich die Frage der deutschen Einheit auf der weltpolitischen Agenda stand.\n\nDie Wiederherstellung der staatlichen Einheit war f\u00fcr uns in der Union nie ein Lippenbekenntnis, sondern immer eine Herzensangelegenheit.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636108,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":66,"sitzung":64,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in all den Jahrzehnten der Teilung am Gedanken der deutschen Einheit festgehalten, auch und gerade als dies im Westen Deutschlands zunehmend unpopul\u00e4rer wurde und die politische Bereitschaft wuchs, sich mit einer Zweistaatlichkeit zu arrangieren. Ich darf ganz pers\u00f6nlich sagen: Auf diesen klaren Kurs der Union bin ich auch heute und gerade heute besonders stolz.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636110,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":68,"sitzung":64,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Bayern hat durch seine Klage gegen den Grundlagenvertrag vor dem Bundesverfassungsgericht im Jahre 1973 erreicht, dass das im Grundgesetz verankerte Wiedervereinigungsgebot f\u00fcr alle Verfassungsorgane unver\u00e4ndert bindend blieb. Tats\u00e4chlich ist am 3. Oktober 1990 die staatliche Einheit Deutschlands in freier Selbstbestimmung in Erf\u00fcllung gegangen. Unvergessen ist dabei die historische Leistung von Bundeskanzler Helmut Kohl. Er hat die einmalige Chance mit Mut und \u00dcberzeugungskraft ergriffen, als sich mit dem Mauerfall das Tor zur Einheit unseres Vaterlandes \u00f6ffnete.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636112,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":70,"sitzung":64,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist heute aber ebenso wichtig, die gro\u00dfartige Aufbauleistung der Bev\u00f6lkerung und der Politiker in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern zu w\u00fcrdigen. Auf das, was dort in den vergangenen 25 Jahren gemeinsam erreicht wurde, k\u00f6nnen alle stolz sein.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636114,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerda-hasselfeldt","sequence":72,"sitzung":64,"speaker":"Gerda Hasselfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gerda Hasselfeldt","speaker_fp":"gerda-hasselfeldt","speaker_key":"1805","speaker_party":"cducsu","text":"Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, nach dem Mauerfall geh\u00f6ren in Deutschland staatliche Unterdr\u00fcckung und Willf\u00e4hrigkeit der Vergangenheit an. Doch Freiheit, Demokratie und Menschenrechte sind uns nicht einfach so gegeben. Das lehrt uns unsere Geschichte, und das lehren uns auch die Krisenherde dieser Welt. So darf der 9. November 1989 f\u00fcr uns nicht nur ein Tag der Freude und der Dankbarkeit sein, sondern soll uns gleichsam Verpflichtung und Auftrag sein, immer und \u00fcberall f\u00fcr die Werte einzutreten, f\u00fcr die ein ganzes Volk im Herbst 1989 mutig gek\u00e4mpft hat.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636116,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":74,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Iris Gleicke.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636118,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":76,"sitzung":64,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Antwort auf die Frage, warum es die Mauer gegeben hat, ist ganz einfach und unglaublich schwer. Man muss die Antwort darauf aus meiner Sicht immer damit beginnen, dass die Mauer ein Monstrum gewesen ist, ein monstr\u00f6ses Bauwerk und eine furchtbare Grenze. An dieser Grenze sind Deutsche von Deutschen ums Leben gebracht worden, weil sie ein anderes und besseres, weil sie ein freies Leben wollten. Wer das Leben in der Diktatur nicht mehr ertrug und versuchte, die Mauer zu \u00fcberwinden, der riskierte sein Leben oder zumindest schwere und schwerste Verletzungen und Jahre im Knast. Wir gedenken der Toten; wir gedenken der Opfer, und wir f\u00fchlen mit ihren Angeh\u00f6rigen.\n\nAn dieser Mauer sind Menschen gestorben, und an dieser Mauer sind unz\u00e4hlige Tr\u00e4ume zerschellt. Wie auch immer diejenigen ihr Tun zu rechtfertigen versuchten, die die Mauer errichten lie\u00dfen - was blieb, war ein Albtraum f\u00fcr ein ganzes Volk. Man kann die Mauer in ihren historischen Kontext einordnen; aber man kann sie nicht rechtfertigen. Das ist das, worauf es ankommt.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636120,"profile_url":null,"sequence":77,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":78,"sitzung":64,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"Es gab und es gibt keine Rechtfertigung f\u00fcr den Schie\u00dfbefehl und f\u00fcr den Versuch, die eigene Bev\u00f6lkerung zur Geisel zu nehmen. Die Mauer war weitaus mehr als der blo\u00dfe Ausdruck von Willk\u00fcr einer politischen Clique, die r\u00fccksichtslos ihr Herrschaftsgebiet sichern wollte und bereit war, daf\u00fcr \u00fcber Leichen zu gehen. Sie war das zu Stein gewordene Symbol der Teilung Deutschlands, Europas und der Welt. Sie war der weithin sichtbare Ausdruck des Kalten Krieges. Die Mauer - wir d\u00fcrfen das niemals vergessen - war ebenso wie die DDR-Diktatur in letzter Konsequenz eine Folge des verbrecherischen Zweiten Weltkriegs, den Deutschland angezettelt hatte und der in der ebenso verdienten wie totalen Niederlage endete. Nie wieder Faschismus, nie wieder Krieg. Dieser Konsens muss fortbestehen. Von deutschem Boden darf nie wieder Krieg ausgehen!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636122,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":80,"sitzung":64,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, vergessen wir bitte auch nicht, dass die Deutschen in Ost und West in sehr unterschiedlicher Weise f\u00fcr den Zweiten Weltkrieg bezahlt haben: F\u00fcr die Westdeutschen gab es die repr\u00e4sentative Demokratie, den Marshallplan und die soziale Marktwirtschaft. F\u00fcr die Ostdeutschen gab es die Diktatur, den Abbau ganzer Industrieanlagen und eine zum Scheitern verurteilte Planwirtschaft. Und es gab eine fast un\u00fcberwindliche Grenze.\n\nDie Teilung unseres Landes hat \u00fcber 40 Jahre lang gedauert. Es erstaunt mich immer wieder, dass es heute Leute gibt, die offenbar ernsthaft glauben, dass sich diese Teilung mit all ihren Folgen innerhalb von nur 25 Jahren vollst\u00e4ndig \u00fcberwinden lie\u00dfe. Das ist, mit Verlaub, eine l\u00e4cherliche Vorstellung. Wir haben unglaublich viel erreicht in den letzten 25 Jahren, um die Folgen der Teilung zu beseitigen, und den Rest schaffen wir auch noch.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636124,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":82,"sitzung":64,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"Aber es ist noch ein ganzes St\u00fcck Weg zu gehen. Ich w\u00fcnsche mir so sehr, dass wir diesen Weg gemeinsam gehen, im Miteinander und ohne die groteske Erbsenz\u00e4hlerei, mit der manche die Kosten der Einheit bis hinters Komma berechnen wollen.\n\nManchmal sehne ich mich zur\u00fcck nach dieser Zeit im November des Jahres 1989, als die Deutschen sich in den Armen gelegen haben. Ich erinnere mich - -","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636126,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Rednerin h\u00e4lt inne","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636127,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":85,"sitzung":64,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"Ich erinnere mich an die Tr\u00e4nen in den Augen und an diese unb\u00e4ndige Freude und Erleichterung. Und dann frage ich mich: Was ist uns heute eigentlich davon geblieben? - Vielleicht geben uns die kommenden Tage etwas von diesem Gef\u00fchl zur\u00fcck. Ich w\u00fcrde es uns allen w\u00fcnschen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636129,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":87,"sitzung":64,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcnsche uns sch\u00f6ne und fr\u00f6hliche Feiern. Ich w\u00fcnsche uns, dass das Gedenken nicht irgendwann zum Ritual erstarrt und dass der Ausdruck von innerer Betroffenheit nicht irgendwann zur Maske wird.\n\nMeine Damen und Herren, es gibt in der Geschichte keine Zwangsl\u00e4ufigkeit und keine Gewissheit; aber es gibt immer die Hoffnung auf die Vernunft und darauf, dass sie sich durchsetzt. Man kann das nicht besser sagen als mit den Worten Willy Brandts, der 1964 hier in Berlin erkl\u00e4rte, die Mauer stehe gegen den Strom der Geschichte und gegen das Gebot der Menschlichkeit.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636131,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":89,"sitzung":64,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"Willy Brandt hat seinen Teil dazu beigetragen, dass sich die Vernunft durchsetzen konnte und dass sich seine Hoffnungen erf\u00fcllten. Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten sind stolz darauf.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636133,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":91,"sitzung":64,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"Die Mauer wurde fortgesp\u00fclt vom Strom der Geschichte. Sie hatte keinen Bestand. Sie wurde niedergerissen von den Ostdeutschen, die sich ihre Freiheit selbst erk\u00e4mpft haben mit einer Revolution, bei der kein einziger Schuss gefallen ist und die wir deshalb voller Stolz als \u201eunsere friedliche Revolution\u201c bezeichnen d\u00fcrfen.\n\nDie Mauer ist gefallen; dieser Traum ist wahr geworden. Andere Tr\u00e4ume, die wir damals in diesen Tagen der Hoffnung hatten, haben sich bislang noch nicht erf\u00fcllt. Was ist eigentlich aus der Sehnsucht danach geworden, dass aus den Schwertern Pflugscharen werden? Und was ist eigentlich aus Michail Gorbatschows Vision vom gemeinsamen Haus Europa geworden?","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636135,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/iris-gleicke","sequence":93,"sitzung":64,"speaker":"Iris Gleicke (SPD)","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":"1818","speaker_party":"spd","text":"Wir sind ein Volk. Es ist an uns, all unseren Nachbarn zu beweisen, dass wir diese Tr\u00e4ume nicht aufgegeben haben, niemals aufgeben werden und dass wir unverdrossen auf die Kraft der Vernunft sowie auf eine bessere Zukunft vertrauen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636137,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":95,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Gregor Gysi.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636139,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":97,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vor dem Fall der Mauer fand die legend\u00e4re Kundgebung am 4. November 1989 auf dem Berliner Alexanderplatz statt. Diese Kundgebung war selbstbestimmt, souver\u00e4n, kulturvoll und hatte viel Humor. Damals ging es um eine grundlegende Reform der DDR; die Hauptlosung aber lautete: keine Gewalt. Das galt auch sp\u00e4ter bei der Mauer\u00f6ffnung und f\u00fcr die gesamte friedliche Revolution. Es ist eine historische Leistung aller Beteiligten in der DDR, dass es damals zu keinem Zeitpunkt Gewalt gab.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636141,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":99,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Die DDR war eine Diktatur, sie war kein Rechtsstaat. In ihr gab es staatlich angeordnetes, auch grobes Unrecht. Der wachsende Mut der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der DDR resultierte auch daraus, dass man die Sowjetunion nicht mehr gegen sich, sondern hinter sich wusste, und glaubte, es allein mit der SED-F\u00fchrung aufnehmen zu k\u00f6nnen - zu Recht. Nach dem Fall der Mauer ging es dann um die \u00dcberwindung der Spaltung Deutschlands und Europas.\n\nDer Fall der Mauer war f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der DDR ein ungeheurer Befreiungsakt. Niemals vorher und nachher habe ich so \u00fcbergl\u00fcckliche Gesichter im Fernsehen gesehen wie in dieser Nacht. Es ist nicht hinnehmbar, wenn einer Bev\u00f6lkerung gesagt wird, dass, abgesehen von bestimmten erlaubten Dienstreisen oder von einigen dringenden Familienangelegenheiten, nur Invalide sowie Altersrentnerinnen und Altersrentner den Westteil der Stadt Berlin, Hamburg, M\u00fcnchen, Stuttgart, Paris oder London sehen d\u00fcrfen. In der Regel bedeutete das f\u00fcr Frauen, dass sie 60 Jahre, und f\u00fcr M\u00e4nner, dass sie 65 Jahre alt werden mussten, bis sie sich den gr\u00f6\u00dferen Teil der Erde anschauen durften. F\u00fcr sie war der Westen fast so weit weg wie der Mond.\n\nDer Fall der Mauer ver\u00e4nderte aber auch das Leben der Westdeutschen, der Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er und f\u00fchrte weltweit zu neuen Strukturen.  Beim Fall der Mauer gab es n\u00e4mlich genau so gl\u00fcckliche Gesichter im Westteil der Stadt Berlin wie in der alten Bundesrepublik.\n\nDas Problem ist - das will ich hier offen sagen -, dass wir statt der Vereinigung einen Beitritt hatten. Die Bundesregierung konnte nicht aufh\u00f6ren, zu siegen, und hat sich deshalb im Osten nichts angesehen. Wenn man Dinge wie das Kindertagesst\u00e4ttennetz, die Polikliniken, jetzt \u00c4rzteh\u00e4user, oder die Berufsausbildung mit Abitur oder einige andere Punkte \u00fcbernommen h\u00e4tte - vieles musste verschwinden -, dann h\u00e4tte das das Selbstbewusstsein der Ostdeutschen gest\u00e4rkt und h\u00e4tte vor allem dazu gef\u00fchrt, dass die Westdeutschen mit der Vereinigung eine Qualit\u00e4tssteigerung erlebt h\u00e4tten, was ihnen nicht geg\u00f6nnt wurde.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636143,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":101,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Dadurch entstand bei den Westdeutschen die Illusion, f\u00fcr sie bleibe alles, wie es war. Aber nicht nur die DDR ist verschwunden, sondern auch die alte Bundesrepublik. Damit h\u00e4ngen auch einige Entt\u00e4uschungen zusammen. Die alte Bundesrepublik war sozialer als die vereinte. Die alte Bundesrepublik h\u00e4tte, im Unterschied zur vereinten, niemals Krieg gef\u00fchrt.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636145,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":103,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Zur\u00fcck zu Ostdeutschland. In der Super Illu vom 9. Oktober 2014 ist eine interessante Umfrage ver\u00f6ffentlicht. Danach sch\u00e4tzt eine Mehrheit der Ostdeutschen ein, dass es ihr in zehn Punkten deutlich besser geht als in der DDR, in zehn Punkten wird das Gegenteil behauptet.\n\nDie zehn Punkte, in denen es ihnen nach eigener Einsch\u00e4tzung besser geht, beziehen sich in der Reihenfolge nach den Mehrheiten auf das Warenangebot, den Urlaub, die Weltoffenheit, die Meinungsfreiheit, die Entscheidungsfreiheit der Einzelnen und des Einzelnen, die Wohnverh\u00e4ltnisse, den Umweltschutz, die Selbstverwirklichung und die Verwirklichung der Menschenrechte.\n\nWir m\u00fcssen allerdings auch zur Kenntnis nehmen, in welchen zehn Punkten die Mehrheit der Ostdeutschen meint, dass es ihr diesbez\u00fcglich in der DDR besser gegangen sei. Wiederum in der Reihenfolge nach den Mehrheiten bezieht sich das auf sichere Arbeitspl\u00e4tze, die sicheren, niedrigen Mieten, die Kinderbetreuung, den Gemeinschaftssinn","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636147,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":105,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"- ich sage ja nur, was die Ostdeutschen denken; ich sage gar nicht, dass ich es teile -, die Vereinbarkeit von Beruf und Familie, die Sportf\u00f6rderung,","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":106,"sitzung":64,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Dopingf\u00f6rderung!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":107,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"den Zusammenhalt der Familien, die soziale Gerechtigkeit und die Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern.\n\nAbgesehen von interessanten kulturellen Momenten bringt das im Kern doch eines zum Ausdruck. Die Ostdeutschen wollen beides: die Freiheit der Bundesrepublik und h\u00f6here soziale Sicherheit und Gerechtigkeit, wie sie sie von fr\u00fcher kannten. Es gilt aber f\u00fcr alle Menschen in Deutschland folgender Zusammenhang: Soziale Sicherheit und Gerechtigkeit ohne Freiheit taugen ziemlich wenig.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636151,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":109,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Freiheit ohne soziale Sicherheit und soziale Gerechtigkeit verliert an Bedeutung, sie ist zum Teil nicht nutzbar.\n\nWir alle hier im Saal sind privilegiert. Unsere Meinung k\u00f6nnen wir ziemlich \u00f6ffentlich verk\u00fcnden, die meisten Menschen nur untereinander. Wir k\u00f6nnen es uns leisten, nach London, New York oder Paris zu reisen; f\u00fcr viele ist dies nicht bezahlbar. Deshalb ist es so wichtig, die Einheit von Freiheit, Demokratie, sozialer Sicherheit und sozialer Gerechtigkeit herzustellen.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636153,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":111,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen endlich gleiche Lebensqualit\u00e4t in Ost und West. Es ist doch nicht zu viel verlangt, dass gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit in gleicher Arbeitszeit in Ost und West bezahlt wird. Es ist doch nicht zu viel verlangt, dass endlich die gleiche Rente f\u00fcr die gleiche Lebensleistung in Ost und West bezahlt wird.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636155,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":113,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Es ist auch nicht zu viel verlangt, dass man bei der M\u00fctterrente f\u00fcr ein Ostkind nicht weniger bekommt als f\u00fcr ein Westkind.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636157,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":115,"sitzung":64,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Jetzt reicht es! Echt!","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":116,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte den Respekt f\u00fcr die Lebensleistungen in den Biografien, und zwar in Ost und West gleicherma\u00dfen.\n\nDie Mauer ist gefallen. Sie muss, soweit noch vorhanden, endlich auch in den K\u00f6pfen \u00fcberwunden werden. Meiner Generation ist das zum Teil schwergefallen, in der Generation meiner 18-j\u00e4hrigen Tochter ist das \u00fcberhaupt kein Problem mehr.\n\nIch meine, die Mauern m\u00fcssen generell fallen, und wir d\u00fcrfen keine neuen errichten. Damit meine ich die Mauer zwischen M\u00e4chtigen und Ohnm\u00e4chtigen weltweit und in unserer Gesellschaft, die Mauer zwischen Armen und unvorstellbar Reichen weltweit und in unserer Gesellschaft und auch die Mauer an den Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636160,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":118,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Wir d\u00fcrfen nicht die Fl\u00fcchtlinge bek\u00e4mpfen, sondern wir m\u00fcssen die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen. Au\u00dferdem hat man Fl\u00fcchtlinge einfach anst\u00e4ndig zu behandeln.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636162,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gregor-gysi-0","sequence":120,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":"1810","speaker_party":"linke","text":"Lassen Sie mich zum Schluss einen Wunsch \u00e4u\u00dfern: Die gro\u00dfe Feier zum 25. Jahrestag der deutschen Einheit im n\u00e4chsten Jahr sollte au\u00dferhalb der Regel in Leipzig begangen werden. Leipzig hat sich das verdient.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636164,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":122,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Katrin G\u00f6ring-Eckardt.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":123,"sitzung":64,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 25 Jahre, das ist mehr als ein Jubil\u00e4um. Das ist eine Generation. 20 Millionen Deutsche wurden nach 1989 geboren, 22 Millionen Menschen sind neu zu uns gekommen und 17 Millionen Menschen haben unser Land verlassen. Deutschland ist heute ein anderes Land; aber das Vergangene ist nicht vorbei. Die gespannte Atmosph\u00e4re der Friedensgebete, der Geschmack der ersten erk\u00e4mpften Freiheit auf den Stra\u00dfen von Plauen, Dresden, Leipzig, Arnstadt, auf dem Alexanderplatz, die Freude am Mitgestalten an den Runden Tischen im ganzen Land, die Selbstemanzipation eines Volkes - das begleitet uns bis heute.\n\nWo bist du gewesen, damals, am 9. November? Auch diese Frage begleitet uns. Ich sa\u00df am Fernseher. Mein \u00e4ltester Sohn ist nur ein paar Wochen \u00e4lter als der Einsturz der Mauer. Dass er heute einer Tageszeitung sagen kann, dass bei uns am K\u00fcchentisch immer \u00fcber Politik gesprochen wurde, das ist gro\u00dfartig. \u201eMeine Kinder\u201c, sagt er - inzwischen hat er drei -, \u201esollen einmal politische Menschen werden.\u201c Das Mitgestalten und die Selbstemanzipation tragen sich fort.\n\nMauerst\u00fccke aus dem Eisernen Vorhang wurden immer wieder herausgebrochen, nicht nur 1953, 1956, 1968, 1980. 1956 standen neben den Ungarn auch Studierende in Rum\u00e4nien auf. 1962 wurden 24 protestierende Arbeiter in der Sowjetunion massakriert. Diese Revolution tr\u00e4gt die Namen von Vaclav Havel, von Andrej Sacharow und Jelena Bonner, von Herta M\u00fcller und Lech Walesa, von Marianne Birthler und B\u00e4rbel Bohley, und - als evangelische Christin sage ich das - sie tr\u00e4gt auch den Namen von Johannes Paul II. Diese Revolution war nicht schwarz-rot-gold; sie war der Beginn eines gemeinsamen, eines wahren, eines wirklichen Europa.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636167,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":125,"sitzung":64,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Die Revolution war nicht zuerst erfolgreich wegen der Diplomaten und Staatschefs, sondern weil die DDR-Diktatur mit allem gerechnet hat, nur nicht mit Kerzen. Die DDR war auch nicht nur wirtschaftlich pleite, sie war politisch, moralisch und \u00f6kologisch bankrott,","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636169,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":127,"sitzung":64,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"und nat\u00fcrlich war die DDR ein Unrechtsstaat. Alle, die versuchen, darum herumzulavieren, m\u00fcssen sich anschauen, was war: Ein Staat ohne demokratische Selbstbestimmung, ohne Transparenz der \u00f6ffentlichen Meinung, ohne unabh\u00e4ngige Justiz ist erst einmal, ganz banal, eine Diktatur, kein zweiter Nationalsozialismus, auch kein Stalinismus wie in der Sowjetunion der Gulags. Aber nur, weil die DDR versucht hat, sich den Mantel der Rechtsf\u00f6rmigkeit umzulegen, wird sie eben nicht zum Rechtsstaat.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636171,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":129,"sitzung":64,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wer einen Ausreiseantrag gestellt hatte, verlor seinen Arbeitsplatz trotz Arbeitsgesetzbuch, und wem eine feindlich-negative Grundhaltung unterstellt wurde, wurden m\u00f6glicherweise seine Kinder weggenommen, trotz Familiengesetzbuch. Der Zorn der SED traf nicht nur die Oppositionellen; er traf deren T\u00f6chter, S\u00f6hne oder gar Freunde.\n\nIn der DDR verliefen Alltag und Willk\u00fcr parallel; da kann man sich noch so sehr winden. Deshalb muss heute klipp und klar gesagt werden: Es geht nicht darum, Biografien von fr\u00fcher zu be- oder entwerten. Ulrike Poppe hat zu Recht gesagt: Die DDR, das waren wir alle. Es war richtiges Leben im falschen, aber daneben war es eben auch das Grundfalsche.\n\nIch habe meinen Vater - er war Tanzlehrer, einer der wenigen selbstst\u00e4ndigen Berufe in der DDR - mehrfach zum Vortanzen in einen Jugendwerkhof begleitet. Da sa\u00dfen Jugendliche im Knast, bis aufs Gr\u00f6bste ihrer W\u00fcrde beraubt, manchmal f\u00fcr Diebstahl, aber oft genug einfach nur f\u00fcr ein falsches Wort. Ich kann die zittrigen H\u00e4nde des 16-J\u00e4hrigen nicht vergessen, der mir seinen Namen nicht sagen durfte, der nur sagen konnte: Ich hab doch nichts gemacht, nur einen Witz, einen Witz \u00fcber die Mauer. Um dessen Biografie geht es, mindestens ebenso wie um die Biografie des Zerspaners, den sie in Westdeutschland Dreher nennen, der pl\u00f6tzlich irgendwie zum Staatsfeind wurde, ohne genau zu wissen, warum. Es geht auch um die Biografie der Chemikerin, die im Wissenschaftsbetrieb war und einfach versucht hat, nicht anzuecken.\n\nBiografien haben wir alle; aber unsere besondere Aufmerksamkeit und die Aufarbeitung dessen, was war, m\u00fcssen zu allererst denen gelten, die gelitten haben und manchmal bis heute unter dem leiden, was ihnen angetan worden ist, meine Damen und Herren.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636173,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":131,"sitzung":64,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ich will dies in alle Richtungen sagen, weil ich fest davon \u00fcberzeugt bin, dass Aufarbeitung der Geschichte nur dann geht, wenn man sich das je Eigene anschaut. Das gilt f\u00fcr Sie von der Union ganz genauso mit den Blockparteien der DDR wie f\u00fcr die Linke. Einen Unterschied gibt es allerdings, n\u00e4mlich den, dass in der Union heute niemand bestreiten w\u00fcrde, dass die DDR ein Unrechtsstaat war.\n\nAber wenn wir Schuldeingest\u00e4ndnis und Vers\u00f6hnung wollen, dann m\u00fcssen wir heute auch den Jungen sagen k\u00f6nnen: Haben wir tats\u00e4chlich angeschaut, was gewesen ist, sind wir damit tats\u00e4chlich umgegangen, oder haben wir geschwiegen oder es ignoriert? 25 Jahre danach ist es Zeit, auch das Schweigen \u00fcber die eigene Geschichte und den eigenen Umgang mit ihr zu brechen.\n\nMeine Damen und Herren, hei\u00dft eigentlich von Ossis lernen Siegen lernen? 2015 werden mit dem Bundespr\u00e4sidenten, dem Pr\u00e4sidenten des Bundesrates und der Bundeskanzlerin vermutlich drei der f\u00fcnf h\u00f6chsten Staats\u00e4mter des Landes von Menschen besetzt sein, die ihre Biografie in der DDR begonnen haben. 25 Jahre haben viele Biografien, aber auch das Land und die Landschaften ver\u00e4ndert.\n\n1986, nach dem Super-GAU in Tschernobyl, begann es mit den Umweltbibliotheken, 1989 stand das Land vor dem \u00f6kologischen Zusammenbruch. Nein, das, was wir heute erleben, das sind nicht die versp\u00e4tet bl\u00fchenden Landschaften. Aber dass Ostdeutschland heute eine Vorreiterrolle bei den erneuerbaren Energien einnimmt, das ist nach Braunkohlegestank und vergifteten Fl\u00fcssen schon erstaunlich.\n\nNach 1989 gab es aber auch Verwerfungen. Es gab Menetekel wie Lichtenhagen oder Hoyerswerda, es wurden Fehler gemacht. Es gab viele und vielleicht f\u00fcr manche zu viele Versprechungen, die nicht einl\u00f6sbar waren; auch wurden Menschen allein gelassen. Dennoch hat sich das zentrale Versprechen der friedlichen Revolution erf\u00fcllt, n\u00e4mlich die Freiheit, die keine hohle Phrase ist. Es kann schon sein, dass jemand doof findet, was das Staatsoberhaupt sagt. Aber hier kommt man daf\u00fcr nicht in den Knast, sondern man kriegt seine Zeit in der Tagesschau.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636175,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":133,"sitzung":64,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Freiheit, das ist das gro\u00dfartigste und wunderbarste Geschenk, das wir bekommen haben. Es ist doch nicht erstaunlich, dass Leute aus Krieg, Verfolgung, Unfreiheit und Vertreibung hierherkommen und diese Freiheit mit uns teilen wollen.  Freiheit geh\u00f6rt zu den Dingen, die gr\u00f6\u00dfer und mehr werden, wenn man sie teilt. 25 Jahre danach k\u00f6nnen wir sie jeden Tag erleben, und vor 25 Jahren h\u00e4tte ich jede Wette gemacht, dass ich niemals hier stehen w\u00fcrde.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636177,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":135,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Der letzte Redner in dieser vereinbarten Debatte ist der Kollege Arnold Vaatz.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636179,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":137,"sitzung":64,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir, mit einem Zitat zu beginnen: Wir haben hier warme und sichere Unterkunft f\u00fcr jeden, wir haben hier medizinische Betreuung, jeder wird satt, und es gibt Arbeit f\u00fcr alle. - Das sagte der Strafvollzugsbeamte, der uns am 23. Dezember 1982 in der Strafvollzugseinrichtung Unterwellenborn begr\u00fc\u00dfte, zu uns. Das hei\u00dft, es gibt eine ganze Reihe von Dingen, die wichtig sind f\u00fcr Menschen, die man aber in jedem Gef\u00e4ngnis bereitstellen kann.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636181,"profile_url":null,"sequence":138,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Marieluise Beck [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":139,"sitzung":64,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das hat Herr Gysi richtig gesagt: Ohne Freiheit sind alle diese Dinge nicht viel. Ich f\u00fcge dem hinzu: Sie sind nichts.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636183,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":141,"sitzung":64,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Der Mauerfall, \u00fcber den wir heute sprechen, ist ganz wesentlich von jenen bewirkt worden, die im Sommer 1989 in Scharen die DDR verlassen haben, alles hinter sich gelassen haben, \u00fcberhaupt nicht an alle diese Dinge gedacht haben, die heute den gr\u00f6\u00dften Teil unserer politischen Auseinandersetzung in der Bundesrepublik Deutschland ausmachen, die nur eines wollten: wenn n\u00f6tig, mit dem nackten Leben den Zustand hinter sich lassen, der sie einengt, der sie ihrer Selbstbestimmung und ihrer W\u00fcrde beraubt. Das war das Ziel; das haben sie erreicht.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636185,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":143,"sitzung":64,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Das war der entscheidende Ansto\u00df daf\u00fcr, dass diese Mauer fiel.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich aber auch sagen: Der Mauerfall als solcher mag mit seinen Bildern die ganze Welt fasziniert und in seinen Bann gezogen haben; aber es war noch nicht der Durchbruch. Nach dem Mauerfall erwartete uns alle in Ostdeutschland noch h\u00e4rteste Arbeit, um tats\u00e4chlich der Demokratie zum Durchbruch zu verhelfen; denn wie Sie vielleicht wissen, hatten die Grenzbeamten damals Anweisung, einen sogenannten Querulantenstempel in die Ausweise zu setzen. Was bedeutete das? Etliche bekamen die Stempel aufs Passbild, mit der Absicht, sie nicht wieder r\u00fcberzulassen, wenn sie wieder r\u00fcberkommen wollen. Das ist verb\u00fcrgt.\n\nDas hei\u00dft, die M\u00f6glichkeit, die Mauer wieder zu schlie\u00dfen, die M\u00f6glichkeit, 300 000 Menschen wegzulassen und dann zu sagen, jetzt machen wir wieder zu, und mit dem Rest werden wir leicht fertig, hat nach dem Mauerfall theoretisch noch bestanden.\n\nAber, meine Damen und Herren, wir sind eben weiter gegangen und haben dann versucht, die Strukturen zu zerst\u00f6ren, die wesentlich waren, um genau den Zustand DDR so lange Jahre aufrechtzuerhalten. Das Besondere ist die Besetzung der Staatssicherheit, und das Besondere ist, dass wir es dann geschafft haben, wirklich freie Wahlen abzuhalten.\n\nMeine Damen und Herren, was wir damals erlebt haben, sollte uns heute eine Mahnung sein, daf\u00fcr zu sorgen, dass auch alle diejenigen sich unserer Solidarit\u00e4t sicher sein k\u00f6nnen, die aus einer \u00e4hnlichen Situation herauswollen, aus der wir damals mit Erfolg herausgekommen sind.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636187,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":145,"sitzung":64,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Wir waren in Ostdeutschland nicht in erster Linie die Untertanen der SED. Wir waren \u00fcber 40 Jahre lang die Untertanen der Sowjetunion. Die SED h\u00e4tte nicht bei uns regieren k\u00f6nnen, wenn nicht st\u00e4ndig 500 000 russische Soldaten in den Kasernen als Besatzungsmacht anwesend gewesen w\u00e4ren.\n\nMeine Damen und Herren, deshalb macht es mich besonders nachdenklich, wenn ich einerseits vom Herrn Bundestagspr\u00e4sidenten h\u00f6re, dass der sanftm\u00fctige und freundliche Vaclav Havel unmittelbar vor den Ereignissen in den Tschechoslowakei im Sommer 1989 wegen Rowdytums eingesperrt war. Andererseits h\u00f6re ich, wie eine ganze Regierung, n\u00e4mlich die in Kiew, pauschal als faschistisch verunglimpft wird. Das ist dieselbe Tonlage, meine Damen und Herren, und diese Tonlage m\u00f6chte ich heute im wiedervereinigten Deutschland in diesem Hause nicht mehr h\u00f6ren.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636189,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":147,"sitzung":64,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":"1635","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, gestatten Sie mir am Ende mit Ihrer Genehmigung, Herr Pr\u00e4sident, noch einen Vers zu zitieren von unserem Freund Wolf Biermann, der uns heute hier ein Lied gesungen hat. Er hat noch mehr gedichtet, zum Beispiel die \u201eBallade vom gut Kirschen-essen\u201c. Da trifft er im Traum Robert Havemann und schreibt dann:\n\nIch sang ihm die sch\u00f6nsten Lieder\n\nDa wurde der Himmel pl\u00f6tzlich schwarz\n\nVon tausendfachem Gefieder\n\nEin Schwarm flog in die kalte Nacht","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636191,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":64,"speaker":"Und kr\u00e4chzte im Nieselregen (Vornweg das ganze Politb\u00fcro)","speaker_cleaned":"Und kr\u00e4chzte im Nieselregen","speaker_fp":"und-krachzte-im-nieselregen","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"\u201eDem Abendrot, dem Abendrot, dem Abendrot entgegen\u201c\n\nGen Osten gegen den Wind anschrien\n\nIm Flug die verzauberten Raben\n\nUnd jetzt kommt der entscheidende Satz.\n\nJetzt wei\u00df ich: Sie haben uns alles verziehen\n\nWas sie uns angetan haben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636192,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636193,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD sowie Abgeordnete des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN erheben sich","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":151,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe diese denkw\u00fcrdige Debatte.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, am 9. November 1989 haben sich die Abgeordneten im Bonner Wasserwerk spontan von ihren Pl\u00e4tzen erhoben und die Na-tionalhymne angestimmt. Heute beenden wir unsere Aussprache zu diesen historischen Ereignissen vereinbarungsgem\u00e4\u00df mit dem Lied der Deutschen: Einigkeit und Recht und Freiheit.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636195,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nationalhymne","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":153,"sitzung":64,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Ich unterbreche die Sitzung f\u00fcr drei Minuten, damit wir einen geordneten Schichtwechsel organisieren k\u00f6nnen. Wir setzen dann die Tagesordnung fort.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636197,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 10.24 bis 10.28 Uhr","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":155,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nIch darf Sie bitten, wieder Platz zu nehmen, damit wir die Sitzung fortsetzen k\u00f6nnen. - Die, die noch dringend Unterhaltungen f\u00fchren m\u00fcssen, bitte ich, dies au\u00dferhalb des Saales zu tun. - Vielen Dank.\n\nBevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe, kommen wir noch zu einer nachtr\u00e4glichen Ausschuss\u00fcberweisung. Interfraktionell ist vereinbart, den Entwurf eines Gesetzes der Bundesregierung zur weiteren Entlastung von L\u00e4ndern und Kommunen ab 2015 und zum quantitativen und qualitativen Ausbau der Kindertagesbetreuung auf Drucksache 18\/2586 nachtr\u00e4glich auch an den Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales zu \u00fcberweisen. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 30 a und b auf:\n\na)\t-\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung des Elterngeld Plus mit Partnerschaftsbonus und einer flexibleren Elternzeit im Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetz\n\nDrucksachen 18\/2583, 18\/2625\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (13. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/3086\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/3087\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (13. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner, Katja D\u00f6rner, Kai Gehring, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nEchte Wahlfreiheit schaffen - Elterngeld flexibler gestalten\n\nDrucksachen 18\/2749, 18\/3086\n\nZu dem Gesetzentwurf liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch erteile jetzt der Bundesministerin Manuela Schwesig das Wort.","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636199,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Vereinbarte Debatte Friedliche Revolution \u2013 25 Jahre nach Mauerfall","top_id":14108,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636200,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":64,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich bin dem Deutschen Bundestag sehr dankbar f\u00fcr die Feststunde heute zum 25. Jahrestag des Mauerfalls. Frau Katrin G\u00f6ring-Eckardt hat es bereits gesagt: Gerade wir, die in Ostdeutschland gro\u00df geworden sind, fragen uns gelegentlich, was w\u00e4re, wenn die Mauer nicht eingerissen worden w\u00e4re. - Ich kann f\u00fcr mich sagen: Ich w\u00fcrde heute mit Sicherheit nicht als Bundesfamilienministerin hier stehen k\u00f6nnen, was ich sehr bedauern w\u00fcrde. Ich hoffe, einige von Ihnen auch.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636201,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636202,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":64,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich freue mich sehr, dass ich an diesem Tag die Gelegenheit habe, das wichtige familienpolitische Projekt Elterngeld Plus als ersten Schritt zur Familienarbeitszeit mit Ihnen abschlie\u00dfend zu beraten. Ich m\u00f6chte mich ganz herzlich bedanken, weil ich schon in den parlamentarischen Beratungen im Ausschuss gesp\u00fcrt habe, dass es \u00fcber Fraktionsgrenzen hinweg viel Unterst\u00fctzung gibt. Das ist ein gutes Signal.\n\nDas ist auch ein gutes Signal f\u00fcr die Familien in Deutschland. Im Januar hat mir eine Frau aus Leipzig geschrieben:\n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn das Elterngeld Plus f\u00fcr mich greifen w\u00fcrde, weil das ein gro\u00dfer Anreiz w\u00e4re, auch in Elternzeit meinen Teilzeitarbeitsplatz zu behalten und nicht ganz auszusteigen.\n\nIm Juli haben bei einer Allensbach-Befragung 67 Prozent der Eltern mit Kindern unter drei Jahren gesagt: \u201eDas ElterngeldPlus ist eine gute Regelung.\u201c Heute ist es so weit: Der Bundestag wird das Elterngeld Plus beschlie\u00dfen. Wir schlagen mit dem Elterngeld Plus ein neues Kapitel in der Familienpolitik auf. Wir gehen einen Schritt in Richtung einer modernen Familienpolitik, die ber\u00fccksichtigt, dass M\u00fctter und V\u00e4ter Zeit f\u00fcr die Familie, aber auch gleichzeitig Zeit f\u00fcr den Job haben wollen.\n\nWir wollen die Vereinbarkeit von Familie und Beruf st\u00e4rken. Wir st\u00e4rken damit allen jungen Eltern den R\u00fccken, die gemeinsam f\u00fcr ihre Kinder da sein und ihre berufliche Entwicklung daf\u00fcr nicht aufgeben wollen. Wir best\u00e4rken M\u00fctter und V\u00e4ter darin, mit dem Elterngeld Plus im R\u00fccken fr\u00fcher in den Job zur\u00fcckzukehren. Wir st\u00e4rken M\u00fctter und V\u00e4ter, die Familie und Beruf partnerschaftlich vereinbaren wollen.\n\nDie Frau, die mir im Januar geschrieben hat, ist Managerin f\u00fcr K\u00fcnstler, ihr Mann Kirchenmusiker. Sie w\u00fcrde gern schon recht fr\u00fch nach der Geburt ihres Kindes wieder in den Beruf einsteigen, aber in Teilzeit - nicht zuletzt, weil sie ihre Arbeit auch gut von zu Hause aus machen kann. Mit dem Elterngeld Plus kann sie das tun und trotzdem ihren Elterngeldanspruch aussch\u00f6pfen. Denn wer w\u00e4hrend des Elterngeldbezugs wieder einsteigt und Teilzeit arbeitet, bekommt doppelt so lange Elterngeld Plus. Das ist der erste Vorteil des neuen Gesetzes.\n\nDas Elterngeld Plus kommt den Bed\u00fcrfnissen von Eltern entgegen, die nach der Geburt ihres Kindes wieder in den Job einsteigen wollen, aber eben in Teilzeit, um auch Zeit f\u00fcr die Familie zu haben. Wenn auch der Mann wieder in Teilzeit einsteigt oder seine Arbeitszeit reduziert - je nachdem, in welcher Situation er ist -, wenn sich also beide Zeit f\u00fcr das Kind nehmen, aber auch Zeit in den Job investieren, dann gibt es Partnerschaftsboni. Es gibt vier zus\u00e4tzliche Elterngeld-Plus-Monate, wenn beide w\u00e4hrend des Elterngeldbezugs Teilzeit arbeiten, und zwar vier f\u00fcr den einen Partner und vier f\u00fcr den anderen Partner.\n\nDer Partnerschaftsbonus ist der zweite Vorteil des Elterngeld Plus. Partnerschaftlichkeit wird belohnt. Mehr Partnerschaftlichkeit - damit ist das Elterngeld Plus ein Schritt hin zu einer Familienarbeitszeit, eine Arbeitszeit f\u00fcr Familien in Deutschland, die beides erm\u00f6glicht: Zeit in den Job zu investieren, aber eben auch Zeit f\u00fcr Kinder zu haben. Das w\u00fcnschen sich Paare. 60 Prozent der Paare mit Kindern unter drei Jahren w\u00fcnschen sich, dass beide Zeit f\u00fcr die Familie haben und eben auch Zeit f\u00fcr die Kinder. Aber nur 14 Prozent der Paare schaffen es.\n\nIn Deutschland haben wir die Situation, dass fast alle M\u00e4nner Vollzeit arbeiten, aber als V\u00e4ter die Arbeitszeit gerne ein wenig reduzieren wollen. Und wir haben die Situation, dass die meisten M\u00fctter zwar im Job sind, aber oft nur 19 Stunden arbeiten und gerne mehr arbeiten m\u00f6chten. Sie w\u00fcnschen sich ein Modell, in dem sich die Arbeitszeiten angleichen, partnerschaftlich auf Augenh\u00f6he und nicht starr vorgeschrieben in Form einer 30-, 32- oder 35-Stunden-Woche, sondern gemeinsam ausgehandelt. So w\u00fcrde sich die L\u00fccke allm\u00e4hlich schlie\u00dfen. Das w\u00fcnschen sich die Paare. Das w\u00e4re f\u00fcr die Paare und ihr Familieneinkommen gut, aber auch f\u00fcr die Wirtschaft gut; denn bekanntlich ist zweimal 32 mehr als einmal 40. Das haben Fachleute wie der DIHK-Chef Schweitzer erkannt.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636203,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636204,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":64,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ein weiterer Schritt hin zur Familienarbeitszeit ist das Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf, \u00fcber das wir in einer Woche hier im Bundestag beraten. Zur partnerschaftlichen Vereinbarkeit von Beruf und Familie geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch eine gute, ausreichende und bedarfsgerechte Kinderbetreuung. Mit dem neuen Kitagesetz beteiligt sich der Bund noch mehr am Kitaausbau. Die Kommunen haben gestern bei der Bund-L\u00e4nder-Konferenz zum Thema fr\u00fchkindliche Bildung best\u00e4tigt, dass die Entwicklung schnell voranschreitet und wir weitere Kitapl\u00e4tze in Deutschland brauchen, insbesondere Ganztagspl\u00e4tze. Ich freue mich sehr, dass wir gestern mit den L\u00e4ndern erstmalig in einem Kommuniqu\u00e9 schriftlich festgehalten haben, dass wir uns auf den Weg machen wollen, gemeinsame Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die Kindertagesbetreuung zu entwickeln. Denn wir brauchen nicht nur eine ausreichende Zahl an Pl\u00e4tzen, sondern auch gute Pl\u00e4tze.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636205,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636206,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":64,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Alleinerziehende profitieren genauso wie Elternpaare. Das ist mir ganz wichtig; denn die Familienformen in Deutschland sind bunt. Wir haben viele Alleinerziehende, die tagt\u00e4glich einen harten Job in der Familie machen und gleichzeitig berufst\u00e4tig sind. Das sind zu 90 Prozent Frauen. Aber auch die 10 Prozent alleinerziehende M\u00e4nner m\u00fcssen beachtet werden. Es gibt verschiedene Paarformen, ob nun Ehepaare, Paare ohne Trauschein oder gleichgeschlechtliche Paare. F\u00fcr alle muss die Familienpolitik da sein. Das kommt im neuen Elterngeld Plus zum Ausdruck. Alleinerziehende profitieren vom neuen Elterngeld Plus genauso wie Familien, egal ob sie gut, durchschnittlich oder wenig verdienen. Alleinerziehende k\u00f6nnen ebenfalls den Partnerschaftsbonus in Anspruch nehmen. Vier zus\u00e4tzliche Elterngeld-Plus-Monate - das gilt auch f\u00fcr Alleinerziehende. Ich bin den Koalitionsfraktionen dankbar, dass sie auf meine Bitte hin die Empfehlung der L\u00e4nder aufgenommen haben, eine Verbesserung f\u00fcr die Alleinerziehenden im parlamentarischen Verfahren zu erreichen. Das ist ein ganz wichtiger Punkt und ein Signal an die Alleinerziehenden in unserem Land. Wir st\u00e4rken ihnen den R\u00fccken und wollen, dass sie genauso gut von der neuen Familienpolitik profitieren.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636207,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636208,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":64,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich bin auch f\u00fcr eine wichtige Erg\u00e4nzung aus dem parlamentarischen Verfahren dankbar, n\u00e4mlich f\u00fcr die sogenannte Zustimmungsfiktion. Wenn der Arbeitgeber auf einen Teilzeitantrag in der Elternzeit nicht innerhalb einer bestimmten Frist reagiert, gilt die Zustimmung als erteilt. Das ist gut. Damit haben die Eltern Planungssicherheit. Herzlichen Dank daf\u00fcr!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636209,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636210,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":64,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine weitere Verbesserung, die wir heute schaffen, ist die Flexibilisierung der Elternzeit. Es gibt auch sp\u00e4ter im Leben eines Kindes, also nach dem dritten Lebensjahr, Phasen, in der die Eltern eine Auszeit brauchen. Das kann zum Beispiel die Zeit der Einschulung sein. Es ist wichtig, dass sich die Eltern auch dann Zeit nehmen k\u00f6nnen. Deshalb wird es k\u00fcnftig m\u00f6glich sein, bis zu 24 Monate einer Elternzeit bis zum 8. Lebensjahr des Kindes zu nehmen. Eltern erhalten damit mehr Zeit und mehr Flexibilit\u00e4t bei der Betreuung und der Unterst\u00fctzung ihrer Kinder, eben dann, wenn es die Familie braucht.\n\nZum Ausgleich wird den Unternehmen die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, bei der Anmeldung des dritten Elternzeitabschnitts dringende betriebliche Gr\u00fcnde ins Feld zu f\u00fchren. Das zeigt, dass wir versuchen, die Balance zwischen den Notwendigkeiten aufseiten der Arbeitgeber und den W\u00fcnschen der Familien zu halten. So lautet mein Wunsch und Appell an alle Arbeitgeber, nicht nur der Wirtschaft, sondern auch der Wissenschaft und des \u00f6ffentlichen Bereichs: Wir als Politiker k\u00f6nnen zwar gute Gesetze machen, wir k\u00f6nnen auch die Familien finanziell gut unterst\u00fctzen, aber wir brauchen die Bereitschaft der Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber, auch auf die Situation der Familien R\u00fccksicht zu nehmen! Die Familien in unserem Deutschland haben eine arbeitsfreundliche Arbeitswelt verdient. Sie brauchen diese arbeitsfreundliche Welt. Das Gute daran ist: Beide profitieren, die Familien und die Arbeitgeber.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636211,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636212,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":64,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, der Wandel der Bed\u00fcrfnisse junger Eltern, der Wunsch nach mehr Partnerschaftlichkeit ist eine Entwicklung, die das Elterngeld mit in Gang gesetzt hat. Die Familienpolitik h\u00e4lt mit dieser Entwicklung Schritt. Mit dem Elterngeld Plus machen wir das Elterngeld moderner, schlagen wir ein neues Kapitel auf. Die neuen Regelungen zum Elterngeld Plus und zu der Elternzeit gelten f\u00fcr alle Eltern, deren Kinder ab dem 1. Juli 2015 geboren werden. Insofern hoffe ich, dass jetzt einige Paare in Deutschland zuh\u00f6ren und es sich vielleicht \u00fcberlegen. Es ist jetzt die richtige Zeit.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636213,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636214,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":64,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich brauche das nicht zu konkretisieren. Ich glaube, alle wissen, was gemeint ist. Wenn Sie, Herr Weinberg, noch Nachhilfe brauchen, dann rufen Sie das noch einmal in den parlamentarischen Ausschussberatungen auf.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636215,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636216,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":64,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete, ich m\u00f6chte mich ganz herzlich f\u00fcr die gute Zusammenarbeit im parlamentarischen Verfahren bedanken. Das sage ich an die Adresse der Koalitionsfraktionen, das sage ich aber auch ausdr\u00fccklich zu den Oppositionsfraktionen. Ich freue mich auch sehr, dass die Fraktion der Gr\u00fcnen im Ausschuss ebenfalls daf\u00fcr gestimmt hat. Das ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass man auch \u00fcber Fraktionsgrenzen hinweg zusammen gute Dinge machen kann, und das ist das, was die Familien in Deutschland brauchen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636217,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":175,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner in der Debatte ist der Kollege J\u00f6rn Wunderlich, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636219,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":177,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Ministerin, in der Tat, auch ich h\u00e4tte es bedauert, wenn Sie als Familienministerin nicht hier w\u00e4ren.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636221,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":179,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Das darf man ruhig einmal sagen.\n\nAber der Rest ist dann nicht mehr so sch\u00f6n; denn zwischen der ersten Lesung und heute haben sich die Hoffnungen meiner Fraktion, was die Ausschussberatungen angeht, doch nur partiell erf\u00fcllt. Ich kann auf das Gesetz in G\u00e4nze jetzt nicht eingehen; dazu fehlt mir die Zeit. Ich will einige Knackpunkte nennen.\n\nKommen wir zum Positiven. Damit bin ich schnell fertig.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":180,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Na, na!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":181,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Die Flexibilisierung der Elternzeit ist an sich eine sch\u00f6ne Sache. Auch wir haben sie schon immer gefordert, aber nicht nur die Flexibilisierung der Elternzeit, sondern auch des Elterngeldes. Das ist hier leider unterblieben. Es ist vers\u00e4umt worden, beim Elterngeld den Geldanspruch zu flexibilisieren. Allein die Elternzeit auszuweiten, reicht eben gerade nicht; denn so k\u00f6nnen sich das nur Eltern mit einem sehr guten Einkommen leisten.\n\nAuch zu den Alleinerziehenden haben Sie, Frau Schwesig, schon etwas gesagt. Es ist sch\u00f6n - das findet auch meine Fraktion -, dass die Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr die Alleinerziehenden in Bezug auf die Partnermonate ge\u00e4ndert wurden. Anfangs war das an das alleinige Sorgerecht gekn\u00fcpft. Das ist von allen kritisiert worden. Den Anspruch nunmehr an die Bedingung des Vorliegens der Voraussetzungen der Steuerklasse II zu kn\u00fcpfen, ist in Ordnung. Das wurde auch im Rahmen der Anh\u00f6rung von den Sachverst\u00e4ndigen empfohlen und von der Regierung \u00fcbernommen.\n\nAllerdings wurden andere Empfehlungen aus der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung eben nicht aufgegriffen, so zum Beispiel die Anrechnung beim Arbeitslosengeld-II-Bezug. Die Bundesregierung l\u00e4sst hier erneut eine M\u00f6glichkeit verstreichen, die Anrechnung von Elterngeld auf Transferleistungen zur\u00fcckzunehmen. Die Anrechnung f\u00fchrt vielfach dazu, dass insbesondere Alleinerziehende und ihr Kind im ersten Jahr nach der Geburt in Armut leben. Auch Familien mit geringem Einkommen w\u00e4re eine entsprechende \u00c4nderung entgegengekommen","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636225,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":183,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"und h\u00e4tte somit den vielfach zitierten Schonraum f\u00fcr Familien allen Eltern erm\u00f6glicht. Aber das konnte leider in den Beratungen nicht erreicht werden, obwohl sich der Verband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter und auch der Familienbund der Katholiken f\u00fcr eine Anrechnungsfreiheit ausgesprochen haben. Auch die evangelische arbeitsgemeinschaft familie kritisiert die fehlende sozial gerechte Wirkung des Elterngeldes. Alle Rufer in der W\u00fcste.\n\nEs stimmt eben nicht, wie von der CDU\/CSU in der ersten Lesung behauptet, dass das Elterngeld Schonraum schaffe. Schonraum f\u00fcr bestimmte Familien - ja. Aber gerade die Familien, die es am dringendsten brauchten, bleiben wieder au\u00dfen vor.  Dabei war es - daran m\u00f6chte ich einmal erinnern - eines der Wahlversprechen der SPD, den Sockelbetrag des Elterngeldes wieder anrechnungsfrei zu stellen. Versprochen - gebrochen. Das vorliegende Gesetz jedenfalls bietet diesbez\u00fcglich keine Grundlage, um die Kinderarmut, Elternarmut und Familienarmut im Lande wirksam zu bek\u00e4mpfen.\n\nZu den Mehrlingsgeburten. Mit der, wie es hei\u00dft, gesetzlichen Pr\u00e4zisierung soll dem Urteil des Bundesso-zialgerichts nachgekommen werden, indem festgelegt wird, dass bei Mehrlingsgeburten nur ein Elterngeldanspruch entsteht. Somit entsteht k\u00fcnftig ein Elterngeldanspruch pro Geburt und nicht pro Kind. Das Urteil des Bundessozialgerichts hat aber eindeutig und mit allen juristischen Auslegungsmethoden festgestellt, dass bei Mehrlingsgeburten pro Kind ein Elterngeldanspruch entsteht. Insbesondere aus der Historie dieses Gesetzes l\u00e4sst sich das eindeutig ableiten. Ich habe das Urteil des Bundessozialgerichts hier vorliegen, und ich m\u00f6chte einmal aus den Entscheidungsgr\u00fcnden zitieren:\n\nAb dem 1.1.2007 ist das Bundeselterngeld an die Stelle des Bundeserziehungsgeldes getreten \u2026\n\nIn diesem war geregelt,\n\ndass f\u00fcr jedes \u2026 Kind Erziehungsgeld gew\u00e4hrt werde, falls in einem Haushalt mehrere Kinder betreut und erzogen w\u00fcrden \u2026 Zu dieser Vorschrift hat das BSG\n\n- und zwar schon 2006 -\n\nentschieden, dass es sich beim Erziehungsgeld f\u00fcr Zwillingskinder nicht um einen einheitlichen, sondern um zwei getrennte Anspr\u00fcche handelt \u2026\n\nDen Gesetzgebungsmaterialien zum BEEG\n\n- also zum Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetz -\n\nl\u00e4sst sich entnehmen, dass jeder Elternteil einen Elterngeldanspruch f\u00fcr ein Kind erhalten sollte \u2026 Die Absicht einer Anspruchsbegrenzung bei Mehrlingen ist nicht erkennbar.\n\nErst mit einer nicht n\u00e4heren Bemerkung in der Begr\u00fcndung zur Einf\u00fchrung dieses Gesetzes wird davon ausgegangen, dass keine mehrfache Leistungsgew\u00e4hrung vorgesehen ist. Begr\u00fcndet wird das nicht. Wie da jetzt von einer entsprechenden Intention des Gesetzes geredet werden kann, erschlie\u00dft sich mir nicht. Denn auch bei der Aufnahme eines Kindes in den Haushalt mit dem Ziel der Annahme dieses Kindes w\u00e4hrend laufenden Elterngeldbezugs entsteht ein neuer Elterngeldanspruch. Also Elterngeld nur bei Annahme eines Kindes, aber nicht bei den eigenen leiblichen Kindern? Das erkl\u00e4ren Sie einmal den Eltern von Zwillingen. Dem Sinn und Zweck dieses Gesetzes entspricht es jedenfalls nicht; das stellt ja auch das Bundessozialgericht so fest.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636227,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":185,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Der Erh\u00f6hungsbetrag, der notwendig ist, ist zwar sehr sch\u00f6n, aber der Mehrlingsanspruch ersetzt nicht das Elterngeld als solches.\n\nWarum wird das so geregelt? Ich habe es schon in der ersten Lesung so gesagt und ich m\u00f6chte es hier noch einmal tun: Es sind reine Kostengr\u00fcnde, liebe Kolleginnen und Kollegen. Aus einem Antwortschreiben des Familienministeriums vom 6. August 2014 ergibt sich das ganz klar. Da hei\u00dft es n\u00e4mlich: Die Einsparungen bei den Mehrlingsgeburten sollen dazu dienen, den Partnerschaftsbonus zu finanzieren. - Den einen wird also etwas weggenommen, um es den anderen zu geben. So ist es tats\u00e4chlich: Mehrausgaben in H\u00f6he von 75 Millionen Euro bei den Partnermonaten stehen Einsparungen in H\u00f6he von 100 Millionen Euro bei den Eltern von Mehrlingen entgegen.\n\nZur Teilzeit. Eltern m\u00fcssen ihren Anspruch auf Teilzeit - richtiger w\u00e4re es eigentlich, von Wunsch nach Teilzeit zu reden - dem Arbeitgeber 13 Wochen vor Teilzeitbeginn mitteilen. Sie haben schon von der Fiktionsfrist gesprochen, Frau Schwesig. Sie haben allerdings nicht den Zeitraum benannt. Denn der Arbeitgeber hat dann wohlweislich acht Wochen Zeit, darauf zu reagieren; das ist diese Fiktionsfrist. Das hei\u00dft, die Eltern m\u00fcssen ihren Anspruch anmelden, und dann k\u00f6nnen sie bis zu acht Wochen warten, ob der Arbeitgeber sich r\u00fchrt. Erst dann, wenn er innerhalb dieser acht Wochen nicht widersprochen hat, gilt es als genehmigt. Wenn der Arbeitgeber widerspricht, k\u00f6nnen die Eltern notfalls noch klagen.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":186,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Vier Wochen!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":187,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"- Acht Wochen sind es, lieber Paul. Bei Kindern, die \u00e4lter als drei Jahre sind, sind es acht Wochen. Ja, ich kenne sogar die Gesetze, \u00fcber die wir hier reden.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":188,"sitzung":64,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Sollten Sie auch!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":189,"sitzung":64,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ach, Sie sind das!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":190,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr die Eltern ist es aufgrund der L\u00e4nge dieser Frist ganz schwierig, Planungssicherheit zu erlangen. Aber warum das so ist, wurde im Ausschuss durch die SPD ja schon ausgef\u00fchrt. Da hie\u00df es n\u00e4mlich - ich zitiere -, es handele sich um ein wirtschaftsfreundliches Gesetz. - Eigentlich sollte es doch eher familienfreundlich sein.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636234,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":192,"sitzung":64,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Es kann auch beides sein! Das muss kein Gegensatz sein!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":193,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Hier h\u00e4tte die Regierung gestalten k\u00f6nnen. Die gestalterische Wirkung von Gesetzen, so schreibt Professor Willutzki, ist nicht in Abrede zu stellen.\n\nDer Korridor f\u00fcr Alleinerziehende ist nach wie vor zu eng, als dass diese vermehrt in den Genuss von Bonusmonaten kommen. Auch das wurde in der Anh\u00f6rung seitens der Sachverst\u00e4ndigen bem\u00e4ngelt.\n\nUnd wo der gro\u00dfe Unterschied zwischen \u201ezwischen 15 und 30 Wochenstunden\u201c und \u201enicht weniger als 15 und nicht mehr als 30 Wochenstunden\u201c liegt, das muss mir mal einer erkl\u00e4ren. Zwischen Elternzeitstunden oder Arbeitsstunden von verheirateten oder zusammenlebenden Eltern auf der einen Seite und von Alleinerziehenden auf der anderen Seite ist kein Vergleich zu ziehen.\n\nWo ist denn jetzt der gro\u00dfe Wurf, der das \u201ePlus\u201c in diesem Gesetz verdient? Es gibt einige Verbesserungen, die wenige Familien treffen, aber kaum Verbesserung der Situation Alleinerziehender, keine Verbesserung f\u00fcr Familien im ALG-II-Bezug, Schlechterstellung von Mehrlingseltern, fehlende Planungssicherheit. Bei allem Respekt, liebe Kollegen: Allein wegen der Flexibilisierung kann meine Fraktion diesem Gesetz nicht zustimmen.\n\nAber keine Sorge, jeder kriegt seine zweite Chance: Sie k\u00f6nnen alle die Vers\u00e4umnisse beheben, indem Sie einfach unserem Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen, der all das korrigiert. Und die Welt ist wieder in Ordnung.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636237,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":195,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt Marcus Weinberg, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636239,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":197,"sitzung":64,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich will gern das Historische aufgreifen. Auch wenn die Reichweite der Debatte, die wir vorhin gef\u00fchrt haben, mit der Reichweite der Debatte, die wir jetzt f\u00fchren, nicht ganz \u00fcbereinstimmt, w\u00e4re es doch interessant, sich als Historiker einmal zu \u00fcberlegen: Wie haben sich in den letzten f\u00fcnf oder sechs Jahrzehnten eigentlich die W\u00fcnsche der Familien ver\u00e4ndert? \u00dcbrigens glaube ich, dass es da zwischen Leipzig, Berlin, Stendal, Hamburg und M\u00fcnchen keinen Unterschied gibt.\n\nW\u00e4hrend in den 50er- und 60er-Jahren zun\u00e4chst einmal der Wunsch nach einer Wohnung kam, dann der Wunsch nach einer gr\u00f6\u00dferen Wohnung, nach einem Auto, nach einem Urlaub in Italien, im Laufe der Jahrzehnte auch der Wunsch nach einem zweiten Auto, einer zweiten Waschmaschine, m\u00f6glicherweise einem Computer, ist die Situation heute eine andere. Wer heute junge Familien fragt: \u201eWas ist Ihnen eigentlich wichtig? Was ist Ihr gr\u00f6\u00dfter Schatz, Ihre Ressource?\u201c, der h\u00f6rt immer h\u00e4ufiger: Zeit. - Zeit wird in Zukunft eine bedeutende Rolle f\u00fcr Familien spielen, weil sich viele junge M\u00fctter und V\u00e4ter sagen: Die Stunde, die ich heute nicht arbeite, kann ich eines Tages nachholen; aber die Minute, die ich jetzt nicht mit meinem Kind verbringe, ist verloren.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636241,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zustimmung der Abg. Susann R\u00fcthrich [SPD]","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":199,"sitzung":64,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen gibt es diesen Wechsel bei den Paradigmen. Eltern sagen heute: Ich w\u00fcrde auf vieles verzichten, wenn ich mehr Zeit gemeinsam mit meiner Familie verbringen k\u00f6nnte.\n\nEin Gedankengang bei der Entwicklung des Elterngeldes war, dieser Ver\u00e4nderung Rechnung zu tragen. Das Elterngeld als Vorl\u00e4ufer der heute zu diskutierenden Weiterentwicklung war ein Ma\u00dfstab und, so glaube ich, auch ein Leuchtturm im Bereich der Familienpolitik. Wir haben in der damaligen Gro\u00dfen Koalition gesagt: Es wird wichtig sein, die erste Phase nach der Geburt eines Kindes so zu gestalten, dass Familien Sicherheit haben, finanzielle Sicherheit haben, damit sie die Erwerbst\u00e4tigkeit auf der einen Seite und die Zeit f\u00fcr die Familie auf der anderen Seite besser miteinander kombinieren k\u00f6nnen; es geht also um die Vereinbarkeit von Familie und Beruf.\n\nDass dieses Elterngeld ein Erfolgsmodell war, sieht man an den Zahlen und daran, dass wir mittlerweile deutlich \u00fcber 5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich f\u00fcr das Elterngeld ausgeben. Dass mittlerweile auch mehr V\u00e4ter die Monate f\u00fcr den Partnerschaftsbonus in Anspruch nehmen, ist ebenfalls ein Indiz f\u00fcr den Erfolg. Im \u00dcbrigen wissen wir als Familienpolitiker, dass das Geld, das wir ausgeben - demn\u00e4chst m\u00f6glicherweise bis zu 6 Milliarden Euro -, andere erwirtschaften m\u00fcssen. Daher besteht f\u00fcr uns die Verantwortung, mit den Geldern sachgerecht umzugehen, um den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Mehrwert und damit auch den gr\u00f6\u00dften gesellschaftlichen Nutzen zu erzielen.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636243,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":201,"sitzung":64,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Bereits angesprochen wurde, dass sich die Lebensbedingungen immer weiterentwickeln. Gerade in den letzten Jahren beobachten wir zwei wesentliche Entwicklungen. Familienleitbilder, sowohl die gelebten als auch die Bewertungen dazu, haben sich ver\u00e4ndert. Es gibt - das kann man monieren oder auch nicht, aber es ist Realit\u00e4t in der Gesellschaft - Ehepaare mit Kindern, Alleinerziehende mit Kindern, nicht miteinander verheiratete Paare mit Kindern. Es besteht also eine gr\u00f6\u00dfere Vielfalt. Das ist die eine gro\u00dfe Ver\u00e4nderung, auf die wir reagieren m\u00fcssen, auch mit den Angeboten.\n\nDie zweite Entwicklung ergibt sich bei der Definition der Rollenbilder oder Rollenkonstellationen im Rahmen der Familienleitbilder. Es ist tats\u00e4chlich so, dass sich 60 Prozent der Eltern w\u00fcnschen, partnerschaftlich, gemeinsam mehr Zeit mit der Familie und f\u00fcr die Familie zu verbringen. Es ist so, dass 81 Prozent der jungen Menschen mittlerweile der Ansicht sind, dass beide Elternteile gleicherma\u00dfen f\u00fcr das Familieneinkommen verantwortlich sind. Es ist so, dass mehr junge V\u00e4ter ihre Arbeitszeit gern reduzieren wollen und mehr junge M\u00fctter gern etwas mehr arbeiten wollen als derzeit. Die Menschen wollen also die Rollenbilder \u00e4ndern, hin zu mehr Partnerschaftlichkeit. Ich glaube, dass das Elterngeld Plus jetzt genau die richtige Antwort auf diese Entwicklung ist.\n\nWir als Union hielten es immer f\u00fcr richtig und haben es auch immer gesagt, dass wir die Familien in verschiedenen Lebensphasen und verschiedenen Lebenssituationen mitnehmen und verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen schaffen m\u00fcssen.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636245,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":203,"sitzung":64,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Dabei gelten f\u00fcr uns zwei Grunds\u00e4tze:\n\nErstens geht es uns darum, die Eigenverantwortung und die Selbstbestimmtheit der Familien zu achten und zu st\u00e4rken. Bei jeder Diskussion hei\u00dft es ja: Sie haben das doch gelesen, beim Betreuungsgeld und bei den Kitapl\u00e4tzen wollen die Eltern gerne das und das. - Das zu bewerten steht uns nicht zu. Wir m\u00fcssen Familien st\u00e4rken. Und das hei\u00dft, zuerst kommen die Eltern und die Familie, und dann kann man \u00fcberlegen, an welcher Stelle der Staat m\u00f6glicherweise eingreifen kann. Aber im engeren Sinne gilt: Unser Blick richtet sich auf die Familien.\n\nDas hei\u00dft zweitens f\u00fcr uns auch, dass wir Vertrauen haben m\u00fcssen, dass Familien richtige Entscheidungen treffen. In den F\u00e4llen, in denen das nicht der Fall ist, wird der Staat auch eingreifen. Aber zun\u00e4chst einmal sollten wir positiv auf Familien zugehen und ihnen Vertrauen entgegenbringen.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636247,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":205,"sitzung":64,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"In dem Elterngeld Plus sind vier Komponenten als zentrale Punkte zur Weiterentwicklung aufgenommen.\n\nDie erste ist die Flexibilisierung bei der Zeit, damit man zum Beispiel selbstbestimmt sagen kann: In meiner jetzigen besonderen Familiensituation kombiniere ich das Basiselterngeld mit dem Elterngeld Plus. - Ich m\u00f6chte fr\u00fcher wieder in den Beruf zur\u00fcckkehren. - Ich m\u00f6chte l\u00e4nger Teilzeit arbeiten. - Ich m\u00f6chte mein Kind l\u00e4nger betreuen. - Das ist also in einem engeren Sinne eine Flexibilisierung der M\u00f6glichkeiten.\n\nZweitens - das wurde angesprochen -: Wenn Partnerschaftlichkeit gew\u00fcnscht wird, dann muss man sie auch f\u00f6rdern. Das geschieht mit dieser Regelung, nach der Eltern pro Woche 25 bis 30 Stunden parallel arbeiten k\u00f6nnen. Das muss man nat\u00fcrlich nicht in Anspruch nehmen, aber wenn die Eltern es wollen, dann ist das auch eine Chance f\u00fcr - weitestgehend - junge M\u00e4nner, tats\u00e4chlich mehr Zeit mit ihren Kindern zu verbringen. Das ist, glaube ich, eine gute Gelegenheit, um das traditionelle Bild der Familien wiederherzuleiten. Kollege Wunderlich, das muss in diesem Rahmen passieren. Denn aktuell arbeiten M\u00fctter im Durchschnitt 16 Stunden pro Woche, V\u00e4ter knapp \u00fcber 40 Stunden. Wenn man, wie Sie es vorgeschlagen haben, diesen Rahmen wieder erweitert, dann bleibt es doch bei der alten Struktur: Die M\u00fctter arbeiten ein bisschen; die V\u00e4ter arbeiten ganztags. Deswegen haben wir uns klugerweise auf diese 25 bis 30 Stunden geeinigt.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636249,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":207,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Um Alleinerziehende ging es mir!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":208,"sitzung":64,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Die Flexibilisierung der Elternzeit - das ist die dritte Komponente - wurde schon angesprochen. Das muss man in der Konsequenz auch anbieten. In welcher Form das in besonderen Situationen in Anspruch genommen wird, bleibt sicherlich offen. Ich will nur an die Situation der Trennung der Eltern erinnern. In diesem Fall ist es m\u00f6glicherweise gut, wenn die M\u00f6glichkeit besteht, dass ein Elternteil noch Elternzeit nehmen kann, damit einer besonderen Situation mit besonderen Auswirkungen f\u00fcr das Kind begegnet werden kann.\n\nDie Regelung zu den Mehrlingsgeburten - das ist die vierte Komponente - haben wir h\u00e4ufig diskutiert, Kollege Wunderlich. Dazu sage ich noch einmal: Das Elterngeld ist eine Lohnersatzleistung. Kindergeld bekommen die Eltern f\u00fcr jedes Kind. Aber das Elterngeld ist eine Lohnersatzleistung und kann sich deshalb nicht nach der Anzahl der Kinder richten. Das w\u00e4re nicht nur systemfremd, das w\u00e4re auch unlogisch.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636252,"profile_url":null,"sequence":209,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636253,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":211,"sitzung":64,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Es liegen drei wesentliche \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, die bereits angesprochen worden sind.\n\nErstens wurde richtigerweise die Feststellung getroffen, dass es nat\u00fcrlich nicht sein kann, dass wir zwischen Alleinerziehenden mit alleinigem Sorgerecht und Alleinerziehenden mit gemeinsamem Sorgerecht differenzieren. Deshalb haben wir nach den Diskussionen und -Gespr\u00e4chen - auch im Nachgang zur Anh\u00f6rung - entschieden, diese Regelung zu ver\u00e4ndern. Das war eine gute und richtige Entscheidung f\u00fcr den Bereich der Alleinerziehenden.\n\nZweitens. Die Regelung zur Zustimmungsfiktion erleichtert - das stellt man auch fest, wenn man die heutige Struktur einer Struktur mit der Zustimmungsfiktion gegen\u00fcberstellt - die b\u00fcrokratischen Abl\u00e4ufe: Wenn in vier bzw. in acht Wochen niemand widerspricht, gilt das als genehmigt. Jetzt gibt es ein sehr kompliziertes Verfahren, das teilweise auch ein Problem f\u00fcr die Arbeitgeber darstellt. Diese Regelung ist, glaube ich, im Sinne einer Vereinfachung gut und wichtig. Festzuhalten ist auch: Das bedeutet keine rechtliche Schlechterstellung der Arbeitgeber.\n\nDer dritte Punkt betrifft den Bereich der Wirtschaft. Wenn wir festlegen, dass die Elternzeit in drei Bl\u00f6cke eingeteilt werden kann, dann muss auch ber\u00fccksichtigt werden, inwieweit das gegen\u00fcber dem Arbeitgeber noch vertretbar ist. Er muss ja auch Planungssicherheit haben. Er muss ja auch wissen, wie es zuk\u00fcnftig in seinem kleinen mittelst\u00e4ndischen Betrieb aussieht. Deshalb ist es, glaube ich, richtig, dass wir die Regelung implementiert haben, dass der Arbeitgeber das Recht hat, einen dritten Block der Elternzeit aus betrieblichen Gr\u00fcnden abzulehnen. Damit haben wir sowohl den W\u00fcnschen der Arbeitgeber als auch gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen Rechnung getragen. Das war gut und richtig.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch etwas zur Akzeptanz von Familienpolitik und auch von Leistungen der Familienpolitik sagen. Wir sollten immer sehen, dass das, was wir investieren, was wir f\u00fcr die Familien tun, auch irgendwo herkommen muss. Noch einmal: Es gibt Leuchtt\u00fcrme in der Familienpolitik der letzten acht, neun Jahre, die es in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland zuvor nicht gegeben hat. Ich nenne den gesamten Bereich des Ausbaus der Kindertagesbetreuung - jetzt mit der neuen Stufe der Qualit\u00e4tssicherung -, den gesamten Bereich der Elternzeit und auch die Frage, wie flexibel Familienzeiten gestaltet werden k\u00f6nnen.  Das muss aber auch f\u00fcr die Wirtschaft machbar und mit der wirtschaftlichen Entwicklung kombinierbar sein. Vor diesem Hintergrund war es f\u00fcr uns immer wichtig, klar zu sagen: Wir wollen keine arbeitsgerechte Familienwelt, sondern eine familiengerechte Arbeitswelt. Aber das alles muss mit der Wirtschaft abgestimmt werden, und die Wirtschaft muss auch unterst\u00fctzt werden.\n\nEs ist gut f\u00fcr die Unternehmen und den Standort, wenn Teilzeitw\u00fcnsche st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden; denn fr\u00fcher sind Frauen und M\u00e4nner teilweise gar nicht oder erst nach Jahren in den Beruf zur\u00fcckgekehrt. Jetzt k\u00f6nnen die Unternehmen die Fachkr\u00e4fte \u00fcber diese Teilzeitregelung behalten. Es ist ja eines der Hauptziele des Elterngeldes, dass Fachkr\u00e4fte, die ja ben\u00f6tigt werden, dem Betrieb erhalten bleiben. Das Gute f\u00fcr diese Fachkr\u00e4fte ist wiederum, dass sie in der Frage der Vereinbarkeit von Erwerbst\u00e4tigkeit und Familienzeit eine bessere M\u00f6glichkeit der Einteilung bzw. Flexibilisierung haben.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636255,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":213,"sitzung":64,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":"1630","speaker_party":"cducsu","text":"Das Ganze ist ein Standortfaktor f\u00fcr Unternehmen und f\u00fcr Deutschland; denn - so k\u00f6nnte man einfach sagen - zufriedene Arbeitnehmer sind auch gute Arbeitnehmer. Es muss gelingen, die Probleme der jungen Familien zu ber\u00fccksichtigen.\n\nIn der Debatte, die momentan gef\u00fchrt wird, h\u00f6ren Sie immer wieder die Frage: Wie schaffe ich es, das miteinander zu verbinden? Die Arbeitgeber sollten das durchaus positiv sehen und aufgreifen; denn es ist ein Standortfaktor. Dort, wo Betriebskinderg\u00e4rten existieren, wo Arbeitgeber sich im Sinne der Familienf\u00f6rderung um ihre Mitarbeiter bem\u00fchen, werden schneller Fachkr\u00e4fte gewonnen, als wenn das nicht der Fall ist.\n\nIch freue mich sehr, dass wir heute das Elterngeld Plus verabschieden, eine gute und richtige Ma\u00dfnahme f\u00fcr die Familien, eine gute und richtige Ma\u00dfnahme f\u00fcr uns in Deutschland. Um auf den historischen Kontext zu kommen: Ich glaube, damit kommen wir den neuen W\u00fcnschen junger Familien nach. Das ist auch unsere Aufgabe.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636257,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":215,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt Dr. Franziska Brantner.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":216,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! Ich w\u00fcrde gerne den Blick - heute Morgen haben wir ihn zur\u00fcckgewandt - nach vorne richten und fragen: Wenn in 25 Jahren hier die dann 25- oder 26-J\u00e4hrigen sitzen, was werden sie uns sagen? Wie sind sie aufgewachsen? Hatten ihre Eltern gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr sie, oder hatten sie nicht gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr sie? Ich glaube, das ist der historische Ma\u00dfstab, nach dem wir uns heute in dieser Debatte zu richten haben.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636260,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":218,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Frau Schwesig, Sie gehen mit Ihrem Gesetz in die richtige Richtung. Die Schritte sind richtig; aber leider gehen Sie nur den halben Weg. Sie nehmen auf diesem Weg keineswegs alle Kinder und ihre Eltern mit. Wer seine Arbeitszeit nur um wenige Stunden reduziert, wird benachteiligt. Alleinerziehende werden es schwer haben, diesen starren Korridor von 25 bis 30 Wochenstunden einzuhalten. Und das Elterngeld wird weiterhin voll auf das ALG II angerechnet.\n\nDer vorliegende Gesetzentwurf behebt richtigerweise einen Webfehler der alten Elterngeldregelung: Wenn Eltern sich das Elterngeld aufteilen und dabei in Teilzeit arbeiten, werden sie in Zukunft nicht mehr bestraft. Au\u00dferdem - auch das finde ich wichtig - kann ein gr\u00f6\u00dferer Anteil der Elternzeit in einer sp\u00e4teren Phase genutzt werden, wenn das Kind schon \u00e4lter ist. Aufgrund dieser Verbesserungen, die unserer Meinung nach in die richtige Richtung gehen, werden wir dem Gesetz zustimmen.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636262,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":220,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Aber es ist eine verpasste Chance, wenn wir nur den halben Weg gehen. In Ihrem Modell, Frau Schwesig, verstecken sich zwei gegens\u00e4tzliche Anreize: Der Partnerschaftsbonus setzt auf der einen Seite einen Anreiz f\u00fcr eine gro\u00dfe Teilzeit. Er animiert vor allem Frauen - das haben Sie erw\u00e4hnt -, mehr zu arbeiten. Auf der anderen Seite lohnt sich in Ihrem Modell eine gro\u00dfe Teilzeit f\u00fcr diese Frauen auf Dauer nicht; denn dadurch k\u00f6nnen Eltern das Elterngeld nicht l\u00e4nger beziehen, auch wenn sie es tats\u00e4chlich weniger aussch\u00f6pfen als bei einer kleinen Teilzeit. Wenn sie Halbzeit arbeiten, bekommen sie jetzt doppelt so lange Elterngeld, wenn sie ihre Arbeitszeit nur um ein Viertel reduzieren, aber auch nur doppelt so lange. Das ist doch eindeutig ein Anreiz, nur Halbzeit zu arbeiten und auf eine gro\u00dfe Teilzeit zu verzichten.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636264,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":222,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem nehmen Sie nicht alle mit: F\u00fcr Alleinerziehende mit Kind wird es schwierig sein, den engen Korridor von 25 bis 30 Wochenstunden Arbeitszeit einzuhalten, um zus\u00e4tzlich vier Monate Elterngeld zu erhalten. Das haben uns auch alle Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung so best\u00e4tigt. Es wird schwierig sein, gerade wenn man mehr als ein Kind hat und alleinerziehend ist, diesen Korridor zu schaffen.\n\nDeswegen schlagen wir Gr\u00fcne ein Modell vor, das Eltern erm\u00f6glicht, den Bezug von Elterngeld wirklich flexibel zu gestalten und \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum zu strecken; denn wenn eine Mutter oder ein Vater die Arbeitszeit nur zu einem Viertel reduziert, sollten sie viermal so lange Elterngeld bekommen und sich damit auch Zeit f\u00fcr eine sp\u00e4tere Lebensphase des Kindes aufsparen k\u00f6nnen.\n\nIn unserem gr\u00fcnen Modell muss sich eine alleinerziehende Mutter nicht an einen starren Korridor halten, sondern sie kann schrittweise wieder in den Beruf einsteigen und kann sich dabei noch bis zum 14. Lebensjahr des Kindes Zeit aufheben.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636266,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":224,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Der Achte Familienbericht, den wir nachher diskutieren, sagt n\u00e4mlich eindeutig:\n\nDie zeitliche Begrenzung der \u00dcbertragbarkeit der Elternzeit durch den Zeitpunkt der Vollendung des achten Lebensjahres ist sachlich unbegr\u00fcndet.\n\nEs gibt daf\u00fcr keinen Grund, auch nicht zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt. Auch bei einem Wechsel auf eine weiterf\u00fchrende Schule besteht Betreuungsaufwand. Au\u00dferdem w\u00e4re es eine Chance gewesen, die ALG-II-Empf\u00e4nger nicht mehr schlechter zu stellen und die \u00c4nderungen, die unter Ministerin Schr\u00f6der gemacht wurden, r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636268,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. J\u00f6rn Wunderlich","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":226,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Erlauben Sie mir am Ende einen Kommentar zu dem Kitagipfel. Sie haben es selber angesprochen. Kitaqualit\u00e4t ist extrem wichtig. F\u00fcr uns war der Gipfel gestern entt\u00e4uschend. Bei der Kitaqualit\u00e4t kann man eindeutig sagen: Ohne Moos nix los! Wenn Sie mit leeren Taschen kommen, dann wird es die Qualit\u00e4t nicht steigern. Ich appelliere an Sie - gestern sprach Herr Sch\u00e4uble von 10 Milliarden Euro als Investitionen in die Zukunft -: K\u00e4mpfen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, um mindestens 3 Milliarden Euro f\u00fcr die Kitas! Gibt es bessere Investitionen in die Zukunft als die in unsere Kinder?\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636270,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":228,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist S\u00f6nke Rix, SPD-Fraktion.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636272,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":230,"sitzung":64,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich, liebe Gr\u00fcne, mehr geht immer. Das ist gar keine Frage.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":231,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Besser geht!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":232,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Dann macht es doch!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":233,"sitzung":64,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Was wir hier mit dem Elterngeld Plus machen, ist ein weiterer wichtiger, gro\u00dfer und guter Schritt f\u00fcr eine Familienarbeitszeit.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636277,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":235,"sitzung":64,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Ich finde es gut, dass hier Konsens besteht, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nWenn wir schon dabei sind, dar\u00fcber zu reden, was Konsens im Haus ist und wie solche gesellschaftspolitischen und familienpolitischen Debatten normalerweise hier ablaufen, finde ich es begr\u00fc\u00dfenswert, dass wir hier mehr um das Wie als um das Ob diskutieren. Das ist bei anderen gesellschaftspolitischen und familienpolitischen Debatten, die wir hier f\u00fchren - Stichwort: Ehegattensplitting, Betreuungsgeld usw. -, nicht immer der Fall. Deshalb bedanke ich mich, dass dieser Konsens zu den Instrumenten Elterngeld und Elternzeit schon \u00fcber Jahre besteht.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636279,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":237,"sitzung":64,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Das Elterngeld ist zuerst eine Idee gewesen von Renate Schmidt zum Ende der Wahlperiode 2005 und hat dann seinen Weg in das Wahlprogramm der SPD gefunden. Es ist in der Gro\u00dfen Koalition auf Zustimmung gesto\u00dfen. Wir haben gemeinsam beschlossen, das Elterngeld und die Elternzeit einzuf\u00fchren. Frau von der Leyen hat das mit gro\u00dfem Einsatz und gro\u00dfer Begeisterung gemacht, aber nicht ohne ein weiteres Instrument der Gro\u00dfen Koalition - das war sehr wichtig - auf den Weg zu bringen, n\u00e4mlich den Ausbau von Betreuungspl\u00e4tzen. Das geh\u00f6rt nach wie vor zusammen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636281,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":239,"sitzung":64,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Ich weise noch einmal darauf hin: Wir k\u00f6nnen mit dem Elterngeld und dem Elterngeld Plus nicht alle Probleme l\u00f6sen, die Sie, Herr Wunderlich, zu Recht angesprochen haben: Alleinerziehende, Familienarmut, Kinderarmut. Das Instrument des Elterngelds ist eine Lohnersatzleistung. Alle sozialen Defizite, die wir ohne Zweifel bei Familien haben, m\u00fcssen wir mit anderen Instrumenten beheben. Hier haben wir noch viel vor uns, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636283,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":241,"sitzung":64,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Es ist richtig, dass wir jetzt \u00fcber ein Thema reden, was aber gar nicht so neu ist. Ich habe vor l\u00e4ngerer Zeit mit einer Kollegin zusammengesessen, die vor, wie sie sagte, gef\u00fchlten 20 Jahren - ich glaube ihr das nicht, es waren vielleicht 15 Jahre - ein Netzwerk gegr\u00fcndet hat, bei dem es um Zeitpolitik ging. Sie hat gesagt: Jetzt, 20 Jahre sp\u00e4ter, ist es en vogue. Es ist eine gro\u00dfe gesellschaftliche Debatte. In gro\u00dfen Wochenzeitungen und Tageszeitungen wird dar\u00fcber diskutiert.\n\nEs ist eine Debatte, die sowohl auf der Arbeitnehmer- als auch auf der Arbeitgeberseite sehr offen gef\u00fchrt wird. Dass es eine breite und gute Diskussion zu diesem Thema gibt, zeigt, wie notwendig es ist, nicht nur einen sicheren Arbeitsplatz, ausreichend finanzielle Mittel f\u00fcr die Familie und Betreuungspl\u00e4tze f\u00fcr die Kinder zu bieten - die Eltern wollen arbeiten und brauchen deshalb Betreuungspl\u00e4tze -, sondern auch die M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, Zeit f\u00fcr die Familie zu haben. Es hat schon eine gro\u00dfe Dimension, das anzuerkennen.\n\nMeine Worte sind vielleicht auch eine Replik auf das, was Herr Gysi vorhin so wohlwollend \u00fcber die DDR gesagt hat: Da waren immer ausreichend Betreuungspl\u00e4tze vorhanden. - Aber das war ein anderes System. Es war ja leider so: Weil gearbeitet werden musste, gab es ebendiese Pl\u00e4tze. Ich finde den Gedanken wichtig, Zeit mit der Familie zu verbringen - also nicht einfach nur die Kinder in der Zeit, in der man dem System zur Verf\u00fcgung stehen muss, unterzubringen. Ich finde es gut, dass wir das mit dem Instrument des Elterngelds nach wie vor erm\u00f6glichen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636285,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":243,"sitzung":64,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Was wir jetzt machen, ist, dass wir die Partnerschaftlichkeit noch einmal erweitern. Denjenigen, die sich zu mehr Partnerschaftlichkeit bereit erkl\u00e4ren, also sich daf\u00fcr entscheiden, dass nicht nur ein Elternteil die Betreuung \u00fcbernimmt - meistens, aber nicht immer ist es die Mutter -, bieten wir jetzt die M\u00f6glichkeit, die Zeit der Partnerschaftlichkeit und des Bezugs von Elterngeld zu verl\u00e4ngern.\n\nDas Zweite ist: Wir gestalten es flexibler. Denn es wird zu Recht angemerkt: Die Zeit mit Kindern umfasst eben nicht nur die ersten drei Lebensjahre des Kindes oder die Zeit, in der das Kind in die Kindertagesst\u00e4tte geht; es gibt auch die Zeit der Einschulung, die Zeit der ersten Jahre in der Grundschule und andere Zeiten, in denen das Kind vielleicht einer gezielten Betreuung bedarf und man mehr Zeit mit ihm verbringen m\u00f6chte. Deshalb finde ich es gut, dass wir einen Bezug bis zum achten Lebensjahr erm\u00f6glichen und damit sogar weiter gehen, als es die Linkspartei gefordert hat.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":244,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Erstaunlich!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":245,"sitzung":64,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"- Ja, genau: Es ist erstaunlich, dass wir auch mal weiter gehen als die Linkspartei, Herr Wunderlich.\n\nIch komme tats\u00e4chlich noch einmal zu Ihnen, Herr Wunderlich, n\u00e4mlich zu Ihrer Kritik daran, dass der Kollege Felgentreu in der Debatte im Ausschuss gesagt hat, das sei auch ein Gesetz f\u00fcr die Wirtschaft, also ein wirtschaftsfreundliches Gesetz. Ist das denn so schlimm? Ist es denn wirklich so schlimm, wenn das Gesetz auch f\u00fcr den Arbeitsmarkt und f\u00fcr die Unternehmen gut ist, weil ihre Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zufrieden sind? Ich frage mich, warum ein Gegensatz zu denen aufgebaut wird, die sagen: Ich brauche gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte, die zufrieden sind, die nicht immer unter dem Druck stehen, es irgendwie hinzubekommen, mehr Zeit f\u00fcr die Familie zu haben. - Herr Wunderlich, ich finde, wir sollten diesen Gegensatz gar nicht erst aufbauen.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636289,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":247,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Ja, aber nicht zulasten der Betroffenen!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":248,"sitzung":64,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Mich wundert, dass Herr Pols heute nicht da ist. Bestellen Sie ihm sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe! Er war derjenige, der bei der Anh\u00f6rung insbesondere auf die Situation von Kleinbetrieben aufmerksam gemacht hat und die Frage aufgebracht hat, was eigentlich ist, wenn es betrieblich absolut nicht geht. Da haben wir jetzt mit unserem \u00c4nderungsantrag eine Regelung gefunden. Wir wollen den Arbeitgebern aber kein Einspruchs- oder Widerspruchsrecht geben; wir wissen auch, dass die H\u00fcrden hinsichtlich betrieblicher Gr\u00fcnde sehr hoch sind. Was wir wollen, ist, dass Arbeitnehmer und Arbeitgeber miteinander ins Gespr\u00e4ch kommen, damit es zu einem Konsens kommt. So stellen wir sicher, dass die Zufriedenheit des Arbeitnehmers nicht schwindet, nur weil er Angst hat, er k\u00f6nnte mit seinem Wunsch nach Elternzeit beim Arbeitgeber auflaufen. Wir haben mit dieser Regelung unseren Willen zum Konsens ausgedr\u00fcckt.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636292,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":250,"sitzung":64,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":"1701","speaker_party":"spd","text":"Ich bin froh, dass wir hier heute dar\u00fcber beraten, welche \u00c4nderungen wir bei diesem Gesetz noch vornehmen k\u00f6nnen, dass wir also nicht \u00fcber das Ob, sondern \u00fcber das Wie diskutieren. Ich bin froh, dass wir das Gesetz nahezu einstimmig beschlie\u00dfen werden. Denn es ist wirklich ein gutes Gesetz; es hat eine gro\u00dfe Zustimmung wirklich verdient.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636294,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":252,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Katja D\u00f6rner, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":253,"sitzung":64,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Mit dem Elterngeld Plus wird tats\u00e4chlich eine Gerechtigkeitsl\u00fccke geschlossen - das sehen wir auch so -, die f\u00fcr eine Gruppe von Eltern relevant ist, n\u00e4mlich f\u00fcr diejenigen, die schon relativ kurz nach der Geburt ihres Kindes wieder Teilzeit arbeiten wollen. Dieser Webfehler im alten Gesetz, der dazu f\u00fchrte, dass diese Eltern in der Summe weniger Elterngeld bekamen als diejenigen, die ihren Alltag anders gestalteten, ist wirklich \u00fcberhaupt nicht nachzuvollziehen. Insofern werden wir zustimmen.  Wir selbst haben lange gefordert, dass diese Gerechtigkeitsl\u00fccke geschlossen wird. Deshalb ist es selbstverst\u00e4ndlich - das ist der Kern dieses Gesetzes -, dass wir auch zustimmen werden.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636297,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":255,"sitzung":64,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass es jetzt leider mit einem gro\u00dfen Aber weitergeht.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":256,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir bef\u00fcrchtet!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":257,"sitzung":64,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Begeistert sind wir von diesem Gesetzentwurf n\u00e4mlich mitnichten. An einigen Stellen wurde schon angesprochen, dass eine ganz gro\u00dfe Gerechtigkeitsl\u00fccke in diesem Gesetzentwurf bleibt, n\u00e4mlich die Anrechnung des Elterngeldes im ALG II. Gerade die Eltern, die eine finanzielle Unterst\u00fctzung besonders n\u00f6tig haben, werden weiterhin vom Elterngeldbezug faktisch ausgeschlossen. Das ist eine riesige Gerechtigkeitsl\u00fccke, die weiterhin unbearbeitet bleibt.\n\nZu dieser ganz strikten Argumentation, das sei eine Lohnersatzleistung, muss ich sagen: Das Elterngeld ist ausdr\u00fccklich nicht allein als Lohnersatzleistung eingef\u00fchrt worden,","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636301,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":259,"sitzung":64,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"sondern wir haben immer gesagt, es m\u00fcsse f\u00fcr alle Familien, also auch f\u00fcr arme Familien und f\u00fcr Familien im ALG-II-Bezug, diesen Schonraum von mindestens einem Jahr geben.\n\nDas Elterngeld hat an das Erziehungsgeld angeschlossen, das eine ganz andere Struktur hat. Ich finde es immer noch gut, dass man das umgestellt hat; das war zweifelsfrei richtig. Aber dass wir jetzt am Ende der Strecke da landen, dass die Anrechnung des Elterngeldes beim ALG II das Einzige ist, was vom damals so gro\u00df angek\u00fcndigten Sparpaket der schwarz-gelben Regierung \u00fcbrig bleibt, ist eine riesige Gerechtigkeitsl\u00fccke. Ich h\u00e4tte mir wirklich gew\u00fcnscht, dass die Koalition die Kraft gefunden h\u00e4tte, das an dieser Stelle zu beheben. Deshalb bleibt das Gesetz zum Elterngeld weiterhin unbefriedigend.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636303,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":261,"sitzung":64,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ein gutes Jahr nach der Bundestagswahl verst\u00e4rkt sich der Eindruck, dass die Familienministerin zwar gute kleine Schritte geht, die gro\u00dfen Herausforderungen aber geflissentlich ignoriert.\n\nWir haben unl\u00e4ngst die Ergebnisse der Evaluation der ehe- und familienbezogenen Leistungen vorgelegt bekommen. Wir wissen, dass in der Ehe- und Familienf\u00f6rderung Milliarden ausgegeben werden, die zentrale familienpolitische Zielsetzungen - beispielsweise Armutspr\u00e4vention, materielle Stabilit\u00e4t von Familien, Vereinbarkeit von Familie und Beruf sowie partnerschaftliche Aufteilung von Erwerbs- und Familienarbeit - gerade nicht f\u00f6rdern, sondern ihnen sogar zuwiderlaufen. Das haben wir mittlerweile schwarz auf wei\u00df. Und was passiert? Wir m\u00fcssen leider sagen: Es passiert nichts. Auch das ist aus unserer Sicht ausgesprochen unbefriedigend.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636305,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":263,"sitzung":64,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, gestern hat der Kitagipfel stattgefunden; das hat die Ministerin auch angesprochen. Zuk\u00fcnftig soll es einheitliche Qualit\u00e4tsstandards geben. Das finden wir gut und richtig. Aber die Familienministerin ist mit leeren H\u00e4nden zu diesem Gipfel gefahren. Ich habe die gro\u00dfe Sorge, dass eben die dringend notwendigen Qualit\u00e4tsverbesserungen in den Kitas nicht nur jetzt auf die lange Bank geschoben werden, sondern dass die Finanzierung allein an den L\u00e4ndern und den Kommunen h\u00e4ngen bleibt, weil der Bund nicht bereit ist, sich st\u00e4rker zu engagieren. Das, finden wir, darf auf keinen Fall der Plan f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre sein. Der Bund muss deutlich mehr f\u00fcr die Kitas tun und da mehr investieren. Auch das ist eine zentrale Frage von besserer Vereinbarkeit von Familie und Beruf.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636307,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":265,"sitzung":64,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, gestern war der Kitagipfel, vorgestern konnten wir in der Zeitung lesen, dass das Betreuungsgeld ein Rohrkrepierer ist,","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":266,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"70 Prozent in Bayern, Frau Kollegin!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":267,"sitzung":64,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"der fast im gesamten Bundesgebiet von den Eltern gar nicht nachgefragt wird. Die Bundesregierung sollte endlich ein Einsehen haben. Wir haben in der letzten Legislaturperiode lange Diskussionen zum Betreuungsgeld gef\u00fchrt. Es sprach schon immer alles gegen das Betreuungsgeld. Es wurde wider alle Vernunft eingef\u00fchrt. Jetzt zeigt sich \u00fcberall in der Republik, dass in der Breite die Eltern diese Leistung gar nicht haben wollen. Deshalb mein Appell: Halten Sie nicht an diesem unsinnigen Betreuungsgeld fest. Die vorgesehene Milliarde w\u00e4re in den Kitas deutlich besser aufgehoben.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636311,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":269,"sitzung":64,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, wir hatten eine Legislaturperiode unter Schwarz-Gelb, in der familienpolitisch so gut wie alles in die falsche Richtung gelaufen ist. Wir k\u00f6nnen uns jetzt keine Legislaturperiode leisten, in der wir nur in Trippelschritten vorankommen. Wir stimmen heute einem richtigen Schritt zu. Aber wenn wir wirklich etwas f\u00fcr die Kinder und Familien in unserem Land tun wollen, dann muss in den n\u00e4chsten Jahren deutlich mehr kommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636313,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":271,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion ist der Kollege Paul Lehrieder.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636315,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":273,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin Brantner, Sie haben vorhin Bezug auf die Gedenkstunde heute Morgen genommen und gefragt, ob wir in 25 Jahren auch eine Gedenkstunde mit Blick auf das Elterngeld feiern. Ich wei\u00df nicht, ob das Elterngeld Plus in 25 Jahren mit so einem gro\u00dfen Aufwand gefeiert wird wie heute die deutsche Einheit.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636317,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":275,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"In 25 Jahren wird man aber darauf hinweisen, dass diese Regierung kraftvoll auf die Ver\u00e4nderungen in der Gesellschaft reagiert hat, indem sie unter anderem das Elterngeld Plus auf den Weg gebracht hat.\n\nEigentlich hatte ich mir vorgenommen, die Gr\u00fcnen heute bedingungslos zu loben, Frau Kollegin D\u00f6rner, aber das, was Sie zum Schluss \u00fcber das Betreuungsgeld gesagt haben, provoziert eine Richtigstellung.\n\nEs gibt nat\u00fcrlich L\u00e4nder, in denen durch die Aufkl\u00e4rung der Eltern eine Inanspruchnahmequote von 70 Prozent erreicht werden konnte, zum Beispiel in Bayern. Es gibt andere L\u00e4nder - ich glaube, Mecklenburg-Vorpommern, Frau Ministerin -, in denen die Inanspruchnahmequote bei etwa 15 Prozent liegt. Ich w\u00fcnsche mir, dass die Eltern in Mecklenburg-Vorpommern, die zu Hause erziehen wollen, noch etwas st\u00e4rker auf die M\u00f6glichkeit des Betreuungsgeldes hingewiesen werden. Dann werden es auch dort 50, 60 oder 70 Prozent der Eltern in Anspruch nehmen. Davon bin ich \u00fcberzeugt.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636319,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":277,"sitzung":64,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Die wollen nicht zwangsbegl\u00fcckt werden!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":278,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Schade, dass Bayern nicht \u00fcber das Wohngeld aufkl\u00e4rt!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":279,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"- Bitte? Stellen Sie eine Zwischenfrage, sonst l\u00e4uft meine Zeit weiter, Herr Wunderlich.\n\nEs ist richtig - meine Vorredner haben bereits darauf hingewiesen -: Umfragen zufolge w\u00fcnschen sich die meisten Eltern mehr Zeit f\u00fcr ihren Nachwuchs. Doch leider ist der Vater, der oft erst dann nach Hause kommt, wenn die Kleinen schon schlafen, in vielen Familien Realit\u00e4t. Auf der einen Seite m\u00f6chten die V\u00e4ter gern mehr Zeit mit ihren Kindern verbringen und aktiv an der Erziehung teilhaben, auf der anderen Seite bef\u00fcrchten sie jedoch einen Karriereknick und schrecken deshalb oft vor Teil- und Elternzeit zur\u00fcck. Sie haben die Sorge, dass eine l\u00e4ngere Auszeit oder ein Wechsel in Teilzeit bei ihrem Chef und im Kollegenkreis nicht gut ankommt.\n\nLaut einer repr\u00e4sentativen forsa-Studie mit dem Titel \u201eV\u00e4ter 2014 - zwischen Wunsch und Wirklichkeit\u201c bef\u00fcrchten immerhin 41 Prozent der abh\u00e4ngig besch\u00e4ftigten V\u00e4ter, dass sich die Elternzeit sehr oder eher negativ auf ihre Karriere auswirken k\u00f6nnte, und verzichten daher auf Familienzeit. Der Verdienstausfall des Hauptern\u00e4hrers mag ein weiterer Grund daf\u00fcr sein, dass sich bislang nur wenige M\u00e4nner mehr als zwei Partnermonate der Elternzeit genehmigen.\n\nLiebe Frau Kollegin D\u00f6rner, unbeschadet der Inanspruchnahmequote beim Betreuungsgeld von 70 Prozent ist die Inanspruchnahmequote bei den V\u00e4termonaten in Bayern, gerade in Unterfranken, \u00fcberdurchschnittlich hoch. Das hei\u00dft also: Wir k\u00f6nnen auch Familienpolitik.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":280,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Unterfranken? Oberfranken? Wo ist es mehr?","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":281,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"- Bitte?","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":282,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Mehr Oberfranken oder mehr Unterfranken?","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":283,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"- Frau Kollegin, die Oberfranken sind nicht schlecht, aber an der Spitze d\u00fcrfte Unterfranken stehen. Wir m\u00fcssten einen Faktencheck machen; dann kann ich Ihnen das n\u00e4chste Woche gerne sagen.\n\nWeil Frauen im Schnitt weniger verdienen als M\u00e4nner, entf\u00e4llt der Gro\u00dfteil der bezahlten Elternzeit h\u00e4ufig auf die M\u00fctter. Diese wiederum w\u00fcrden oftmals gerne st\u00e4rker in ihren Job eingebunden sein; auch darauf wurde von den Vorrednern ausf\u00fchrlich hingewiesen.\n\nDas Elterngeld, das zum 1. Januar 2007 von unserer damaligen Bundesfamilienministerin Frau Dr. Ursula von der Leyen eingef\u00fchrt wurde, war die erste wichtige Ma\u00dfnahme, um diese Aufteilung zu \u00e4ndern. Besonders f\u00fcr besserverdienende V\u00e4ter war es bis zum Stichtag 2007 nicht wirklich eine Option, zugunsten des Babys auf ihr Gehalt zu verzichten. Erst die Zahlung von mindestens 65 Prozent vom Netto- bzw. seit 2013 vom Bruttogehalt setzte einen attraktiven Anreiz, sich finanziell abgesichert um den Nachwuchs zu k\u00fcmmern.\n\nBeim alten Erziehungsgeld konnte der Elternteil, der sich vorwiegend um das Kind k\u00fcmmert, f\u00fcr 24 Monate 300 Euro oder alternativ f\u00fcr zw\u00f6lf Monate 450 Euro Unterst\u00fctzung beantragen. Voraussetzung war auch damals, eine Teilzeitarbeit von maximal 30 Stunden pro Woche und das Einhalten bestimmter Einkommensgrenzen. Noch einmal, Herr Kollege Wunderlich: Das neue Elterngeld ist eine Lohnersatzleistung, konzipiert f\u00fcr den Ausfall des Einkommens. Es geht nicht darum, eine Erh\u00f6hung der Anzahl der Geburten zu erreichen. Das ist der Unterschied zum vorherigen Erziehungsgeld.\n\nUmfangreiche Evaluierungen haben die positiven Wirkungen des Elterngeldes bewiesen. Ich wei\u00df, dass Sie im Herzen liebend gern unserem guten Gesetzentwurf zustimmen w\u00fcrden, dass Sie das aber aus dogmatischen Gr\u00fcnden leider nicht machen k\u00f6nnen, Herr Kollege Wunderlich.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636327,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":285,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Das ist jetzt eine falsche Wahrnehmung!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":286,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"- Das habe ich Ihrer Rede zwischen den Zeilen entnehmen k\u00f6nnen.\n\nMit der von den Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern ausdr\u00fccklich empfohlenen Weiterentwicklung des Elterngeldes haben Eltern k\u00fcnftig noch mehr Entscheidungsfreiheit bei der Ausgestaltung ihrer Lebens- und Berufsw\u00fcnsche.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":287,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lehrieder, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Wunderlich?","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":288,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bitte darum.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":289,"sitzung":64,"speaker":"Stefan M\u00fcller [Erlangen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie noch einmal fragen, wie das in Mittelfranken ausschaut?","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":290,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":291,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Es gibt einzelne gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dieses Gesetz gutzuhei\u00dfen, es gibt aber auch einzelne gute Gr\u00fcnde, dieses Gesetz abzulehnen. In der Gesamtschau aber kann man ihm nicht zustimmen.\n\nWenn Sie mir jetzt, lieber Kollege Lehrieder, an dieser Stelle erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, wie eine alleinerziehende Mutter, die nach Auskunft des Familienministeriums im Durchschnitt 7 Stunden pro Woche arbeitet, diese Stundenzahl auf 15 Stunden reduzieren soll, dann \u00fcberlege ich mir, ob ich nicht doch zustimme. Wie reduziert man 7 Stunden auf 15 Stunden?","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":292,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Da ist keine Reduzierung, sondern allenfalls eine Aufstockung m\u00f6glich. Das ist mit der Erziehung des Kindes aber sicherlich nicht kompatibel. Wir werden uns gerade die Auswirkungen auf Alleinerziehende anschauen m\u00fcssen; das wurde auch in der Anh\u00f6rung thematisiert. Wir m\u00fcssen schauen, ob und inwieweit es auch f\u00fcr die alleinerziehende Mutter, die in Teilzeit berufst\u00e4tig ist, eine M\u00f6glichkeit gibt, diese Leistung zu erhalten, wenn sie ihre Arbeitszeit reduziert. Ich verweise da auf das Struck\u2019sche Prinzip des Gesetzgebungsverfahrens: Kein Gesetz verl\u00e4sst den Bundestag so, wie es reingekommen ist. - Wir werden die Auswirkungen dieses Gesetzes in den Blick nehmen und schauen, ob f\u00fcr bestimmte Personengruppen, die m\u00f6glicherweise noch nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt wurden, Ver\u00e4nderungen erforderlich sind.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":293,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Wir haben die Hoffnung bis zur Abstimmung!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":294,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Wunderlich, Sie k\u00f6nnen sehen, dass wir im Gesetzgebungsverfahren auf \u00c4nderungsbedarf mit Blick auf den sogenannten doppelten Anspruchsverbrauch reagiert haben.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":295,"sitzung":64,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Das ist gut!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":296,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Nach der bisherigen Regelung war es so, dass die vollen Elterngeldmonate verbraucht worden sind, selbst wenn man Teilzeit gearbeitet hat. Wir haben gesagt: Jawohl, der Zeitraum muss verdoppelt werden, wenn ich Teilzeit in Anspruch nehme.\n\nVon daher sage ich: Wir haben reagiert. Das urspr\u00fcngliche Elterngeldgesetz ist mittlerweile acht Jahre alt. Wir haben gesagt: Jawohl, das Gesetz muss verbessert werden. Ich schlie\u00dfe nicht aus, dass das eine oder andere noch geschwind nachgebessert werden muss.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, meine Vorredner haben bereits einige positive Aspekte des Elterngeldes angef\u00fchrt. Das geplante Gesetz zur Einf\u00fchrung des Elterngeld Plus mit Partnerschaftsbonus und einer flexiblen Elternzeit, soll, wie bereits ausgef\u00fchrt, Eltern die Vereinbarkeit von Beruf und Familie erm\u00f6glichen, und zwar auf partnerschaftliche Weise. Es sorgt f\u00fcr neue Gestaltungsm\u00f6glichkeiten und mehr Flexibilit\u00e4t im Alltag; denn zuk\u00fcnftig sollen Eltern das Elterngeld Plus bei gleichzeitiger Teilzeitarbeit doppelt so lange nutzen k\u00f6nnen wie nach der bisherigen Regelung.\n\nIch habe bereits darauf hingewiesen, dass wir dar\u00fcber diskutiert haben, ob die dreimalige Inanspruchnahme von Elternzeit, also die Inanspruchnahme von Elternzeit zu verschiedenen Zeiten, der Wirtschaft zuzumuten ist, ob das insbesondere den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen und Handwerksbetrieben zuzumuten ist. Ich glaube, hochmotivierte und gute Arbeitskr\u00e4fte sind in dieser Zeit, in der wir \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel reden, auch f\u00fcr den kleinen Handwerksbetrieb von gro\u00dfem Wert. Viele dieser kleinen Handwerksbetriebe handeln \u00fcbrigens schon jetzt, bevor wir diesen Gesetzentwurf verabschiedet haben, mit ihren Arbeitnehmern in den verschiedenen Bereichen entgegenkommende Regelungen aus, um ihnen die Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu erm\u00f6glichen. Ein gro\u00dfes Kompliment an den Handwerksmeister, der seinen Mitarbeitern schon jetzt Teilzeit anbietet, um die Betreuung von kleinen Kindern zu erm\u00f6glichen.\n\nWir wollen, dass das bis zum achten Lebensjahr m\u00f6glich ist. Der Kollege Weinberg hat darauf hingewiesen, dass es Situationen gibt, die man nicht planen kann. Man wei\u00df, dass das Kind mit sechs Jahren in die Schule kommt. Mit Blick darauf kann man eine Reduzierung der Arbeitszeit planen. Bei einem Schicksalsschlag oder einer Trennung der Eltern sieht das anders aus. Es kann sein, dass man in solchen Zeiten etwas weniger arbeiten m\u00f6chte, um sich gezielt um die Erziehung der Kinder k\u00fcmmern zu k\u00f6nnen. Ich glaube, dass wir mit der Regelung bis zum 8. Lebensjahr des Kindes einen guten Kompromiss gefunden haben. Eine Regelung bis zum 14. Lebensjahr des Kindes w\u00e4re meiner Ansicht nach etwas arg weitgehend.\n\nIch habe mir erlaubt, einmal die Tarifvertr\u00e4ge der verschiedenen Branchen durchzusehen. Sie enthalten schon jetzt familienfreundliche Regelungen: Angefangen bei der Metallindustrie \u00fcber den Einzelhandel und den Gro\u00dfhandel bis zu den sozialen Einrichtungen gibt es schon sehr viele familienfreundliche Regelungen. Eine gro\u00dfe Klinik k\u00fcmmert sich sogar um den Kinderkrippenplatz, um Betreuungspl\u00e4tze und zahlt den Elternanteil an den Betreuungspl\u00e4tzen. Es gibt also sehr positive Zeichen. Wir unterst\u00fctzen die Unternehmen in diesem Bereich; denn wir sagen: Hochmotivierte, gute Mitarbeiter, die nach der Geburt eines Kindes Teilzeit im Unternehmen arbeiten k\u00f6nnen und wollen, sind f\u00fcr das Unternehmen ein Gewinn. Das ist keine Belastung f\u00fcr das Unternehmen, sondern ein Gewinn.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636340,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":298,"sitzung":64,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"So sollten wir das kommunizieren.\n\nIch will noch eines sagen: Mit der Einf\u00fchrung des Elterngeldes vor acht Jahren und mit der Schaffung zus\u00e4tzlicher Kinderkrippenpl\u00e4tze wurde den Unternehmen die M\u00f6glichkeit gegeben, qualifizierte Mitarbeiter, insbesondere Frauen, nach der Geburt eines Kindes einstellen zu k\u00f6nnen, ob in Teilzeit oder Vollzeit. Der Krippenausbau in den letzten acht Jahren war ein Wirtschaftspaket ohnegleichen.\n\nAm Montagnachmittag werden wir in der Ausschussanh\u00f6rung \u00fcber den qualitativen Krippenausbau debattieren. Ich freue mich auf die Fortsetzung der Diskussion.\n\nIch hoffe, dass Sie heute Abend beizeiten zu Ihren Familien kommen, trotz der unsicheren Verkehrslage heute in Deutschland. Ein sch\u00f6nes Wochenende! Ich freue mich auf ein Wiedersehen am Montag.\n\nDanke.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636342,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":300,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Bettina Hornhues, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636344,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":302,"sitzung":64,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":"1842","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass wir heute einen Gesetzentwurf verabschieden, der jungen Eltern nicht nur die Wahlfreiheit und Flexibilit\u00e4t erlaubt, sondern auch einen gro\u00dfer Schritt hinsichtlich der Vereinbarkeit von Familie und Beruf darstellt.  Denn gerade Flexibilit\u00e4t ist das, was auf der Wunschliste der Eltern ganz oben steht.\n\nWir schaffen mit dem Gesetz zur Einf\u00fchrung des neuen Elterngeld Plus politische Rahmenbedingungen, mit denen wir ein wichtiges politisches Ziel unseres Koalitionsvertrages umsetzen, n\u00e4mlich die St\u00e4rkung von Familien. Wir st\u00e4rken die Familien, indem wir ihnen nicht nur mehr Zeit miteinander erm\u00f6glichen, sondern auch daf\u00fcr sorgen, dass M\u00e4nner und Frauen ihre Aufgaben in Familie und Beruf partnerschaftlich wahrnehmen und aufteilen k\u00f6nnen. Denn in einer immer schneller werdenden Welt, in der Zeit im Allgemeinen eine knappe Ressource ist, pl\u00e4dieren wir f\u00fcr mehr Zeit, die wir vor allem im Alltag mit unseren Familien verbringen k\u00f6nnen. Das Elterngeld Plus er\u00f6ffnet genau diese Chance.\n\nDies ist diejenige Art von Politik, die nah dran ist an den W\u00fcnschen und Bed\u00fcrfnissen der heutigen Gesellschaft im Allgemeinen und an jenen der jungen Eltern im Besonderen. Ich freue mich daher sehr, dass unsere Forderung nach einer Weiterentwicklung des Elterngeldes hin zum Elterngeld Plus nun umgesetzt und das Elterngeld Plus als eigenst\u00e4ndige Gestaltungskomponente eingef\u00fchrt wird. Vor allem die Nutzungsm\u00f6glichkeit, die Elternzeit in Verbindung mit dem Elterngeld Plus zuk\u00fcnftig zwischen dem dritten und dem vollendeten achten Lebensjahr flexibel in Anspruch zu nehmen, sehe ich daher als einen echten Beitrag zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf.\n\nWenn ich von mehr Zeit f\u00fcr Familie spreche, was meine ich dann eigentlich mit Familienzeitpolitik? Was versteht man unter diesem neuen Politikfeld? Der Schl\u00fcssel, um familienpolitische Ziele wie die Vereinbarkeit von Familie und Beruf erreichen zu k\u00f6nnen, liegt f\u00fcr uns als CDU\/CSU-Bundestagsfraktion in einer modernen Familienzeitpolitik. Familienzeitpolitik ist sp\u00e4testens seit dem Siebten Familienbericht der Bundes-regierung ein wichtiger Punkt auf der politischen Agenda. Auch der Achte Familienbericht, \u00fcber den wir heute zu sp\u00e4terer Zeit noch debattieren werden, nimmt sich ganz und gar des Themas der Familienzeitpolitik an. Dabei werden haupts\u00e4chlich drei Kernkomponenten zusammengefasst:\n\nErstens. Mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t f\u00fcr Familien, das hei\u00dft die selbstbestimmte Einteilung von Zeit als Ressource.\n\nZweitens. Eine partnerschaftliche und damit gerechte Verteilung von Zeit bei Frauen und M\u00e4nnern, was auch zu mehr Chancengleichheit f\u00fchrt.\n\nDrittens. Die Verzahnung mit einer kommunalen Zeitpolitik f\u00fcr Familien, beispielsweise durch die Abstimmung von \u00d6ffnungszeiten der Beh\u00f6rden, Kitas usw.\n\nDer Forderung nach mehr Zeit f\u00fcr Familie folgt auch die Flexibilisierung der Elternzeit, welche wir mit dem vorliegenden Gesetzentwurf implementieren wollen.\n\nNun haben wir bereits w\u00e4hrend der ersten Gesetzeslesung Ende September die vielen positiven Effekte, die das neue Elterngeld Plus mit sich bringt, hervorgehoben. Ich m\u00f6chte nachfolgend aber noch einmal auf die Zielgruppe eingehen, die von dem neuen Elterngeld Plus besonders profitiert, n\u00e4mlich Erwerbst\u00e4tige in Teilzeit. Das Elterngeld Plus haben wir schlie\u00dflich f\u00fcr diejenigen Eltern entwickelt, die w\u00e4hrend des Elterngeldbezugs in Teilzeit arbeiten wollen.\n\nDie Vorteile liegen auf der Hand: Eltern, die nach der Geburt des Kindes in Teilzeit arbeiten gehen, k\u00f6nnen doppelt so lange vom Elterngeld profitieren. Der fr\u00fche Wiedereinstieg bringt zudem Vorteile, sowohl f\u00fcr die Wirtschaft als auch f\u00fcr die Erwerbst\u00e4tigen. Der Arbeitgeber kann fr\u00fcher auf den Arbeitnehmer zugreifen und von seiner Erfahrung im Unternehmen profitieren. Der Erwerbst\u00e4tige selbst bleibt auf dem aktuellen Stand bei den Anforderungen seines Arbeitsplatzes. Das Ausscheiden aus dem Berufsleben kann verhindert werden. In diesem Punkt stimmen uns auch die Arbeitgeberverb\u00e4nde zu. Auch sie sehen diesen Vorteil in dem vorliegenden Gesetzesvorhaben.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636346,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":304,"sitzung":64,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":"1842","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich w\u00e4re da noch ein ganz wesentlicher Vorteil: Durch die verringerte Arbeitszeit bleibt mehr Freiraum f\u00fcr die Familie. Dies ist sowohl f\u00fcr V\u00e4ter als auch f\u00fcr M\u00fctter ein wichtiger Aspekt.\n\nF\u00fcr mich sind die neuen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, die sich durch das Elterngeld Plus ergeben, nicht nur ein gelungener Beitrag f\u00fcr eine echte Wahlfreiheit, sondern vor allem eine Win-win-Situation f\u00fcr alle Beteiligten.\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang aber auch noch einmal an die Wirtschaft appellieren: Familienfreundlichkeit im Unternehmen darf nicht als Umstand gesehen werden, sondern sollte als echter Wettbewerbsvorteil genutzt werden.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636348,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hornhues-0","sequence":306,"sitzung":64,"speaker":"Bettina Hornhues (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Bettina Hornhues","speaker_fp":"bettina-hornhues","speaker_key":"1842","speaker_party":"cducsu","text":"Als Politik k\u00f6nnen wir noch so viele Ma\u00dfnahmen und Rahmenbedingungen schaffen: Dies alles n\u00fctzt nichts ohne die Unterst\u00fctzung der Wirtschaft. Familienpolitik verstehe ich auch als Wachstumsmotor f\u00fcr unsere Wirtschaft.\n\nIch richte mich hier mit zwei ganz konkreten Ideen an die Wirtschaft:\n\nDies sind zum einen die Betriebskinderg\u00e4rten. Viele Unternehmen gehen hier schon mit positivem Beispiel voran, dem sich meiner Meinung nach aber noch viele weitere Betriebe anschlie\u00dfen k\u00f6nnten. Ein Betriebskindergarten kann im Wettbewerb um die besten Fachkr\u00e4fte ein gro\u00dfer Pluspunkt sein, sich als Arbeitnehmer f\u00fcr dieses Unternehmen zu entscheiden. Betriebskinderg\u00e4rten erm\u00f6glichen Eltern, fr\u00fchzeitig an ihren Arbeitsplatz zur\u00fcckzukehren.\n\nZum anderen denke ich an die jungen M\u00fctter, die zu Beginn der Familiengr\u00fcndung noch ohne Abschluss dastehen. Bei den unter 25-j\u00e4hrigen M\u00fcttern sind es immerhin \u00fcber 50 Prozent, die keinen Berufsabschluss haben. Es w\u00e4re daher doch sehr zu begr\u00fc\u00dfen, noch viele weitere Unternehmen davon zu \u00fcberzeugen, dass eine Ausbildung in Teilzeit angeboten wird. Eine Ausbildung in Teilzeit absolvieren zu k\u00f6nnen, bietet jungen Erwachsenen mit Familienverantwortung eine echte Chance.\n\nSeit 2005 besteht die Option der Teilzeitausbildung; leider wird diese M\u00f6glichkeit aber bisher noch viel zu wenig genutzt. So wurden im Jahr 2012 nur 0,2 Prozent der Ausbildungsvertr\u00e4ge in Teilzeit abgeschlossen. Dabei liegen die Vorteile f\u00fcr die Betriebe doch auch hier auf der Hand: Die Betriebe erhalten engagierte Fachkr\u00e4fte, die durch ihre Familienverantwortung viel Organisationsgeschick und Verantwortungsbewusstsein mitbringen. Die Teilzeitausbildung l\u00e4sst sich flexibel in den Betriebsablauf integrieren und kann vor allem kleinen Betrieben einen Einstieg in die Fachausbildung bieten, sollten finanzielle und zeitliche Kompetenzen f\u00fcr eine Vollausbildung fehlen. Zudem zeichnet Familienfreundlichkeit ein Unternehmen als attraktiven Arbeitgeber aus. Teilzeitausbildung bietet jungen Eltern und Alleinerziehenden eine wirkliche Chance, Berufsausbildung und Familie miteinander zu verbinden - ein Mehrwert nicht nur f\u00fcr die Wirtschaft, sondern f\u00fcr die gesamte Gesellschaft.\n\nAber kommen wir wieder ganz konkret zur\u00fcck zum Elterngeld Plus. K\u00fcrzlich wurde ich bei einer Veranstaltung darauf angesprochen, ob wir nicht in Bezug auf Familienleistungen auch etwas f\u00fcr die Selbstst\u00e4ndigen machen k\u00f6nnten. An dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal betonen: Auch Selbstst\u00e4ndige k\u00f6nnen vom Leistungspaket des Elterngeld Plus profitieren; denn die Flexibilit\u00e4t des Elterngeld Plus bringt gerade f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige besondere Vorteile. Wenn Selbstst\u00e4ndige in geringem Umfang erwerbst\u00e4tig sind oder nachlaufende Eink\u00fcnfte aus ihrer T\u00e4tigkeit vor der Geburt haben, profitieren sie wie alle anderen Eltern auch. Das Elterngeld ersetzt nur den tats\u00e4chlich ausfallenden Einkommensanteil. Mit einem Elterngeld-Plus-Monat wird nur noch ein halber Monatsanspruch des Elterngeldes verbraucht statt wie bisher ein ganzer.\n\nZusammenfassend bietet das Elterngeld Plus Familien unabh\u00e4ngig davon, ob in selbstst\u00e4ndiger oder nicht selbstst\u00e4ndiger Arbeit, mehr Zeit mit der Familie, und erm\u00f6glicht es durch einen fr\u00fchen Wiedereinstieg in Teilzeiterwerbst\u00e4tigkeit den Eltern, Familie und Beruf unter einen Hut zu bringen.\n\nDieses Gesetz zeigt, dass wir nicht nur die Arbeit der Frauen, sondern auch die Erziehungsleistung der V\u00e4ter wertsch\u00e4tzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636350,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":308,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung des Elterngeld Plus mit Partnerschaftsbonus und -einer flexiblen Elternzeit im Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetz. Der Ausschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/3086, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/2583 und 18\/2625 in der Ausschussfassung anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist in zweiter Beratung bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nDritte Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nWir stimmen nun \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/3090 ab. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungs-antrag ist mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636352,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":310,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"- Ich h\u00f6re, die Gr\u00fcnen haben sich beim Abstimmen vertan.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636354,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":64,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":312,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"- Okay. Also, Sie hatten daf\u00fcr gestimmt.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636356,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":64,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben uns enthalten!","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":314,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Wir wiederholen die Abstimmung. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit den Stimmen der Fraktionen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nWir setzen die Abstimmung zu der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend auf Drucksache 18\/3086 fort.\n\nTagesordnungspunkt 30 b. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/2749 mit dem Titel \u201eEchte Wahlfreiheit schaffen - Elterngeld flexibler gestalten\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Fraktionen der CDU\/CSU, der SPD und Die Linke gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 31 a und 31 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von den Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, Luise Amtsberg, Volker Beck (K\u00f6ln), weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur F\u00f6rderung von Transparenz und zum Diskriminierungsschutz von Hinweisgeberinnen und Hinweisgebern (Whistleblower-Schutzgesetz)\n\nDrucksache 18\/3039\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nSportausschuss\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nFederf\u00fchrung strittig\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Karin Binder, Andrej Hunko, Caren Lay, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGesellschaftliche Bedeutung von Whistle-blowing anerkennen - Hinweisgeberinnen und Hinweisgeber sch\u00fctzen\n\nDrucksache 18\/3043\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nFederf\u00fchrung strittig\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 30 Elterngeld Plus und flexiblere Elternzeit","top_id":14109,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":315,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir legen heute einen wichtigen Beitrag zur Entwicklung der parlamentarischen Gesellschaft in unserem Lande vor. Wir bringen den Entwurf f\u00fcr ein Whistleblowerschutzgesetz ein.\n\n\u201eWhistleblower\u201c ist das englische Wort f\u00fcr Hinweisgeber. Whistleblower sind Menschen, die aus Beh\u00f6rden oder Institutionen heraus auf Missst\u00e4nde hinweisen und dabei selber h\u00e4ufig nicht nur viel \u00c4rger, sondern manchmal auch sehr viel Schlimmeres riskieren.\n\nGl\u00fccklich das Land, das keine Whistleblower braucht! Deutschland geh\u00f6rt aber nicht dazu.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636359,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":317,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben eine jahrzehntelange Erfahrung mit Whistle-blowern. Ich kann nur sagen: Ohne den Steuerbeamten aus K\u00f6ln, der die illegale Parteienfinanzierung durch die Staatsb\u00fcrgerliche Vereinigung seinerzeit angezeigt und in die \u00d6ffentlichkeit gebracht hat, h\u00e4tten wir vermutlich noch heute eine solche illegale Parteienfinanzierung - um einmal beim Bundestag anzufangen.\n\nOhne die Personen - sie riskieren h\u00e4ufig sehr viel -, die in den vergangenen Jahren CDs zur Verf\u00fcgung gestellt haben, die Steuerdaten von Steuerfl\u00fcchtlingen in der Schweiz und in Liechtenstein beinhalteten, h\u00e4tten wir nicht nur in Bundes- und L\u00e4nderkassen einige Hundert Millionen Euro weniger, sondern wir h\u00e4tten auch keine verbesserte Moral und h\u00e4tten wahrscheinlich auch nicht die gestrige Debatte \u00fcber das neue Gesetz zur Rehabilitierung von Steuers\u00fcndern gef\u00fchrt.\n\nWir leben davon, dass es Menschen gibt, f\u00fcr die deren pers\u00f6nliche Interessen manchmal nicht so sehr im Vordergrund stehen wie die Hilfe f\u00fcr andere Menschen.  Das ist nicht nur im gro\u00dfen staatlichen Bereich so, sondern das ist auch bei Unternehmen so.\n\nOhne den Kraftfahrer, der den Gammelfleischskandal aufgedeckt hat, indem er die Polizei alarmierte, h\u00e4tten wir wahrscheinlich Vergiftungen durch vergammeltes Fleisch erlitten. Ohne die Altenpflegerin, die die Missst\u00e4nde in einem Pflegeheim in Berlin mit 150 Insassen \u00f6ffentlich gemacht hat - hier ging es um einen Mangel an Pflege und um Gesundheitssch\u00e4den, die die Insassen erlitten haben -, w\u00e4re dieser Zustand nicht beendet worden. Diese Whistleblowerin musste bis zum Europ\u00e4ischen Gerichtshof klagen, um ihr Recht zu bekommen, ihr Recht, so etwas im Interesse der Allgemeinheit und der einzelnen Menschen \u00f6ffentlich machen zu k\u00f6nnen. Das darf in unserer Gesellschaft nicht sein.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636361,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":319,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ohne Edward Snowden w\u00fcssten wir heute nicht, dass wir millionenfach abgesch\u00f6pft wurden, und wir w\u00fcssten nicht, was wir brauchen, um uns dagegen zu wehren; denn nur die Kenntnis dar\u00fcber versetzt uns Einzelne, aber auch die Gesellschaft in die Lage, gegen solche Missst\u00e4nde etwas zu tun.\n\nVor einigen Wochen hat ein verdienter IT-Experte, der Mann an der Seite von Edward Snowden, n\u00e4mlich Jacob Appelbaum aus den USA, hier am Brandenburger Tor gesagt, er warte auf einen Whistleblower aus Deutschland, der sei dringend erforderlich. Dieser Forderung k\u00f6nnen wir uns nur anschlie\u00dfen. Aber was k\u00f6nnen wir einem Whistleblower aus Deutschland an rechtlicher Sicherheit bieten? Um ihm etwas bieten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir ein solches Gesetz diskutieren und dieses Gesetz auch verabschieden.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636363,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636364,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":322,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Es geht also nicht nur darum, die Gesellschaft zu sch\u00fctzen, sondern es geht auch darum, Unternehmen und Beh\u00f6rden zu sch\u00fctzen. Auch diese k\u00f6nnen langfristig kein wohlverstandenes Interesse daran haben, dass Missst\u00e4nde, rechtswidrige Zust\u00e4nde oder m\u00f6glicherweise sogar die Begehung strafbarer Handlungen in ihrem Unternehmen oder in ihrer Beh\u00f6rde andauern. Deshalb ist ein solches Gesetz dringend erforderlich. Es wird etwa von Amnesty International gefordert. Es wird von der Parlamentarischen Versammlung des Europarats und anderen Institutionen gefordert. Es wird in einer gro\u00dfen Petition an den Deutschen Bundestag gefordert. Das ist auch eine dringende Forderung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs, der das gerade in dem Fall Heinisch immer wieder betont hat. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns Gedanken machen.\n\nWir k\u00f6nnten in Europa ein vorbildliches Land werden, wenn wir es schafften, ein solches Gesetz zu verabschieden. Der Entwurf, den wir vorgelegt haben, beruht auf drei S\u00e4ulen. Wir wollen zum einen die Arbeitnehmer sch\u00fctzen, die an ihrem Arbeitsplatz Missst\u00e4nde entdecken. Angenommen, ein Arbeitnehmer meldet Missst\u00e4nde zun\u00e4chst beim Arbeitgeber oder an einer anderen Stelle, aber es kommt keine Reaktion. Dann stellt er fest, dass nicht nur keine Abhilfe geschaffen wird, sondern dass es auch Gefahren f\u00fcr Leib und Leben, Freiheit,","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":323,"sitzung":64,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Job!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":324,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Umwelt, Finanzplatzstabilit\u00e4t und \u00c4hnliches gibt. Dann kann er sagen: Ich melde das einer Stelle au\u00dferhalb meiner Arbeit. Wenn auch das noch nichts n\u00fctzt und wenn das \u00f6ffentliche Interesse an der Ver\u00f6ffentlichung eines solchen Missstandes \u00fcberwiegt, dann darf dieser Arbeitnehmer auch zur Presse gehen und das \u00f6ffentlich machen, damit diese Missst\u00e4nde endlich abgestellt werden.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636368,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":326,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Eine solche Regelung wollen wir zum anderen auch f\u00fcr die Beamten schaffen. Im Beamtengesetz wollen wir im Rahmen eines neuen \u00a7 67 a einen entsprechenden Passus einf\u00fcgen. Dabei geht es darum: Wenn in einer Beh\u00f6rde festgestellt wird - ich habe zwei F\u00e4lle genannt -, dass m\u00f6glicherweise sogar Straftaten begangen werden oder Gefahren f\u00fcr Leib, Leben, Gesundheit, Freiheitsrechte von Menschen, die Umwelt oder f\u00fcr die Stabilit\u00e4t der Finanzen nicht gesehen oder beachtet bzw. keine Schlussfolgerungen daraus gezogen werden, dann m\u00fcssen auch die Beamten ihrer Allgemeinwohlverpflichtung, die sie nach dem Gesetz ohnehin haben, nachkommen und so etwas nicht nur beim Vorgesetzten anzeigen, sondern das auch in F\u00e4llen, in denen das \u00f6ffentliche Interesse \u00fcberwiegt, in die Medien bringen k\u00f6nnen, damit die \u00d6ffentlichkeit bzw. der Deutsche Bundestag Druck aus\u00fcben k\u00f6nnen, dass solche Zust\u00e4nde beseitigt werden.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636370,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":328,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ein letzter und ganz wichtiger Punkt. Wir machen keine Lex Edward Snowden. Wir wollen aber ein Gesetz machen, das auch solchen Whistleblowern hilft. Deshalb wollen wir auch die Bestimmungen im Strafrecht \u00e4ndern, die beispielsweise Staatsgeheimnisse oder Dienstgeheimnisse absolut setzen. Wir sagen: Wenn die Gefahr der Verletzung von Grundrechten, anderer schwerer Rechtsverletzungen oder der Begehung schwerer Straftaten besteht, dann ist es wie beispielsweise in dem Fall der Massenaussp\u00e4hung - der massenhaften Verletzung der Grundrechte von Millionen von B\u00fcrgern auf der ganzen Welt, aber auch in Deutschland - gerechtfertigt, mit einer solchen Information an die \u00d6ffentlichkeit zu gehen und auch Dokumente vorzulegen, damit man dagegen angehen kann.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636372,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":330,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb wollen wir die Bestimmungen \u00fcber Staatsgeheimnisse oder Dienstgeheimnisse entsprechend relativieren und regeln, dass Whistleblower in diesen F\u00e4llen, wenn sie das auf der Grundlage von konkreten Anhaltspunkten annehmen k\u00f6nnen und das \u00f6ffentliche Interesse \u00fcberwiegt, straffrei gestellt werden. Dann soll die Weitergabe entsprechender Informationen gerechtfertigt bzw. nicht mehr unbefugt sein.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636374,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":332,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Diese gesetzliche Regelung ist dringend geboten.\n\nZusammenfassend ist festzuhalten: Wir wollen mehr Transparenz und mehr Aufkl\u00e4rung in unserer Gesellschaft wagen. Deshalb legen wir diesen Gesetzentwurf vor und fordern die anderen Fraktionen im Deutschen Bundestag und die Bundesregierung auf, das zu tun, wozu die Regierung sich schon vor l\u00e4ngerem verpflichtet hat, n\u00e4mlich einen entsprechenden Gesetzentwurf vorzulegen. Wir w\u00e4ren auch damit zufrieden, dass sie einfach unseren Gesetzentwurf \u00fcbernehmen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636376,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":334,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Wilfried Oellers, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636378,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":336,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir beraten heute den Antrag der Fraktion Die Linke und den Gesetzentwurf von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zum Schutz von Hinweisgeberinnen und Hinweisgebern. Missst\u00e4nde, illegales Handeln oder Gefahren werden h\u00e4ufig durch Informationen und Hinweise von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern aufgedeckt. Sie sind es, die skandal\u00f6ses Verhalten bzw. skandal\u00f6se Handlungen nicht schweigend hinnehmen, sondern durch beherztes T\u00e4tigwerden aufdecken und eine entsprechende rechtliche Verfolgung bzw. Ahndung erst erm\u00f6glichen.\n\nDiese Hinweisgeberinnen und Hinweisgeber legen damit eine Zivilcourage an den Tag, die nicht hoch genug gelobt und anerkannt werden kann. Sie gehen ein hohes Risiko ein und setzen f\u00fcr das hohe Gut der Gerechtigkeit gar ihren Ruf und ihre Existenz aufs Spiel. Ich spreche diesen Menschen daher pers\u00f6nlich, aber auch im Namen der CDU\/CSU-Fraktion gro\u00dfen Respekt aus.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636380,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":338,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Menschen, die sich so sehr f\u00fcr andere einsetzen, m\u00fcssen vor den ihnen drohenden Nachteilen gesch\u00fctzt werden.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":339,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"So ist das!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":340,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Dies ist unbestritten, und dies sind wir ihnen auch schuldig. Hierzu bringen die Oppositionsparteien nun Vorschl\u00e4ge ein, die die Hinweisgeberinnen und Hinweisgeber sch\u00fctzen sollen. Dabei gilt es jedoch, zun\u00e4chst einmal zu pr\u00fcfen, ob nicht bereits das geltende Recht die Hinweisgeberinnen und Hinweisgeber sch\u00fctzt.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":341,"sitzung":64,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Eben nicht!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":342,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Leider nicht!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":343,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn ein spezielles Schutzgesetz nicht existiert, so stellen wir bei sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung und genauer Betrachtung fest, dass die geltende Rechtslage den Schutz bereits gew\u00e4hrleistet.\n\nLassen Sie mich an dieser Stelle einige Beispiele nennen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":344,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Edward Snowden!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":345,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch ist in \u00a7 612 a das sogenannte generelle Ma\u00dfregelverbot geregelt. Hiernach ist es dem Arbeitgeber untersagt, einen Arbeitnehmer im Rahmen einer Vereinbarung oder einer Ma\u00dfnahme zu benachteiligen, weil dieser in zul\u00e4ssiger Weise seine Rechte geltend macht und aus\u00fcbt. Darin enthalten ist das von der Rechtsprechung anerkannte allgemeine Anzeigerecht des Arbeitnehmers gegen\u00fcber seinem Arbeitgeber. Dieses Anzeigerecht ist von den Arbeitsgerichten wiederholt best\u00e4tigt worden, sodass die K\u00fcndigung eines Arbeitsverh\u00e4ltnisses rechtswidrig ist, wenn sie mit der Aus\u00fcbung des Anzeigerechts begr\u00fcndet wird.\n\nUm allerdings die Willk\u00fcr und den Missbrauch eines solchen Anzeigerechts durch den Arbeitnehmer zu verhindern, unterliegt das Anzeigerecht zu Recht bestimmten Voraussetzungen, die erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, um sich wirksam auf das Anzeigerecht berufen zu k\u00f6nnen. Zun\u00e4chst m\u00fcssen sich die Hinweisgeber vor Erstattung einer Anzeige ernsthaft um eine innerbetriebliche Kl\u00e4rung bem\u00fcht haben. Eine Ausnahme wird hiervon gemacht, wenn es sich um Straftaten mit besonders schweren Folgen handelt. Weiterhin darf eine Anzeige nicht leichtfertig von einem Arbeitnehmer erstattet werden. Er hat den Sachverhalt sorgf\u00e4ltig zu erfassen, sodass er auch nachgewiesen werden kann.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":346,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Oellers, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Str\u00f6bele?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":347,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde zun\u00e4chst gerne fortfahren. Vielleicht er\u00fcbrigt sich dann diese Zwischenfrage.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":348,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Okay.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":349,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich f\u00fcrchte nicht!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":350,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Zudem muss die Anzeige darauf gerichtet sein, dem Missstand, illegalem Handeln oder Gefahren nachzugehen und sie zu beseitigen. Die Anzeige darf nicht die Zielrichtung haben, dem Arbeitgeber oder gar Kollegen lediglich zu schaden. Hierdurch w\u00fcrde der Hinweisgeber zu Recht seine Schutzw\u00fcrdigkeit verlieren. Als eine weitere Voraussetzung muss sich der Hinweisgeber an eine \u00f6ffentliche Stelle wenden.\n\nAbschlie\u00dfend sei nochmals darauf hingewiesen - das halte ich f\u00fcr besonders wichtig -, dass dieser gesetzliche Schutz des Arbeitnehmers im B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch verankert ist. Es handelt sich um ein allgemeines Recht, das f\u00fcr alle Arbeitsverh\u00e4ltnisse gilt. Allein diese Norm gew\u00e4hrleistet daher bereits den Schutz von Hinweisgebern.\n\nWie weit das Ma\u00dfregelverbot entwickelt ist, zeigen nicht nur die oben genannten Voraussetzungen, sondern auch die umfangreiche Rechtsprechung und die Kommentierung in der Literatur. Sie bieten einen entsprechenden Rechtsschutz. Diese umfangreichen Materialien zeigen jedoch auch deutlich, dass jeder Fall gesondert zu betrachten und rechtlich zu bewerten ist.\n\nWenn Sie nun behaupten, dass durch Ihre Vorschl\u00e4ge mehr Rechtssicherheit eintreten w\u00fcrde, muss ich Ihnen an dieser Stelle widersprechen. S\u00e4mtliche Vorlagen enthalten auslegungsbed\u00fcrftige Rechtsbegriffe. Als Beispiel nenne ich hier \u201eZumutbarkeit\u201c, \u201e\u00f6ffentliches Interesse\u201c, \u201ebetriebliches Interesse\u201c, \u201eAngemessenheit\u201c und \u201eunsachgem\u00e4\u00df\u201c. Als weiteren Punkt m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass Sie eine Abw\u00e4gung der jeweiligen Interessen fordern.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":351,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Entschuldigung, aber ich muss Sie noch einmal unterbrechen. Der Kollege Konstantin von Notz w\u00fcrde Ihnen jetzt gerne eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":352,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Dann lasse ich sie gerne zu.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":353,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":"1665","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege von Notz.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":354,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist freundlich, Herr Kollege. Vielen Dank. - W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass wir, wenn wir so stark auf die Rechtsprechung bei der Bewertung der angesprochenen Problematiken, die wir beide offensichtlich sehen, abstellen, nicht mehr viele Gesetze machen m\u00fcssen? Anders formuliert: Finden Sie nicht auch, dass es im Hinblick auf die Rechtssicherheit, die die betreffenden Menschen brauchen, bevor sie sich zu einem solchen Schritt entscheiden, gut w\u00e4re, wenn wir eine klare gesetzliche Regelung zum Whistleblowerschutz h\u00e4tten und nicht auf eine sehr diverse, teilweise widerspr\u00fcchliche und unklare Rechtsprechung verweisen m\u00fcssten? Aufgabe dieses Hauses ist es doch, Gesetze f\u00fcr Bereiche zu machen, wo dies dringend notwendig ist.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":355,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Ich stimme Ihnen zu, wenn Sie vorgeben, dass die betreffenden Personen einen besonderen Schutz genie\u00dfen m\u00fcssen und dieser Schutz rechtssicher sein muss; das ist \u00fcberhaupt keine Frage.\n\nIch habe aber auch ausgef\u00fchrt, dass man zun\u00e4chst einmal die geltende Rechtslage pr\u00fcfen muss, bevor man neue Gesetze erl\u00e4sst. Da bin ich noch in meinen Ausf\u00fchrungen, und ich komme noch zu weiteren Punkten. Wenn man das alles vollumf\u00e4nglich beurteilt, muss man schon zu dem Ergebnis kommen, dass wir hier in Deutschland einen entsprechenden rechtssicheren Schutz haben. Die Besonderheit liegt nat\u00fcrlich darin, dass wir immer den Einzelfall bewerten m\u00fcssen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":356,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist immer so!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":357,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Etwas anderes enthalten auch Ihre Gesetzesvorschl\u00e4ge nicht. Von daher beurteilen wir die Situation eigentlich \u00e4hnlich, sodass meiner Meinung nach an dieser Stelle kein Handlungsbedarf besteht. Das will ich jetzt weiter ausf\u00fchren.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636401,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":359,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Ich schloss seinerseits an der Stelle, dass wir auf die allgemeinen Begrifflichkeiten und die auslegungsbed\u00fcrftigen Rechtsbegriffe hingewiesen haben. Wie ich gerade schon erw\u00e4hnt habe, f\u00fchren diese allgemeinen und auslegungsbed\u00fcrftigen Rechtsbestimmungen dazu, dass wir immer eine Entscheidung im Einzelfall herbeif\u00fchren m\u00fcssen. Im Streitfall liegt es dann nat\u00fcrlich bei den Gerichten, dies zu entscheiden.\n\nDaher ist festzustellen, dass die hier vorgelegten umfangreichen Textvorschl\u00e4ge zum einen bestimmt nicht zu mehr Rechtssicherheit f\u00fchren, als heute schon besteht, und zum anderen eine Einzelfallentscheidung der Gerichte auch nicht entbehrlich macht. Gerade diese Einzelfallentscheidung ist erforderlich, da die Sachverhalte in aller Regel komplex und \u00e4u\u00dferst differenziert zu beurteilen sind. Eine umfangreiche Abw\u00e4gung aller Interessen ist somit unumg\u00e4nglich. Diese ist von den Gerichten vorzunehmen. Das sieht unser Rechtssystem nun einmal so vor.\n\nDabei ist selbstverst\u00e4ndlich nicht zu verhehlen, dass derartige Verfahren langwierig sind und zuweilen die Beteiligten sehr belasten. Nur werden Sie diese Verfahren nicht durch neue umfangreiche gesetzliche Regelungen verk\u00fcrzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":360,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Versuchen Sie es doch einmal!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":361,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Um nun dem Eindruck entgegenzutreten, dass es mit \u00a7 612 a BGB nur eine gesetzliche Regelung zum Schutz von Hinweisgebern gibt, seien nachfolgend weitere Gesetze genannt, die ebenfalls Schutzvorschriften f\u00fcr Hinweisgeber enthalten. So dient zum einen nat\u00fcrlich das K\u00fcndigungsschutzgesetz, also ein weiteres allgemeines Gesetz, dem Schutz von Hinweisgebern. Wir haben aber auch spezielle Regelungen im Betriebsverfassungsgesetz, im Arbeitsschutzgesetz, sogar im Bundes-Immissionsschutzgesetz und im BGB. Dar\u00fcber hinaus darf in diesem Zusammenhang auch nicht die h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts, des Bundesverfassungsgerichts, aber auch des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte vergessen werden.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":362,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Die haben das aber gefordert!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":363,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Auch f\u00fcr Hinweisgeber, die Verschwiegenheitspflichten unterliegen, gibt es gesetzliche Schutzregelungen. So ist an dieser Stelle insbesondere auf die Regelungen des Bundesbeamtengesetzes und des Beamtenstatusgesetzes hinzuweisen. Zu erw\u00e4hnen ist ebenfalls, dass viele Betriebe freiwillig M\u00f6glichkeiten zur Meldung von Missst\u00e4nden eingef\u00fchrt haben, zum Beispiel durch das Berufen von Ombudsleuten oder durch Betriebsvereinbarungen zwischen den Sozialpartnern, die auf die jeweiligen besonderen Betriebssituationen zugeschnitten sind.\n\nAuch internationale Vereinbarungen begr\u00fcnden, wie schon erw\u00e4hnt, in meinen Augen keinen gesetzgeberischen Handlungsbedarf. Sowohl die Beschl\u00fcsse der G 20-Staaten als auch des Europarates beinhalten keine Pflicht, ein spezielles Gesetz zum Schutz von Hinweisgebern zu erlassen. Mit den geschilderten Rechtsvorschriften wird die Empfehlung der genannten Gremien - und eine solche ist es -, den Schutz von Hinweisgebern zu gew\u00e4hrleisten, erf\u00fcllt.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":364,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Da ist der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte aber anderer Meinung!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":365,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Dies wurde auch in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zu diesem Thema am 5. M\u00e4rz 2012 best\u00e4tigt. Bereits damals waren die Vorschl\u00e4ge der Opposition, die den jetzigen Vorschl\u00e4gen sehr \u00e4hneln, nicht geeignet, den Schutz von Hinweisgebern in der notwendigen Weise zu verbessern. Die bisherige Rechtslage gew\u00e4hrleistet den Schutz von Hinweisgebern, so die einhellige Meinung. An dieser Situation hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert. Handlungsbedarf besteht derzeit damit nicht.\n\nDie Schutzw\u00fcrdigkeit und der Respekt vor den Hinweisgebern gebietet es jedoch, die Entwicklung der Schutzvorschriften durch die Rechtsprechung aufmerksam zu beobachten und gesetzgeberisch dann korrigierend t\u00e4tig zu werden, sobald Handlungsbedarf angezeigt ist.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":366,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Der ist doch angezeigt!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":367,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Da dies derzeit nicht der Fall ist, werden wir diese Vorlagen ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636411,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":369,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ganz formalistisch!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":370,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, als n\u00e4chste Kollegin hat Karin Binder das Wort.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636414,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":372,"sitzung":64,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren auf den Besuchertrib\u00fcnen! Wer auf Missst\u00e4nde im Betrieb oder in der Beh\u00f6rde hinweist, wer Betrug oder gef\u00e4hrliche Zust\u00e4nde aufdeckt, kann daf\u00fcr seinen Arbeitsplatz verlieren, wird m\u00f6glicherweise gemobbt, von Vorgesetzten schikaniert, verleumdet oder muss mit dem Ende seiner beruflichen Karriere rechnen,","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":373,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Biermann wurde ausgeb\u00fcrgert!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":374,"sitzung":64,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"und das trotz der bestehenden Gesetzeslage, Herr Kollege Oellers. Ich hoffe, Sie werden gut zuh\u00f6ren.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636418,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wilfried-oellers\/archive\/214620","sequence":376,"sitzung":64,"speaker":"Wilfried Oellers [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Wilfried Oellers","speaker_fp":"wilfried-oellers","speaker_key":"1422","speaker_party":"cducsu","text":"Das tue ich immer!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":377,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Das braucht der Kollege gar nicht! Das wei\u00df der schon!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":378,"sitzung":64,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Deshalb ist es h\u00f6chste Zeit, dass wir endlich, in dieser Legislatur, auch in Deutschland ein Whistleblowerschutzgesetz auf den Weg bringen. Dass dies dringend notwendig ist, kann ich Ihnen an drei F\u00e4llen aufzeigen:\n\nErstens. Ein Berliner Krankenwagenfahrer wies auf unhaltbare Zust\u00e4nde im Krankentransport hin und wurde entlassen. Zw\u00f6lf-Stunden-Schichten ohne Pause, fehlende Desinfektion nach Transporten von hoch ansteckenden Patienten, Fahrzeuge, die nicht mehr verkehrssicher sind - was bedeutet das f\u00fcr die Patientinnen und Patienten?\n\nZweitens. Ein selbstst\u00e4ndiger Personalberater hatte die offene Diskriminierung einer Bewerberin durch ein Unternehmen angeprangert und wird zu einer Schadensersatzzahlung an dieses Unternehmen verurteilt. Was sind Diskriminierungsschutz und ein Gesetz wie das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz wert, wenn Menschen, die sich danach richten und daf\u00fcr einsetzen, solche negativen Folgen zu erleiden haben?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":379,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":380,"sitzung":64,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Drittens. Elf Altenpflegerinnen im M\u00fcnsterland wurden erst im September fristlos entlassen. Sie hatten die Leitung des Pflegeheims lange vergeblich auf unhaltbare Zust\u00e4nde, fehlendes Material und absolute Arbeits\u00fcberlastung aufmerksam gemacht und dann die Heimaufsicht angeschrieben. Mit Unterlassungsklagen sch\u00fcchterte der private Betreiber nicht nur die Heimaufsicht ein, sondern auch das Umfeld dieses Heimes, sodass die Kritik inzwischen verstummte. Die elf Kolleginnen sind jetzt arbeitslos, und die Patientinnen, die Heimbewohnerinnen, haben keinen Ansprechpartner mehr. Hier sind auf einen Schlag elf Fachkr\u00e4fte aus einem Heim mit 47 Besch\u00e4ftigten entlassen worden. Ich wei\u00df nicht, ob Sie sich diese Situation f\u00fcr Ihre Angeh\u00f6rigen in einem \u00e4hnlichen Fall w\u00fcnschen. Die oft demenzkranken Menschen verlieren Ansprechpartner, Vertrauenspersonen und Fachkr\u00e4fte. Ersetzt werden die ausgeschiedenen Personen durch 400 Euro-Jobber, durch Aushilfen, durch Menschen, bei denen es im Prinzip erst einmal lange Zeit braucht, um Vertrauen zu ihnen aufzubauen.\n\nDass sich diese Altenpflegerinnen im Prinzip im Interesse der Patientinnen, im Interesse der Gesellschaft hier starkgemacht haben, muss Ihnen doch zeigen, dass in unserem Rechtssystem Defizite herrschen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636424,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":382,"sitzung":64,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Die Linke sagt: Diese Menschen leisten einen unverzichtbaren gesellschaftlichen Beitrag, und daf\u00fcr verdienen sie unsere Anerkennung und unseren Schutz.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":383,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":384,"sitzung":64,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Deshalb brauchen wir ein umfassendes Whistleblowerschutzgesetz. Damit beauftragen wir auch Sie als Regierungs-koalition und die Regierung. Denn wir glauben, Nachteile wie der Verlust des Arbeitsplatzes, Mobbing, Verleumdung und andere Dinge, etwa materielle Nachteile, m\u00fcssen vermieden werden, wenn sich Menschen f\u00fcr ihre Mitmenschen oder f\u00fcr die Gesellschaft einsetzen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636428,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":386,"sitzung":64,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"In einem solchen Gesetz muss auf jeden Fall der Schutz f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in der Privatwirtschaft und im \u00f6ffentlichen Dienst verankert sein. Dieser Schutz muss f\u00fcr Beamtinnen und Beamte ebenso wie f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige, f\u00fcr Leiharbeiterinnen, f\u00fcr Auszubildende, f\u00fcr Ehrenamtliche, f\u00fcr Milit\u00e4rangeh\u00f6rige oder f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Geheimdiensten gelten.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636430,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":388,"sitzung":64,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen au\u00dferdem den Schutz f\u00fcr alle, die im guten Glauben handeln. Die wenigsten Menschen sind juristisch ausgebildet und k\u00f6nnen die feinen Differenzierungen vornehmen, die ihnen entweder tats\u00e4chlich helfen und sie sch\u00fctzen oder auch nicht. Der gute Glaube muss z\u00e4hlen, wenn es darum geht, Gefahren f\u00fcr andere Menschen abzuwenden.\n\nDie Gew\u00e4hrleistung von Anonymit\u00e4t f\u00fcr Whistle-blower ist eine ganz wichtige Sache; denn sonst verlieren sie ihren Arbeitsplatz. Es muss auch die M\u00f6glichkeit geben, sich an andere Stellen und an die \u00d6ffentlichkeit zu wenden, weil der interne Beschwerdeweg leider in vielen F\u00e4llen nicht erfolgreich ist, sondern sich, im Gegenteil, gegen diejenigen wendet, die ihn beschreiten.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":389,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin, ich war schon sehr gro\u00dfz\u00fcgig. Deshalb m\u00fcssen Sie jetzt zum Schluss kommen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":390,"sitzung":64,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Letzter Satz. - Wir brauchen ganz dringend unabh\u00e4ngige Beratungsstellen und eine unabh\u00e4ngige Ombudsstelle, am besten angesiedelt hier bei uns, beim Parlament, beim Bundestag.\n\nDeshalb kann ich Sie nur bitten: Schauen Sie sich den Entwurf der Gr\u00fcnen gut an! Wir h\u00e4tten durchaus noch Vorschl\u00e4ge zur Erg\u00e4nzung. Ich w\u00fcrde sagen: Ein umfassendes Whistleblowerschutzgesetz ist wichtig und notwendig.\n\nDanke.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636434,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":392,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht der Kollege Markus Paschke.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636436,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":394,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sogenannte Whistleblower bzw. Hinweisgeber oder Aufkl\u00e4rer, wie ich sie gern nenne, leisten einen gro\u00dfen Dienst an unserer Gesellschaft. Es sind in erster Linie Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, aber auch Kunden, Lieferanten und Gesch\u00e4ftspartner, die auf Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten, illegales Verhalten oder sogar Gefahren f\u00fcr Mensch und Umwelt aufmerksam werden. Ohne deren Insiderwissen k\u00f6nnen wir vieles nicht aufdecken und erkennen. Alle diese Menschen stehen in einer gewissen Abh\u00e4ngigkeit zu dem Verursacher. Wir sind in der Pflicht, den Aufkl\u00e4rern Rechtssicherheit dar\u00fcber zu geben, was sie d\u00fcrfen und was nicht.\n\nDie SPD hat in der letzten Legislaturperiode bereits einen eigenen Gesetzentwurf zum Thema Hinweisgeberschutz eingebracht.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":395,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aber jetzt regieren Sie ja zum Gl\u00fcck!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":396,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Es ist kein Geheimnis, dass unser jetziger Koalitionspartner dem nicht folgen konnte. Aber eine neue Legislaturperiode, mit zum Teil neuen Abgeordneten, bietet ja die M\u00f6glichkeit, vergebene Chancen nachzuholen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636440,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":398,"sitzung":64,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Welche Legislaturperiode meinen Sie?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636442,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":400,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Das Ergebnis: Wir haben uns im Koalitionsvertrag immerhin auf einen Pr\u00fcfauftrag verst\u00e4ndigt.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636444,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":402,"sitzung":64,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Toll!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":403,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr mich ist das ein klarer Auftrag, nicht nur zu pr\u00fcfen, sondern die Ergebnisse der Pr\u00fcfung auch umzusetzen.\n\nWir alle kennen die F\u00e4lle, in denen engagierte und couragierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter Missst\u00e4nde in ihren Betrieben und Skandale offenlegen oder verhindern: der Lkw-Fahrer, der den Gammelfleischskandal ins Rollen brachte, die Schlachter, die die unmenschlichen Lebens- und Arbeitsbedingungen in der Fleischindustrie in den Fokus der \u00d6ffentlichkeit r\u00fcckten, die Verk\u00e4uferinnen, die auf die Mitarbeiterbespitzelung bei einem gro\u00dfen Discounter aufmerksam machten.\n\nDies sind nur einige Beispiele - wir haben vorhin schon weitere geh\u00f6rt -, die verdeutlichen, dass es sich bei den Hinweisgebern nicht um Denunzianten oder Verr\u00e4ter, sondern - ganz im Gegenteil - um wichtige und notwendige Aufkl\u00e4rer im Dienst der Allgemeinheit handelt.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636447,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":405,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aber f\u00fcr sie tun wollen Sie nichts!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":406,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Ohne den Mut dieser M\u00e4nner und Frauen w\u00e4re es nicht zu notwendigen Ver\u00e4nderungen zum Wohle der Menschen in unserem Land gekommen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636450,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Alexander Hoffmann [CDU\/CSU]","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":408,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Deshalb finde ich es umso besch\u00e4mender, dass gerade diese Helden - ja, in meinen Augen sind es Helden -","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636452,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":410,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"im Anschluss an ihr mutiges Handeln h\u00e4ufig mit Repressalien zu k\u00e4mpfen haben.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":411,"sitzung":64,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00fctzen Sie sie doch!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":412,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr ihre Zivilcourage werden sie zu Recht ausgezeichnet und belobigt. Aber die Medaille hat leider auch eine unsch\u00f6ne Seite: Mobbing, Strafversetzung oder sogar Entlassung als unmittelbare Reaktion aus dem unmittelbaren beruflichen Umfeld der Aufkl\u00e4rer sind leider keine Seltenheit.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":413,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":414,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Gegenw\u00e4rtig gibt es in Deutschland bereits vereinzelt gesetzliche Regelungen, die Hinweisgeber sch\u00fctzen sollen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":415,"sitzung":64,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Unzureichend!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":416,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Aber - das sage ich an dieser Stelle deutlich - sie sind meines Erachtens nicht ausreichend.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636460,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":418,"sitzung":64,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Dann tun Sie etwas dagegen!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":419,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich \u00fcber die Zustimmung; da h\u00e4tten Sie sich die Zwischenrufe vorher doch alle sparen k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":420,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber es ist alles so folgenlos, was Sie beschreiben!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":421,"sitzung":64,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Handeln!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":422,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Es ist die Aufgabe der Politik, nicht die Aufgabe der Gerichte, zu gestalten, meine Damen und Herren.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636466,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":424,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen einen effektiven Schutz f\u00fcr die Aufkl\u00e4rer.\n\nKommen wir nun zu Ihrem Gesetzentwurf, meine lieben Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen. Man k\u00f6nnte sagen: Problem erkannt,","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":425,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Aber Gefahr nicht gebannt!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":426,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"aber nicht gel\u00f6st. Viele Sachen benennen Sie richtig. Und es gibt, wie bereits in der letzten Legislaturperiode, auch einige Schnittmengen zwischen Ihrer und unserer Fraktion. Aber auch in Ihrem Gesetzentwurf gibt es eine Vielzahl unbestimmter Rechtsbegriffe, deren Ausgestaltung wieder den Gerichten obliegt.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":427,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Besser machen!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":428,"sitzung":64,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie doch einen \u00c4nderungsantrag!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":429,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sehr empf\u00e4nglich!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":430,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Ich will einige Beispiele nennen: Sie schlagen vor, ins BGB einen \u00a7 612 b einzuf\u00fcgen, in dessen Absatz 1 von \u201ekonkreten Anhaltspunkten\u201c die Rede ist. F\u00fcr einen Absatz 2 schlagen Sie folgende Formulierung vor:\n\nDer Arbeitnehmer hat das Recht, sich an eine zust\u00e4ndige au\u00dferbetriebliche Stelle zu wenden, wenn \u2026 der Arbeitgeber dem Verlangen nach Abhilfe nicht binnen angemessener Frist oder nach Auffassung des Arbeitnehmers aufgrund konkreter Anhaltspunkte\n\n- da sind sie schon wieder -\n\nnicht oder nicht ausreichend nachkommt.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":431,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"So steht das da!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":432,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Ich frage: Was sind denn diese \u201ekonkreten Anhaltspunkte\u201c? Was ist eine \u201eangemessene Frist\u201c? Und was ist ein ausreichendes oder nicht ausreichendes Abhilfeschaffen?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":433,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Paschke, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Str\u00f6bele zu?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":434,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Gleich, ich m\u00f6chte nur diesen Gedanken noch zu Ende bringen. - Kein Hinweisgeber kann das rechtssicher auslegen. Da gucken mich doch Jutta, die Verk\u00e4uferin, Miroslaw, der Lkw-Fahrer, oder auch Brigitte, die Altenpflegerin, gro\u00df an und wissen immer noch nicht, ob sie rechtlich auf der sicheren Seite sind.\n\nJetzt habe ich diesen Gedanken zu Ende gebracht und w\u00fcrde die Zwischenfrage von Herrn Str\u00f6bele gerne zulassen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":435,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, Sie haben das Wort.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":436,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Kollege. Ich fasse mich auch ganz kurz.\n\nWir haben uns nat\u00fcrlich auch lange Gedanken \u00fcber diese Formulierungen gemacht. Den Begriff der \u201ekonkreten Anhaltspunkte\u201c haben wir dem geltenden Gesetz entnommen, n\u00e4mlich \u00a7 17 Absatz 2 des Arbeitsschutzgesetzes. Dort steht:\n\nSind Besch\u00e4ftigte auf Grund konkreter Anhaltspunkte\n\n- genau wie hier -\n\nder Auffassung, dass die vom Arbeitgeber getroffenen Ma\u00dfnahmen und bereitgestellten Mittel nicht ausreichen, um die Sicherheit und den Gesundheitsschutz bei der Arbeit zu gew\u00e4hrleisten, \u2026 k\u00f6nnen sich diese an die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde wenden.\n\nDas ist geltendes Recht - offenbar ausreichend konkret.\n\nWas haben Sie dagegen, wenn wir diese Formulierung in unseren Gesetzentwurf aufnehmen? - Was die Besch\u00e4ftigten hiernach nicht k\u00f6nnen, ist, sich an die \u00d6ffentlichkeit zu wenden. Aber das ist ja nur die zweite Schlussfolgerung, die wir von einer anderen Voraussetzung abh\u00e4ngig gemacht haben, n\u00e4mlich von der G\u00fcterabw\u00e4gung.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636480,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":438,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass gerade jemand, den wir sch\u00fctzen wollen, in der Lage sein muss, ohne seitenlange Kommentare oder Urteile","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":439,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Steht im Gesetz!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":440,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"- oder Gesetze - zu lesen, zu verstehen, welche Rechte und Pflichten er hat, wie er sich wann verhalten muss, damit er auf der sicheren Seite ist, wenn er uns Informationen gibt. Ich glaube, es ist wichtig, dass nicht unbestimmte Rechtsbegriffe verwendet werden, die wieder der Auslegung bed\u00fcrfen. Im Mittelpunkt muss stehen, dass m\u00f6glichst jeder Mensch leicht verstehen kann, worum es geht und welche Rechte und Pflichten er hat.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":441,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ihr Vorschlag ist willkommen!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":442,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Es geht n\u00e4mlich darum, Missst\u00e4nde aufzudecken - nicht um mehr und nicht um weniger. Ich bin der \u00dcberzeugung: Der Schutz der Allgemeinheit muss deutlich \u00fcber dem Interesse an der Geheimhaltung einer unredlichen Gesch\u00e4ftspraxis stehen. Ich glaube, da sind wir uns aber auch alle einig.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636486,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":444,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Nicht der ehrliche Hinweisgeber soll den Schaden haben, sondern derjenige, der Glykol in den Wein oder Pferdefleisch in die Lasagne panscht. Die m\u00fcssen zur Verantwortung gezogen werden. Das ist der Ma\u00dfstab unserer Politik.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":445,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":446,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Es gibt ja auch schon einige Beispiele, bei denen es funktioniert. Ich will nur ganz kurz erw\u00e4hnen: Wir haben den Wehrbeauftragten, an den sich die Soldaten direkt wenden k\u00f6nnen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen sich direkt an den Petitionsausschuss des Bundestages und an die Datenschutzbeauftragten wenden. Das alles sind Beispiele, bei denen es schon funktioniert.\n\nIch glaube, es ist sinnvoll, dass wir durch ein einfach und deutlich formuliertes Gesetz diejenigen sch\u00fctzen, die uns wichtige Hinweise geben k\u00f6nnen. Ich pers\u00f6nlich bin \u00fcberzeugt, dass das auch die Abgeordneten unseres Koalitionspartners wollen und dass sie ebenfalls das Wohl der Menschen bzw. der Allgemeinheit im Blick haben.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":447,"sitzung":64,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Die Hoffnung stirbt zuletzt!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":448,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Wir werden, so wie wir es vereinbart haben, die geltenden Regelungen \u00fcberpr\u00fcfen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass wir dabei zu einer guten gemeinsamen Regelung im Sinne der Allgemeinheit, im Sinne der Hinweisgeber kommen werden.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":449,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":450,"sitzung":64,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Wer soll die Frage kl\u00e4ren, wenn nicht die Gro\u00dfe Koalition?\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636494,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":452,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Die Gr\u00fcnen offensichtlich!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":453,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ohne den letzten Satz h\u00e4tten wir geklatscht!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":454,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Alexander Hoffmann das Wort.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636498,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":456,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich, dass wir uns heute die Zeit nehmen, \u00fcber ein wichtiges Thema zu diskutieren. Die Fragestellung lautet: Wie sch\u00fctzen wir Hinweisgeber in unserer Gesellschaft, in Beh\u00f6rden, in Unternehmen besser? Gerade wir als Politiker haben den Auftrag, entgegenzuwirken. Es darf keinen Automatismus geben nach dem Motto \u201eJeder Hinweisgeber ist ein Verr\u00e4ter, ein Denunziant oder ein Nestbeschmutzer\u201c. Hinweisgeber er\u00f6ffnen uns die Chance auf Transparenz, die Chance auf kostbare Hinweise. Zahlreiche F\u00e4lle sind heute schon genannt worden. Da gibt es den Lkw-Fahrer, der den Gammelfleischskandal aufdeckt, oder die couragierte Pflegefachkraft, die die Missst\u00e4nde in ihrer Einrichtung mutig anprangert.\n\nGerade dieser zweite Fall - auch das haben wir schon geh\u00f6rt - m\u00fcndete in eine Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte. Diese ist seither richtungsweisend beim Schutz von Hinweisgebern. Aber genau dieser Fall f\u00fchrt mich auch zu der Frage: Was m\u00fcssen wir noch regeln?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":457,"sitzung":64,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Ein Gesetz machen!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":458,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Um diese zu beantworten, m\u00fcssen wir zun\u00e4chst einmal auf die Historie des Falls schauen. Bemerkenswert war n\u00e4mlich, dass in diesem Fall in der ersten Instanz vom Arbeitsgericht die K\u00fcndigung tats\u00e4chlich aufgehoben worden ist. Erst in der zweiten Instanz wurde die K\u00fcndigung f\u00fcr rechtm\u00e4\u00dfig erkl\u00e4rt. Vom Bundesarbeitsgericht wurde diese Entscheidung best\u00e4tigt. Dann landete der Fall vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte. Dort wurde der Pflegefachkraft eine Entsch\u00e4digung in H\u00f6he von 15 000 Euro zugesprochen, und der Fall wurde an das Landesarbeitsgericht zur\u00fcckverwiesen. Dort kam es zu einem Vergleich. Die Dame hat dann eine Entsch\u00e4digung in H\u00f6he von 90 000 Euro bekommen und im Gegenzug eine ordentliche K\u00fcndigung akzeptiert.\n\nWas ist an dieser Entscheidung sonst noch interessant? Die Br\u00fcsseler Richter haben best\u00e4tigt, dass die Ma\u00dfst\u00e4be, die das Arbeitsgericht in erster Instanz, das Landesarbeitsgericht und dann auch das Bundesarbeitsgericht in diesem Fall angewandt haben, grunds\u00e4tzlich die richtigen gewesen sind. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte hat n\u00e4mlich exakt dieselben Ma\u00dfst\u00e4be angewandt. Er hat auf der einen Seite das Grundrecht der unternehmerischen Freiheit gegen das Interesse der \u00d6ffentlichkeit an dieser \u00fcberaus wichtigen Information und das Grundrecht der Pflegefachkraft auf Meinungsfreiheit auf der anderen Seite abgewogen. Es fand also eine Abw\u00e4gung statt. Nur aufgrund einer anderen Gewichtung kam der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte zu einem anderen Ergebnis. Also folgern wir daraus doch - Herr von Notz, das ist die konkrete Antwort auf Ihre Frage -, dass wir in dieser Detailfrage gerade kein gesetzgeberisches Defizit in Deutschland haben,","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":459,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber die Richter haben das durchaus reingeschrieben!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":460,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"weil es sich um eine Abw\u00e4gungsentscheidung handelt, wie ich gerade aufgezeigt habe. Abw\u00e4gungsentscheidungen werden Sie nie durch Gesetze ersetzen k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":461,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber die Richter sind anderer Meinung!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":462,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Keul zu?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":463,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, sehr gerne.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":464,"sitzung":64,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Hoffmann, dass Sie diese Frage zulassen. - Sie sagen: Abw\u00e4gungskriterien finden wir in keinen Gesetzen. - Das w\u00e4re mir neu. Es ist sicherlich richtig, dass die Richter im Einzelfall immer abw\u00e4gen m\u00fcssen. An vielen Stellen ist es jedoch gerade unsere Aufgabe als Gesetzgeber, die Kriterien und die Grundlagen in das Gesetz hineinzunehmen, nach denen die Abw\u00e4gung stattfinden muss. Selbst die Arbeitsrichter sagen: Wir haben etwas gebaut, wir haben ein Ger\u00fcst geschaffen, mit dem wir bei den Hinweisgebern arbeiten, aber, lieber Gesetzgeber, wir brauchen mehr als den \u00a7 612 a BGB. Das kann nicht alles Richterrecht sein. Wir erwarten vom Gesetzgeber, dass er uns die Grundlagen gibt, nach denen wir unsere Entscheidungen treffen k\u00f6nnen und m\u00fcssen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636508,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":466,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Danke, Frau Kollegin Keul, f\u00fcr die Frage. - Ich habe nicht gesagt, dass in Gesetzen niemals Abw\u00e4gungskriterien formuliert werden.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":467,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Die haben wir hier reingeschrieben!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":468,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, das war nicht meine Aussage.\n\nDas ist genau der Punkt. Die Abw\u00e4gungskriterien, die in allen Instanzen angewandt worden sind, waren von der ersten bis zur letzten Instanz genau dieselben. Das hei\u00dft, wenn Sie heute mit einem Gesetz kommen, in das Sie die Abw\u00e4gungskriterien hineinschreiben, \u00e4ndern Sie in der Sache f\u00fcr diesen Einzelfall gar nichts.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636512,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":470,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Warum haben dieselben Richter dann ein Gesetz gefordert?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":471,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb gibt es die Erkenntnis: Nicht \u00fcberall da, wo Sie Handlungsbedarf erkennen, besteht er auch tats\u00e4chlich. Der Schutz von Grundfreiheiten und der Schutz von Grundrechten hat Ausstrahlungswirkung in die unterschiedlichsten Rechtsgebiete.\n\nWie endet nun der Fall? Er endet wie oft in F\u00e4llen von rechtswidriger K\u00fcndigung: Es gibt eine Abfindung gegen eine Akzeptanz der ordentlichen K\u00fcndigung. In vielen F\u00e4llen kommt es dann noch zu einem wohlwollenden Arbeitszeugnis. Das kann man nat\u00fcrlich beklagen, meine Damen, meine Herren, aber hier stellt sich doch die Frage: K\u00f6nnten wir das mit einer gesetzlichen Regelung verhindern?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":472,"sitzung":64,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":473,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Auch da habe ich meine Zweifel, meine Damen, meine Herren. Es geht hier um die menschliche Seite. Wie geht es dem Lkw-Fahrer, der in seine Firma zur\u00fcckkommt? Vielleicht ist es tats\u00e4chlich so, dass die Kolleginnen und Kollegen, die auch solche Lkw fahren, es vielleicht nachvollziehen k\u00f6nnen, dass er das gemacht hat. Aber sie werden es ihm unter Umst\u00e4nden niemals verzeihen k\u00f6nnen, weil ihre Arbeitspl\u00e4tze daran h\u00e4ngen, weil das Unternehmen ins Wanken ger\u00e4t. Diese F\u00e4lle haben eine h\u00f6chstpers\u00f6nliche, menschliche Seite, und wir werden gesundes Betriebsklima niemals gesetzlich verordnen k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":474,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber das Gammelfleisch m\u00fcssen sie weiter transportieren!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":475,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Was beinhaltet die Entscheidung noch? Zun\u00e4chst einmal manifestieren die Richter, dass es den Vorrang der innerbetrieblichen Kl\u00e4rung geben muss. Nur in besonderen Ausnahmef\u00e4llen kann der Hinweisgeber gleich die externe Kl\u00e4rung in die Wege leiten. Solche Ausnahmef\u00e4lle sind Straftaten mit schweren Folgen f\u00fcr Einzelne oder f\u00fcr die Allgemeinheit.\n\nMit dem Bekenntnis zur Erforderlichkeit der Abw\u00e4gung der widerstreitenden Interessen macht das Gericht zudem ein Weiteres klar: Es darf keinen absoluten Schutz von Whistleblowing jeglicher Art geben.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":476,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Hoffmann, lassen Sie noch einmal eine Zwischenfrage zu, diesmal von der Kollegin Mihalic?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":477,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Aber sehr gerne.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":478,"sitzung":64,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Kollege Hoffmann, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Sie haben vorhin - das haben die Vorredner auch getan - ausgef\u00fchrt, dass die Arbeitsgerichte einschl\u00e4gig entschieden haben bzw. die Schutzvorschriften, die hier genannt worden sind, die es angeblich geben soll, entsprechend ausgelegt haben. Wie w\u00fcrden Sie das im Fall von Beamtinnen und Beamten beurteilen? Hier m\u00fcssen erstens andere Gerichte urteilen, und hier gelten zweitens besondere Pflichten gegen\u00fcber dem Dienstherrn. Wie w\u00fcrden Sie hier Hinweisgeberinnen und Hinweisgeber auf Basis der bestehenden Rechtsgrundlagen sch\u00fctzen wollen?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636522,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":480,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Danke f\u00fcr die Frage. - Ich habe vorhin ausgef\u00fchrt, dass es beim Schutz von Hinweisgebern um den Schutz von Grundrechten geht. Grundrechte und Grundfreiheiten sind einfachgesetzlichen Regelungen \u00fcbergeordnet und sind auch dem Beamtenrecht \u00fcbergeordnet. Das hat mich vorhin zu dem Satz veranlasst, dass Grundrechte und Grundfreiheiten Ausstrahlungswirkung in die unterschiedlichsten Rechtsgebiete haben. Das hei\u00dft, sobald dort ein Grundrecht gesch\u00fctzt wird und auch das Grundrecht auf Meinungsfreiheit gegen\u00fcber dem Interesse des Beamtenrechts \u00fcberwiegt, wird sich der Grundrechtsschutz durchsetzen.  Deswegen hat man an der Stelle das Problem nicht.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":481,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wo denn? Die Rechtsprechung ist v\u00f6llig anders!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":482,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"T\u00e4glich hat man das Problem!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":483,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man die Rechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte zugrunde legt, dann muss man feststellen, dass Ihre Vorlagen an mancher Stelle Regelungen enthalten, die \u00fcberfl\u00fcssig sind. Auch enthalten sie Regelungen, die weit \u00fcber das hinausgehen, was der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte manifestiert hat. Sie erliegen dem Versuch, Regelungen zu einem absoluten Hinweisgeberschutz zu formulieren. Zun\u00e4chst weichen Sie den Vorrang der internen Kl\u00e4rung auf. Die in Ihren Vorlagen enthaltene Konstruktion der Beweislastumkehr geht in beiden F\u00e4llen zu weit. Ich will es Ihnen an zwei F\u00e4llen verdeutlichen.\n\nDer erste Fall ist am 5. Februar 2012 vor dem Landesarbeitsgericht K\u00f6ln entschieden worden. Eine Haush\u00e4lterin war von einem Ehepaar angestellt worden, um die zwei minderj\u00e4hrigen Kinder zu betreuen. Das Ehepaar war mit der Leistung nicht zufrieden und hat der Haush\u00e4lterin in der Probezeit gek\u00fcndigt. Dar\u00fcber war die Haush\u00e4lterin erbost und hat das Ehepaar beim Jugendamt angezeigt: Die Kinder seien verwahrlost. Das Ganze m\u00fcndete in einen Gerichtsprozess. Schlie\u00dflich wurde von einem Kinderarzt ein Gutachten erstellt, und darin gab es keinerlei Hinweise auf Verwahrlosung.\n\nDer zweite Fall: Bundesarbeitsgericht vom 3. Juli 2003. Der Leiter eines Jugendzentrums hatte eine Auseinandersetzung mit einem Sozialp\u00e4dagogen \u00fcber eine \u00dcberstundenabrechnung. Der Sozialp\u00e4dagoge entschlie\u00dft sich angesichts dieser Auseinandersetzung, seine Vorgesetzten aus dem Weg zu r\u00e4umen, erstattet Anzeige wegen Untreue bei der Staatsanwaltschaft und verkn\u00fcpft sie mit der Behauptung, dass der Leiter der Einrichtung dem Tr\u00e4ger immer wieder fingierte Abrechnungen vorgelegt hat. Auch dieser Vorwurf kann im Laufe des Verfahrens nicht bewiesen werden.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":484,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Dann hat er keine konkreten Anhaltspunkte gehabt!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":485,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen, meine Herren, auch diese F\u00e4lle gibt es. Wenn man Ihre Vorschl\u00e4ge zur Beweislastumkehr zugrunde legen w\u00fcrde, dann m\u00fcsste das Ehepaar beweisen, dass die Haush\u00e4lterin nicht in zul\u00e4ssiger Weise von ihren Rechten nach \u00a7 612 a Absatz 1 BGB Gebrauch gemacht hat. Das steht so in Ihrem Entwurf. Das Ehepaar muss also beweisen, dass die Haush\u00e4lterin die Unwahrheit sagt und die Kinder nicht verwahrlost sind.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":486,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Man muss konkrete Anhaltspunkte haben!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":487,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Im zweiten Fall muss der Leiter der Jugendeinrichtung beweisen, dass kein Fall der Untreue vorliegt. Da sehen Sie: Es ist doch nicht so einfach, zu einem ausgewogenen Vorschlag zu kommen und all das zu regeln.\n\nInsofern sage ich: Der Pr\u00fcfauftrag ist eine hochkomplexe Materie, f\u00fcr die wir Zeit brauchen. Diese Antr\u00e4ge lehnen wir deswegen leider ab.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":488,"sitzung":64,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Obwohl Sie daf\u00fcr noch Zeit brauchen!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":489,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":"1482","speaker_party":"cducsu","text":"Danke.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636533,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":491,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht der Kollege Andrej Hunko.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636535,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":493,"sitzung":64,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lieber Hans-Christian Str\u00f6bele, Sie haben vorhin gesagt, wir k\u00f6nnten in Europa ein vorbildliches Land in puncto Whistleblowerschutz werden. Leider ist die Realit\u00e4t entgegengesetzt. Zu diesem Ergebnis kommen auch verschiedene internationale Studien \u00fcber die Situation in Deutschland beim Whistleblowerschutz. Wir sagen ganz klar: Das muss sich \u00e4ndern.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636537,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":495,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das sage ich ja auch!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":496,"sitzung":64,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"- Ja. Das war keine Kritik. - Ich verweise etwa auf eine Studie, in der 14 verschiedene Kriterien f\u00fcr die G-20-L\u00e4nder aufgestellt und Punkte vergeben werden. In fast allen Kategorien schneidet Deutschland sehr schlecht ab. Die Studie kommt zu dem Schluss:\n\nGermany has no specific legal protections for whistleblowers\n\n- es gibt kein spezielles Whistleblowerschutzgesetz -\n\nother than a limited provision \u2026\n\nEs gibt also nur sehr begrenzte Regelungen. Das haben wir vorhin schon geh\u00f6rt.\n\nWeiter hei\u00dft es:\n\nNor is there a dedicated agency at the national level \u2026","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":497,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen Sie das nicht auf Deutsch lesen?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":498,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen es gleich auf Deutsch vorlesen, bitte!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":499,"sitzung":64,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"- Ich \u00fcbersetze es ja gerade f\u00fcr Sie. - Es gibt also keine Einrichtung auf nationaler Ebene, an die sich Whistle-blower wenden k\u00f6nnen. - Das ist das Zeugnis der internationalen Organisationen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":500,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Warum sagen Sie nicht \u201eHinweisgeberschutzgesetz\u201c?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":501,"sitzung":64,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Eine \u00e4hnliche Studie gibt es von der EU-Kommission. Insgesamt ist Deutschland r\u00fcckst\u00e4ndig, was das angeht, und das muss sich ganz klar \u00e4ndern.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636545,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":503,"sitzung":64,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Zur Wortwahl: Wir reden \u00fcber \u201eWhistleblower\u201c. Wir verwenden einen englischsprachigen Begriff. Wir versuchen, ihn mit \u201eHinweisgeber\u201c oder \u201eAufkl\u00e4rer\u201c zu \u00fcbersetzen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":504,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Trillerpfeifenbl\u00e4ser!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":505,"sitzung":64,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Aber dass der spezielle Begriff englischsprachig ist, zeigt, dass es dort sozusagen eine weiter entwickelte Diskussion als hier in Deutschland gibt. Leider haben wir in Deutschland Begriffe wie \u201eNestbeschmutzer\u201c oder \u201eDenunziant\u201c, aber keinen historisch gewachsenen entsprechenden Begriff f\u00fcr Whistleblower.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":506,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Selbst die USA haben ein Gesetz!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":507,"sitzung":64,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Das zeigt, dass es nicht nur eine gesetzgeberische Aufgabe ist, vor der wir stehen, sondern auch eine kulturelle Aufgabe, dass wir einen Paradigmenwechsel in Deutschland brauchen, was Whistleblowerschutz angeht. Viele Beispiele wurden schon genannt.\n\nNat\u00fcrlich w\u00e4ren ein entsprechendes Gesetz und ein spezielles Whistleblowerschutzgesetz ein richtiges Signal f\u00fcr einen solchen Paradigmenwechsel.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636551,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":509,"sitzung":64,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Ich begr\u00fc\u00dfe es sehr, dass die Gr\u00fcnen einen Gesetzentwurf vorgelegt haben. Darin stehen sehr viele richtige Sachen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":510,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":511,"sitzung":64,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Es gibt ein paar Punkte, \u00fcber die wir auch reden k\u00f6nnen. In bestimmten Punkten geht uns der Entwurf nicht weit genug. Wir werden dar\u00fcber in den Aussch\u00fcssen diskutieren. Wir sind ja heute erst in der ersten Lesung.\n\nAber lassen Sie mich, auch mit Blick auf das, was in den letzten anderthalb Jahren in puncto des ber\u00fchmtesten Whistleblowers Edward Snowden bekannt geworden ist, noch einmal betonen: Wir brauchen auch ein Whistle-blowerschutzgesetz, das Menschen in Geheimdiensten und im Milit\u00e4r sch\u00fctzt. Elemente daf\u00fcr sind im Gesetzentwurf enthalten. Das ist sehr wichtig.\n\nEs wurde auf die Resolution der Parlamentarischen Versammlung des Europarates von 2010 verwiesen, an der ich ein bisschen mitgearbeitet habe. Es wurde auf die Konvention verwiesen, die im April dieses Jahres vom Europarat verabschiedet worden ist. Es gibt gegenw\u00e4rtig in der Parlamentarischen Versammlung des Europarats eine weitergehende Diskussion, die genau diesen Schutz von Whistleblowern in milit\u00e4rischen und geheimdienstlichen Strukturen ins Auge fasst. Das ist der richtige Weg.\n\nIch finde, wir sollten in Deutschland nicht hinterhertraben, sondern wir sollten hier tats\u00e4chlich Vorreiter werden.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636555,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":513,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Waltraud Wolff das Wort.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636557,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":515,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren!\n\n\u201eWir werden im Herbst den Informantenschutz gesetzlich verankern.\u201c\n\nSo zitierte der Tagesspiegel vom 5. Oktober 2007 den damaligen Bundesverbraucherschutzminister Horst Seehofer. Auch damals waren wir in einer Gro\u00dfen Koalition,","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":516,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"In einem Land vor unserer Zeit!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":517,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"und ich war die verbraucher- und agrarpolitische Sprecherin zu dieser Zeit. Ich muss heute hier konstatieren: W\u00e4ren diese Worte damals Wahrheit geworden, m\u00fcssten wir heute dar\u00fcber nicht debattieren.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636561,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":519,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Worum geht es, meine Damen und Herren? Es geht darum, solche Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer zu sch\u00fctzen, die eklatante Missst\u00e4nde in ihren Unternehmen aufdecken, die sehen, wie in ihren Unternehmen gegen Gesetze versto\u00dfen wird. Es geht um Menschen, die diese Missst\u00e4nde in ihren Unternehmen schon lange angeprangert haben und immer wieder gegen die Wand gelaufen sind. Diese Leute verdienen Schutz und Respekt.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636563,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":521,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Respekt hat Miroslaw Ricard Strecker 2007 bekommen. Herr Strecker fand den Mut, die Polizei zu informieren, um zu verhindern, dass 11,5 Tonnen Gammelfleisch im Handel landen. Horst Seehofer bescheinigte ihm damals - so zitiert der Tagesspiegel -, dass er \u201eein au\u00dfergew\u00f6hnliches Ma\u00df an Gemeinsinn\u201c an den Tag gelegt habe und dass er ein \u201enachahmenswertes Beispiel\u201c sei.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":522,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Er hat eine Medaille gekriegt!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":523,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Der damalige Bundesminister zeichnete den Lkw-Fahrer sogar mit der \u201eGoldenen Plakette\u201c des Verbraucherschutzministeriums aus - verdient, wie ich meine.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636567,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":525,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Horst Seehofer","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636569,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"sehr gut!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":527,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Miroslaw Ricard Strecker ist ein ganz gutes Beispiel. Er hat Gemeinsinn und sehr viel Mut bewiesen. Schutz allerdings, meine Damen und Herren, hat Herr Strecker nicht bekommen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":528,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Plaketten helfen nicht!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":529,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Letztendlich bekam er nicht nur die \u201eGoldene Plakette\u201c, sondern er bekam gleichzeitig auch seine Entlassungsurkunde.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":530,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"So sieht es aus!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":531,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Das war damals der Tropfen, der das Fass zum \u00dcberlaufen gebracht hat. Wir als Verbrauchersch\u00fctzer wollten den Informantenschutz endlich gesetzlich verankern. Trotz der Zusage des damaligen Ministers haben wir das nicht geschafft. Warum? Leider gab es auch zu der Zeit bis in die h\u00f6chsten Kreise viele, die einen solchen Informantenschutz als Denunziantenschutz verunglimpft haben.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":532,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt! In der alten Legislaturperiode!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":533,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, die Forderung, dass der Informantenschutz nicht f\u00fcr unberechtigte Hinweise gelten darf - meine Kollegen von der CDU\/CSU haben darauf hingewiesen -, ist richtig; keine Frage. Dennoch: Herr Strecker hat verhindert, dass zum Verzehr ungeeignetes Fleisch auf unseren Tellern gelandet ist.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636577,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":535,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Auf meinem nicht!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":536,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Er hat auch verhindert, dass Unternehmen durch Betrug Gewinne erzielen. Ein solches Handeln als Denunziantentum zu bezeichnen, w\u00fcrdigt verantwortungsvolles Handeln herab. Das geht heute, 2014, gar nicht mehr.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636580,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":538,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Und deswegen stimmt die SPD unserem Gesetzentwurf zu!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":539,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Die Zeit ist seitdem nicht stehen geblieben. Wir haben im Bundestag immer wieder \u00fcber den Informantenschutz debattiert. In der letzten Legislaturperiode haben wir von der SPD einen Antrag dazu formuliert. Leider waren wir in der Opposition; darum ist er in der Rundablage gelandet. Aber auch das Europ\u00e4ische Parlament hat im letzten Oktober eine Lanze f\u00fcr den Informantenschutz gebrochen. In seiner Entschlie\u00dfung zum organisierten Verbrechen, zu Korruption und zu Geldw\u00e4sche wurde explizit ein besserer Informantenschutz gefordert.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":540,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":541,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Die EU-Mitgliedstaaten sind aufgefordert worden, zu handeln. Dieser Entschlie\u00dfung haben \u00fcbrigens - das m\u00f6chte ich noch einmal deutlich sagen - 33 Abgeordnete von CDU und CSU im Europ\u00e4ischen Parlament zugestimmt.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636585,"profile_url":null,"sequence":542,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":543,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":544,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Wo sind die 33 heute?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":545,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Was tun wir nun heute hier? Unser Koalitionsvertrag sieht vor, zu pr\u00fcfen, ob die internationalen Vorgaben hinreichend umgesetzt sind.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":546,"sitzung":64,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Sind sie nicht!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":547,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Ich bin seit 1998 im Deutschen Bundestag, also lange genug, um zu wissen, dass Pr\u00fcfauftr\u00e4ge eigentlich Stillstand bedeuten.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":548,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ablage P bedeuten!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":549,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Ich sage hier - ich denke, auch im Namen meiner Fraktion - ganz klar und deutlich, dass wir eine gesetzliche Regelung f\u00fcr notwendig erachten.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636593,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":551,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Bravo!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":552,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"In den letzten Jahren hat das Bundesarbeitsgericht Kriterien daf\u00fcr erarbeitet, wie ein Informant gesch\u00fctzt werden soll. Aber diese Kriterien sind sehr vage, sie sind unbestimmt, und die Abw\u00e4gung im Einzelfall f\u00fchrt eigentlich zu mehr Unsicherheit als zu Sicherheit. Hier k\u00f6nnten gesetzliche Regelungen wirklich Klarheit schaffen. Wir w\u00fcrden einerseits Informantenschutz aufwerten, andererseits auch das \u00f6ffentliche Interesse in der Abw\u00e4gung st\u00e4rken und so eine Kultur der Rechtstreue, wie es das Europ\u00e4ische Parlament bezeichnet hat, verankern.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":553,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Man muss nur dem gr\u00fcnen Gesetzentwurf zustimmen!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":554,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Es ist zweifelsfrei wichtig, dem Schutz von Unternehmen vor unberechtigten Vorw\u00fcrfen Rechnung zu tragen. Es ist aber auch wichtig, die Rechte von Menschen zu st\u00e4rken, die eklatante Verst\u00f6\u00dfe aufdecken. Wer sollte in Zeiten von Abh\u00f6r , Lebensmittel- und Betrugsskandalen Rechtssicherheit f\u00fcr Unternehmen und Informanten schaffen k\u00f6nnen, wenn nicht diese Gro\u00dfe Koalition?","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":555,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Die Gr\u00fcnen!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":556,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Wir haben in dieser Legislaturperiode die abschlagsfreie Rente mit 63 umgesetzt. Wir haben den Mindestlohn eingef\u00fchrt.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":557,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Der muss auch \u00fcberpr\u00fcft werden!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":558,"sitzung":64,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Ich habe gro\u00dfe Hoffnung, dass wir es im Rahmen der Diskussionen in der n\u00e4chsten Sitzungswoche schaffen werden, den Informantenschutz auf rechtlich gute F\u00fc\u00dfe zu stellen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636602,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":560,"sitzung":64,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Da bin ich aber gespannt!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":561,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Dann mal los!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":562,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Uwe Lagosky das Wort.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636606,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":564,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Da k\u00f6nnen Sie jetzt gut dran anschlie\u00dfen!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":565,"sitzung":64,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Aufgrund nationaler und internationaler Initiativen wird Whistleblowing, die Hinweisgebung, heutzutage als essenzieller Beitrag zu einer guten Unternehmensf\u00fchrung betrachtet. Es ist im Allgemeininteresse, dass Hinweise gegeben werden, unter anderem, damit korruptes Verhalten und Straftaten aufgedeckt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":566,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":567,"sitzung":64,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Whistleblowing beschrieben wird, wird gern \u201emoralisches Gewissen\u201c genannt, ebenso \u201eZivilcourage\u201c, \u201eHeldentat\u201c und \u201eMut\u201c. Im Antrag der Gr\u00fcnen hei\u00dft es, dass Hinweisgeberinnen und Hinweisgeber neben Mobbing h\u00e4ufig auch arbeits- und dienstrechtlichen Konsequenzen ausgesetzt sind. Hierdurch entstehe f\u00fcr Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter ein Gewissenskonflikt: Es ist zu entscheiden, ob sie \u00fcber die Missst\u00e4nde sprechen oder schweigen.\n\nDie Opposition ist der Meinung, dass es ein neues Gesetz geben soll. Von den Gr\u00fcnen und den Linken sind entsprechende Antr\u00e4ge bzw. Gesetzentw\u00fcrfe sowohl in den Jahren 2011 und 2012 als auch jetzt, 2014, eingebracht worden.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":568,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Sehr gute Antr\u00e4ge!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":569,"sitzung":64,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Ihr gutes Recht.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":570,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Danke!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":571,"sitzung":64,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"CDU\/CSU und SPD werden beim Hinweisgeberschutz pr\u00fcfen, ob die internationalen Vorgaben hinreichend umgesetzt sind. Das haben wir im Koalitionsvertrag miteinander vereinbart. Ich bin der Auffassung, dass Sie und wir alle M\u00f6glichkeiten haben, eine entsprechende Regelung innerhalb der Koalition einzufordern.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":572,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben ja jetzt eine gute Vorlage!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":573,"sitzung":64,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern sage ich: Dieser Pr\u00fcfauftrag wird aus meiner Sicht sicherlich erfolgen.\n\nJetzt zum Unternehmenskontext. Keine Frage, ein Mitarbeiter kann sich nicht einverstanden erkl\u00e4ren, wenn unverantwortliche Risiken f\u00fcr das Gemeinwesen oder Straftaten bei ihm im Betrieb eingegangen werden. Es braucht - da sind wir uns einig - mutige Mitarbeiter zur Aufkl\u00e4rung solcher F\u00e4lle. Im Gegenzug muss der Hinweisgeber aber auch vor Nachteilen im Betrieb gesch\u00fctzt werden. Und genau dieser Aspekt wird von der deutschen Gesetzgebung aufgegriffen.\n\nDer Arbeitgeber darf einen Arbeitnehmer bei einer Vereinbarung oder einer Ma\u00dfnahme nicht benachteiligen, weil der Arbeitnehmer in zul\u00e4ssiger Weise seine Rechte aus\u00fcbt.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":574,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber die Rechte hat er ja bisher nicht!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":575,"sitzung":64,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Der Arbeitnehmer ist durch das eben genannte Ma\u00dfregelungsverbot gem\u00e4\u00df \u00a7 612 a BGB gesch\u00fctzt; das ist hier heute schon mehrfach gesagt worden. Arbeitnehmer in Deutschland d\u00fcrfen ihren Arbeitgeber anzeigen, wenn er das Recht bricht. Dar\u00fcber hinaus existieren bereits zahlreiche spezialgesetzliche Anzeigerechte f\u00fcr Besch\u00e4ftigte - die Gesetze sind hier ebenfalls schon -genannt worden -, zum Beispiel nach dem Arbeitsschutzgesetz, dem Bundesdatenschutzgesetz oder dem Betriebsverfassungsgesetz.\n\nZur derzeitigen Rechtsprechung ist zu sagen: Bei Straftaten mit schweren Folgen f\u00fcr Einzelne oder f\u00fcr die Allgemeinheit kann auf den ersten wichtigen Gang, den Versuch einer innerbetrieblichen Kl\u00e4rung, verzichtet werden. In der Rechtsprechung ist dieses ungeschriebene Anzeigerecht der Arbeitnehmer so anerkannt.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":576,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ungeschrieben!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":577,"sitzung":64,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"- Ungeschrieben, in der Tat.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":578,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja, leider! Das wollen wir ja reinschreiben!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":579,"sitzung":64,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn es sich nicht um schwere Straftaten handelt, darf Hinweisgebern nicht gek\u00fcndigt werden, wenn sie im Vorfeld einer Anzeige oder Ver\u00f6ffentlichung einige Regeln einhalten. So k\u00f6nnen sich Hinweisgeber an \u00f6ffentliche Stellen wenden, wenn sie sich zuvor ernsthaft um eine innerbetriebliche Kl\u00e4rung bem\u00fcht haben. Es soll sich eben nicht sofort an die Polizei und die Medien gewendet werden. Auch darf eine Anzeige nicht leichtsinnig und mit dem Ziel erfolgen, einer Kollegin oder einem Kollegen erheblichen Schaden zuzuf\u00fcgen. Genau diese Punkte, die auf die bew\u00e4hrte Rechtsprechung zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, finde ich ausgesprochen sinnvoll.\n\nIn einem Betrieb haben Unternehmensleitung, F\u00fchrungskr\u00e4fte und Betriebsrat eine Verantwortung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Diese Verantwortung erfordert es, mit Hinweisen im Betrieb sorgsam umzugehen. Es ist zun\u00e4chst einmal zu kl\u00e4ren, ob sie zutreffen, indem man Gespr\u00e4che mit dem Hinweisgeber, aber auch mit den von den Hinweisen betroffenen Kolleginnen und Kollegen f\u00fchrt,","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":580,"sitzung":64,"speaker":"Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-lagosky\/archive\/214548","sequence":581,"sitzung":64,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":"1447","speaker_party":"cducsu","text":"kurzum, indem man eine Beurteilung der Gesamtsituation vornimmt. Wenn die Gesamtsituation es erfordert, sind auch arbeits- und strafrechtliche Ma\u00dfnahmen einzuleiten.\n\nViele Unternehmen in Deutschland haben Ethikrichtlinien und entsprechende Betriebsvereinbarungen mit -ihren Betriebsr\u00e4ten abgeschlossen. Als ehemaliger -Konzernbetriebsratsvorsitzender eines Energieversorgungsunternehmens hatte ich einmal die Gelegenheit, eine derartige Ethikrichtlinie und Betriebsvereinbarung abzuschlie\u00dfen. Um sie umzusetzen, wird in der Regel auf eine Anlaufstelle im Betrieb Wert gelegt und diese installiert. Es findet eine Sensibilisierung, eine Belehrung der Besch\u00e4ftigten statt, indem man unter anderem Korruptionssachverhalte deutlich macht. Korruptionsrelevante Straftaten werden ebenfalls dort benannt, sodass die Besch\u00e4ftigten insgesamt auf diese Situation vorbereitet sind.\n\nEthikrichtlinien sollen dabei unterst\u00fctzen, dass m\u00f6gliche Straftaten oder korruptes Verhalten aufgedeckt werden und dass ein eventueller Rufschaden f\u00fcr den Betrieb oder f\u00fcr einzelne Mitarbeiter bei nicht korrekten Hinweisen abgewendet werden kann. Sie stellen auch den Hinweisgeber unter Schutz. Wenn man nach den betriebliche Richtlinien und dem geltenden Recht verf\u00e4hrt, sind Betrieb und Hinweisgeber in der Regel maximal gesch\u00fctzt.\n\nDie betrieblichen Handlungsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen auf der einen Seite den Rechtsweg, verhindern auf der anderen Seite aber auch, dass Besch\u00e4ftigte und Arbeitgeber zu Unrecht von Hinweisgebern belastet werden. Unter welchen Rechtfertigungsdruck geraten Betriebe, wenn keine innerbetriebliche Aufkl\u00e4rung vorgeschaltet ist? Man muss sich das nur einmal vorstellen: Medien kommen auf den Vorstand oder Betriebsrat zu, und es herrscht v\u00f6llige Unwissenheit bei den Entscheidern. Keine vorhergehende Information, keine M\u00f6glichkeit zur Umsetzung der innerbetrieblichen Regelungen, die der Regeltreue dienen, keine Aufkl\u00e4rung des Sachverhaltes, keine Chance, sich mit Vorw\u00fcrfen auseinanderzusetzen, keine eigene Entscheidung \u00fcber m\u00f6gliche Strafanzeigen, keine Kommunikationsstrategie, falls falsche Hinweise an die \u00d6ffentlichkeit gelangt sind - kurz gesagt: Chaos.\n\nUnzutreffende Anschuldigungen sind in der \u00d6ffentlichkeit nur schwer oder gar nicht mehr zu korrigieren. Ungerechtfertigte Anzeigen k\u00f6nnen finanzielle und existenzielle Folgen f\u00fcr den gesamten Betrieb haben und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze, die dahinter stehen. Insofern ist die Darstellung, dass Hinweisgebern neben Mobbing h\u00e4ufig auch arbeits- und dienstrechtliche Folgen bis hin zur K\u00fcndigung sowie strafrechtliche Konsequenzen drohen, nur eine Sichtweise der Dinge.\n\nUnternehmen haben mit der Einf\u00fchrung von Ethikrichtlinien und dazugeh\u00f6rigen Betriebsvereinbarungen erheblich zur Korruptionspr\u00e4vention beigetragen oder haben noch die M\u00f6glichkeit dazu. Durch die Beteiligung an der Entwicklung von Ethikrichtlinien in Verbindung mit Betriebsvereinbarungen haben auch die Betriebsr\u00e4te die M\u00f6glichkeit, ihren Einfluss in den Betrieben zu steigern. Es kommt nicht nur auf neue Gesetze an, sondern vielmehr auf eine Kultur im Betrieb, die die Sozialpartner gemeinsam gestalten, eine Kultur, die es den Besch\u00e4ftigten von vornherein leicht macht, intern Hinweise zu geben und so ihren Beitrag zu leisten, grobe Missst\u00e4nde und Gefahren abzustellen.\n\nMeine Meinung ist: Deutschland hat eine Gesetzgebung, die den Betrieben sowohl M\u00f6glichkeiten zur Aufkl\u00e4rung als auch einen ausgewogenen Hinweisgeberschutz bietet. Die im Koalitionsvertrag vorgesehene Pr\u00fcfung werden wir vornehmen. Ich bin auf die Ergebnisse gespannt. Als Union lehnen wir den Inhalt des Antrags und des Gesetzentwurfs an dieser Stelle ab.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636625,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":583,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in der Debatte hat jetzt der Kollege Gerold Reichenbach das Wort.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636627,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":585,"sitzung":64,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren auf der Trib\u00fcne und am Fernseher! Wir reden hier nicht \u00fcber den Schutz von Querulanten oder \u00fcber den Schutz von denjenigen, die aus pers\u00f6nlichen Motiven heraus ihrem Arbeitgeber schaden, sondern wir reden \u00fcber ganz andere F\u00e4lle.\n\nEs ist 20 Jahre her. Der eine oder andere wird sich erinnern an Bilder von zuckenden K\u00fchen aus England und die Berichte von Menschen, die sich an dieser t\u00f6dlichen grausamen Krankheit durch in Umlauf gebrachtes Rindfleisch von erkrankten Tieren angesteckt haben. Gleichzeitig kam hier in Deutschland von der Fleischindustrie und auch von vielen offiziellen Stellen die Beteuerung: Das ist ein englisches Problem. Das gibt es bei uns in Deutschland nicht.\n\nIm Jahr 1994 schilderte die Hygieneamtstier\u00e4rztin Margrit Herbst in einem Interview, das im \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehen ausgestrahlt wurde, wie sie in einem Schlachthof bei der Tierbeschau BSE-Anzeichen an mehreren Tieren festgestellt hat. Diese Tiere wurden dann allerdings auf Entscheidung h\u00f6herer Stellen trotzdem f\u00fcr die Schlachtung und die Inumlaufbringung freigegeben. Dann erst kam auch in Deutschland der BSE-Skandal ins Rollen.\n\nJetzt frage ich Sie: Welchen Schutz hat denn diese Frau genossen, die verhindert hat, dass auch in Deutschland Produzenten und Fleischbetriebe aus Profitgier weiter Fleisch in den Umlauf bringen, das die Gefahr in sich birgt, dass auch deutsche B\u00fcrger sich in Massen an dieser grausamen und t\u00f6dlich endenden Krankheit infizieren? Sie hatte sich ja zuvor an ihren Vorgesetzten gewendet. Das Ergebnis war: Margrit Herbst wurde fristlos gek\u00fcndigt.\n\nDer hier schon ein paarmal angesprochene Fall der Pflegerin in einem Berliner Klinikum, die ihren Rechtsschutz bis zum EuGH durchklagen musste, macht deutlich: Offensichtlich sind die Schutzvorschriften, die wir in den unterschiedlichen Gesetzen durchaus haben, nicht ausreichend, um Besch\u00e4ftigte, die Mut zeigen, dann auch zu sch\u00fctzen. Wer hat denn die Unterst\u00fctzung und die Kraft, seine Rechte als Arbeitnehmer bis zum EuGH durchzuklagen?\n\nIch nenne Ihnen ein anderes Beispiel. In meinem Wahlkreis - zwei Ortschaften nebendran - wohnt Rudolf Schmenger. Das ist einer der hessischen Steuerfahnder, die sich ebenfalls an ihre Vorgesetzten gewendet haben und die weggemobbt wurden. Erst nachdem sie aus dem Dienst entfernt worden sind, konnten \u00fcber Gerichte im Nachhinein die Unrechtm\u00e4\u00dfigkeit des Handelns ihrer Arbeitgeber und ein Schadenersatzanspruch festgestellt werden.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":586,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Die sagen, die Rechtslage reicht!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":587,"sitzung":64,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Jetzt komme ich zu den Gr\u00fcnen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":588,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":589,"sitzung":64,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Wir haben in der vergangenen Legislaturperiode genauso wie Sie einen Gesetzentwurf vorgelegt. Wir werden auch weiterhin daf\u00fcr eintreten, dass wir Mehrheiten haben.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":590,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aber ihr regiert!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":591,"sitzung":64,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"- Ja, lieber Konstantin von Notz, wir regieren hier gemeinsam mit der CDU\/CSU. Aber solange Sie sich - den Fall Schmenger vor Augen - nicht stolz hier hinstellen und sagen k\u00f6nnen, dass Sie gemeinsam mit der CDU in Hessen im hessischen Beamtengesetz einen Hinweisgeberschutz geschaffen haben,","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":592,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Abwarten!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":593,"sitzung":64,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"gilt f\u00fcr Sie das Gleiche wie f\u00fcr den Fu\u00dfballfan auf der Trib\u00fcne, der lautstark etwas fordert, es aber auf dem Platz selbst nicht hinbekommt.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636637,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":595,"sitzung":64,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Letzter Satz. Wir werden \u00fcber das Gesetz, \u00fcbrigens auch \u00fcber die Details, diskutieren. Kollege Str\u00f6bele, das, was Sie da so sch\u00f6n zitiert haben, das sind die Formulierungen, die wir gemeinsam in der Opposition","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":596,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ein bisschen anders!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":597,"sitzung":64,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"bei dem zum Gl\u00fcck verfehlten Versuch der schwarz-gelben Koalition im Zusammenhang mit dem \u00dcberwachungsskandal bei Bahn und Post und bei anderen f\u00fcr -einen Hinweisgeberschutz im Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz gefunden haben.\n\nDas sind die gleichen Formulierungen, die wir damals als v\u00f6llig unzureichend und nicht bestimmt genug kritisiert haben. Jetzt kommen Sie selbst mit diesen Formulierungen. Das hei\u00dft, wenn Sie selbst Ihre Aussagen von damals ernst nehmen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie hier zumindest einen gewissen Diskussions- und Regelungsbedarf entdecken und sich nicht einfach nur so hinstellen und sagen: Wir haben den Stein der Weisen, und die anderen sind nur nicht in der Lage, das zu erkennen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636641,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":599,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Wohlfeilste \u00fcberhaupt!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":600,"sitzung":64,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Es gibt dazu die Beschl\u00fcsse auf europ\u00e4ischer Ebene; das ist gesagt worden. Auch das Europ\u00e4ische Parlament hat dazu mehrmals Beschl\u00fcsse gefasst. Wir als Sozialdemokraten werden sowohl in der Pr\u00fcfung, die wir in der Koalition vereinbart haben, als auch dar\u00fcber hinaus daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass wir hier in diesem Parlament die politischen Mehrheiten daf\u00fcr bekommen, Menschen, die so mutig wie Frau Herbst waren, das Schicksal, anschlie\u00dfend arbeitslos auf der Stra\u00dfe zu stehen, in Zukunft zu ersparen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636644,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":602,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte um etwas Zur\u00fcckhaltung auch bei Zwischenfragen, weil wir sonst v\u00f6llig aus dem Zeitrahmen laufen.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":603,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber so ein wichtiges Thema, Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":604,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"- Ich finde, dass diese Zwischenfragen f\u00fcr eine Debatte wichtig sind; deswegen habe ich sie auch zugelassen. Aber ich bitte Sie trotzdem, die Zeit ein bisschen im Auge zu behalten. Auch die Kolleginnen und Kollegen, die nach Ihnen zu den anderen Debattenpunkten reden werden, sollten nicht vor einem leeren Haus sprechen. Dazu sind die Debatten zu wichtig.\n\nWir kommen jetzt zu der \u00dcberweisung. Interfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/3039 und 18\/3043 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Die Federf\u00fchrung ist jedoch strittig. Deshalb muss ich dar\u00fcber abstimmen lassen. Die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales, und die Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz.\n\nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, also Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz, abstimmen. Wer stimmt diesem \u00dcberweisungsvorschlag zu? - Das sind B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und Die Linke. Wer stimmt dagegen? - Das ist die Koalition. Enthaltungen? - Niemand. Damit ist dieser \u00dcberweisungsvorschlag abgelehnt worden.\n\nIch lasse nun \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD abstimmen, also Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Die Koalition. Wer stimmt dagegen? - B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und Die Linke. Wer enth\u00e4lt sich? - Niemand. Damit ist der \u00dcberweisungsvorschlag angenommen worden: Die Federf\u00fchrung hat der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 32 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Heinz Riesenhuber, Dr. Joachim Pfeiffer, Dr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden), weiterer Abgeordneter und der Fraktion der CDU\/CSU sowie der Abgeordneten Wolfgang Tiefensee, Hubertus Heil (Peine), Niels Annen, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der SPD\n\nStrategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt in dieser Legislaturperiode absichern\n\nDrucksache 18\/3040\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin hat die Staatssekret\u00e4rin Brigitte Zypries das Wort.","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636648,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","top":"TOP 31 Schutz von Hinweisgebern","top_id":14110,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":606,"sitzung":64,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich bei den Mitgliedern des Hohen Hauses daf\u00fcr bedanken, dass sie es mit dem Einbringen des Antrags der Koalitionsfraktionen erm\u00f6glicht haben, hier im Bundestag eine Debatte zum Thema Raumfahrt zu f\u00fchren. \u00dcberall in Deutschland ist die Raumfahrt in diesen Tagen pr\u00e4sent. Es ist sch\u00f6n, dass wir das im Bundestag nachvollziehen.\n\nDer Astronaut Alexander Gerst ist der wesentliche Anlass daf\u00fcr, dass im Moment so viel \u00fcber Raumfahrt in Deutschland geredet wird. Alexander Gerst ist nicht nur ein vorz\u00fcglicher Wissenschaftler, der viele Experimente in der ISS durchf\u00fchrt, sondern er ist auch ein echter Sympathietr\u00e4ger f\u00fcr die Luft- und Raumfahrt. Mit seinen zahlreichen Liveschaltungen, Postings bei Twitter und Facebook l\u00e4sst er die Welt an allem teilhaben. Insbesondere viele junge Leute reagieren positiv auf ihn.\n\nDas n\u00e4chste Highlight steht n\u00e4chste Woche bevor: Am 12. November soll der Lander auf einem Kometen ausgesetzt werden.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-peter-willsch\/archive\/214780","sequence":607,"sitzung":64,"speaker":"Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":"1620","speaker_party":"cducsu","text":"Tschurjumow-Gerassimenko!","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":608,"sitzung":64,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"- Wunderbar, vielen Dank, Herr Kollege. Ich h\u00e4tte mich nicht getraut, diesen Namen auszusprechen. - Er soll nach zehn Jahren Flug im All dorthin erforschen, aus welchem Material das fr\u00fche Sonnensystem war und wie der Ursprung der Welt ist, wie das Weltall entstehen konnte.\n\nDas sind die Themen, die die \u00d6ffentlichkeit wahrnimmt.\n\nAber nat\u00fcrlich schreitet auch der Aufbau des Galileo-Navigationssystems voran. Wir alle nutzen t\u00e4glich das, was in Form von Datenmengen und Satellitenverbindungen aus dem Weltall kommt, ohne gro\u00dfartig dar\u00fcber nachzudenken. Fakt ist aber: Ohne den Weltraum, ohne die Satelliten, die wir in den Weltraum transportiert haben, und ohne die Raketen, die wir daf\u00fcr brauchen, w\u00e4re das Leben auf der Erde, wie wir es heute kennen, gar nicht mehr vorstellbar.\n\nDabei geht es mir jetzt gerade gar nicht um die Grundlagenforschung, die in diesem Bereich erfolgt ist, und um die Materialforschung, die wir der Raumfahrt verdanken. Das kommt alles dazu. Ich meine ganz real die t\u00e4glichen Anwendungen, die wir nutzen: Die Satelliten helfen uns bei der Klimaforschung, der Wettervorhersage und beim Katastrophenschutz, zum Beispiel durch die Erstellung aktueller Lagebilder.\n\nDie praktische Bedeutung f\u00fcr unseren Alltag spiegelt sich auch in den Aufwendungen der Bundesregierung f\u00fcr die zivile Raumfahrt wider. Diese Aufwendungen sind in den letzten Jahren stark gestiegen. Wir haben in diesem Jahr 1,3 Milliarden Euro in den Bundeshaushalt eingestellt. Auch daf\u00fcr vielen Dank an die Abgeordneten, die das erm\u00f6glicht haben.\n\nEinen Teil dieser Mittel verwenden wir f\u00fcr unser nationales Programm im Weltraum. Denn dort betreiben wir mit TerraSAR-X und TanDEM-X eigene Projekte, bei denen es um die Ermittlung von H\u00f6henmodellen der Erdoberfl\u00e4che geht. Wenn das Programm so gelingt, wie es geplant ist, wird es zu erheblichen neuen Anwendungen in der Navigation und sonstigen Technologien f\u00fchren.\n\nIm Bereich der Satellitenkommunikation werden wir mit der Mission \u201eHeinrich Hertz\u201c, die wir gemeinsam mit dem Verteidigungsministerium auf den Weg gebracht haben, neue Wege beschreiten.\n\nDie optische Satellitenkommunikation ist ein anderer Bereich, in dem Deutschland weltweit die Nase vorn hat. Mit dem Laser Communication Terminal k\u00f6nnen 20-mal h\u00f6here Datenraten erreicht werden. Da entsteht Spitzentechnologie \u201eMade in Germany\u201c. Es ist gut und richtig, dass die ESA und das ESOC in Darmstadt jetzt mit -INNOspace eine neue Initiative gestartet haben und damit die Technologien aus der Raumfahrt mit dem zusammenbringen, was wir in anderen Bereichen auf der Erde machen. Denn wenn wir von Industrie 4.0 und neuen Technologien reden, dann ist klar, dass damit eine massenhafte Datenverarbeitung verbunden ist. Und wer kann das besser als die Raumfahrer?\n\nEhe meine Redezeit aus dem Ruder l\u00e4uft, m\u00f6chte ich noch ein paar S\u00e4tze zur ESA-Ministerkonferenz sagen. Insbesondere die interessierte Wirtschaft kennt zurzeit kein anderes Thema mehr als das Datum 2. Dezember. Wir werden dann noch einmal \u00fcber die institutionelle Trennung von EU und ESA beraten. Dazu hat die Bundesregierung - das habe ich auch dem Antrag entnommen - dieselbe Position wie der Bundestag: Wir wollen, dass die ESA in ihrer Autonomie bestehen bleibt und dass es nur um die punktuelle Zusammenarbeit mit der EU geht.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636652,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":610,"sitzung":64,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Es hat auch sehr praktische bzw. finanzielle Gr\u00fcnde, weshalb wir das wollen. Wir haben mit der ESA eine wirklich schlagkr\u00e4ftige Organisation, bei der wir gerne einen Deutschen an der Spitzen sehen w\u00fcrden.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636654,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":612,"sitzung":64,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Das zweite Thema ist die Finanzierung der ISS. Deutschland steht zu seinen Verpflichtungen. Das ist v\u00f6llig klar. Aber ich sage auch ganz klar: Wir m\u00f6chten, dass andere ebenfalls dazu stehen und dementsprechend ihren vereinbarten Anteil \u00fcbernehmen. Das muss durchgesetzt werden.\n\nDie Frage, welche Rakete wir jetzt bauen, bringt mich zun\u00e4chst einmal zu der Aussage, dass wir mit der Ariane 5 eine Rakete haben, die ausgesprochen zuverl\u00e4ssig ist.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-mattfeldt-0","sequence":613,"sitzung":64,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":"1432","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":614,"sitzung":64,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Wir haben \u00fcber 50 erfolgreiche Starts in Folge gehabt - ohne einen einzigen Zwischenfall. Und diese Rakete ist sehr gut am Markt positioniert. Sie m\u00fcssen wissen, dass ungef\u00e4hr 60 Prozent des Marktes f\u00fcr kommerzielle Satellitenstarts auf die Ariane 5 entfallen.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-mattfeldt-0","sequence":615,"sitzung":64,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":"1432","speaker_party":"cducsu","text":"Auch das muss man bedenken!","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":616,"sitzung":64,"speaker":"Brigitte Zypries, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":"1613","speaker_party":null,"text":"Die Notwendigkeit, diese Rakete weiterzuentwickeln, lag also nur darin, dass sie im Start zu teuer ist und dass man davon ausgeht, dass die Amerikaner mit SpaceX g\u00fcnstigere Modelle haben. Deswegen wurde vor zwei Jahren die Entwicklung einer Ariane 5 ME von der Ministerkonferenz beschlossen und angedacht.\n\nNun gibt es aber einen neuen Vorschlag einer Ariane 6. Auch wenn jetzt viele zur Eile dr\u00e4ngen, kann ich nur sagen: Man sollte sich das gr\u00fcndlich \u00fcberlegen. Wir Deutsche haben mit Gro\u00dfprojekten hinreichend schlechte Erfahrungen in den letzten Jahren gemacht. Wenn ich mir die Geschichte der Raketenentwicklung vor Augen f\u00fchre, dann stelle ich fest, dass die Entwicklung einer jeden Rakete l\u00e4nger gedauert und mehr gekostet hat als urspr\u00fcnglich veranschlagt. Ich frage mich - gewisserma\u00dfen noch als Neuling nach knapp einem Jahr in diesem Amt -: Warum bitte soll es eigentlich diesmal anders sein als sonst? - Deswegen bin ich sehr zur\u00fcckhaltend, um es klar zu sagen. Ich hoffe nichtsdestotrotz, dass wir gemeinsam insbesondere mit unseren franz\u00f6sischen Kolleginnen und Kollegen da noch einen Kompromiss finden werden.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636660,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":618,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht der Kollege Thomas Lutze.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636662,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":620,"sitzung":64,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Raumfahrt - ohne Zweifel - fasziniert. Kaum ein anderes Forschungsfeld steht so f\u00fcr Visionen und Fortschritt wie die Weltraumforschung. Raumfahrt steht f\u00fcr neue, sagenhafte Erkenntnisse. Raumfahrtforschung steht f\u00fcr ganz neue Perspektiven. Gestatten Sie mir deshalb, dass ich mich anhand von drei Punkten zu Ihrem Antrag kritisch \u00e4u\u00dfern muss und ihn kritisch hinterfragen m\u00f6chte.\n\nErster Punkt. Wissenschaft sollte in der heutigen Zeit nicht mehr von Staatsangeh\u00f6rigkeit, Patriotismus oder propagandistischen Interessen beeinflusst sein. Sp\u00e4testens 20 Jahre nach Ende des Kalten Krieges sollten wir zumindest dieses Kapitel schlie\u00dfen.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636664,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":622,"sitzung":64,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Die internationale Zusammenarbeit kommt aber im Antrag der Koalition zu kurz. Ich spreche hier nicht von unserer Zusammenarbeit im Rahmen der ESA, sondern von der Zusammenarbeit mit anderen Weltraumnationen. Das w\u00e4ren neben Europa zum Beispiel die USA, Russland, China, mittlerweile auch Indien und andere Staaten. Im Weltall gibt es keine Grenzen. Ich glaube, dass es auch in der Weltraumforschung keine Grenzen geben darf.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636666,"profile_url":null,"sequence":623,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":624,"sitzung":64,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Die Koalition will eine Raumfahrt, die st\u00e4rker auf Nutzen, Bedarf, Nachhaltigkeit ausgelegt ist. Verst\u00e4rken Sie bitte die internationale Kooperation, wenn Sie ernsthaft nachhaltig arbeiten wollen!","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636668,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":626,"sitzung":64,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Zweiter Punkt. Zum fortschrittlichen Umgang mit Wissenschaft z\u00e4hlt auch, dass moralische Standards nicht au\u00dfer Acht gelassen werden. Als Linksfraktion wollen wir nicht, dass staatliche Gelder dazu aufgebracht werden, zum Beispiel R\u00fcstungskonzerne bei der Entwicklung von Technologien im Raumfahrtbereich zu unterst\u00fctzen. Leider ist es so, dass urspr\u00fcnglich friedliche Entwicklungen auch von der R\u00fcstungsbranche genutzt werden. Aber die staatliche F\u00f6rderung muss ausnahmslos im Interesse des Friedens und zum Wohl der Menschen erfolgen.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636670,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":628,"sitzung":64,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Dritter Punkt. Ein gro\u00dfes Problem sehe ich bei folgenden \u00c4u\u00dferungen im Antrag der Gro\u00dfen Koalition - ich darf zitieren -:\n\nDie hohen Kosten f\u00fcr die Raumfahrt sind nur durch einen hohen wissenschaftlichen, gesellschaftlichen oder kommerziellen Nutzen zu rechtfertigen. Das erfordert\n\n- und jetzt kommt es -\n\neine klare Ausrichtung der Raumfahrt auf Nutzen und Bedarf \u2026\n\nHerr Riesenhuber wird nach mir reden und kann das vielleicht best\u00e4tigen: So funktioniert Wissenschaft nicht. Forschungsprojekte an dem aktuellen, kurzfristigen Innovationsbedarf auszurichten und noch dazu von den Kosten abh\u00e4ngig zu machen, f\u00fchrt zu einer Kapitalisierung von Forschung, Wissenschaft und Bildung. Wenn nur noch Projekte gef\u00f6rdert werden, deren Nutzen von vornherein abzusehen ist, werden m\u00f6gliche, eventuell sogar revolution\u00e4re Entdeckungen unm\u00f6glich.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636672,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":630,"sitzung":64,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Der Staat darf Wissenschaft nicht einfach als Mittel zur Profitmaximierung betrachten. Er muss sie als treibende Kraft des kulturellen Fortschritts verstehen. Wenn wir uns nicht trauen, R\u00fcckschl\u00e4ge in Kauf zu nehmen, wird auch jeder wissenschaftliche Fortschritt ausbleiben. Forschergeist braucht Freiheit und keine Grenzen.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636674,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":632,"sitzung":64,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Revolution\u00e4re Entdeckungen, die die Grundsteine f\u00fcr nahezu die gesamte heutige Forschung gelegt haben, w\u00e4ren in der Vergangenheit so nicht gemacht worden. Die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler haben sich nicht von einem Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis einengen lassen. Ihr Motto war immer, Licht ins Dunkel des Universums zu bringen.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich lassen sich in der Realit\u00e4t nicht alle Tr\u00e4ume verwirklichen. Trotzdem: Wir brauchen den guten alten Entdeckergeist. Den d\u00fcrfen wir nicht durch zwanghaften Effizienzeifer kaputtmachen lassen.\n\nAus meiner Sicht muss die Zukunft der Raumfahrt und der Weltraumforschung friedlich, international, kooperativ und dem menschlichen Fortschritt verpflichtet sein.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636676,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":634,"sitzung":64,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Wenn die Wirtschaft daraus einen Nutzen ziehen kann, dann ist das gut so. Das darf aber nicht alleine unser Handeln bestimmen, so wie es im Antrag der Koalition zum Ausdruck kommt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636678,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":636,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Professor Dr. Heinz Riesenhuber das Wort.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636680,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-heinz-riesenhuber","sequence":638,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":"1699","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kollegen! Lieber Herr Lutze, es freut mich erstens, dass Sie die Leidenschaft von Frau Zypries f\u00fcr die Weltraumfahrt teilen. Es freut mich zweitens Ihre Begeisterung f\u00fcr den Geist der Wissenschaft. Das ist, finde ich, eine vorz\u00fcgliche Einstellung. \u00dcber die Wissenschaft, \u00fcber das Wissenschaftsprogramm, \u00fcber die Technologiestrategien, \u00fcber die Exploration und \u00fcber andere Themen wird die ESA 2016 diskutieren. Heute haben wir hier drei zentrale technologische und strategische Themen anzusprechen. Ich freue mich sehr, Frau Staatssekret\u00e4rin, \u00fcber die harmonische \u00dcbereinstimmung der Bundesregierung mit der Koalition in den grunds\u00e4tzlichen Zielen und in der Begeisterung f\u00fcr die Sache.\n\nWir haben drei gewichtige Themen. Die eine Frage ist: Wie wird Europa zuk\u00fcnftig den Zugang zum Weltraum organisieren? Mit der Ariane 5 haben wir ein exzellentes Ger\u00e4t. Seit 2003 gab es 62 Starts ohne irgendein Problem. Sie ist verl\u00e4sslich, sie hat sich \u00fcber die Jahre bew\u00e4hrt. Aber jetzt haben wir eine andere Welt - Frau Zypries weist darauf hin -: Wir haben eine Welt, in der sich die Konkurrenten neu aufstellen, in der die Ariane wettbewerbsf\u00e4hig sein muss. Die Fragen, ob sie billiger werden kann, wesentlich billiger, ob sie flexibler werden kann, ob die n\u00e4chste Ariane Kern einer neuen Familie von Tr\u00e4gern werden wird, sind interessante Fragen.\n\nDeutschland und Frankreich, die zwei Industrienationen, die hier im Wesentlichen beteiligt sind, haben in der Tat ein neues Konzept vorgelegt, das schon seine Faszination hat. Wir haben bis jetzt eine Weiterentwicklung zur Ariane 5 ME im Sinn gehabt. Das ist eine kluge und saubere Strategie. Aber die Frage, ob der Vorschlag f\u00fcr die n\u00e4chste Generation Ariane 6 einen Durchbruch in eine neue Dimension bringen kann, wird interessant sein. Ich bin nicht sicher, ob das Konzept schon reif ist. So etwas muss dann auch durchdiskutiert sein. Ich bin nicht sicher, ob es erreicht werden kann, dass die Indus-trie die angestrebte h\u00f6here Verantwortung tats\u00e4chlich \u00fcbernimmt. Ich bin nicht sicher, dass wir schon wissen, ob die Strukturen so sind, dass wir dem privatwirtschaftlichen Ansatz in den Vereinigten Staaten widerstehen k\u00f6nnen.\n\nWir haben es beim Airbus erlebt. Vor 30 Jahren war das ein freundlicher Gedanke der Bundesregierung gewesen - und nat\u00fcrlich von Herrn Strau\u00df. Er wurde schrittweise entwickelt. Die Industrie hat sich gegen alle Erwartungen beteiligt, aber den Durchbruch auf den Weltm\u00e4rkten erzielte der Airbus in dem Moment, in dem die Industrie die Verantwortung \u00fcbernommen hat und in der Konkurrenz mit Leidenschaft, Augenma\u00df und dem Willen zum \u00dcberleben f\u00fcr das jeweils beste technische Konzept gek\u00e4mpft hat. Solche Strukturen auch bei der Ariane zu erreichen, w\u00e4re eine faszinierende Sache. Das ist ein langer Prozess.\n\nUnser Antrag, der ein weiser Antrag ist, schreibt der Bundesregierung nicht vor, wie das gemacht werden kann. Wir sprechen \u00fcber strategische Ziele. Wir achten die Hoheit der Exekutive bei den Verhandlungen. Wir bewundern die Kompetenz des DLR, wir freuen uns \u00fcber das Zusammenspiel der Bundesregierung mit dem DLR, aber auch mit ihren Partnern in der Welt. Aber die Ariane wird eines der Themen sein, \u00fcber die zu entscheiden ist.\n\nZweitens - Frau Zypries hat es angedeutet -: Was passiert mit der Internationalen Raumstation? Das ist schon eine einzigartige Einrichtung, beruhend auf der gr\u00f6\u00dften technischen Zusammenarbeit, die es in der Welt \u00fcberhaupt gibt, einhergehend mit \u00e4u\u00dferster Komplexit\u00e4t, mit gro\u00dfer Strahlkraft. Wir haben uns beim Betrieb der ISS bis 2020 festgelegt. Die Finanzierung muss man jetzt wieder vern\u00fcnftig festklopfen. Die alte Kostenverteilung muss stehen.\n\nAber was passiert danach? Ich bin sehr gespannt darauf, welche Vorschl\u00e4ge dazu kommen. Es wird Zeit: 2020 - bis dahin haben wir uns festgelegt - ist nicht mehr fern. Bis dahin gilt es, herauszufinden, was wir wollen: Wie k\u00f6nnen wir die Kompetenz daf\u00fcr, dass Menschen im Weltraum arbeiten k\u00f6nnen, erhalten? Wie k\u00f6nnen wir sie weiter sinnvoll nutzen? Wenn wir die ISS weiter nutzen wollen, machen die Partner dabei mit? Welches sind die wissenschaftlichen Anschlussprogramme? Darin liegt durchaus, lieber Herr Lutze, Faszination f\u00fcr das, was in der Wissenschaft, in der Materialforschung, bei Legierungen, in der Pharmazie, in der Medizintechnik, an Bord der ISS passiert.\n\nDas ist weitestgehend Grundlagenforschung. Grundlagenforschung - jetzt muss ich aufpassen, dass ich keine Rede \u00fcber andere Themen halte - ist wirklich auch dann reizvoll, wenn sich die Industrie vorher \u00fcberlegt, was dabei herauskommen kann. Wir wollen jetzt einmal schauen, dass die Finanzierung der ISS bis 2020 gesichert werden kann und dass es dann verl\u00e4sslich weiterl\u00e4uft.\n\nDrittens. Die EU hat jetzt den Auftrag, eine europ\u00e4ische Raumfahrtpolitik zu entwickeln; das ist im 2009 in Kraft getretenen Vertrag von Lissabon festgelegt. Das ist eine gro\u00dfe Aufgabe. Sie gelingt dann, wenn die EU den gro\u00dfen strategischen Rahmen f\u00fcr die Raumfahrtpolitik errichtet und wenn die ESA mit ihrer technischen Kompetenz die Ger\u00e4te zur Umsetzung so entwickelt, dass die Nationen, die beteiligt sind, jeweils ihre besten F\u00e4higkeiten mit einbringen k\u00f6nnen, und wenn daraus dann eine gemeinsame Strategie von gro\u00dfer St\u00e4rke entsteht.\n\nDass dies gelingt, ist nicht ganz einfach zu erreichen. Aber wir haben jetzt, an dieser Stelle, die Chance, die Weichen so zu stellen, dass die F\u00e4higkeit Europas, Weltraumtechnik in die Gesamtstrategie seiner Industrie- und Wirtschaftspolitik, seiner Klima- und Umweltpolitik einzubeziehen, kombiniert wird mit dem unabh\u00e4ngigen und bew\u00e4hrten System der ESA und ihrer Partner.\n\nDas sind die drei entscheidenden Punkte. Auch das, was hier dar\u00fcber hinaus ansteht, ist von Bedeutung. Wir haben \u00fcber die Raumfahrt im Deutschen Bundestag nicht sehr oft diskutiert; die letzte Weltraumdebatte liegt ungef\u00e4hr ein Jahrzehnt zur\u00fcck; wir denken also durchaus in chinesischen Zeitr\u00e4umen. Eine wichtige Frage ist hier schon mit angemessener Behutsamkeit angesprochen worden: Wie sch\u00f6n w\u00e4re es, wenn wir bald einen deutschen ESA-Generaldirektor bek\u00e4men? Deutschland hat sich bereit erkl\u00e4rt, einen vorz\u00fcglichen Kandidaten vorzuschlagen. 30 Jahre ist es her, dass Reimar L\u00fcst zum Generaldirektor der ESA gew\u00e4hlt worden ist. Er war ein prachtvoller Kandidat; er war ein exzellenter Generaldirektor. Das Gleiche traue ich auch Johann-Dietrich W\u00f6rner zu.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636682,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-heinz-riesenhuber","sequence":640,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":"1699","speaker_party":"cducsu","text":"Ministerratskonferenzen haben ihre Tagesordnung. Sie haben in aller Regel aber auch eine kluge zweite Agenda; Frau Bulmahn, Sie wissen es aus Ihrer fr\u00fcheren Regierungszeit. Die konspirativen Netzwerke, durch die mit unauff\u00e4lliger, liebevoller Kooperation vorbereitet wird, was hernach an Entscheidungen bis hin zu den delikaten Personalentscheidungen entstehen kann, sind dort lebendig. Nicht durch die Weisheit der Papiere, sondern durch den charmanten und liebensw\u00fcrdigen Umgang mit Andersmeinenden entsteht dann pl\u00f6tzlich der Durchbruch zur \u00fcbergeordneten Wahrheit, n\u00e4mlich zur Akzeptanz unseres Kandidaten.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636684,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-heinz-riesenhuber","sequence":642,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":"1699","speaker_party":"cducsu","text":"Schlie\u00dflich: Zu Recht ist darauf hingewiesen worden, was f\u00fcr eine wirklich gewinnende und beeindruckende Arbeit Alexander Gerst im Weltraum geleistet hat. Wir haben mit unseren Wissenschaftsastronauten immer Gl\u00fcck gehabt. Ich spreche nicht von Sigmund J\u00e4hn. Das war 1978 in der DDR.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636686,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-heinz-riesenhuber","sequence":644,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":"1699","speaker_party":"cducsu","text":"- Andreas, du erinnerst dich noch aus deiner fr\u00fchen Jugendzeit. - Alle deutschen ESA-Wissenschaftsastronauten von Ulf Merbold bis Alexander Gerst - ich z\u00e4hle sie gar nicht alle auf - waren ganz verschieden, aber sie waren prima: kompetent, nervenstark, mit einer erkennbar strahlenden Freude an Technik. Sie waren begeistert, ihre Arbeit zu tun. Besonders die Idee, dass wir es k\u00f6nnen, dass Deutschland in Technik glanzvoll ist, dass wir hier verantwortlich mit der Wirklichkeit und unseren M\u00f6glichkeiten umgehen, das haben sie r\u00fcbergebracht - auch \u00fcber das hinaus, was im Weltraum technisch erreicht werden kann.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636688,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-heinz-riesenhuber","sequence":646,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Heinz Riesenhuber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heinz Riesenhuber","speaker_fp":"heinz-riesenhuber","speaker_key":"1699","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist eine bedeutende Sache, immer wieder mit sichtbaren Beispielen zu zeigen, an welchen Stellen erfolgreich und mit Strahlwirkung gearbeitet werden kann, um so f\u00fcr Technik zu begeistern. Wenn wir Carbon Nanotubes erkl\u00e4ren, begeistert das keinen Menschen, auch wenn der Durchbruch gigantisch ist; ein Mensch aber, der im Weltraum erfolgreich arbeitet und wohlbehalten zur\u00fcckkehrt, das ist eine gute Sache.\n\nAls wir vor vielen Jahren den Space-Shuttle \u201eEnterprise\u201c der NASA aus dem Weltraum nach K\u00f6ln geholt haben, sagten die Leute erst: Was soll das? Da kommen vielleicht 5 000 Menschen. - Es waren dann 300 000, weil die Begeisterung f\u00fcr einen sichtbaren Erfolg in die n\u00e4chste Runde weitertr\u00e4gt. Es kommt immer darauf an, dass jeder ein bisschen mehr leistet, als er sich zutraut, jeder: der Arbeiter in der Fabrik ebenso wie der Astronaut im Weltraum.\n\nAus diesem Geist Deutschlands Zukunft zu bauen, das ist das Ziel, das wir gemeinsam mit dieser zuversichtlichen und hochkompetenten Regierung haben.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636690,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":648,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, jetzt hat als n\u00e4chster Redner Dieter Janecek das Wort.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":649,"sitzung":64,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Dr. Riesenhuber, ob wir die \u00fcbergeordnete Wahrheit oder gar Weisheit in diesem Antrag heute finden, das werden wir noch diskutieren. Ich will aber eines gestehen: Eine gewisse kindliche Freude hat mich schon ereilt, als ich erfahren habe, dass diese Debatte stattfindet. Ich glaube allerdings nicht, dass wir mit dieser Debatte heute die gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Warp-Antriebs legen werden, auch wenn sich manche das ertr\u00e4umen.\n\nMir f\u00e4llt dazu eines noch ein: Als im letzten Jahr nach der Bundestagswahl die Bundesregierung noch nicht gebildet war, hatten wir als Abgeordnete unverhofft ein bisschen mehr Zeit, und diese Zeit habe ich genutzt, um mir die 176 Folgen von Star Trek: Deep Space Nine noch einmal anzuschauen.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636693,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":651,"sitzung":64,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Damit h\u00e4ngt zusammen, dass es bei mir in Sachen Technikbegeisterung jetzt durchaus einen gewissen \u00dcberschwang gibt.\n\nAber kommen wir zum Antrag. In dem Kontext war f\u00fcr mich ein sch\u00f6nes Erlebnis, dass wir - Dank an Herrn Willsch und andere - die M\u00f6glichkeit hatten, am Dienstag in der Parlamentarischen Gesellschaft mit unserem Astronauten, Herrn Gerst, direkt zu sprechen. Ein paar Fragen haben wir ihm gestellt. Ich habe ihm auch eine Frage gestellt. Es hat mich sehr beeindruckt, wie er sie beantwortet hat. Ich habe ihn gefragt, wie denn sein Blick auf die Erde jetzt ist, wo er drau\u00dfen ist und uns sieht, wo er auf diesen begrenzten kleinen Planeten sieht. Er hat so geantwortet: Auf der Erde denken wir oft, unser Lebensraum sei fast unbegrenzt; doch dem, der von weit drau\u00dfen die Erde betrachtet, wird schnell klar, wie verletzlich der Blaue Planet ist. - Das ist nat\u00fcrlich f\u00fcr einen Gr\u00fcnen, aber, ich glaube, auch f\u00fcr Sie alle eine Aussage, die zum Nachdenken anregt und zu der Frage f\u00fchrt, wof\u00fcr wir die Raumfahrt eigentlich einsetzen wollen.\n\nDa gibt es nat\u00fcrlich eine ganze Menge von Interessen. Ein ganz wesentlicher Punkt ist durchaus die Klimaforschung, auch die Frage, wie wir geostation\u00e4r mit satellitengest\u00fctzten Systemen die Mobilit\u00e4t verbessern k\u00f6nnen. Das ist ein durchaus schwieriges Thema. Denken Sie an die Fragen des Datenschutzes! Wir haben jetzt die Diskussion um die Pkw-Maut in Deutschland. Wir wissen - das ist die \u00f6kologische Perspektive -, dass wir mit satellitengest\u00fctzt erfassten Daten Verkehrsfl\u00fcsse ganz anders steuern k\u00f6nnten, als wir das mit dem Pickerl aus \u00d6sterreich hinbekommen k\u00f6nnten. Auch diese Diskussion gilt es zu f\u00fchren.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636695,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":653,"sitzung":64,"speaker":"Dieter Janecek (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Ihr Antrag, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der Koalitionsfraktionen, enth\u00e4lt eine Reihe von Punkten, denen ich zustimmen kann. Sie wollen den konkreten Nutzen f\u00fcr den Menschen in den Mittelpunkt der deutschen und europ\u00e4ischen Raumfahrtpolitik stellen. Das ist auch unser Ansatz. Das unterschreibe ich gern.\n\nSie sagen: Die Raumfahrt spielt bei der Bew\u00e4ltigung globaler Herausforderungen - wie der Messung und Analyse klimatischer Prozesse des Planeten - eine wichtige, vielleicht in der Zukunft sogar entscheidende Rolle. Auch dem w\u00fcrde ich zustimmen. Es gibt daf\u00fcr aus der Vergangenheit sowie mit Blick in die Zukunft eine ganze Reihe von Beispielen. Beispielsweise soll der deutsch-franz\u00f6sische Satellit Merlin ab 2017 eine Weltkarte der Methankonzentration erstellen, damit Methanquellen und Methansenken - das ist ein zentrales Thema beim Klimaschutz - identifiziert werden k\u00f6nnen. Das ist also eine wichtige Mission, zweifelsohne.\n\nWir reden auch \u00fcber die Satellitennavigation - Stichwort \u201eSatNav\u201c -; dieses Thema hatte ich angesprochen. Hier geht es um die Potenziale von Satelliten f\u00fcr einen m\u00f6glichen Wandel im Bereich der Mobilit\u00e4t. Denken Sie daran, dass wir dann in Zukunft in Ballungsr\u00e4umen oder l\u00e4ndlichen Regionen Fahrverhalten durch Geodaten beeinflussen bzw. steuern k\u00f6nnten - ein schwieriges Thema, zweifelsohne, aber eines, das mich als jemanden, der versucht, \u00f6kologische L\u00f6sungen zu finden, durchaus anspricht. Dazu kann die Raumfahrt definitiv einen Beitrag leisten.\n\nEin schwieriges Thema ist sicherlich die bemannte Raumfahrt. Jetzt sind wir alle voller Begeisterung f\u00fcr Alexander Gerst. Gleichzeitig wissen wir - das beschreiben Sie in Ihrem Antrag durchaus kritisch -, dass die Frage, ob der Raumfahrt-Robotik die Zukunft geh\u00f6rt und inwiefern menschlich bemannte Missionen noch Sinn haben werden, eine zentrale Frage sein wird. Mein Ansatz w\u00e4re, ein St\u00fcck weit zu hinterfragen, wof\u00fcr wir die bemannte Raumfahrt brauchen. Wenn Sie sagen w\u00fcrden: \u201eWir brauchen sie, um eine weitere Vision zu verwirklichen, um neue Welten zu entdecken, um die Grenzen unseres Planeten zu verlassen\u201c, wenn Sie das also auf ein anderes Niveau heben w\u00fcrden, dann w\u00e4re das ein anderer Ansatz, als wenn es - das m\u00fcssen wir bei aller Freude selbstkritisch sehen - vornehmlich um Marketing und PR von Raumfahrt geht. - Diesen Spannungsbogen wollte ich darstellen.\n\nZum Schluss komme ich noch zu einer kurzen Einsch\u00e4tzung zur ISS. Ich glaube, dass die ISS ein notwendiges Projekt war und ist. Dass die Kosten aus dem Ruder gelaufen sind, ist nicht sch\u00f6n; da muss man in der Zukunft besser hinschauen und aufpassen. Dass eine Beteiligung Deutschlands bis 2020 notwendig ist - bei Gesamtprojektkosten von 100 Milliarden Euro; davon 8 Milliarden Euro durch die ESA bereitgestellt -, sehen wir auch so. Man muss aber sehr genau fragen, wie wir unser Geld in der Zukunft sinnvoll investieren k\u00f6nnen. Auch an der Stelle m\u00fcssen wir aus Fehlern der Vergangenheit lernen.\n\nInsofern danke ich Ihnen f\u00fcr diesen Antrag und hoffe sehr auf eine gute Wiederkehr von Herrn Gerst am 10. November.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636697,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":655,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Wolfgang Tiefensee das Wort.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636699,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636700,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":64,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Zypries musste zu einem ganz dringenden Termin; aber ich m\u00f6chte ihr trotzdem ganz herzlich f\u00fcr ihr Lob danken. - Lieber Heinz, die Arbeit, die in diesem Antrag steckt, hat sich offensichtlich gelohnt. Wir haben deutlich gemacht, dass die Legislative die Exekutive in Deutschland und vor allem auch in Europa st\u00e4rken will.\n\nIch erkenne bei diesem Thema eigentlich gro\u00dfes Einvernehmen. Herr Lutze, das war ein m\u00fchsames Suchen in dem Antrag, um etwas zu finden, aufgrund dessen Sie dagegenstimmen k\u00f6nnten. Hier besteht eigentlich gro\u00dfer Konsens im Haus. Dennoch sehe ich drei gro\u00dfe Gefahren bei diesem Thema. Deshalb haben wir diesen Antrag geschrieben und vorgelegt.\n\nDie erste ist: Trotz aller Euphorie, die besteht, was Alexander Gerst angeht, was die Raumsonde Rosetta angeht, die auf dem Kometen landen wird, wird immer wieder diskutiert: Brauchen wir die Raumfahrt eigentlich? M\u00fcssen wir so viel Geld daf\u00fcr ausgeben? - Wenn es darum geht, im Haushalt die entsprechenden Mittel bereitzustellen, ist die Akzeptanz nicht durchweg gegeben. Deshalb muss immer wieder darauf hingewiesen werden, dass Raumfahrt eine Schl\u00fcsseltechnologie ist mit Ausstrahlung auf vielf\u00e4ltige Wissenschaftsbereiche, auf Wirtschaftsbranchen, auf eine Grundlagenforschung, die weit \u00fcber Deutschland und Europa hinaus von Bedeutung ist. Und wir haben ein strategisches Ziel. Herr Lutze, Sie haben angemahnt, dass wir die internationale Zusammenarbeit brauchen. Das ist sicherlich richtig. Aber wir m\u00fcssen uns andererseits auch als Europ\u00e4er stark aufstellen. Der erste Punkt ist also: Wir m\u00fcssen mehr daf\u00fcr tun, um bei diesem Thema, das eigentlich relativ weit weg ist, obwohl es uns im Alltag betrifft, eine gr\u00f6\u00dfere Akzeptanz, eine gr\u00f6\u00dfere Begeisterung zu erzeugen.\n\nDas Zweite ist: Wir brauchen eine Verstetigung der Haushaltsmittel. In Deutschland ist uns das gelungen. Wir sind jetzt, wenn ich mir den Aufwuchs anschaue - 2005 etwa 900 Millionen Euro -, bei 1,4 Milliarden Euro. Davon entfallen 634 Millionen Euro auf die ESA und davon wiederum 115 Millionen Euro auf die Tr\u00e4gersysteme. Aber es reicht nicht, diese Haushaltsmittel in Deutschland zu verstetigen, sondern wir brauchen auch weiterhin die Unterst\u00fctzung mindestens unserer gro\u00dfen Partner Frankreich, Italien und Gro\u00dfbritannien. Bedenken Sie dabei: Den Wirtschaften dort geht es nicht so gut wie unserer. Man h\u00f6rt erste Stimmen, dass die Programme unter Umst\u00e4nden finanziell gef\u00e4hrdet sind. Wir brauchen also eine Verstetigung der Haushaltsmittel zur Umsetzung unserer Raumfahrtstrategie, damit wir all das, was wir uns vorgenommen haben, auch finanzieren k\u00f6nnen.\n\nDas Dritte - das treibt mich noch viel mehr um; es ist bereits angeklungen - ist die Frage, wie wir in Europa zusammenarbeiten wollen. F\u00fcr mich ist ein Programm wie Galileo nicht nur irgendein Programm zur Satellitennavigation, sondern die Blaupause, wie wir in Europa zuk\u00fcnftig auch auf anderen Feldern zusammenarbeiten wollen.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636701,"profile_url":null,"sequence":658,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Andreas Rimkus [SPD]","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636702,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":64,"speaker":"Wolfgang Tiefensee (SPD)","speaker_cleaned":"Wolfgang Tiefensee","speaker_fp":"wolfgang-tiefensee","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Wir haben n\u00e4mlich in diesem gro\u00dfen Ma\u00dfstab bisher nur Airbus und Galileo. Dabei sind die drei Themen, die schon angeklungen sind, noch einmal aufzurufen.\n\nDas ist erstens die Frage: Wie wollen wir die ESA in Zukunft aufstellen? Die Entscheidungen werden jetzt in der Diskussion fallen, sp\u00e4testens bis 2020. Wir sprechen uns daf\u00fcr aus, dass es auch weiterhin eine eigenst\u00e4ndige, mit vielf\u00e4ltigen Kompetenzen ausgestattete ESA gibt und keine Verschmelzung, bei der EU und ESA sich gegenseitig behindern. Der entscheidende Punkt ist, dass wir schneller, durchsetzungsst\u00e4rker und wettbewerbsf\u00e4higer werden, nicht zuletzt gegen\u00fcber unseren Konkurrenten in den USA, in Russland und in China.\n\nZweitens werden wir uns bei konkreten Projekten wie zum Beispiel Ariane - also Ariane 5 ME, Ariane 5 Plus oder eben Ariane 62\/64 - schnell entscheiden m\u00fcssen - gr\u00fcndlich pr\u00fcfen, aber schnell entscheiden m\u00fcssen -, damit wir den Anschluss nicht verpassen. Wir haben jetzt die Haushaltsmittel in H\u00f6he von 115 Millionen Euro, und wir wissen: Falls die Entscheidung zugunsten der Ariane 6 f\u00e4llt, werden wir unter Umst\u00e4nden neu nachdenken m\u00fcssen. Auch daf\u00fcr braucht es Akzeptanz auf europ\u00e4ischer Ebene.\n\nDrittens brauchen wir beim Thema ISS eine intensive Zusammenarbeit.\n\nWir m\u00fcssen also mehr Akzeptanz und Begeisterung erzeugen. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass die Haushaltsmittel in unserem Haushalt und in dem anderer europ\u00e4ischer L\u00e4nder verstetigt und aufgestockt werden, wo das m\u00f6glich ist, auch in L\u00e4ndern, wo die wirtschaftliche Situation schwierig ist. Und wir brauchen eine Zusammenarbeit, die uns schlagkr\u00e4ftiger und wettbewerbsf\u00e4higer macht. Dann ist mir um die Vision und um das ganz Konkrete nicht bange.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636703,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":661,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Kollege Andreas Mattfeldt das Wort.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-mattfeldt-0","sequence":662,"sitzung":64,"speaker":"Andreas Mattfeldt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":"1432","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Immer, wenn ich gefragt werde, was denn das wohl herausragendste Ereignis in meinem Geburtsjahr 1969 war - an die SPD: das war nicht, dass Willy Brandt Kanzler wurde -, antworte ich: Das bedeutendste Ereignis war die Mondlandung, die den Amerikanern 1969 gegl\u00fcckt war, und der legend\u00e4re Satz von Neil Armstrong beim Betreten des Mondes, als er sagte: Das ist ein kleiner Schritt f\u00fcr einen Menschen, aber ein gro\u00dfer Sprung f\u00fcr die Menschheit. - Ich glaube, dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen. Dass die Menschheit es geschafft hat, auf dem Mond zu landen, war eben nicht nur f\u00fcr Neil Armstrong ein besonderer Moment, das war nicht nur f\u00fcr die USA ein besonderer Moment, sondern - ich kenne es aus Erz\u00e4hlungen - das war auch bei uns in Deutschland ein besonderes Highlight-Ereignis. Auch der Wirtschaftsminister sagte am Dienstag, dass er sich gut daran erinnern kann. Ich glaube, das dokumentiert die Bedeutung noch einmal eindrucksvoll.\n\nDie Raumfahrt hat sich seit 1969 weiterentwickelt. Sie hat unseren technischen und auch medizinischen Fortschritt erheblich gepr\u00e4gt. Gerade wenn wir Europ\u00e4er im Bereich des technischen Fortschritts weiter vorne mit dabei sein wollen, ist es zwingend, dass wir uns einen eigenst\u00e4ndigen Zugang zum All erhalten. Hier d\u00fcrfen wir uns eben nicht auf andere Nationen, Herr Lutze, verlassen. Was passiert, wenn wir keine geeignete europ\u00e4ische Tr\u00e4gerrakete einsetzen k\u00f6nnen, haben wir erst k\u00fcrzlich erleben m\u00fcssen, als aufgrund eines Konstruktionsfehlers der Sojus-Tr\u00e4gerrakete ein f\u00fcr das Satellitennavigationssystem Galileo bestimmter Satellit nicht in die richtige Umlaufbahn bef\u00f6rdert werden konnte und daher nicht mehr nutzbar ist. Deshalb ist f\u00fcr mich klar: Wir d\u00fcrfen uns im Bereich von Tr\u00e4gerraketen nicht abh\u00e4ngen lassen und m\u00fcssen weiterhin aktiv sein.\n\nWenn ich an andere Nationen denke, denke ich an Nationen, die zurzeit wirtschaftlich sehr erfolgreich agieren, wie zum Beispiel an China. Sie haben ganz klare Strategien. Sie setzen auf eigene Entwicklungen, und sie verlassen sich eben nicht auf andere. Nationen wie China sehen und nutzen die Chancen, die sich aus neuen Entwicklungen f\u00fcr sie technologisch, aber im weiteren Verlauf auch wirtschaftlich ergeben. Gerade im Telekommunikations- oder im Verteidigungsbereich sehe ich erhebliche T\u00fcren, die wir nicht zuschlagen d\u00fcrfen. Nein, im Gegenteil, Europa muss unter dem Dach der ESA in der Raumfahrt weiterhin f\u00fchrend agieren.\n\nHierzu m\u00f6chte der vorliegende Antrag der Koalitionsfraktionen, \u00fcber den wir heute debattieren, beitragen. Mit einem klaren Bekenntnis der Mehrheit des Deutschen Bundestages m\u00f6chten wir die Verhandlungen von Frau Staatssekret\u00e4rin Zypries auf der ESA-Ministerratskonferenz st\u00e4rken und untermauern. Europa soll wissen, dass das deutsche Parlament mit ganz gro\u00dfer Mehrheit zur weiteren Entwicklung der ESA-Idee steht, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n\nViele Menschen in Deutschland - Sie haben es eben geh\u00f6rt - verfolgen in diesen Tagen die Aktivit\u00e4ten unseres deutschen Astronauten Alexander Gerst, der auf der ISS seinen Dienst tut und die Menschen in unserem Land mit seiner Arbeit und vor allem - das darf ich sagen - mit seiner Berichterstattung begeistert. Der Nutzen der Raumfahrt wird von Herrn Gerst, wie ich meine, sehr eindrucksvoll dargestellt. Hierzu nutzt Alexander Gerst alle heute \u00fcblichen medialen Kan\u00e4le. Erstmals k\u00f6nnen wir die Mission eines deutschen Astronauten auch in den sozialen Netzwerken hautnah und ganz pers\u00f6nlich begleiten. Ich jedenfalls freue mich jeden Morgen sehr auf das Bild von Alexander Gerst aus der ISS. Die Menschen - das sieht man an den Kommentaren sehr eindrucksvoll - begleiten Alexander Gerst bei der Mission. Sie sind, so mag man fast denken, bei der ESA-Mission live dabei.\n\nWas f\u00fcr mich aber neben aller wissenschaftlichen Arbeit von enormer Bedeutung ist, ist, dass Gerst es schafft, junge Menschen f\u00fcr technische und physikalische Zusammenh\u00e4nge zu begeistern. Ich gehe sogar noch einen Schritt weiter: Gerst schafft es, dass viele junge Menschen intensiv dar\u00fcber nachdenken, ihre Studieng\u00e4nge und ihre zuk\u00fcnftigen Berufe auch in technischen Bereichen zu suchen. Meine Damen und Herren, das wollen wir doch. Wir geben \u00fcber zahlreiche Haushaltstitel viel Geld aus, um f\u00fcr die technischen und wissenschaftlichen Berufe, die sogenannten MINT-Berufe, zu werben - leider, wie ich h\u00e4ufig feststelle, mit verhaltenem Erfolg. Deshalb sollten wir dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht vielleicht sinnvoller und sogar g\u00fcnstiger ist, erneut eine bemannte Raumfahrtmission auf die ISS in unsere Planungen aufzunehmen, gerade auch nach dem gro\u00dfen Erfolg von Alexander Gerst.\n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass Raumfahrt Geld kostet. Gerade deshalb ist es wichtig, dass wir bei aller Euphorie zur Raumfahrt die Wirtschaftlichkeit im Auge behalten. Ich pers\u00f6nlich bleibe dabei - das kommt auch in dem Antrag zum Tragen -, dass ich die Weiterentwicklung der Ariane 5 - dann als ME - bef\u00fcrworte, bevor wir eine komplett neue Ariane 6 entwickeln. Dies ist nicht nur aus haush\u00e4lterischer Sicht - dazu komme ich sp\u00e4ter noch -, sondern ganz besonders aus technologischen Gr\u00fcnden wichtig.\n\nWir setzen mit der jetzigen Ariane-Generation eine Technologie ein, die erst seit 2008 in dieser Art fliegt. Diese an Zuverl\u00e4ssigkeit unschlagbare Tr\u00e4gerrakete jetzt schon auszutauschen, ist technologischer, vor allem aber wirtschaftlicher Unsinn. Eine vern\u00fcnftige Weiterentwicklung ist wesentlich sinnvoller als eine komplette Neuentwicklung. Die derzeitige Weiterentwicklung ist haushaltstechnisch noch finanzierbar, w\u00e4hrend eine komplett neue Ariane-6-Generation uns vor gro\u00dfe haushaltstechnische Probleme stellen wird, die ich mir als Haush\u00e4lter derzeit gar nicht vorstellen kann.\n\nDas gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Haushalte einiger ESA-Partnerl\u00e4nder, wenn ich mir deren Haushaltslage anschaue.\n\nAllein die groben Sch\u00e4tzungen gehen von Kosten f\u00fcr die Ariane-6-Entwicklung in H\u00f6he von 4,31 Milliarden Euro aus. Erfahrungsgem\u00e4\u00df ist bei solchen Sch\u00e4tzungen mit erheblichen Kostensteigerungen zu rechnen. Die Restentwicklungskosten mit Abschluss der Weiterentwicklung zur Ariane 5 ME betragen hingegen nur 1,2 Milliarden Euro. Der Erstflug ist bereits f\u00fcr 2018 geplant.\n\nMeine Damen und Herren, diese Zahlen untermauern, dass die Neuentwicklung einer Ariane 6 nicht nur aus technologischer, sondern gerade auch aus haushaltspolitischer Sicht zum jetzigen Zeitpunkt der v\u00f6llig falsche Weg w\u00e4re, den sich nicht nur Deutschland nicht leisten kann. Deshalb mein Appell an Frau Zypries, an die Ministerratskonferenz: Lassen Sie uns die bew\u00e4hrte Technologie weiterentwickeln und verl\u00e4sslich zum Vorteil von uns Europ\u00e4ern nutzen!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636706,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":664,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Debatte.\n\nIch glaube, ich kann im Namen des ganzen Hauses sagen, dass wir Alexander Gerst eine gute R\u00fcckkehr w\u00fcnschen und der Bundesregierung gute Verhandlungen auf der Ministerkonferenz. Da geht es wirklich um wichtige Entscheidungen.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/3040 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 33 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nAchter Familienbericht\n\nZeit f\u00fcr Familie - Familienzeitpolitik als Chance einer nachhaltigen Familienpolitik\n\nund Stellungnahme der Bundesregierung\n\nDrucksache 17\/9000\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin in dieser Debatte erh\u00e4lt die Staatssekret\u00e4rin Caren Marks das Wort. - Frau Marks, Sie haben das Wort.","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636708,"profile_url":null,"sequence":665,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Strategische Ziele f\u00fcr die Raumfahrt","top_id":14111,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-marks-0","sequence":666,"sitzung":64,"speaker":"Caren Marks, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Caren Marks","speaker_fp":"caren-marks","speaker_key":"1736","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist nunmehr zwei Jahre her, dass die Bundesregierung den Achten Familienbericht \u201eZeit f\u00fcr Familie - Familienzeitpolitik als Chance einer nachhaltigen Familienpolitik\u201c vorgelegt hat. Der Bericht hat jedoch an Aktualit\u00e4t nichts eingeb\u00fc\u00dft. Im Gegenteil: Zeit ist f\u00fcr Familien ein Megathema. Denken wir an das erwerbst\u00e4tige Paar, das sich partnerschaftlich um seine Kinder k\u00fcmmert, an Alleinerziehende, die ganz besonders auf einen familienfreundlichen Arbeitsplatz und zeitlich flexible Betreuungsangebote angewiesen sind. Denken wir auch an die Familie, in der die Kinder noch in die Kita oder zur Schule gehen und in der gleichzeitig ein Angeh\u00f6riger pflegebed\u00fcrftig wird.\n\nF\u00fcr die Bundesregierung steht daher au\u00dfer Frage, Familienzeitpolitik zu einem starken Thema zu machen. Wir greifen deshalb den Achten Familienbericht in dieser Legislaturperiode in verschiedener Hinsicht auf - mit einer modernen und lebenslaufbezogenen Zeitpolitik f\u00fcr Familien, die die W\u00fcnsche der meisten Familien nach mehr Zeit f\u00fcreinander ernst nimmt, mit einer Familienpolitik, die gleichzeitig darauf setzt, M\u00fcttern und V\u00e4tern beides zu erm\u00f6glichen: Zeit f\u00fcr Familie und Zeit f\u00fcr den Beruf. Das ist der Anspruch, den junge Familien heute an die Familienpolitik haben; denn die Lebenswirklichkeit und die W\u00fcnsche von Familien haben sich ver\u00e4ndert.\n\nZur Lebensrealit\u00e4t von Familien geh\u00f6rt, dass immer mehr M\u00fctter berufst\u00e4tig sind. Es geh\u00f6rt auch dazu, dass sich V\u00e4ter zunehmend an der Erziehung und Betreuung ihrer Kinder beteiligen. Eltern brauchen flexible L\u00f6sungen, insbesondere am Arbeitsplatz, aber auch dar\u00fcber hinaus, zum Beispiel beim b\u00fcrgerschaftlichen Engagement; aber sie wollen, jeder f\u00fcr sich, auch ein festes und ausreichendes Einkommen, und sie wollen sich beide aktiv in der Familie einbringen. Es ist sicherlich nicht immer leicht, alles unter einen Hut zu bekommen. Ein Schl\u00fcssel zum Erfolg ist die Partnerschaftlichkeit.\n\nDie Mehrheit der Familien w\u00fcnscht sich eine partnerschaftliche Aufteilung. Die wenigsten aber k\u00f6nnen diesen Wunsch bislang realisieren. Zeit ist zu einer Kategorie der Lebensqualit\u00e4t geworden, insbesondere von Familien.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, deshalb lohnt sich der Blick in den Familienbericht. Die Kommission hat wichtige Eckpunkte f\u00fcr eine Zeitpolitik f\u00fcr Familien entwickelt. Es gilt, Rahmenbedingungen zu gestalten und Partnerschaftlichkeit zu st\u00e4rken.\n\nWir brauchen eine neue Qualit\u00e4t in der Arbeitsteilung zwischen M\u00e4nnern und Frauen in Familie und Beruf; denn sie steht f\u00fcr eine gerechte Balance im Leben beider Geschlechter und sie tr\u00e4gt den W\u00fcnschen vieler Frauen und M\u00e4nner Rechnung. Dabei geht es vor allem um Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t und um Zeitkompetenz. Es geht also nicht nur um ein reines Mehr an Zeit, sondern auch um den Umgang mit der Zeit. Es geht um eine lebenslaufbezogene Zeitpolitik, die viele gesellschaftliche Bereiche betrifft: die Arbeitswelt oder den Lebensalltag von Familien sowie das unmittelbare Umfeld vor Ort.\n\nStets bedarf es verschiedener Partner, die sich f\u00fcr gute Rahmenbedingungen f\u00fcr Familien einsetzen. So haben wir mit unserem Unternehmensprogramm und mit den 670 Lokalen B\u00fcndnissen f\u00fcr Familie auch die Wirtschaft und die Zivilgesellschaft mit an Bord. Der Staat braucht starke Partner; ohne sie geht es nicht.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, was setzen wir konkret um, um dem Leitbild der Partnerschaftlichkeit gerecht zu werden? Nach dem Elterngeld und dem Rechtsanspruch auf die Betreuung von Kindern ab dem ersten Lebensjahr kommt jetzt der n\u00e4chste Schritt in diese Richtung, das Elterngeld Plus. Heute Vormittag haben wir diesen Gesetzentwurf verabschiedet. Mit dem Elterngeld Plus st\u00e4rken wir sowohl die Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t von M\u00fcttern und V\u00e4tern als auch die Partnerschaftlichkeit. Das neue Elterngeld Plus ist eine Antwort auf die Frage vieler Familien, wie eine zeitgem\u00e4\u00dfe Familienpolitik aussehen muss.\n\nBei einer zeitgem\u00e4\u00dfen Familienpolitik m\u00fcssen wir alle Generationen im Blick haben. Wir m\u00fcssen uns verst\u00e4rkt der Frage zuwenden, wie wir Menschen bei der F\u00fcrsorge und Pflege \u00e4lterer und hilfsbed\u00fcrftiger Fami-lienmitglieder besser unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Wir haben deshalb einen Gesetzentwurf zur Verbesserung der Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf auf den Weg gebracht, der genau dies zum Ziel hat.\n\nEine moderne Zeitpolitik entsteht nicht von allein. Sie ist Aufgabe vieler Akteure. \u00dcbrigens profitieren nicht nur Familien davon, sondern auch die Arbeitgeber. Eine moderne Familienpolitik ist l\u00e4ngst ein harter Standortfaktor. Wir sind zusammen gefordert, f\u00fcr eine neue und nachhaltige Arbeits- und Lebensqualit\u00e4t einzutreten. Das lohnt sich f\u00fcr die Familien, aber auch f\u00fcr die gesamte Gesellschaft in unserem Land.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636710,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":668,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner in der Debatte spricht Harald Petzold.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636712,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":670,"sitzung":64,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher! Wir diskutieren heute den Achten Familienbericht der Bundesregierung. Das ist gut so. Ich will aber vorweg sagen: Wir diskutieren einen Bericht, der eigentlich schon vor zweieinhalb Jahren vorgelegt werden sollte. Ich finde es ein wenig bedauerlich, Frau Staatssekret\u00e4rin, dass es nicht wenigstens ein Wort der Erkl\u00e4rung oder Entschuldigung daf\u00fcr gibt, dass Sie das Parlament zweieinhalb Jahre auf diesen Familienbericht haben warten lassen.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636714,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":672,"sitzung":64,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Ich finde, dass man durchaus nachfragen muss, auch wenn es inzwischen einen Regierungswechsel gegeben hat, wo die Gr\u00fcnde daf\u00fcr liegen.\n\nIch m\u00f6chte drei Punkte nennen, die aus Sicht meiner Fraktion gut am Familienbericht sind. Zum einen stellen Sie das Thema \u201eZeit f\u00fcr Familie\u201c voran; das ist ein wichtiges Thema. Ich finde dar\u00fcber hinaus, dass der geforderte Ausbau der Kinderbetreuung, der im Familienbericht thematisiert wird, ein wichtiger Punkt ist, \u00fcber den wir diskutieren sollten. Das ist meiner Fraktion ein wichtiges Anliegen. Ich bin froh, dass es in meiner Heimat Brandenburg in den n\u00e4chsten Jahren gelingen wird, den Betreuungsschl\u00fcssel im Kitabereich weiter zu verbessern, dass es gelingen wird, die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Arbeit in Kitas und damit auch die Bedingungen f\u00fcr die Betreuung insgesamt weiter zu verbessern.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636716,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636717,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":64,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Warten wir mal ab!","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":675,"sitzung":64,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Ich finde es auch gut, dass der Achte Familienbericht das Thema \u201eFlexibilisierung von Elternzeit\u201c aufgreift.\n\nEs ist aber dramatisch, Frau Staatssekret\u00e4rin, dass im Familienbericht kein einziges Wort \u00fcber die Themen \u201eKinderarmut\u201c und \u201eArmut von Familien\u201c verloren wird. Neben dem Thema \u201eZeit f\u00fcr Familie\u201c ist es vor allen Dingen die Lebenssituation von Familien, die dar\u00fcber entscheidet, ob Kinder gut aufwachsen und Familien sich erfolgreich entwickeln k\u00f6nnen.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":676,"sitzung":64,"speaker":"Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Die haben wir erheblich verbessert!","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":677,"sitzung":64,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Die Koalition kann dazu aber nicht sehr viel sagen; denn das Thema Kinder  oder Familienarmut kommt im Koalitionsvertrag nicht vor.\n\nNun ist es ja nicht so, dass im Koalitionsvertrag keine wichtigen Themen vorkommen w\u00fcrden. Beispielsweise wird die Frage, ob Kinder beim Fahrradfahren einen Helm tragen sollen, im Koalitionsvertrag ziemlich ausf\u00fchrlich behandelt. Das ist ein wichtiges Thema - das will ich ausdr\u00fccklich sagen -; aber ein ebenso wichtiges Thema wie Kinderarmut kommt eben nicht vor. Deswegen bin ich sehr froh, dass eine Politikerin wie Diana Golze, die hier viele Jahre erfolgreich Familienpolitik betrieben hat, in meiner Heimat Brandenburg jetzt als Ministerin das Thema \u201eKinderarmut und Familienarmut\u201c ganz oben auf die Tagesordnung gesetzt hat und dass die Koalition in Brandenburg aus Linken und SPD dieses Thema zu einem zentralen Punkt ihrer Familienpolitik machen wird.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636721,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":679,"sitzung":64,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Familien haben keine Zeit; Sie haben das zu Recht kritisiert, Frau Staatssekret\u00e4rin. Die Arbeitswelt, sprich: die Unternehmen und der \u00f6ffentliche Dienst, nehmen wenig bis keine R\u00fccksicht auf Familien. Familien m\u00fcssen ihre Arbeitszeit besser einteilen k\u00f6nnen. Aber die Erfahrung zeigt, dass die freiwilligen Initiativen, wie der Leitfaden \u201eErfolgsfaktor Familie\u201c, leider nicht mehr als hei\u00dfe Luft sind. Gerade einmal 0,13 Prozent aller Unternehmen beteiligen sich daran. Ich bin froh, dass Sie wenigstens die Lokalen B\u00fcndnisse f\u00fcr Familie angesprochen haben; denn ich bin der Meinung: Hier wird aktiv Politik betrieben. Auch hier setzt Brandenburg mit seinen Lokalen B\u00fcndnissen f\u00fcr Familie aus meiner Sicht einen wichtigen Impuls. Es ist ein Vorreiter f\u00fcr Familienfreundlichkeit in der Arbeitswelt geworden.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636723,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":681,"sitzung":64,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Ich habe mich sehr gefreut - das will ich abschlie\u00dfend sagen, und ich bitte Sie, Frau Staatssekret\u00e4rin, das Ihrer Chefin zu sagen -, dass zumindest in der Schwerpunktplanung von Frau Ministerin Schwesig das Thema \u201elesbische und schwule Familien\u201c, also sogenannte Regenbogenfamilien, einen h\u00f6heren Stellenwert bekommen soll. Sie haben im Ausschuss ausgef\u00fchrt, dass das in der Vorhabenplanung ganz vorne steht. Ich freue mich, dass dieses Thema unter Ihrer F\u00fchrung mehr Aufmerksamkeit erf\u00e4hrt. Es stimmt mich sehr hoffnungsvoll, dass dieses Thema inzwischen in allen Fraktionen angekommen ist. Es gibt engagierte Abgeordnete, die sich pers\u00f6nlich daf\u00fcr einsetzen. Ich habe deswegen die gro\u00dfe Hoffnung, dass wir hier im Bundestag einen neuen Umgang mit den Lebensfragen von Regenbogenfamilien erreichen werden. Aufmerksamkeit alleine gen\u00fcgt aber nicht. Wir m\u00fcssen auch gleiche Rechte schaffen; das ist eine wichtige Voraussetzung. In diesem Zusammenhang muss man sich fragen: Warum wird lesbischen Frauen die k\u00fcnstliche Befruchtung verwehrt? Warum wird Schwulen und Lesben das gemeinsame Adoptionsrecht verwehrt? Warum werden Lesben und Schwule als potenzielle Pflegeeltern benachteiligt? Antworten auf diese Fragen blieben bisher offen.\n\nFamilienpolitik ist Teil der gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse. Sie wurde immer wieder verschiedentlich interpretiert. Es kommt aber darauf an, sie zu ver\u00e4ndern. Daf\u00fcr werden wir Linke uns einsetzen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche Ihnen allen ein erholsames Wochenende mit Ihren Familien.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636725,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":683,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Ingrid Pahlmann das Wort.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636727,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":685,"sitzung":64,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nEs wurde alles rascher, damit mehr Zeit ist.\n\nEs ist immer weniger Zeit.\n\nDiese Erfahrung des Dichters und Chemikers Elias -Canetti d\u00fcrfte jedem von uns, der mit einem vollgepackten Terminkalender zwischen Berlin und Wahlkreis hin- und herpendelt, gerade in Zeiten des Bahnstreiks nur allzu bekannt sein. Diese Erfahrung machen aber auch Familien in unserem Land.\n\nSelbst wenn der Achte Familienbericht Deutschland im internationalen Vergleich einen hohen Zeitwohlstand attestiert, sehen sich Familien zunehmend mit den Herausforderungen wachsenden Zeitmangels konfrontiert. Auch durch die neuen Rollen von M\u00e4nnern und Frauen wird das Familienleben h\u00e4ufig von Zeitknappheit und Zeitkonflikten gepr\u00e4gt. Verstehen Sie mich nicht falsch: Dass junge Eltern heute mehrheitlich eine partnerschaftliche Aufteilung von Familien- und Erwerbsarbeit -anstreben, ist in meinen Augen eine gute und wirklich richtige Entscheidung. Es bedeutet aber auch, dass die Rahmenbedingungen entsprechend angepasst und viele Lebensbereiche - vom Arbeits- und Erwerbsleben in den Unternehmen \u00fcber Infrastruktur und Kinderbetreuung - flexibler werden m\u00fcssen; denn Familien brauchen Zeit f\u00fcr ihr Familienleben.\n\nEltern brauchen Zeit, um ihre Kinder zu erziehen, und sie brauchen Zeit, wenn Angeh\u00f6rige Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen oder pflegebed\u00fcrftig werden. Dabei geht es nicht einfach nur um ein Mehr an Zeit allein; Frau Marks wies bereits darauf hin. Entscheidend ist vielmehr die St\u00e4rkung der Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t der Familien, eine optimierte Synchronisation von Zeitstrukturen aller relevanten Institutionen, eine Umverteilung von Zeit im Lebenslauf, zwischen den Geschlechtern und den Generationen, und auch eine st\u00e4rkere Nutzung familienexterner Dienstleistungen.\n\nBundesregierung und Sachverst\u00e4ndige stimmen darin \u00fcberein, dass eine moderne Familienpolitik Familien erm\u00f6glichen sollte, \u00fcber ihren Zeitgebrauch souver\u00e4n zu entscheiden. F\u00fcr uns als Union hei\u00dft das, dass jede Familie selbst entscheiden soll, welches Lebens- und Betreuungsmodell f\u00fcr sie das richtige ist. Wir erkennen die Vielfalt der Familien an und wollen sie darin unterst\u00fctzen.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636729,"profile_url":null,"sequence":686,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. B\u00e4rbel Bas [SPD]","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":687,"sitzung":64,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem heute Vormittag verabschiedeten Gesetz zum Elterngeld Plus und zur flexibleren Elternzeit setzen wir diese Politik um. Ziel ist es, den Eltern mehr Zeit f\u00fcr die Familie zu geben und neue Gestaltungsm\u00f6glichkeiten sowie mehr Flexibilit\u00e4t im Alltag zu schaffen. Die Elternzeit kann nun l\u00e4nger in Anspruch genommen werden. Wenn zum Beispiel in der Phase des Schuleintritts besonderer Betreuungsbedarf besteht, k\u00f6nnen sich Eltern diese Zeit nehmen. Das ist sicher bei der Mehrheit der Kinder, die heute oft schon fr\u00fchzeitig \u00dcbergangsphasen gewohnt sind, zum Beispiel durch die fr\u00fchkindlichen Betreuungseinrichtungen, nicht der Fall. In jenen Familien jedoch, in denen Kinder diesen besonderen Bedarf haben, m\u00fcssen sich die arbeitenden Eltern nun nicht mehr durch Krankschreibung oder \u00e4hnliche Schritte die Zeit f\u00fcr ihre Kinder freischaufeln. Auch f\u00fcr die Arbeitgeber stellt dies eine bessere und verl\u00e4sslichere L\u00f6sung dar.\n\nDer demografische Wandel, der zurzeit wie ein Schreckgespenst durch unser Land geistert, birgt zumindest in diesem Punkt eine Chance. Menschen werden immer \u00e4lter und bleiben dabei ges\u00fcnder. Dieses Potenzial m\u00fcssen wir aktivieren, um sie f\u00fcr die Familienzeit zu gewinnen. Explizit wird hier der Bundesfreiwilligendienst als geeignetes Instrument zur F\u00f6rderung des zivilgesellschaftlichen Engagements \u00e4lterer Menschen genannt. Es sollte zu diesem Zweck genutzt werden. Gerade vor zwei Tagen hatte ich ein Gespr\u00e4ch mit einer Besuchergruppe Bundesfreiwilligendienstleistender, die allesamt weit \u00fcber 27 Jahre alt waren. Diese haben mir best\u00e4tigt, was die Sachverst\u00e4ndigen angeregt haben: Der Bundesfreiwilligendienst ermutigt auch die \u00c4lteren, die frei gewordene Zeit durch freiwilliges Engagement f\u00fcr die Gesellschaft zu nutzen. Wieder einmal wird deutlich: Der Bundesfreiwilligendienst ist ein Erfolgsmodell.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636731,"profile_url":null,"sequence":688,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":689,"sitzung":64,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Die Mehrgenerationenh\u00e4user - ein anderes Thema -, deren Finanzierung wir f\u00fcr n\u00e4chstes Jahr gesichert haben, sind geeignete Plattformen f\u00fcr die F\u00f6rderung und Koordinierung zivilgesellschaftlichen Engagements in den Kommunen. Mit den von Ursula von der Leyen ins Leben gerufenen H\u00e4usern haben wir deutschlandweit eine Infrastruktur geschaffen, die vor Ort einen ganz wichtigen Beitrag zum Zusammenhalt unserer Gesellschaft leistet, die M\u00f6glichkeit zur gesellschaftlichen Teilhabe f\u00fcr und zwischen allen Altersgruppen er\u00f6ffnet und zum freiwilligen Engagement anregt.\n\nMit dem Pflege-Neuausrichtungs-Gesetz haben wir auch b\u00fcrgerschaftliches Engagement in der Pflege gest\u00e4rkt. Die Versorgung pflegebed\u00fcrftiger Angeh\u00f6riger kostet Familien viel Kraft und Zeit. Mit dem zu erwartenden Anstieg der Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen steigt nicht nur der Bedarf an ausgebildeten Pflegekr\u00e4ften, sondern auch der an ehrenamtlich in der Pflege Aktiven. Sie engagieren sich zum Beispiel in Betreuungsgruppen oder entlasten Pflegende durch die stundenweise \u00dcbernahme der Betreuung und Versorgung. Sie unterst\u00fctzen auch bei der Beratung von Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen.\n\nDoch die Engagementbereitschaft im Bereich Pflege wird heute bei weitem noch nicht ausgesch\u00f6pft. Auch hier setzt das Pflege-Neuausrichtungs-Gesetz an. Menschen, die sich in der Pflege engagieren m\u00f6chten, k\u00f6nnen sich entsprechend schulen und qualifizieren lassen sowie kostenlos die Pflegekurse der Pflegekassen besuchen. Auch der Aus- und Aufbau von Selbsthilfegruppen, Organisationen und Kontaktstellen wird finanziell st\u00e4rker gef\u00f6rdert als bisher. All diese Ma\u00dfnahmen bringen Entlastungen f\u00fcr betreuende Angeh\u00f6rige und schaffen zeitliche Freir\u00e4ume.\n\nDer Wohlstand einer Gesellschaft ist eben nicht allein in Zahlen des Bruttoinlandsprodukts zu messen. Zeitwohlstand hat sowohl auf die Lebensqualit\u00e4t als auch auf die Zufriedenheit von Familien einen erheblichen Einfluss und spielt bei der Entscheidung f\u00fcr Kinder eine bedeutende Rolle.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636733,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":691,"sitzung":64,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen die gesellschaftlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr Familien so gestalten, dass sich junge Menschen f\u00fcr Kinder entscheiden k\u00f6nnen, und wir wollen Familien Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr eine souver\u00e4ne Gestaltung ihrer M\u00f6glichkeiten geben. Wichtige Weichenstellungen haben wir heute auf den Weg gebracht. Lassen Sie uns gemeinsam daran arbeiten, Zeitwohlstand und Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t f\u00fcr Familien zu mehren.\n\nIch danke Ihnen und w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636735,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636736,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":64,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Dann w\u00fcnsche ich Ihnen eine gute Heimfahrt!","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":694,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Franziska Brantner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":695,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Liebe Damen und Herren! Ich habe keine Zeit. Ich kann jetzt nicht. Ich muss jetzt los. - Das sind S\u00e4tze, die uns allen sehr bekannt sind. Ich habe Zeit. - Diesen Satz kennt man nicht, da m\u00f6chte man gleich nachfragen: Oh Gott, hast du deinen Job verloren? Ist alles okay? Bist du krank? Ist es in unserer Gesellschaft eigentlich normaler, zu sagen, dass man keine Zeit hat, als zu sagen, dass man Zeit hat, Zeit f\u00fcr seine Kinder, f\u00fcr die Eltern, f\u00fcr die Freunde, f\u00fcr die Gesellschaft oder auch nur f\u00fcr sich?\n\nVerdichtung der Arbeitszeit, Entgrenzung des Arbeitslebens, das betrifft Familien ganz besonders. Denn sie haben neben dem Beruf noch andere Verpflichtungen. Diese Verpflichtungen rufen zum Beispiel: Mama, bastelst du mit mir? Oder der Sohnemann ruft: Ich habe jetzt Hunger.\n\nKeine Zeit zu haben, das geh\u00f6rt mittlerweile f\u00fcr die meisten Familien zur Realit\u00e4t. Damit verbunden ist das Gef\u00fchl, nicht allen Anspr\u00fcchen und auch nicht seinen eigenen W\u00fcnschen gerecht werden zu k\u00f6nnen. Eine Studie der AOK zeigt, dass das Auswirkungen hat, nicht nur auf die Eltern, sondern eben auch auf die Kinder. Gestresste Eltern haben h\u00e4ufiger Kinder mit gesundheitlichen Beschwerden.\n\nDer Achte Familienbericht, \u00fcber den wir heute diskutieren, gibt einen Strau\u00df an Empfehlungen. Eine davon m\u00f6chte ich gerne zitieren. Empfohlen wird \u201eein bedarfsgerechter Ausbau an qualitativ hochwertigen Betreuungspl\u00e4tzen in Kindertageseinrichtungen und in der Tagespflege, der den Bed\u00fcrfnissen der Kinder und Eltern entspricht \u2026\u201c\n\nWeiter hei\u00dft es:\n\nErst wenn f\u00fcr alle Kinder Ganztagsbetreuungspl\u00e4tze in hervorragender Qualit\u00e4t vorhanden sind, haben Eltern tats\u00e4chlich eine Wahlm\u00f6glichkeit.\n\nWir haben es heute Morgen schon andiskutiert. Das Ergebnis des Kitagipfels ist vor allen Dingen unter finanziellen Gesichtspunkten bestimmt noch nicht der richtige und letzte Satz auf dem Weg zu hervorragender Qualit\u00e4t f\u00fcr alle Pl\u00e4tze.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636739,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":697,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ich kann wirklich nur an Sie alle appellieren: Nehmen Sie sich etwas von den 10 Milliarden Euro Zukunftsinvestitionen, und nutzen Sie dieses Geld zur Verbesserung der Kitaqualit\u00e4t. Liebe SPD, k\u00e4mpfen Sie daf\u00fcr, dass etwas davon bei den Kindern ankommt. Sie, liebe CDU\/CSU, k\u00f6nnen Herrn Sch\u00e4uble sagen, dass das doch wirklich eine lohnenswerte Investition in Deutschland ist.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636741,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":699,"sitzung":64,"speaker":"Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Wir investieren doch schon!","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":700,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"- Aber es reicht nicht.\n\nGute Familienzeitpolitik ver\u00e4ndert die Arbeitswelt. Erlauben Sie mir, noch einmal zu zitieren. Das ist ein klassisch wissenschaftlicher Satz. Er lautet:\n\nKritisch reflektiert werden sollte das Bild des voll verf\u00fcgbaren und \u201esorglosen\u201c Arbeitnehmers ohne private Verpflichtungen \u2026\n\nDas hei\u00dft \u00fcbersetzt: Es gibt immer noch das Modell des Unverheirateten ohne Kinder. Diese Arbeitnehmer sind sorgenlos und immer verf\u00fcgbar. Ich glaube, hier m\u00fcssen wir ansetzen. Der Arbeitsmarkt muss sich nach den Familien richten. Es darf nicht sein, dass sich die Familien nach dem Arbeitsmarkt zu richten haben.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636744,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":702,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Frau Schwesig ist jetzt nicht da, daher spreche ich Sie, Frau Marks, an. Die Idee von Frau Schwesig ist ja die einer Familienarbeitszeit. Eine solche Familien-arbeitszeit w\u00fcrden laut DIW nur 1 Prozent der Eltern in Anspruch nehmen. Das hei\u00dft, das h\u00f6rt sich immer sch\u00f6n an, aber es trifft nur f\u00fcr 1 Prozent der Eltern zu. Ist das wirklich die Signalwirkung, die wir uns w\u00fcnschen? Verlieren wir dabei nicht diejenigen aus dem Blick, die unter einer Doppelbelastung aus Zeitdruck und geringem Einkommen leiden, die sich eine Reduzierung ihrer Arbeitszeit allein schon aus finanziellen Gr\u00fcnden nicht leisten k\u00f6nnen?\n\nEs braucht eben mehr als die Signalwirkung von gut verdienenden Doppelverdienerpaaren. Wir brauchen mehr als dieses 1 Prozent. Wir brauchen gezielte und auch gesetzliche Reformen, um etwas voranzubringen.\n\nAuch an dieser Stelle m\u00f6chte ich aus dem Achten Familienbericht zitieren. Dieser schl\u00e4gt vor, dass im Teilzeit- und Befristungsgesetz ein Recht der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer erweitert wird \u201eauf Mitsprache bei der Lage der Arbeitszeit\u201c. Das halte ich f\u00fcr einen wichtigen Punkt. Dabei geht es gar nicht darum, ob man weniger oder mehr arbeitet, sondern darum, wann man anf\u00e4ngt und wann man aufh\u00f6rt. Ich glaube, dass das ein wichtiger und zentraler Punkt ist.\n\nZudem zeigen Studien, dass M\u00fctter nicht unbedingt weniger arbeiten wollen, sondern meistens sogar noch mehr. Haupts\u00e4chlich wollen sie aber selbstbestimmt arbeiten und bestimmen k\u00f6nnen, wann sie mit der Arbeit beginnen und wann sie mit der Arbeit aufh\u00f6ren.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636746,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":704,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht k\u00f6nnen Sie das mitnehmen. Ich glaube, das h\u00e4tte mehr Effekt als die Familienarbeitszeit.\n\nAuch Lebenszeit- und Kontenmodelle sind wichtige Ans\u00e4tze, die es zu vertiefen gilt, damit man im Leben auch einmal aussteigen kann f\u00fcr Kinder, f\u00fcr Pflege, f\u00fcr eine Weiterbildung oder f\u00fcr ein Ehrenamt, dann aber zur\u00fcckkommen kann.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal aus dem Familienbericht zitieren:\n\nGesellschaftliche Erwartungen pr\u00e4gen die Zeitverwendung des Einzelnen. Gesellschaftliche Erwartungen orientieren sich an Werten. Der Stellenwert famili\u00e4rer Verantwortung muss st\u00e4rker im gesellschaftlichen Wertekanon verankert werden.\n\nNehmen wir uns die Zeit, dies zu \u00e4ndern, damit es wieder normal wird, zu sagen: Ich habe Zeit f\u00fcr dich.\n\nIch danke.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636748,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":706,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Y\u00fcksel hat nun f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636750,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":708,"sitzung":64,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":"1350","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich sehe, trotz - oder wegen - Bahnstreik sind Sie hiergeblieben. Das freut mich nat\u00fcrlich; denn das Thema Familienpolitik ist zentral und liegt uns besonders am Herzen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen nat\u00fcrlich danken. - Das war jetzt keine Kritik.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636752,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-groden-kranich\/archive\/214826","sequence":710,"sitzung":64,"speaker":"Ursula Groden-Kranich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":"1332","speaker_party":"cducsu","text":"Dann kann ich ja jetzt gehen!","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":711,"sitzung":64,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":"1350","speaker_party":"spd","text":"Der Familienbericht der Bundesregierung aus dem Jahr 2012 hat das Thema \u201eZeit f\u00fcr Familie\u201c als Schwerpunkt. Das ist ein sehr wichtiges Thema f\u00fcr einzelne Familien und auch f\u00fcr unser Land. Wir setzen uns f\u00fcr mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t ein und greifen die Empfehlungen der Sachverst\u00e4ndigenkommission auf.\n\nWir wollen es den Familien erm\u00f6glich, ihr Leben frei nach ihren pers\u00f6nlichen W\u00fcnschen und individuellen Zielen zu gestalten. Wenn beide Elternteile einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachgehen wollen oder m\u00fcssen, ist es Aufgabe der Politik, die Rahmenbedingungen daf\u00fcr zu schaffen.\n\nFamilienpolitik bedeutet, Familien im Alltag zu entlasten und ihnen mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ein gemeinsames Miteinander und F\u00fcreinander zu er\u00f6ffnen, damit sie sich frei entfalten und ihre Ziele verfolgen k\u00f6nnen.\n\nMeine Kinder sind mittlerweile erwachsen und gehen ihre eigenen Wege. Ich erinnere mich aber noch sehr gut an meine eigene Zeit als junge berufst\u00e4tige Mutter, in der es nicht so einfach war, Familie und Beruf miteinander zu vereinbaren. Heute erleichtern die gesellschaftspolitischen Rahmenbedingungen diese Aufgabe. Es besteht aber nach wie vor Handlungsbedarf.\n\nDer vorliegende Bericht bietet eine gute Grundlage, an der wir gemeinsam ansetzen sollten. Ein zentraler Punkt einer modernen Familienzeitpolitik ist die Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Denn Familien brauchen notwendige Auszeiten in unterschiedlichen Lebensphasen. Insbesondere in Zeiten der Familiengr\u00fcndung und der Pflege von Angeh\u00f6rigen ist es f\u00fcr Familien wichtig, die M\u00f6glichkeit zu haben, ihre Zeit flexibel einzuteilen.\n\nNach der Einf\u00fchrung des Elterngeldes folgt nun also die Weiterentwicklung durch das Elterngeld Plus. Dar\u00fcber freuen wir uns als SPD-Fraktion sehr; denn dadurch werden im Alltag mehr Flexibilit\u00e4t und Zeitr\u00e4ume geschaffen.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636755,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":713,"sitzung":64,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":"1350","speaker_party":"spd","text":"Um Eltern dieses zu erm\u00f6glichen, ist auch eine bedarfsgerechte Kinderbetreuung notwendig. Mit der Aufstockung des Sonderverm\u00f6gens Kinderbetreuungsausbau auf 1 Milliarde Euro werden nun zus\u00e4tzliche Betreuungspl\u00e4tze geschaffen. Jedoch m\u00fcssen auch Zeitstrukturen mehr an die Alltagsrealit\u00e4t der Familien angepasst werden.\n\nIn dem Bericht wird eine bessere Abstimmung zwischen Arbeitszeiten und \u00d6ffnungszeiten von Kitas, Schulen, Beh\u00f6rden und Kultureinrichtungen gefordert. Ebenso wird die Bedeutung von Ganztagsschulen hervorgehoben. Ausreichend Pl\u00e4tze gibt es bislang leider nicht. Hier ist eine Baustelle, an der wir noch zu arbeiten haben.\n\nViele Familien fragen sich, wie sie die Kinderbetreuung w\u00e4hrend der Schulferien organisieren k\u00f6nnen. Initiativen vor Ort leisten hier bereits gute Arbeit. Es m\u00fcssen aber weitere Schritte ergriffen werden, um Familien zu unterst\u00fctzen. Flexiblere Arbeitszeitmodelle sollten daher, langfristig gesehen, unbedingt unterst\u00fctzt werden. F\u00fcr uns Sozialdemokraten bleibt die Familienarbeitszeit das Ziel; denn sie ist der richtige Weg hin zu einer nachhaltigen Familienpolitik.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636757,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":715,"sitzung":64,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":"1350","speaker_party":"spd","text":"Sie entspricht den W\u00fcnschen vieler Eltern, da sie M\u00fcttern und V\u00e4tern partnerschaftlich mehr Freiraum erlaubt.\n\nAuch beim Thema Pflege sah die Sachverst\u00e4ndigenkommission weiteren Handlungsbedarf; denn auch dieser Bereich ber\u00fchrt Familien und deren Zeitmanagement stark. Mit dem Entwurf eines Gesetzes zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf entlasten wir Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die sich der verantwortungsvollen Aufgabe der Pflege ihrer Angeh\u00f6rigen stellen wollen oder aufgrund ihrer Familiensituation stellen m\u00fcssen. Familien k\u00f6nnen somit souver\u00e4n \u00fcber ihre Zeit entscheiden und mehr f\u00fcreinander da sein.\n\nEs ist wichtig und richtig, dass sich in dem Bericht dem Thema Familienzeitpolitik gewidmet wird. Die gesellschafts- und familienpolitischen Rahmenbedingungen an die heutigen Lebensmodelle der Bev\u00f6lkerung -anzupassen, ist f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit unserer modernen Gesellschaft unerl\u00e4sslich. Erste zentrale Ma\u00dfnahmen zur Erm\u00f6glichung von mehr Flexibilit\u00e4t im Alltag und mehr Partnerschaftlichkeit sind bereits auf den Weg gebracht. Die Ergebnisse des Berichtes zeigen uns aber, dass es noch weitere wichtige Bereiche in der Familienzeitpolitik gibt, an denen wir arbeiten m\u00fcssen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Familie ist eine wichtige S\u00e4ule in unserem Leben. Sie bietet Schutz, Sicherheit, Geborgenheit und Liebe. Sie ist das Fundament einer funktionierenden Gesellschaft. Um diese S\u00e4ule auch weiterhin stabil zu halten, m\u00fcssen wir gemeinsam \u201eZeit f\u00fcr Familie\u201c schaffen. Lassen Sie uns die Ergebnisse des Familienberichtes dazu nutzen, dieses Ziel mit voller Energie weiter zu verfolgen.\n\nIch danke Ihnen ganz herzlich und w\u00fcnsche Ihnen noch einen sch\u00f6nen Heimweg.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636759,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":717,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Markus Koob f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636761,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":719,"sitzung":64,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauer! Nie wurde mehr Geld in Familien investiert als heute. Nie wurden Familien qualitativ besser gef\u00f6rdert als heute. 200 Milliarden Euro gibt der Staat Jahr f\u00fcr Jahr f\u00fcr 156 ehe- und familienbezogene Leistungen aus. Das investieren wir, das investiert die Gesellschaft gerne; denn Investitionen in die Familie sind nicht nur Investitionen in die Gesellschaft, sondern auch Investitionen in Zukunft und Nachhaltigkeit.\n\nIn dem Achten Familienbericht der Bundesregierung wird Zeit gefordert: Zeit in den Familien f\u00fcreinander, um sich umeinander zu k\u00fcmmern, Zeit miteinander verbringen zu k\u00f6nnen. Das ist gut und richtig so. Gerade in den letzten Wochen ist diesbez\u00fcglich vieles auf den Weg gebracht worden.\n\nWir haben heute - das ist mehrfach erw\u00e4hnt worden - das Elterngeld Plus beschlossen. Das ist ein starkes -Signal zugunsten der partnerschaftlichen Erziehungsverantwortung und gew\u00e4hrt den Eltern eine l\u00e4ngere gemeinsame Zeit in der Familie. In den n\u00e4chsten Wochen werden wir zudem \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf zu beraten haben.\n\nZuk\u00fcnftig werden die von der Union in der Vergangenheit auf den Weg gebrachten Pflegezeit und Fami-lienpflegezeit ausgebaut werden. Neu ist, dass dann jeder Arbeitnehmer und jede Arbeitnehmerin eine bis zu zehnt\u00e4gige Arbeitsauszeit nehmen kann, um einen Angeh\u00f6rigen zu pflegen. W\u00e4hrend dieser zehn Tage besteht die M\u00f6glichkeit, Pflegeunterst\u00fctzungsgeld durch die Pflegekasse des Angeh\u00f6rigen zu erhalten.\n\nZentraler Punkt des Gesetzes ist der zuk\u00fcnftige Rechtsanspruch auf Familienpflegezeit. F\u00fcr einen Besch\u00e4ftigten wird es ab 2016 m\u00f6glich sein, bis zu 24 Monate vom Arbeitgeber teilweise freigestellt zu werden, um einen Angeh\u00f6rigen zu pflegen. Dazu m\u00fcssen bei -verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringen Lohneinbu\u00dfen mindestens 15 Stunden in der Woche parallel weitergearbeitet werden.\n\nJeder Mensch, der einen Angeh\u00f6rigen pflegt, verdient unsere Anerkennung und Unterst\u00fctzung. Mit dem Gesetzentwurf zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf erreichen wir beides. Angeh\u00f6rige haben nun ein Instrument, sich auf die Notsituation der Familie einzustellen und die letzten Wochen und Monate in intensiver Familienzeit zu verbringen. Das sind wir den Familien in Deutschland schuldig.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636763,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":721,"sitzung":64,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"Eine fast schon \u00fcberf\u00e4llige Anpassung findet zudem bez\u00fcglich der Begrifflichkeit der nahen Angeh\u00f6rigen im Pflegezeitgesetz statt. Wenn Stiefeltern, Schw\u00e4gerinnen und Schwager oder Menschen in lebenspartnerschafts\u00e4hnlichen Gemeinschaften keinen Rechtsanspruch auf Pflegebegleitung ihrer Angeh\u00f6rigen haben, dann ist das aus der Zeit gefallen und geh\u00f6rt ge\u00e4ndert. Diese \u00c4nderung vollziehen wir mit dem Gesetzentwurf.\n\nAber nicht nur das Elterngeld Plus und die bessere Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf wird den Familien mehr Zeit f\u00fcreinander geben. Zentral f\u00fcr die effizientere Zeitnutzung in den Familien, wie sie der Achte Familienbericht fordert, ist der Kitaausbau, den wir bereits vor einigen Jahren auf den Weg gebracht haben. Bis 2014 hat der Bund 5,4 Milliarden Euro in den Ausbau der Kinderbetreuung und die \u00dcbernahme der Betriebskosten der Kinderbetreuungseinrichtungen investiert.\n\nAllein in dieser Legislaturperiode unterst\u00fctzt der Bund die Kommunen beim Betreuungsausbau mit zus\u00e4tzlichen 550 Millionen Euro, damit auch in den n\u00e4chsten Jahren qualitativ hochwertige Kindertagespl\u00e4tze -geschaffen werden k\u00f6nnen. Wir m\u00f6chten eine fl\u00e4chendeckende Betreuung f\u00fcr Kinder berufst\u00e4tiger Eltern. Durch flexiblere Betreuungszeiten der Kinder soll es den Eltern erm\u00f6glicht werden, Familie und Beruf leichter miteinander zu vereinbaren. Mit einer besseren Zeitsynchronisation wirken wir direkt positiv auf das Zeitbudget der Familien ein, indem diese den Tagesablauf nicht nach den Kita\u00f6ffnungszeiten richten m\u00fcssen, sondern in ihrer Arbeitszeit- und damit anschlie\u00dfend auch in ihrer Familienzeitgestaltung freier sind.\n\nDer CDU\/CSU-Fraktion ist es wichtig, die Verbesserung der Kitas voranzutreiben. Kitas d\u00fcrfen keine Parkpl\u00e4tze f\u00fcr Kinder sein; sie m\u00fcssen vielmehr erste qualitativ hochwertige Bildungseinrichtungen der Gesellschaft darstellen.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636765,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":723,"sitzung":64,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":"1453","speaker_party":"cducsu","text":"Im Bereich der Kindertagesbetreuung bewegt sich vieles. Wir sind noch nicht am Ziel, aber auf einem guten Weg dorthin.\n\nDen Ausbau der Kindertagesst\u00e4tten haben wir mit finanziellen Entlastungen der Kommunen flankiert. \u00dcberhaupt haben die Kommunen seit Amtsantritt von Angela Merkel eine erhebliche Entlastung erfahren. Der Schl\u00fcssel f\u00fcr mehr Familienzeit, die der Achte Familienbericht der Bundesregierung einfordert, liegt auch in der besseren finanziellen Ausstattung der Kommunen, damit diese ihre Aufgaben wie die Kindertagesbetreuung besser wahrnehmen k\u00f6nnen. Wir als Union haben nicht nur daf\u00fcr gesorgt, dass der Bund die Kosten f\u00fcr die Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung \u00fcbernimmt, sondern wir zahlen den Kommunen von 2015 bis 2017 zus\u00e4tzlich 1 Milliarde Euro pro Jahr.\n\nEin Meilenstein der Politik der Gro\u00dfen Koalition zur Entlastung der Kommunen wird zudem das geplante Bundesteilhabegesetz im n\u00e4chsten Jahr werden. Dieses Gesetz wird die Kommunen im Bereich der Eingliederungshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinderung aller Voraussicht nach um 5 Milliarden Euro entlasten. Durch die Entlastung der Kommunen wird Geld f\u00fcr weitere wichtige kommunale Aufgaben wie den Kindertagesbetreuungsausbau und den Erhalt von Schwimmb\u00e4dern, Bibliotheken, Theatern und anderen Einrichtungen f\u00fcr Familien frei.\n\nSeit der Vorstellung des Achten Familienberichts der Bundesregierung sind zweieinhalb Jahre vergangen, aber die Zeit wurde von der CDU\/CSU-gef\u00fchrten Bundesregierung gut und effizient genutzt. Das Elterngeld wurde um das Elterngeld Plus erg\u00e4nzt. Der Kindertagesst\u00e4ttenausbau wurde weiter vorangetrieben. Famili\u00e4re Pflege wird auf neue, stabilere F\u00fc\u00dfe gestellt.\n\nDie beste Familienpolitik ist eben die Politik, die Zeit f\u00fcr Familien schafft. Damit haben wir in den vergangenen Legislaturperioden bereits begonnen, und wir werden es in den kommenden Jahren konsequent fortf\u00fchren.\n\nIch freue mich mit Ihnen allen gemeinsam - in diesem Thema gibt es n\u00e4mlich eine breite \u00dcbereinstimmung -, an diesem wichtigen Thema zu arbeiten und gemeinsam etwas f\u00fcr die Familien in unserem Land zu erreichen. Auch wenn ich ein Vertreter der Gattung \u201eunverheiratet und kinderlos\u201c bin und viel Zeit habe, liegen mir die Familien nichtsdestotrotz sehr am Herzen.\n\nHerzlichen Dank und ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636767,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":725,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Gudrun Zollner, ebenfalls f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636769,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":727,"sitzung":64,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte G\u00e4ste auf den Zuschauertrib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zeitpolitik ist heute als Teil von Gesellschaftspolitik nicht mehr wegzudenken. Unser Wohlstand bemisst sich nicht mehr nur am Bruttoinlandsprodukt. Vielmehr wird der Zugang zur Ressource Zeit ein immer wichtigerer Indikator f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t jedes Einzelnen. Jeder Einzelne von uns empfindet Zeit anders, je nachdem, in welcher Lebensphase er sich gerade befindet. Ich m\u00f6chte mich deshalb bei der ehemaligen Familienministerin Kristina Schr\u00f6der nicht nur f\u00fcr die Erstellung des Achten Familienberichts bedanken, sondern auch daf\u00fcr, dass sie dieses wichtige Thema Zeit in den Fokus ger\u00fcckt hat.\n\nF\u00fcr kinderlose Paare ist der Faktor Zeit ein ganz wichtiger Aspekt bei der Entscheidung f\u00fcr oder gegen Nachwuchs geworden. Nach neuesten Studien sehen es 85 Prozent der Menschen in Deutschland als wichtig an, eigene Kinder zu haben. Wenn allerdings fehlende Zeit dazu f\u00fchrt, sich gegen Nachwuchs zu entscheiden, wird mittel- und langfristig unsere gesamte Gesellschaft darunter leiden. Gerade im Zusammenspiel von Familie und Beruf kommt Zeitknappheit eine entscheidende Rolle zu. Durch die steigende Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen und M\u00fcttern ist die Bew\u00e4ltigung von Zeitkonflikten zu einer zentralen Herausforderung geworden. Besonders Familien brauchen Zeit, um sich als solche erfahren zu k\u00f6nnen. Zeitkonflikte haben aber nicht nur im famili\u00e4ren Bereich negative Folgen, sie f\u00fchren auch zu erheblichen gesamtpolitischen und gesamtwirtschaftlichen Konsequenzen. Deshalb muss es auch der Wirtschaft wichtig sein, eine familienfreundliche Unternehmenskultur anzubieten.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636771,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":729,"sitzung":64,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Die Erwerbsarbeit ist heute der wichtigste externe Taktgeber f\u00fcr die Zeitgestaltung innerhalb der Familie. Deshalb ist es f\u00fcr eine nachhaltige Familienpolitik entscheidend, die Arbeitszeit auf der einen Seite und die Zeit mit der Familie auf der anderen Seite in Einklang zu bringen. Wir m\u00fcssen Frauen und M\u00e4nnern, M\u00fcttern und V\u00e4tern alternative Karrierepfade anbieten, um auf allen Hierarchieebenen arbeiten zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636773,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":731,"sitzung":64,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fchrungsaufgaben und Familienzeit d\u00fcrfen sich nicht l\u00e4nger gegenseitig ausgrenzen. Zudem muss Vereinbarkeit von Familie und Beruf auch beim \u00dcbergang der Kinder in die Schule gew\u00e4hrleistet sein. Kinder h\u00f6ren im Alter von sechs Jahren nicht auf, Kind zu sein. Besonders f\u00fcr Alleinerziehende ist das ein entscheidender Punkt. Der Familienbericht verweist zu Recht darauf, dass vor allem sie unter Zeitdruck und Zeitkonflikten leiden. Die 1,6 Millionen Alleinerziehenden mit ihren 2,2 Millionen Kindern sind auch Familie. Sie sind Ein-Eltern-Familien und bed\u00fcrfen unserer besonderen Unterst\u00fctzung. Laut den Familienleitbildern sehen \u00fcbrigens 88 Prozent der deutschen Bev\u00f6lkerung auch eingetragene Lebenspartnerschaften mit Kindern als Familie.\n\nIch m\u00f6chte noch einen Punkt betonen, der mir selber sehr am Herzen liegt. Zeitpolitik und Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t m\u00fcssen auch zum Ziel haben, den Menschen zu erm\u00f6glichen, ihre Lebensplanung selbstverantwortlich zu gestalten. Dazu geh\u00f6rt auch, die Entscheidung zu akzeptieren, dass eine Mutter oder ein Vater zu Hause bleibt, um sich ausschlie\u00dflich um die Erziehung der Kinder zu k\u00fcmmern. Die vielen jungen V\u00e4ter, die sich ganz bewusst f\u00fcr mehr Zeit f\u00fcr ihre Kinder entscheiden, unterst\u00fctzen wir durch das heute verabschiedete Elterngeld Plus, mit dem wir auch den Empfehlungen des Achten Familienberichts Rechnung tragen.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636775,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":733,"sitzung":64,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Politik, Wirtschaft und Gesellschaft - es ist unsere gemeinsame Aufgabe, Familien zu sch\u00fctzen und zu unterst\u00fctzen, die Rahmenbedingungen f\u00fcr mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t zu schaffen, die in, mit und um Familien erbrachten Leistungen mehr anzuerkennen. Das m\u00fcssen unsere prim\u00e4ren Handlungsziele sein.\n\nEs darf nicht so weit kommen wie in den USA, wo Firmen wie Facebook und Apple die M\u00f6glichkeit des Social Freezing anbieten. Das Einfrieren von Eizellen l\u00f6st keinesfalls Probleme bei der Vereinbarkeit von Familie und Beruf oder tr\u00e4gt zur Entzerrung der sogenannten Rushhour des Lebens bei.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636777,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":735,"sitzung":64,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht die Frauen m\u00fcssen sich den Firmen anpassen, sondern die Firmen - wie beispielsweise Facebook und Google - den Frauen.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636779,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":737,"sitzung":64,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Der richtige Ansatz ist vielmehr, eine familienfreundliche Arbeitswelt zu schaffen.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":738,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollegin Zollner, ich st\u00f6re ungern, aber die Uhr vor Ihnen zeigt Ihnen unmissverst\u00e4ndlich an, wie viel Zeit Sie schon \u00fcberschritten haben. Kommen Sie also bitte zum letzten Satz.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":739,"sitzung":64,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Aus diesem Grund geh\u00f6rt Familienzeitpolitik als wichtiges Politikfeld in das Zentrum unserer familien-politischen und wirtschaftspolitischen Arbeit in dieser und weiteren Legislaturperioden. Hierf\u00fcr gibt der Achte Familienbericht wichtige Impulse.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636783,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":741,"sitzung":64,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":"1266","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen herzlichen Dank und allen ein gutes und hoffentlich schnelles Nachhausekommen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636785,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":743,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 17\/9000 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 34 a bis 34 c auf:\n\na)\tErste Beratung des von den Abgeordneten Dr. Gesine L\u00f6tzsch, Heidrun Bluhm, Caren Lay, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Reform der Liegenschaftsver\u00e4u\u00dferungen (Liegenschaftsver\u00e4u\u00dferungsreformgesetz)\n\nDrucksache 18\/2882\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss)\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Heidrun Bluhm, Caren Lay, Dr. Dietmar Bartsch, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nSofortiges Moratorium f\u00fcr die Wohnungs- und Grundst\u00fccksverk\u00e4ufe durch die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben\n\n-\tzu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Tobias Lindner, Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen), Lisa Paus, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMoratorium beim Verkauf von Wohnimmobilien in St\u00e4dten mit angespanntem Wohnungsmarkt durch die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben\n\nDrucksachen 18\/1952, 18\/1965, 18\/2908\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen), Dr. Tobias Lindner, Britta Ha\u00dfelmann, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr eine nachhaltige und zukunftsweisende Liegenschaftspolitik des Bundes\n\nDrucksache 18\/3044\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nHaushaltsausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nSportausschuss\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Heidrun Bluhm f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636787,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Achter Familienbericht - Zeit f\u00fcr Familie","top_id":14112,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":745,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen der Koalition - ich wende mich jetzt zun\u00e4chst einmal insbesondere an Sie -, ich bin sehr gespannt, wie Sie heute begr\u00fcnden wollen, warum Sie weiter flei\u00dfig zum H\u00f6chstgebot Wohnungen durch die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben verkaufen lassen, obwohl Wohnungsknappheit und steigende Mieten in vielen deutschen Gro\u00df- und Hochschulst\u00e4dten l\u00e4ngst zu einer allt\u00e4glichen Realit\u00e4t geworden sind.\n\nNichtsdestotrotz begr\u00fc\u00dfe ich nat\u00fcrlich auch die Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636789,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":64,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Guten Tag!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":747,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Die Folgen treffen schon lange nicht mehr nur einkommensschwache Mieterhaushalte, sondern auch viele von denen, die sich selbst als gutsituiert und gutb\u00fcrgerlich bezeichnen w\u00fcrden.\n\nDie Linke hat die kritische Situation und die rasante Zuspitzung des Angebots und der Nachfrageverh\u00e4ltnisse auf den Wohnungsm\u00e4rkten in den zur\u00fcckliegenden Jahren immer wieder benannt. Wir haben schon vor langer Zeit begonnen, in Antr\u00e4gen aufzuzeigen, was zu tun ist, um das zu \u00e4ndern.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636791,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":749,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Die Antwort der Bundesregierung, egal ob Gro\u00dfe Koalition oder die Koalition von CDU\/CSU und FDP, war in leichter Variation immer die gleiche: Die Wohnungsversorgung in Deutschland ist gut, und der Markt wird es schon richten.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636793,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":64,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Guter Witz!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":751,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Diese jahrelange Ignoranz und geradezu religi\u00f6se Marktgl\u00e4ubigkeit sind neben dem aktiv praktizierten Privatisierungswahn urs\u00e4chlich f\u00fcr die nicht gel\u00f6sten Wohnungsprobleme und f\u00fcr das Entstehen der jetzt nicht mehr zu versteckenden Zuspitzung in Gro\u00dfst\u00e4dten wie Hamburg und Berlin.\n\nVor ein paar Tagen haben wir die Bundesregierung aufgefordert, wirksam gegen Wohnungsnot und Mietwucher in den Studentenst\u00e4dten vorzugehen. Gerade gestern haben Sie beschlossen, dass in diesen St\u00e4dten nun Asylsuchende und Fl\u00fcchtlinge wegen der Wohnungsnot wahrscheinlich auch in Gewerbegebieten untergebracht werden.\n\nIch stelle fest: Auch diese Bundesregierung will keine Probleme l\u00f6sen. Sie will sie bestenfalls verharmlosen und wegdelegieren.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636795,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":753,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Dabei k\u00f6nnte der Hendricks\u2019sche wohnungspolitische Dreiklang aus Wiederbelebung des sozialen, aber toten Wohnungsbaus, einer Investitionsoffensive und flankierenden mietrechtlichen Regelungen eigentlich wirklich etwas bewegen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636797,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":755,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Aber da klingt nichts. Ich h\u00f6re keine Sinfonie, und ich sehe auch keine Bewegung.\n\nNun haben wir mit unserem Antrag \u201eSofortiges Moratorium f\u00fcr die Wohnungs- und Grundst\u00fccksverk\u00e4ufe durch die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben\u201c die Bundesregierung aufgefordert, einfach einmal nichts zu tun, einfach einmal die F\u00fc\u00dfe stillzuhalten. Wenigstens das sollte ihr doch gelingen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636799,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":757,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Aber nein! Dabei k\u00f6nnte die Bundesregierung an dieser Stelle sozusagen mit hauseigenen Mitteln ein ganz klein wenig, sozusagen als wichtiges Signal, zur Entspannung der Mietensituation in extrem angespannten Wohnungslagen beitragen, damit nicht, wenn die Regierung doch noch aufwacht - ups! -, pl\u00f6tzlich alles weg ist, was den Mieterinnen und Mietern in diesem Land, was dem Gemeinwohl helfen k\u00f6nnte, statt zu sagen: Da schauen wir dann, wenn es soweit ist. Ich denke zum Beispiel an die 5 000 eigenen Wohnungen des Bundes hier in Berlin, die von der Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben verwaltet werden.\n\nSie selbst m\u00fcssten nur Ihren Koalitionsvertrag ernst nehmen und Ihre eigene Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben veranlassen, das zu tun, was im Koalitionsvertrag steht, n\u00e4mlich - ich zitiere -: \u201emit R\u00fccksicht auf die vielen am Gemeinwohl orientierten Vorhaben der Kommunen, wie der Beschaffung von sozialem Wohnraum und einer lebendigen Stadt, eine verbilligte Abgabe von Grundst\u00fccken\u201c zu realisieren,","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636801,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":759,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"wenn auch nur bis maximal 100 Millionen Euro.\n\nAllein der aktuell laufende Verkauf von 48 Wohnungen in Berlin an der Gro\u00dfg\u00f6rschenstra\u00dfe bzw. Katzlerstra\u00dfe, mit dem die BImA 7,1 Millionen Euro f\u00fcr das \u201eSch\u00e4uble-Denkmal\u201c, die schwarze Null, beisteuern soll, ist nicht nur ein Skandal, sondern ein weiterer Treibsatz f\u00fcr die \u00fcberbordende Spekulation mit Wohnraum. 7,1 Millionen Euro f\u00fcr 48 Wohnungen, das ist das 39 Fache der jetzigen Jahresmiete! Kein seri\u00f6ser Bestandshalter, der die Wohnungen innerhalb des Mietspiegels vermieten will, kann diesen Preis bezahlen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636803,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":761,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen nur Finanzspekulanten, die diese Mietwohnungen f\u00fcr Superreiche zu Luxusappartements oder zu luxuri\u00f6sen Anlageobjekten machen wollen. Die Bundesregierung wei\u00df das; aber leider geht ihr wohl auch das am Allerwertesten vorbei.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636805,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":763,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Nun hat das Land Berlin der BImA einen Kaufantrag f\u00fcr deren gesamtes Berliner Portfolio vorgelegt. Bravo! Wir sind gespannt, wie weit die Kaufpreisvorstellungen wohl auseinandergehen werden und wie sich beide Gro\u00dfen Koalitionen - die eine im Land, die andere im Bund - da einigen. Ich glaube erst an eine Einigung, wenn die Tinte auf den Kaufvertr\u00e4gen trocken ist.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":764,"sitzung":64,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Ist in Ordnung!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":765,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Heute schon wird zu bedenken gegeben, dass einem nicht marktgerechten Verkauf haushaltsrechtliche Vorschriften des Bundes und gar das europ\u00e4ische Beihilferecht entgegenstehen. Na, dann \u00e4ndern wir das eben.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636809,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":767,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Deshalb bieten wir Ihnen heute mit unserem Entwurf eines Gesetzes zur Reform der Liegenschaftsver\u00e4u\u00dferungen einen Weg an, genau das zu tun.\n\nDie Linke wei\u00df, dass die Bundesregierung viel zu tun hat. Deswegen haben wir ihr an dieser Stelle schon einmal einen Vorschlag gemacht, der dabei helfen kann, das umzusetzen, was sie immer behauptet, tun zu wollen. Sie werden damit Ihrem Koalitionsvertrag gerecht und liefern endlich den Beweis, dass es Ihnen ernst ist mit dem B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636811,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":769,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Norbert Brackmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636813,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":771,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Schon beim Beitrag der Kollegin Bluhm eben ist ein St\u00fcck weit deutlich geworden, wor\u00fcber wir heute reden bzw. nicht reden. In der Tagesordnung ist angek\u00fcndigt: Liegenschaftspolitik. Sie haben hier gesprochen \u00fcber Immobilienpolitik","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":772,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Das ist Liegenschaftspolitik!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":773,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"mit Schwerpunkt hier auf Berlin. Da machen wir schon sehr feine Unterschiede. Denn wenn wir \u00fcber Liegenschaftspolitik reden, dann reden wir nicht \u00fcber ein herrenloses Verm\u00f6gen, das herumliegt und mit dem wir in irgendeiner Form spielen k\u00f6nnen, sondern \u00fcber ein Verm\u00f6gen des Bundes; dieses Verm\u00f6gen des Bundes ist das Verm\u00f6gen des Steuerzahlers. Und mit dem Verm\u00f6gen des Steuerzahlers haben wir ordentlich umzugehen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":774,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Ist derzeit aber nicht zu erkennen!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":775,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"So wie hanseatische Kaufleute damit umgehen w\u00fcrden, m\u00fcssen auch wir mit diesem Verm\u00f6gen umgehen und als Wahrer dieses Verm\u00f6gens daf\u00fcr sorgen, dass es uns erhalten bleibt. Das ist der erste Punkt.\n\nDer zweite Punkt, auf den ich eingehen m\u00f6chte, sind die gesetzlichen Rahmenbedingungen, die wir selbst als Gesetzgeber uns gesetzt haben.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":776,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Brackmann, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Paus?","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":777,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Gerne.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":778,"sitzung":64,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Kollege Brackmann, Sie sind ja im Haushaltsausschuss, und im Haushaltsausschuss werden die Einzelpl\u00e4ne behandelt. Da gibt es auch in einem Einzelplan einen Titel zur Stadtentwicklung. Da beraten Sie unter anderem \u00fcber St\u00e4dtebauf\u00f6rderungsprogramme. Von daher wissen Sie, dass sozialer Wohnungsbau in Deutschland zurzeit zu wenig stattfindet, dass in den Ballungsr\u00e4umen \u00fcber Jahre zu wenig investiert worden ist. Das ist also ein Thema, das aktuell auch bei Ihnen diskutiert wird.\n\nFinden Sie nicht, dass es richtig w\u00e4re, wenn sich der Bund bei der Ver\u00e4u\u00dferung einer Mietimmobilie anders verhalten w\u00fcrde als die normalen privaten allgemein bekannten Spekulanten im Land Berlin?","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":779,"sitzung":64,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Nicht nur Berlin!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":780,"sitzung":64,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Finden Sie nicht, dass der Bund ber\u00fccksichtigen sollte, dass ihm, wenn er auf der einen Seite Einnahmen dadurch erzielt, dass er sich nicht entsprechend dem verh\u00e4lt, was im Grundgesetz festgeschrieben ist, n\u00e4mlich f\u00fcr das Gemeinwohl zu sorgen, auf der anderen Seite zus\u00e4tzliche Ausgaben entstehen?","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636824,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":782,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin mit Ihnen der Auffassung, dass wir mit der Wohnungsbauf\u00f6rderung in dem Einzelplan daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass bezahlbarer Wohnraum bei uns geschaffen und erhalten wird.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eckhardt-rehberg\/archive\/214490","sequence":783,"sitzung":64,"speaker":"Eckhardt Rehberg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":"1696","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":784,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine wichtige Aufgabe, die der Bund auch wahrnimmt. Allein im Haushalt 2015 werden wir den L\u00e4ndern, den Kommunen 518 Millionen Euro f\u00fcr die F\u00f6rderung von sozialem Wohnungsbau bereitstellen - und das, obwohl nach der Zust\u00e4ndigkeitsregelung zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen, die im Grundgesetz verankert ist, Wohnraumpolitik Aufgabe der L\u00e4nder ist. Die L\u00e4nder haben Wert darauf gelegt, dass sie das auf L\u00e4nderebene, auf kommunaler Ebene machen, und das ist auch richtig so, weil die Wohnungsbausituation in Berlin nat\u00fcrlich eine andere ist als in Hintertupfingen. Aus diesem Grund ist das eine gute, eine kluge Politik, bei der die L\u00e4nder und Kommunen vom Bund nachhaltig unterst\u00fctzt werden.\n\nIch fahre in meiner Rede fort. - Liegenschaftspolitik muss deshalb darauf basieren, Mittel zu organisieren, damit wir zum Beispiel im Rahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung entsprechende Politik gestalten k\u00f6nnen. Deswegen kommt es darauf an, dass wir uns hier im Bundestag \u00fcber die Aufgabenteilung verst\u00e4ndigen. Auf der einen Seite m\u00fcssen wir als Haush\u00e4lter, als Verm\u00f6gensverwalter daf\u00fcr sorgen, dass wir Einnahmen haben, damit auf der anderen Seite die Fachpolitiker Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das ist auch ein St\u00fcck Haushaltswahrheit und Haushaltsklarheit. Deswegen m\u00fcssen wir bei unserer Verm\u00f6genspolitik genau so vorgehen, wie im \u00dcbrigen auch die L\u00e4nder vorgehen.\n\nIch darf mich da noch einmal auf die Linken beziehen. In \u00a7 63 Landeshaushaltsordnung Brandenburg ist dieselbe Regelung enthalten, wie wir sie im Bund haben. Auch Brandenburg ver\u00e4u\u00dfert Liegenschaften vorschriftsgem\u00e4\u00df zum vollen Wert. Insofern steht die Politik, die Sie hier vertreten, im Gegensatz zu Ihrem eigenen Handeln in Brandenburg.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":785,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Was zu beweisen w\u00e4re!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":786,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Das, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, ist in sich widerspr\u00fcchlich. Da ist es sehr wohlfeil, hier aufzutreten und zu sagen: Macht auf Bundesebene etwas anderes!\n\nVor diesem Hintergrund w\u00e4re es, wenn wir Verm\u00f6gen des Bundes verkaufen, wenn wir Wohnungen verkaufen, auch wettbewerbsrechtlich, beihilferechtlich ein Problem bzw. w\u00fcrde uns gro\u00dfe Sorgen machen, wenn wir an dieser Stelle Sonderkonditionen f\u00fcr einzelne Aufgaben und f\u00fcr einzelne Zwecke anb\u00f6ten.\n\nSie haben weiterhin behauptet, Frau Kollegin Bluhm, der Bund h\u00e4tte das Potenzial, mit den 5 100 Wohnungen in Berlin die Wohnungspolitik in Berlin aktiv mitzugestalten. Diese 5 100 Wohnungen, die der Bund in Berlin h\u00e4lt, sind exakt 0,3 Prozent des Wohnungsbestands in Berlin.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":787,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Aber immerhin!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":788,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie mir sagen wollen, dass damit gro\u00dfartig Wohnungspolitik hier in Berlin gemacht werden kann,","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":789,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Ein Teil!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":790,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"dann geht das am Thema wesentlich vorbei.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636834,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":64,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das glauben die doch selber nicht!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":792,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Der Wohnungsmarkt hier ist dramatisch gr\u00f6\u00dfer.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":793,"sitzung":64,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Kommen Sie mal mit! Wir schauen uns das mal an!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":794,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Dann setzen Sie in Ihrem Gesetzentwurf noch einen obendrauf, und das entlarvt Sie, glaube ich, vollends.  In Ihrem Gesetzentwurf wollen Sie regeln, dass Verk\u00e4ufe nicht stattfinden d\u00fcrfen; es sei denn zum Beispiel an besonders gef\u00f6rderte Kommunen oder landeseigene Gesellschaften.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":795,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Die machen sozialen Wohnungsbau!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":796,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"- Die machen sozialen Wohnungsbau wie andere auch, aber dies - so hat es Berlin f\u00fcr sich entschieden - in Form einer Aktiengesellschaft, also gewinnorientiert.\n\nUnd dann wollen Sie sie bez\u00fcglich des vom Bund gekauften Wohnraums vom Weiterver\u00e4u\u00dferungsverbot ausnehmen. Das hei\u00dft, dass die landeseigene Gesellschaft mit dem ehemaligen Bundesverm\u00f6gen Gewinn machen kann. Und dann schreiben Sie noch - weil Ihnen selbst das ja bewusst ist -, dass dem Bund ein Vorkaufsrecht einger\u00e4umt wird, und zwar zu dem Preis, der am Markt erzielt w\u00fcrde. Sie glauben doch selbst nicht, dass wir am Anfang verg\u00fcnstigt Grundst\u00fccke an diese Ak-tiengesellschaft \u00fcbertragen und hinterher, wenn ein Gewinn am Markt erzielt werden kann, ein Vorkaufsrecht aus\u00fcben, \u00fcber das wir die Gewinnmarge auch noch zahlen. Da w\u00fcrden wir zu Recht nicht nur vom Bundesrechnungshof, sondern wohl zuallererst auch von Ihnen -angegriffen, dass wir das Verm\u00f6gen des Bundes verschleudert h\u00e4tten. Das, meine lieben Damen und Herren, kann doch nicht Ziel der Politik des Bundes sein, die auf Nachhaltigkeit gerade f\u00fcr die Schichten ausgerichtet ist, f\u00fcr die Sie vorgeben zu k\u00e4mpfen, so etwas zu unterst\u00fctzen.\n\nIm \u00dcbrigen unterst\u00fctzt der Bund die Kommunen mit seiner Politik aktiv. Wir haben das Erstzugriffsrecht beschlossen, das es den L\u00e4ndern und Kommunen erm\u00f6glicht, Immobilien gerade nicht zu Konditionen des freien Marktes zu erwerben, sondern zum Gutachterwert. Sie selbst haben ja das Beispiel Gro\u00dfg\u00f6rschenstra\u00dfe angesprochen. Da hat die landeseigene gewinnorientierte Gesellschaft einen Preis geboten, der deutlich unter dem Verkehrswert lag. Klar, sie will - das muss sie nach dem Gesetz ja auch - damit Gewinn machen. Wir haben gesagt: Nein, das geht nicht; wir verlagern diese Aufgabe nicht. Wir f\u00fchren stattdessen das Erstzugriffsrecht ein.\n\nDieses Erstzugriffsrecht erweist sich bundesweit als hervorragendes Modell - einige Hundert Gemeinden haben davon schon Gebrauch gemacht -, und auch der designierte B\u00fcrgermeister der Stadt Berlin, der Stadtentwicklungssenator M\u00fcller, hat jetzt einen solchen Antrag gestellt, weil er erkannt hat, dass es die einzig vern\u00fcnftige L\u00f6sung ist, wenn man vom Preis des freien Marktes weg will, zum Gutachterwert zu erwerben. Deswegen hat er dem Bund angeboten, alle infrage kommenden Berliner Fl\u00e4chen zu erwerben. Diese Wohnungsbaupolitik ist, glaube ich, f\u00fcr die Kommune, f\u00fcr das Land Berlin, genau richtig. Wir als Bund werden dieses Bem\u00fchen unterst\u00fctzen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":797,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Brackmann, gestatten Sie eine weitere Bemerkung oder Zwischenfrage der Kollegin Paus? - Ich mache aber gleich darauf aufmerksam, dass das die letzte Zwischenfrage ist, die ich zumindest aus Ihren Reihen zulassen werde.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":798,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Dann lasse ich sie besonders gerne zu.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636842,"profile_url":null,"sequence":799,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":800,"sitzung":64,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Paush\u00e4lter!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":801,"sitzung":64,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Herr Brackmann, Sie haben gerade ein bisschen insinuiert, dass die landeseigene Berliner Gesellschaft einen Preis geboten h\u00e4tte, \u00fcber den sie einen hohen Gewinn und der Bund einen hohen Verlust machen w\u00fcrde. Das m\u00f6chte ich richtigstellen: Ich glaube, wir beide wissen, dass die Gesellschaft einen an den Bestandsmieten und am Mietpreisspiegel orientierten Preis geboten hat. Es ging nicht darum, Gewinn zu machen. Das Wertgutachten hatte offenbar eine andere Grundlage.\n\nSind Sie nicht mit mir zusammen der Meinung, dass es richtig w\u00e4re - gerade auch mit Blick darauf, dass wir in den n\u00e4chsten Wochen \u00fcber das Thema Mietpreisbremse und die Frage der Verdr\u00e4ngung und Gentrifizierung usw. diskutieren werden -, wenn auch f\u00fcr den Bund der Standard gelten w\u00fcrde, ein Objekt dann nicht zu verkaufen, wenn feststeht, dass alle Mieterinnen und Mieter, die sich derzeit in diesem Mietobjekt befinden, das Objekt nach dem Verkauf definitiv verlassen m\u00fcssen?\n\nAu\u00dferdem w\u00fcrde mich in diesem Zusammenhang Folgendes interessieren: Ich kenne keinen Experten, der nachvollziehen kann, wie dieses Wertgutachten auf einen Wert von 7,1 Millionen Euro f\u00fcr diese Immobilie gekommen ist. Wir haben mehrfach angefragt, ob wir dieses Wertgutachten bekommen k\u00f6nnen. Der zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4r hat im Bauausschuss ebenfalls gesagt, dass er mehrfach versucht hat, dieses Wertgutachten aus dem zust\u00e4ndigen Ministerium zu erhalten, um sich ein eigenes Bild dar\u00fcber machen zu k\u00f6nnen. Denn niemand kann verstehen, wie dieses Wertgutachten auf den Betrag von 7,1 Millionen Euro kommt. Bisher liegt uns das nicht vor.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636845,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":64,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ist auch ein laufendes Verfahren! Man kann doch Dinge nicht aus dem laufenden Verfahren herausgeben!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":803,"sitzung":64,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie jetzt darauf rekurrieren, dass das richtig sei und dass andere das h\u00e4tten anerkennen m\u00fcssen, dann frage ich Sie: K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wie diese 7,1 Millionen Euro zustande kommen und ob das ein ad\u00e4quater Preis ist? Wir jedenfalls k\u00f6nnen das nicht nachvollziehen und sagen: Es ist kein ad\u00e4quater Preis, und es ist richtig gewesen von der landeseigenen Gesellschaft - nicht aus Gewinninteresse heraus, sondern im Sinne und zum Schutz der Mieterinnen und Mieter -, diese 7,1 Millionen Euro nicht zu akzeptieren, sondern einen angemessenen Kaufpreis zu fordern, der so hoch ist, dass die Menschen, die jetzt dort wohnen, dort auch tats\u00e4chlich wohnen bleiben k\u00f6nnen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":804,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Erster Punkt. Zu dem Gutachten selbst kann ich Ihnen nat\u00fcrlich nichts sagen, weil es ein laufendes Verfahren ist","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636848,"profile_url":null,"sequence":805,"sitzung":64,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":806,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"und ich im \u00dcbrigen das Gutachten im Detail auch nicht kenne. Es w\u00e4re auch unredlich, in einem laufenden Verfahren ein solches Gutachten einigerma\u00dfen \u00f6ffentlich auf den Markt zu geben. Aber ganz falsch, Frau Kollegin, kann das Gutachten nicht sein. Nehmen wir einmal die anderen \u00f6ffentlich gewordenen oder zumindest in unseren Kreisen \u00f6ffentlich gewordenen Zahlen: Einmal haben wir diese 7,1 Millionen Euro laut Gutachten; dann haben wir das millionenbeschwerte, aber geringere Angebot - die Zahl nenne ich jetzt einmal nicht -,","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636850,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":64,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":808,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"das die landeseigene Berliner Gesellschaft abgegeben hat; und schlie\u00dflich einen Wert, der auf dem Markt erzielt werden k\u00f6nnte -","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":809,"sitzung":64,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Damit die Mieter wohnen bleiben k\u00f6nnen!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":810,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"er scheint ja bekannt zu sein; er soll beim 39-Fachen des Mietwertes liegen -, der also, wenn ich das einmal hochrechne, bei 9 Millionen Euro liegt. Wenn nun der im Gutachten genannte Wert genau in der Mitte zwischen H\u00f6chstwert und dem niedrigeren Angebot liegt, spricht das zumindest daf\u00fcr, dass das Gutachten nicht v\u00f6llig daneben liegt. Deswegen habe ich auch gar keinen Grund, dieses Gutachten anzuzweifeln.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636854,"profile_url":null,"sequence":811,"sitzung":64,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist sehr sachlich, was Sie vortragen, Herr Kollege!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636855,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":64,"speaker":"Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte","speaker_fp":"ggelte","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr, sehr sachlich und sehr kompetent!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":813,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Dann haben Sie keine Ahnung von Wohnimmobilien! Das muss ich Ihnen so klar sagen!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636857,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Hat er auch nicht! Ist ja Haush\u00e4lter!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":815,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Damit sind wir beim n\u00e4chsten Punkt. Wo wird eigentlich wie Wohnungsbaupolitik gemacht? Ich hatte bereits gesagt, dass wir nicht nur Geld zur Verf\u00fcgung stellen - ich habe diese 518 Millionen Euro genannt, die wir 2015 \u00fcberweisen -, sondern trotz der bewussten Entscheidung, eine Aufgabenteilung vorzunehmen und die Wohnungsbaupolitik in die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder und Kommunen zu geben, den Kommunen und L\u00e4ndern auch eine ganze Reihe von Handlungsoptionen mit auf den Weg gegeben. Es gibt Umwandlungsverbote, -Milieuschutzsatzungen und Zweckentfremdungsverbote. Vor einigen Monaten haben wir hier mit der Mietpreisbremse auch noch eine weitere M\u00f6glichkeit geschaffen. Es ist also ein gro\u00dfes Repertoire, das den Kommunen und L\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung steht, um in ihrer Zust\u00e4ndigkeit aktiv Wohnungsbau- und Mietpreispolitik zu betreiben.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636859,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":64,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das sollte man alles nutzen, bevor man dann hier neue Forderungen stellt!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":817,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Das sollte man als allererstes nutzen, um Einfluss zu nehmen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636861,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":64,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":819,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Au\u00dferdem sollte man sich darum bem\u00fchen, den Bau von Wohnungen so voranzutreiben, dass er sich lohnt - auch in gro\u00dfen St\u00e4dten und nicht nur auf dem flachen Land -,","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636863,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636864,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":64,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Neubau ist Mieterschutz! Genau!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":822,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"und so f\u00fcr den entsprechenden Zuwachs an Wohnungen sorgen.\n\nEin weiterer Punkt betrifft uns alle gemeinsam. Hier geht es um Haushaltswahrheit und Haushaltsklarheit.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636866,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":64,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":824,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Wo k\u00e4men wir hin - ich k\u00f6nnte damit im Zweifel noch leben und meine Kolleginnen und Kollegen im Haushaltsausschuss auch -, wenn wir im Haushaltsausschuss das, was Sie f\u00fcr die Wohnungspolitiker fordern - es w\u00e4re ein Leichtes, die Umweltpolitiker zu ermuntern, uns aufzufordern, dass wir auch noch etwas Umweltpolitisches machen und \u00c4hnliches -, f\u00fcr uns in Anspruch nehmen w\u00fcrden? Dann w\u00fcrden all diese inhaltlichen Fragen in den Haushaltsausschuss verlagert und wir w\u00fcrden entscheiden, wer wo etwas g\u00fcnstiger bekommt.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636868,"profile_url":null,"sequence":825,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger [SPD]","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":826,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Das ist unsachlich, was Sie da sagen!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":827,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"- Der Kollege Dr. Kr\u00fcger lacht schon. Wir haben da also ein \u00e4hnliches Verst\u00e4ndnis. - Wir w\u00fcrden uns also nicht zwingend dagegen wehren, aber es w\u00e4re unkorrekt; denn es g\u00e4be dann keine Haushaltswahrheit und keine Haushaltsklarheit mehr. Aber so wie das Verst\u00e4ndnis der Arbeit in diesem Parlament ist, auch v\u00f6llig zu Recht ist, ist es unsere Aufgabe im Haushaltsausschuss, das Verm\u00f6gen zu erhalten und zu mehren,","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636871,"profile_url":null,"sequence":828,"sitzung":64,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":829,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"damit an anderer Stelle die Fachpolitiker mit den Mitteln, die das Parlament ihnen zur Verf\u00fcgung stellt, in den einzelnen Bereichen, f\u00fcr die sie da sind, das Optimale tun k\u00f6nnen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636873,"profile_url":null,"sequence":830,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636874,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Warum geben Sie dann 100 Millionen Euro f\u00fcr die Konversionsfl\u00e4chen aus? Das ist mir nicht klar!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":832,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"- Auch wenn Sie sich nicht zu Wort gemeldet haben: Die 100 Millionen Euro f\u00fcr die Konversionsfl\u00e4chen haben einen v\u00f6llig anderen Hintergrund, n\u00e4mlich den Kommunen vor dem Hintergrund der Lasten, die durch die Konversion entstehen, zu helfen, umzustrukturieren. Aber das ist keine Politik, die inhaltlich dazu f\u00fchrt, dass wir Kommunen \u00fcberfordern, \u00fcberfrachten oder \u00c4hnliches.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636876,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":64,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636877,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"St\u00e4dtebau ist keine Umstrukturierung, oder was?","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":835,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Nach dem Baurecht liegen alle diese Zust\u00e4ndigkeiten bei den Kommunen. Daran will diese Koalition auch nichts \u00e4ndern; denn das ist gut, das ist richtig so, und das lenkt die Entscheidungskraft dahin, wo von ihr Gebrauch gemacht werden muss.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636879,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":64,"speaker":"Steffen Kampeter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Kampeter","speaker_fp":"steffen-kampeter","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist kommunale Selbstverwaltung!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":837,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist klassische kommunale Selbstverwaltung.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636881,"profile_url":null,"sequence":838,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger [SPD]","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-brackmann\/archive\/214478","sequence":839,"sitzung":64,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":"1641","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen - damit m\u00f6chte ich heute schlie\u00dfen - ist es nicht der richtige Weg, \u00fcber Verbilligung von Grundst\u00fccken, \u00fcber Verbilligung von Wohnungsverk\u00e4ufen und \u00fcber Subventionierung des Preises den Versuch zu machen, mittelbar eine Art Mietpreisbremse einzuf\u00fchren. Wir sind der Meinung: Wenn man das machen will, dann muss das so gemacht werden, dass man die vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten der Schaffung neuen Wohnraums wahrnimmt. Dabei unterst\u00fctzt der Bund. Bei der Attraktivit\u00e4tssteigerung von Wohnraum unterst\u00fctzt der Bund. Die Neuschaffung von Wohnungen kann nach Bau- und Planungsrecht nur von den Gemeinden gemacht werden. Wenn jeder, der daran beteiligt ist, gemeinsam mit uns an einem Strick ziehen w\u00fcrde, dann w\u00fcrden wir f\u00fcr die Mieter in unserem Land viel mehr bewegen als mit solchen Vorlagen, die nichts anderes sind als Schaumschl\u00e4gerei.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636883,"profile_url":null,"sequence":840,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":841,"sitzung":64,"speaker":"Volkmar Klein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":"1327","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":842,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Christian K\u00fchn f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636886,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Brackmann, erst einmal stelle ich fest, dass Sie 17 Minuten Zeit hatten, dass Sie eine reine haushalterische Rede gehalten haben und heute kein Wohnungspolitiker und kein Baupolitiker der Union zu einem zentralen Thema der Bau- und Wohnungspolitik spricht. Das zeigt, welchen Stellenwert Bauen und Wohnen bei der Union hat, n\u00e4mlich gar keinen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636887,"profile_url":null,"sequence":844,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":845,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Es ist ja \u00fcberhaupt keiner da!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-klein\/archive\/214726","sequence":846,"sitzung":64,"speaker":"Volkmar Klein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":"1327","speaker_party":"cducsu","text":"Was hat Ihnen denn gefehlt? Er hat doch alles gesagt!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636890,"profile_url":null,"sequence":847,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Zweitens stelle ich fest, dass Sie die Verbindung zwischen dem Kaufpreis f\u00fcr den Erwerb von Immobilien und den Folgen auf den Wohnungsm\u00e4rkten zumindest ignorieren. Ich finde, dies ist eine Grundvoraussetzung, um Wohnungspolitik betrachten zu k\u00f6nnen. Liegenschaftspolitik ist im Kern Wohnungs- und Baupolitik. Das k\u00f6nnen Sie auch mit Ihrer 17-min\u00fctigen Rede, die Sie gehalten haben, nicht einfach wegwischen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636891,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636892,"profile_url":null,"sequence":849,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ich will Ihnen weiterhin sagen: Wenn Sie als Union bei der Liegenschaftspolitik in der Form weitermachen und rein auf die Gewinnmaximierung setzen, werden Sie in der Wohnungs- und Baupolitik am Ende versagen und nichts Richtiges hinkriegen.\n\nIch sage Ihnen au\u00dferdem: Bei den Konversionsliegenschaften machen Sie ja etwas f\u00fcr die Kommunen, weil Sie die Kommunen da unterst\u00fctzen wollen. Aber es gibt auch andere Handlungsfelder bzw. Probleme der Kommunen, die man dringend angehen muss, beispielsweise die angespannten Wohnungsm\u00e4rkte und die Herausforderung, dass Kommunen jetzt viele Fl\u00fcchtlinge unterbringen m\u00fcssen und h\u00e4nderingend nach Fl\u00e4chen suchen. \u00dcberall dort m\u00fcssen Sie als Bund das Instrument Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben einsetzen. Das tun Sie nicht. Deswegen versagen Sie bei diesen Aufgaben und machen im Kern, so finde ich, eine neoliberale Liegenschaftspolitik statt eine verantwortliche Bau- und Wohnungspolitik.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636893,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636894,"profile_url":null,"sequence":851,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Bei der Gro\u00dfg\u00f6rschenstra\u00dfe setzen Sie - das sage ich Ihnen auch - auf den H\u00f6chstpreis. Das ist skandal\u00f6s. Gerade die Gro\u00dfg\u00f6rschenstra\u00dfe liegt in einem Wohnungsmarkt, der einer der dynamischsten in ganz Deutschland ist. Da heizt der Bund nun mit dem Verkauf zum absoluten H\u00f6chstpreis die Spirale, die dort entsteht, noch weiter an. Einerseits lassen Sie sich heute als Gro\u00dfe Koalition im Bundesrat als Anw\u00e4lte der kleinen Mieterinnen und Mieter feiern und sagen: \u201eWir tun doch etwas daf\u00fcr\u201c, andererseits heizen Sie solche Preisspiralen mit Ihrer Liegenschaftspolitik an. Das passt nicht zusammen. So wird die Mietpreisbremse, die sowieso schon durchl\u00f6chert ist, zu einer reinen Alibiveranstaltung. So werden Ihre Wohnungspolitik und ihre Baupolitik zu einer Alibiveranstaltung.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636895,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":853,"sitzung":64,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Gemach, gemach, gemach!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636897,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ich fordere Sie deswegen auf: \u00c4ndern Sie \u00a7 1 BImA-Gesetz. Nehmen Sie dort st\u00e4dtebauliche Kriterien hinein. Nehmen Sie wohnungspolitische Ziele hinein, und \u00e4ndern Sie die Haushaltsordnung. Lassen Sie die Liegenschaftspolitik nicht zu einem reinen Gnadenakt werden. Ich habe geh\u00f6rt, es soll ein Spitzengespr\u00e4ch wegen der Gro\u00dfg\u00f6rschenstra\u00dfe geben. Ich finde, Liegenschaftspolitik darf nicht davon abh\u00e4ngen, ob ein Finanzminister den Daumen nach oben h\u00e4lt oder nach unten senkt. Es muss vielmehr um strukturelle Fragen, um st\u00e4dtebauliche Fragen und um wohnungsbaupolitische Fragen gehen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636898,"profile_url":null,"sequence":855,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636899,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"In unserem Antrag fordern wir ein umfassendes Konzept zur Liegenschaftspolitik, das zeigt, wie auf der einen Seite haushalterische Fragen und auf der anderen Seite strukturelle wie st\u00e4dtebauliche und wohnungspolitische Fragen ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen und wie ein effektiver Mieterschutz gew\u00e4hrleistet werden kann. Daran sollten Sie sich orientieren.\n\nIhre Rede, Herr Brackmann, hat ganz klar gezeigt, dass Sie sich in der Gro\u00dfen Koalition \u00fcberhaupt nicht einig sind. Sie sind sich auch in der Union nicht einig; das merke ich, wenn ich mit Ihren Kollegen aus Berlin spreche.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":857,"sitzung":64,"speaker":"Heidrun Bluhm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Deswegen kommen die Berliner auch nicht!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636901,"profile_url":null,"sequence":858,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Sie versagen einfach in der Wohnungspolitik und der Liegenschaftspolitik in G\u00e4nze.\n\nWir haben auch ein Verkaufsmoratorium beantragt. Das w\u00e4re das Geringste, das Sie tun k\u00f6nnten, um die Wohnungsm\u00e4rkte zu entspannen. Auch das tun Sie nicht. Baden-W\u00fcrttemberg und Nordrhein-Westfalen haben die Dinge in ihren Haushaltsordnungen ge\u00e4ndert. Dort werden heute auch Konzeptvergaben und die Ber\u00fccksichtigung st\u00e4dtebaulicher Kriterien erm\u00f6glicht. Daran sollte sich der Bund orientieren. In diesen L\u00e4ndern wird eine gute Bau- und Wohnungspolitik gemacht - auf Bundesebene leider nicht, weil Sie von der Union es blockieren.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636902,"profile_url":null,"sequence":859,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636903,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ich h\u00f6re von Ihnen immer: Die Haushaltsordnung steht dem Ganzen entgegen. - Haben Sie doch einfach mal ein bisschen Mut! Wir hier im Parlament k\u00f6nnen die Haushaltsordnung \u00e4ndern. Das Europarecht steht dem auch nicht entgegen; das hat uns der Wissenschaftliche Dienst des Bundestages best\u00e4tigt.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636904,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636905,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen ganz klar: Sie k\u00f6nnen heute hier in der Gro\u00dfen Koalition Farbe bekennen und sich entscheiden, ob Sie eine andere Liegenschaftspolitik machen wollen oder eben nicht. Ich glaube, Sie werden wieder sagen: Nein, wir lassen alles so, wie es ist. - Damit versagen Sie in der Liegenschaftspolitik. Damit lassen Sie die Mieterinnen und Mieter in Deutschland im Regen stehen. 40 000 Wohnungen geh\u00f6ren dem Bund, gerade in Gebieten mit angespannten Wohnungsm\u00e4rkten; das ist mehr als ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Damit k\u00f6nnen Sie den Mieterinnen und Mietern etwas geben und auch wirklich daf\u00fcr sorgen, dass sie weiterhin zu bezahlbaren Preisen vern\u00fcnftig wohnen k\u00f6nnen. Das wollen Sie nicht. Insofern versagen Sie hier.\n\nSie von der Gro\u00dfen Koalition versagen in der Liegenschaftspolitik, und Sie versagen in der Wohnungsbau-politik leider in G\u00e4nze.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636906,"profile_url":null,"sequence":863,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":864,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636908,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":866,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":"1768","speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr uns Sozialdemokraten ist es gute Tradition, bezahlbaren Wohnraum zu schaffen, auch und -gerade f\u00fcr Menschen, die nicht viel Geld im Portemonnaie haben. Es ist nicht in Ordnung, wenn viele Menschen 50 Prozent und mehr ihres Nettogehaltes f\u00fcr einigerma\u00dfen vern\u00fcnftiges Wohnen ausgeben m\u00fcssen. Gegen diese Entwicklung haben wir bereits einiges getan. So haben wir im Kabinett die Mietpreisbremse beschlossen; sie wurde eben schon angesprochen. Damit wird ab 2015 die Miete in angespannten M\u00e4rkten nur noch maximal 10 Prozent \u00fcber der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete liegen d\u00fcrfen.\n\nIm Haushalt 2014 haben wir bereits die St\u00e4dtebauf\u00f6rderungsmittel von 455 auf 700 Millionen Euro erh\u00f6ht. Damit kann der Investitionsbedarf bei den vordringlichen st\u00e4dtebaulichen Innovationsprojekten in den Kommunen abgedeckt werden. Dar\u00fcber hinaus entwickeln wir das Programm \u201eSoziale Stadt\u201c mit 150 Millionen Euro zum Leitprogramm der sozialen Integration. Damit unterst\u00fctzen wir die Stabilisierung und Aufwertung strukturschwacher Stadt- und Ortsteile.\n\nNun liegen uns heute hier ein Gesetzentwurf der Linken und Antr\u00e4ge der Gr\u00fcnen und der Linken vor, bei denen man nach Lekt\u00fcre den Eindruck gewinnen kann, dass bezahlbarer Wohnraum deshalb knapp wird, weil die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben ihre gesetzliche Pflicht wahrnimmt und nicht mehr ben\u00f6tigte bundeseigene Wohnungen zum entsprechenden Marktwert verkauft.\n\nFakt ist in der Tat, dass die BImA als zust\u00e4ndige Bundesbeh\u00f6rde f\u00fcr die Verwertung der vom Bund nicht mehr ben\u00f6tigten Bundesliegenschaften - zurzeit bundesweit circa 70 000 Wohnungen - eine besondere Verantwortung f\u00fcr den Immobilien- und den Wohnungsmarkt sowie die regionale Entwicklung hat. Dieser Verantwortung kommt sie im Rahmen ihres gesetzlichen Auftrags nach, sprich: nach dem geltenden Haushaltsrecht ver\u00e4u\u00dfert sie zum vollen Verkehrswert.\n\nHierbei ist es auch heute schon in der Regel gute Tradition, dass die BImA die zu ver\u00e4u\u00dfernden Wohnungen entsprechend \u00a7 194 Baugesetzbuch zuerst den Kommunen und deren Wohnungsbaugesellschaften aufgrund einer entsprechenden Wertermittlung zum Verkehrswert anbietet. Hier ein Moratorium zu fordern, also ein Ver\u00e4u\u00dferungsverbot, wie es die Antr\u00e4ge der Linken und der Gr\u00fcnen tun, ist meines Erachtens ein falscher Ansatz.\n\nGerade einmal 0,3 Prozent des gesamten Wohnungsbestandes - die Zahl sprach eben schon jemand an - geh\u00f6ren der BImA in Berlin, 99,7 Prozent eben nicht. Aber wir m\u00fcssen und sollen an alle betroffenen Mieterinnen und Mieter denken. Da ist die Fokussierung nur auf einen kleinen Teil der betroffenen Menschen eben nicht die L\u00f6sung, bei der wir haltmachen d\u00fcrfen. Will man n\u00e4mlich wirklich helfen, m\u00fcssen die Instrumente, die Kommunen und L\u00e4nder haben, auch genutzt werden. Gegebenenfalls m\u00fcssen diese Instrumente geschaffen werden.\n\nEine Zweckentfremdungsverbotsverordnung, die in aller Regel die Umwandlung in Ferienwohnungen kontrolliert, ist in diesem Zusammenhang sicherlich hilfreich. Sie bleibt aber nur St\u00fcckwerk, wenn sie nicht von einer Umwandlungsverordnung flankiert wird, mit der die Umwandlung von Miet- in Eigentumswohnung vor allen Dingen in Milieuschutzgebieten genehmigungspflichtig wird.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":867,"sitzung":64,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Da sprechen Sie ein wahres Wort!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":868,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":"1768","speaker_party":"spd","text":"Auch sollte man die Rechte und M\u00f6glichkeiten des Baugesetzbuches nutzen. So schreibt zum Beispiel der Ihnen sicherlich bekannte \u00a7 172 Baugesetzbuch die Erhaltung baulicher Anlagen und der Eigenart von Geb\u00e4uden vor. W\u00f6rtlich hei\u00dft es dort - ich zitiere -:\n\nDie Gemeinde kann in einem Bebauungsplan oder durch eine sonstige Satzung Gebiete bezeichnen, in denen\n\n1. zur Erhaltung der st\u00e4dtebaulichen Eigenart \u2026\n\n2. zur Erhaltung der Zusammensetzung der Wohnbev\u00f6lkerung \u2026 oder\n\n3. bei st\u00e4dtebaulichen Umstrukturierungen \u2026\n\nder R\u00fcckbau, die \u00c4nderung oder die Nutzungs\u00e4nderung \u2026 der Genehmigung bed\u00fcrfen.\n\nSie sehen also: Der Gesetzgeber, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat gen\u00fcgend Instrumente, um den Patienten \u201emangelnder Wohnraum\u201c mit bezahlbaren Mieten entsprechend versorgen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":869,"sitzung":64,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Noch mehr!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":870,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":"1768","speaker_party":"spd","text":"Fazit: Auf der einen Seite haben wir die Kommunen und die L\u00e4nder, die die bestehenden gesetzlichen Instrumente des Baugesetzbuches nutzen bzw. diese per Umwandlungsverordnung schaffen m\u00fcssen. Auf der anderen Seite haben wir den Bund, der mit Ma\u00dfnahmen der St\u00e4dtebauf\u00f6rderung, der F\u00f6rderung des sozialen Wohnungsbaus, also mit einer aktiven Wohnungspolitik, diese Aufgabe unterst\u00fctzt.\n\nIn diesem Zusammenhang spielt die BImA die erg\u00e4nzende wichtige Rolle, die man diskutieren und gegebenenfalls auch modifizieren darf. Ich verweise hier bereits auf einen Antrag der SPD aus der letzten Legislaturperiode, und zwar vom 12. Juni 2012, in dem bereits gefordert wurde, die T\u00e4tigkeit der BImA st\u00e4rker als bisher an strukturpolitischen Zielsetzungen auszurichten.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636914,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-hans-ulrich-kruger","sequence":872,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger","speaker_fp":"hans-ulrich-kruger","speaker_key":"1768","speaker_party":"spd","text":"Einen ersten Schritt, liebe Kolleginnen und Kollegen, haben wir mit der Regelung im Koalitionsvertrag getan, indem wir 100 Millionen Euro bereitgestellt haben, um eine verbilligte Abgabe von Konversionsfl\u00e4chen an kommunale Tr\u00e4ger zu erm\u00f6glichen.\n\nHier m\u00fcssen wir weiterarbeiten, und hier m\u00fcssen wir Akzente setzen - in dem Bewusstsein, dass wir als Bund die Aufgabenerf\u00fcllung der L\u00e4nder und Kommunen zwar unterst\u00fctzen, aber nicht ersetzen k\u00f6nnen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636916,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":874,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Klaus Mindrup hat ebenfalls f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636918,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":876,"sitzung":64,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist gut, dass wir heute \u00fcber Liegenschaftspolitik reden. Als langj\u00e4hriger Kommunalpolitiker habe ich mich damit nat\u00fcrlich schon besch\u00e4ftigt.\n\nIch bin im Fr\u00fchjahr nach Sch\u00f6neberg gefahren, als mich die betroffenen Mieter dorthin eingeladen hatten, und habe das Gespr\u00e4ch gesucht. Wenn ich \u00fcber die Liegenschaftspolitik rede, denke ich zuallererst an diese Menschen. Ich verstehe aber auch, dass wir \u00fcber Zahlen reden m\u00fcssen, wenn wir \u00fcber Liegenschaftspolitik sprechen. Das m\u00f6chte ich dankend aufgreifen.\n\nLaut der Bilanz der BImA lag der Wert der Grundst\u00fccke und der Geb\u00e4ude, die sie verkaufen will, Ende 2013 bei 2 875 273 105,53 Euro. Das ist der geplante Erl\u00f6s dessen, was die BImA laut Bilanz insgesamt \u00fcber die Jahre ver\u00e4u\u00dfern will. Sie hatte im Jahr 2013 einen Umsatz von 4,8 Milliarden Euro gemacht. Allerdings stammten davon 4,2 Milliarden Euro aus Vermietung und Verpachtung und mit 440 Millionen Euro nur 9 Prozent aus dem Verkauf von Liegenschaften. An den Bundeshaushalt wurden 2,8 Milliarden Euro abgef\u00fchrt. Das ist sechsmal so viel, wie aus Verk\u00e4ufen eingenommen wurde.\n\nWarum nenne ich diese Zahlen hier? Manchmal hat man in der Diskussion den Eindruck, dass Wohl und Wehe des Bundeshaushalts an den Verkaufserl\u00f6sen der BImA h\u00e4ngt und dass der Bundeshaushalt, wenn wir nicht zum H\u00f6chstpreis ver\u00e4u\u00dfern, an dieser Stelle ein Problem bekommt. Das ist offenbar eine deutliche \u00dcbertreibung.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636920,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":878,"sitzung":64,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Kommen wir nun zur\u00fcck zu unseren Berliner Nachbarn, den Mieterinnen und Mietern der Katzlerstra\u00dfe\/Gro\u00dfg\u00f6rschenstra\u00dfe. Sie haben Angst, dass sie aus ihren Wohnungen verdr\u00e4ngt werden.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636922,"profile_url":null,"sequence":879,"sitzung":64,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Zu Recht!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":880,"sitzung":64,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Diese Sorge ist auch absolut berechtigt; denn in Deutschland hat sich nicht nur ein grauer Kapitalmarkt, sondern auch ein grauer Baumarkt entwickelt. Es ist Praxis, dass solche H\u00e4user r\u00fccksichtslos und - was mindestens genauso schlimm ist - erfolgreich entmietet werden, um dann die Wohnungen als Eigentumswohnungen zu ver\u00e4u\u00dfern. Hier ist es Aufgabe der Politik, auf allen Ebenen t\u00e4tig zu werden.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636924,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":882,"sitzung":64,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"An dieser Stelle muss ich die CSU loben. Sie hat in Bayern eine Umwandlungsverordnung beschlossen, sodass man nicht mehr einfach ohne Genehmigung Mietwohnungen in Eigentumswohnungen umwandeln darf.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636926,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":884,"sitzung":64,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"In der Pressemitteilung der Bayerischen Staatskanzlei vom 4. Februar 2014 hei\u00dft es w\u00f6rtlich:\n\nDamit setzen wir nunmehr um, was wir vor den Landtagswahlen angek\u00fcndigt haben und was im vergangenen Jahr am Widerstand der FDP gescheitert war.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich sehe die FDP hier im Bund nicht mehr. Ich kann Ihnen aber sagen: Die SPD steht auf jeden Fall an der Seite derer, die eine soziale und zugleich wertkonservative Politik machen wollen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636928,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":886,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Mindrup, gestatten Sie eine Bemerkung oder Frage der Kollegin L\u00f6tzsch?","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":887,"sitzung":64,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Ja, bitte.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":888,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege. Ich will eine Zwischenbemerkung machen.\n\nIch hoffe, dass Sie in der SPD miteinander kommunizieren. Falls Sie nicht miteinander kommunizieren sollten, darf ich Ihnen mitteilen, dass wir im Haushaltsausschuss - Herr K\u00fchn, dort werden viele Fragen beraten, die uns alle betreffen, und darum k\u00f6nnen sich Haush\u00e4lter auch zu diesen Fragen \u00e4u\u00dfern; das nur als kleine Nebenbemerkung - \u00fcber das Moratorium gesprochen haben. Der Vertreter der SPD, Johannes Kahrs, hat mehrmals gesagt: Leute, lasst uns diesen Antrag verschieben, wir kriegen schon eine gute L\u00f6sung hin.\n\nNach zweimaligem Verschieben wurde das Thema auf die Tagesordnung gesetzt, und wir haben \u00fcber das Moratorium abgestimmt. Die Vertreter der Koalition haben dagegen gestimmt. Die heldenhaften Berliner SPD-Abgeordneten und die heldenhaften Berliner CDU-Abgeordneten, die der Berliner Presse erz\u00e4hlen, dass sie alles tun w\u00fcrden, um die Mieterinnen und Mieter zu unterst\u00fctzen, sind einfach gegangen, weil sie sich an der Abstimmung nicht beteiligen wollten.\n\nEs geht hier um die Frage der politischen Ehrlichkeit. Sie rennen in Berlin durch die Gegend und erz\u00e4hlen, wie man den Bund beeinflussen wolle, wie man sich gegen\u00fcber dem Bundesfinanzministerium eingebracht habe. Das Bundesfinanzministerium hat mir \u00fcbrigens mitgeteilt, dass ihm ein Brief der Berliner Abgeordneten nicht vorliegt.\n\nSeien Sie doch ehrlich! Sagen Sie, Sie k\u00f6nnen sich nicht durchsetzen, Sie wollen sich nicht durchsetzen. Tun Sie hier nicht so, als st\u00fcnden Sie auf der Seite der Mieterinnen und Mieter. Oder sagen Sie, Sie wollen eine entsprechende Regelung endlich umsetzen. Dann sorgen Sie aber auch daf\u00fcr, dass Ihre Fraktionskollegen entsprechend abstimmen. Ich finde, so geht das nicht. Das ist unehrlich gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636932,"profile_url":null,"sequence":889,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":890,"sitzung":64,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Werte Kollegin, wir haben in Berlin ein Problem mit der Glaubw\u00fcrdigkeit. Diese Glaubw\u00fcrdigkeit h\u00e4ngt auch mit der rot-roten Koalition in Berlin zusammen, die n\u00e4mlich keine alternative Liegenschaftspolitik hinbekommen hat; die haben wir jetzt erstaunlicherweise mit den Kollegen von der CDU hinbekommen. Als Sie noch mit uns regiert haben, hatten wir die Politik des H\u00f6chstpreises. Das habe ich damals kritisiert.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636934,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":64,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wie hie\u00df denn damals der Finanzsenator? Sarrazin!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":892,"sitzung":64,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"- Entschuldigung. Ich bin Berliner SPD-Mitglied und auch Landesvorstandsmitglied. Mir wurde immer gesagt: Wenn die Linke in Berlin H\u00f6chstpreispolitik macht, dann stehst du ja links von den Linken. Wie soll man so etwas durchsetzen? Wo stehst du eigentlich?\n\nEs ist doch vern\u00fcnftige Politik, dass man nicht alles zum H\u00f6chstpreis ver\u00e4u\u00dfert. Wir sind an dem Thema dran, Frau L\u00f6tzsch. Die SPD-Fraktion hat am Dienstag einstimmig den klaren Beschluss gefasst, dass wir eine andere Liegenschaftspolitik im Bund haben wollen.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636936,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":894,"sitzung":64,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr uns ist ganz entscheidend, dass wir vorbildlich handeln.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636938,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Also Konflikt in der GroKo!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":896,"sitzung":64,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Der Bund muss vorbildlich sein.\n\nWir haben das B\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Bauen und Wohnen ins Leben gerufen. Wir haben uns mit der Union auf die Mietpreisbremse verst\u00e4ndigt. Die ist aber noch nicht gesetzlich umgesetzt. Herr Brackmann, machen wir uns doch nichts vor: Wenn die Mietpreisbremse Gesetzeskraft hat, reduziert das logischerweise den Ertragswert der Immobilien, die in Gebieten mit angespannter Wohnraumlage ver\u00e4u\u00dfert werden sollen. In Berlin wurde dies von den st\u00e4dtischen Wohnungsbaugesellschaften mit dem Mietenb\u00fcndnis bereits vorweggenommen. Das hei\u00dft, es kann kein so hoher Preis erzielt werden. Wenn Ihre Kolleginnen und Kollegen in Berlin der Umwandlungsverordnung zustimmen w\u00fcrden, dann w\u00fcrde uns das noch weiterbringen; denn das w\u00fcrde wiederum den Wert senken.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":897,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Paus?","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":898,"sitzung":64,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Gerne.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":899,"sitzung":64,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Da Sie gerade gesagt haben, dass Sie sich in der SPD-Bundestagsfraktion intensiv mit dem Thema auseinandersetzen, dass das Bieterverfahren zur Gro\u00dfg\u00f6rschenstra\u00dfe abgeschlossen ist und dass damit zu rechnen ist, dass das diesem Hause in den n\u00e4chsten Wochen vorliegt, frage ich: K\u00f6nnen Sie uns auch mitteilen, wie die Situation hinsichtlich der Gro\u00dfg\u00f6rschenstra\u00dfe konkret aussieht? K\u00f6nnen Sie uns heute hier sagen, dass die H\u00e4user in der Gro\u00dfg\u00f6rschenstra\u00dfe nicht zum H\u00f6chstpreis verkauft werden? Wie ist die Beschlusslage der SPD-Fraktion in dieser Frage?","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":900,"sitzung":64,"speaker":"Klaus Mindrup (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":"1562","speaker_party":"spd","text":"Das kann ich Ihnen nicht sagen. Ich muss hier ganz klar sagen: Wir haben einen Koalitionsvertrag, und im Augenblick haben wir noch keine ge\u00e4nderte Grundlage. Darauf komme ich im weiteren Verlauf meiner Rede aber noch zu sprechen.\n\nWas f\u00fcr mich pers\u00f6nlich wichtig ist - das ist auch noch einmal ein Appell an die Kolleginnen und Kollegen aus dem Bundesfinanzministerium -, ist Folgendes: Man sollte vor der Einf\u00fchrung der Mietpreisbremse keinen Schlussverkauf von Bundesimmobilien vornehmen. Das ist ganz wichtig; denn die Spekulations\u00f6konomie ist ein wenig wie eine griechische Trag\u00f6die: Man wei\u00df schon am Anfang, dass es am Ende schiefgeht.\n\nWir als SPD wollen eine andere Liegenschaftspolitik. Wir wollen, dass bei Ver\u00e4u\u00dferungen auch die st\u00e4dte-, wohnungs- und strukturpolitischen Ziele im Blick behalten werden k\u00f6nnen. Wir wollen Konzeptverfahren, und zwar zum Festpreis. In der Mitteilung der EU-Kommission vom 10. Juli 1997 ist klar festgelegt, dass man das machen kann, wenn man will. Vor allen Dingen kann man das machen, wenn man ein klares wohnungspolitisches Ziel, hier: bezahlbare Mieten, hat.\n\nGenauso kann man vorgehen, wenn es um die dringend notwendige Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen geht. Dann muss man nicht zum H\u00f6chstpreis verkaufen. Das ist auch finanzpolitisch sinnvoll. Es macht doch keinen Sinn, auf der einen Seite Wohnungen teuer zu ver\u00e4u\u00dfern und auf der anderen Seite einen viel h\u00f6heren Aufwand zu betreiben und viel mehr Geld auszugeben, um neuen Wohnraum zu schaffen und dar\u00fcber hinaus auch noch Grundsicherungsleistungen und Wohngeld zu zahlen. Wenn man das nicht ganzheitlich sieht, h\u00e4lt man sich eben auch nicht an das Prinzip von Haushaltsklarheit und Haushaltswahrheit. Diese Art der Kreislaufwirtschaft ist wirklich unsinnig: Man kann doch nicht auf der einen Seite das Geld einnehmen, das man auf der anderen Seite wieder ausgibt.\n\nWir reden hier immer von der schwarzen Null. Diese schwarze Null muss nachhaltig sein. Sie darf nicht mit hohen Folgekosten erkauft werden. Das w\u00fcrde uns n\u00e4mlich teuer zu stehen kommen. Hohe Folgekosten entstehen, wenn man nicht investiert oder ohne Augenma\u00df Verm\u00f6gen aus der Hand gibt.\n\nDer Koalitionsvertrag bietet Orientierung. Seine \u00dcberschrift lautet: \u201eDeutschlands Zukunft gestalten.\u201c Gestalten m\u00fcssen wir auch in der Bau- und Liegenschaftspolitik. Das Streben nach Nachhaltigkeit ist das richtige Motiv. Wir m\u00fcssen den Nachhaltigkeitsgedanken dort st\u00e4rker einbeziehen. Wir m\u00fcssen \u00f6kologisch, wirtschaftlich und sozial handeln. Dieser Ansatz zieht sich auch durch den Koalitionsvertrag.\n\nInsofern ist ein Moratorium keine L\u00f6sung. Wir m\u00fcssen schauen - diesbez\u00fcglich hoffe ich auf weitere kon-struktive Gespr\u00e4che mit der Union, vor allen Dingen mit den Baupolitikern -, dass wir zu einer Baupolitik kommen, die dem Prinzip der Nachhaltigkeit Rechnung tr\u00e4gt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636944,"profile_url":null,"sequence":901,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636945,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":64,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6ne Rede, aber ich glaube, es wird nichts umgesetzt davon!","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":903,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/2882 und 18\/3044 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushaltsausschusses auf Drucksache 18\/2908. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung des Antrags der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/1952 mit dem Titel \u201eSofortiges Moratorium f\u00fcr die Wohnungs- und Grundst\u00fccksverk\u00e4ufe durch die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nUnter Buchstabe b empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/1965 mit dem Titel \u201eMoratorium beim Verkauf von Wohnimmobilien in St\u00e4dten mit angespanntem Wohnungsmarkt durch die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben\u201c. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Unionsfraktion und der SPD-Fraktion gegen die Fraktion Die Linke und die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 35 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Hans-Werner Kammer, Arnold Vaatz, Ulrich Lange, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der CDU\/CSU sowie der Abgeordneten Gustav Herzog, S\u00f6ren Bartol, Kirsten L\u00fchmann, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der SPD\n\nWasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung zukunftsfest gestalten\n\nDrucksache 18\/3041\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (f)\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch bitte, die notwendigen Umgruppierungen rasch vorzunehmen, damit ich die Aussprache er\u00f6ffnen kann.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Alexander Dobrindt.","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636947,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Liegenschaftspolitik","top_id":14113,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":905,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Schifffahrt ist in der Tat eine der tragenden S\u00e4ulen der deutschen Volkswirtschaft. Die Grundlage daf\u00fcr, dass wir eine leistungsf\u00e4hige Schifffahrt und leistungsstarke Wasserwege gestalten und erhalten, ist eine starke und effiziente Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung.\n\nWir haben mit unserer Prognose f\u00fcr die G\u00fcter-verkehre in den letzten Monaten sehr deutlich darauf hingewiesen, dass wir G\u00fcterverkehrssteigerungen von 40 Prozent erwarten. Wenn wir diese G\u00fcterverkehrssteigerungen, die notwendig sind, um den Wohlstand auch in Deutschland zu erhalten, auf den Verkehrstr\u00e4gern abbilden wollen, brauchen wir auch sehr starke und intakte Wasserstra\u00dfen. Die Entlastung von Schiene und Stra\u00dfe kann nur durch die Kapazit\u00e4ten der Wasserstra\u00dfe erfolgen. Deswegen haben wir in unseren ganzen Reform-bem\u00fchungen der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsver-waltung immer dieses Ziel hochgehalten. Die Leistungsf\u00e4higkeit muss am Schluss gesteigert werden. Eine Reform der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung darf nicht dazu f\u00fchren, dass wir am Schluss weniger Kapazit\u00e4ten auf den Wasserstra\u00dfen abbilden. Vielmehr m\u00fcssen wir mehr Kapazit\u00e4ten abbilden.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636949,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":907,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Deswegen haben wir von der Koalition gleich zu Beginn Grunds\u00e4tze formuliert, wie man eine Reform der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung beschreiben kann. Ein Grundsatz war, die Regionalit\u00e4t zu erhalten. Ein weiterer war, die Kompetenz vor Ort zu st\u00e4rken. Ein dritter Grundsatz war, die eigenst\u00e4ndige Aufgabenerf\u00fcllung zu sichern. Diese Grunds\u00e4tze sind nicht zu jeder Zeit als oberste Grunds\u00e4tze einer Reform genannt worden. Lange Zeit hat man auch \u00fcber andere M\u00f6glichkeiten nachgedacht.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":908,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":909,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir gehen gemeinsam - das war immer unsere \u00dcberzeugung - in die Richtung: St\u00e4rkung der lokalen Kr\u00e4fte bei der Reform der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636953,"profile_url":null,"sequence":910,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":911,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"- Der Beifall zeigt, dass wir uns einig sind und dass die Reform gelungen ist.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":912,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Die hat doch noch gar nicht angefangen!","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":913,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Selten ist mir so viel Applaus in diesem Haus entgegengeschallt wie jetzt gerade.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":914,"sitzung":64,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Das kann so bleiben!","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":915,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das \u00fcberrascht mich fast.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":916,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Nicht nerv\u00f6s werden!","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":917,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir haben in der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung 14 000 Mitarbeiter. Sie ist eine der gr\u00f6\u00dften Bundesbeh\u00f6rden, auf jeden Fall die gr\u00f6\u00dfte Bundesbeh\u00f6rde im Bereich der Infrastruktur. Das zeigt auch die Dimension. Die Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung mit ihren Mitarbeitern ist \u00fcberall vor Ort in Deutschland vertreten und organisiert \u00fcberall vor Ort in Deutschland die Wirtschaftsverkehre. Das zeigt auch ihre Bedeutung f\u00fcr das ganze Land. Vielleicht gab es auch deswegen diese intensive Diskussion. 20 Jahre hat es gedauert, eine Reform in ihren wesentlichen Grundz\u00fcgen zu beschreiben und jetzt auch umzusetzen. Dass wir dieses Ziel jetzt erreicht haben, ist in der Tat ein sehr gutes Ergebnis.\n\nDie Reform schafft Planungssicherheit f\u00fcr die Wirtschaft, f\u00fcr die Nutzer der Wasserstra\u00dfen und f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der WSV. Die Standorte der bisherigen 39 Wasser- und Schifffahrts\u00e4mter bleiben erhalten. Wir haben Revierverantwortungen gezeichnet. Wir werden eine st\u00e4rkere Vernetzung der Standorte innerhalb der Reviere umsetzen. Insbesondere durch diese Vernetzung -innerhalb der Revierstruktur werden der regionale -Gedanke der Reform unterst\u00fctzt und die lokale Verantwortung vor Ort gest\u00e4rkt.\n\nIn den n\u00e4chsten Wochen und Monaten wird den k\u00fcnftigen Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrts\u00e4mtern der Prozess der Reformumsetzung nahegebracht. Ich will ausdr\u00fccklich betonen, dass die Konkretisierung der Struktur - angesichts der Breite der WSV dauert eine derartige Umsetzung eine gewisse Zeit - nat\u00fcrlich bedeutet, fachlichen und organisatorischen Anregungen gegen\u00fcber weiter offen zu sein. Wir haben diese Struktur gemeinsam mit den Kolleginnen und Kollegen, also mit den Mitarbeitern der WSV, entwickelt. Dies soll auch in den n\u00e4chsten Monaten f\u00fcr den Umsetzungsprozess gelten. Die bessere Idee ist immer der Konkurrent zur guten Idee. Deswegen sind wir an m\u00f6glichen Weiterentwicklungen durchaus interessiert.\n\nWir haben eine organisatorische Aufgabentrennung - so war es formuliert - von Verkehr und Infrastruktur gepr\u00fcft. Wir kamen eindeutig zu dem Ergebnis, dass eine solche Aufgabenaufteilung mit einer entsprechenden \u00c4mterstruktur nicht zweck- und zielf\u00fchrend ist. Vorzuziehen ist eindeutig eine Struktur mit gr\u00f6\u00dferen Zust\u00e4ndigkeitsbereichen in den einzelnen Revieren. Deswegen haben wir der Aufgabentrennung von Verkehr und Infrastruktur eine klare Absage erteilt, meine Damen und Herren.\n\nWir wollen die Kompetenzen vor Ort st\u00e4rken. Deswegen ist, was die zentrale Steuerung betrifft, die Zust\u00e4ndigkeit der im Mai vergangenen Jahres eingerichteten Generaldirektion Wasserstra\u00dfen und Schifffahrt richtig gewesen, und sie bleibt richtig. Diese Zust\u00e4ndigkeit endet aber dort, wo regionale Belange und Kenntnisse ma\u00dfgeblich sind. Ich glaube, auch das ist ein deutliches Bekenntnis zur St\u00e4rkung der Funktionsf\u00e4higkeit vor Ort.\n\nWir richten die WSV intensiv nach den spezifischen Revieranforderungen aus. Damit sichern und f\u00f6rdern wir die intensive Kooperation zwischen einzelnen Revierverwaltungen und der verladenden sowie der Transportwirtschaft. Wir entsprechen damit zugleich den regional sehr unterschiedlichen Anforderungen. Das gilt insbesondere f\u00fcr die spezifischen Belange der K\u00fcste und der Seeschifffahrt. Die Organisation und Kontrolle der Verkehrssicherung in der Deutschen Bucht bleiben ebenso eine vorrangige Vor-Ort-Aufgabe wie die Regelung des Schiffverkehrs von der Nord- und Ostsee in die deutschen Seeh\u00e4fen.\n\nMit der Reform st\u00e4rken wir die regionale Kompetenz und den unmittelbaren Revierbezug und sichern kurze Abstimmungswege zwischen Wirtschaft und Verwaltung.\n\nMeine Damen und Herren, die Verwaltung dient der Wirtschaft, die Verwaltung dient den Wirtschaftswegen, und die Verwaltung dient vor allem der Wertsch\u00f6pfung, die die Wirtschaft auf diesen Verkehrswegen erbringen kann. Deswegen kann eine besonders enge Vor-Ort-Abstimmung zwischen Verwaltung und Wirtschaft am besten mit unserem Reviergedanken erreicht werden.\n\nSchleusen, Wehre, Br\u00fccken, Pumpen und all das, was wir an technischen Bauwerken an den Wasserwegen kennen, brauchen Planung und Betreuung mit einem gro\u00dfen ingenieurtechnischen Sachverstand. Manchmal ist nicht nur ingenieurtechnischer Sachverstand, sondern auch ein erhebliches Ma\u00df an Improvisationstalent erforderlich.  Das kann die WSV. Das m\u00fcssen wir auch f\u00fcr die Zukunft sichern. Das geht nur mit entsprechenden Fachkr\u00e4ften und Planungskapazit\u00e4ten. Deswegen war es mir und unserem Haus ein besonders gro\u00dfes Anliegen, im n\u00e4chsten Jahr wie auch in diesem Jahr zus\u00e4tzliche Fachkr\u00e4ftestellen zu erwirken, sodass die notwendige Kompetenz an Ingenieurleistung und Improvisationstalent nicht verloren gehen.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636961,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":919,"sitzung":64,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ich freue mich, dass wir den Umsetzungs- und Modernisierungsprozess in dieser sehr konstruktiven Art und Weise gemeinsam mit den Mitarbeitern und den Interessenvertretungen gestalten konnten. Das Mitwirkungsverfahren, wie wir es im Einvernehmen mit dem Hauptpersonalrat festgelegt und schriftlich vereinbart haben, hat dieses harmonische Miteinander gesichert. Ich m\u00f6chte mich beim Hauptpersonalrat und bei allen Besch\u00e4ftigten ausdr\u00fccklich f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit in den letzten Monaten bedanken.\n\nWir modernisieren mit dieser Reform nicht nur eine der gr\u00f6\u00dften Fl\u00e4chenverwaltungen unseres Landes, sondern wir st\u00e4rken damit zugleich die gro\u00dfe Bedeutung unserer Wasserstra\u00dfen im Transport- und G\u00fcterverkehr. Mit den Mitteln aus dem zus\u00e4tzlichen Investitionspaket in dreistelliger Millionenh\u00f6he, die wir in die Wasserstra\u00dfen und Schifffahrtswege in dieser Wahlperiode investieren werden, stellen wir klar, dass die Wasserstra\u00dfen beim Investitionshochlauf des Verkehrsministeriums \u00fcber alle Transportwege hinweg eine ganz bedeutende Rolle einnehmen werden.\n\nGemeinsam schaffen wir es, dass die Wasserstra\u00dfe f\u00fcr die Anforderungen der Zukunft fit wird und f\u00fcr den Transport der G\u00fcterverkehre ger\u00fcstet ist. Das ist eine gro\u00dfe Reform, nicht nur f\u00fcr die Mitarbeiter, sondern im Besonderen auch f\u00fcr die deutsche Wirtschaft.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636963,"profile_url":null,"sequence":920,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":921,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Herbert Behrens f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636965,"profile_url":null,"sequence":922,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":923,"sitzung":64,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Dobrindt, wenn Sie das, was Sie vorgelegt haben und jetzt mit einem Antrag der Koalitionsfraktionen unterlegen, als das Ergebnis eines 20-j\u00e4hrigen Prozesses bezeichnen, dann ist das noch erb\u00e4rmlicher, als es ohnehin ist. Das ist wirklich entlarvend.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":924,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Das ist aber sehr krampfhaft gewesen, so zu argumentieren!","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":925,"sitzung":64,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Eine zweite Anmerkung. Die Improvisationsf\u00e4higkeit der Kolleginnen und Kollegen in der WSV, die Sie ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, entspringt nicht dem Wunsch, innovativ und improvisierend t\u00e4tig zu sein, sondern dieses Improvisieren ist schlicht eine Notwendigkeit, weil teilweise das Personal fehlt, weil die Ausstattung fehlt, weil entsprechende Rahmenbedingungen nicht gegeben sind. Diese Notwendigkeit, zu improvisieren, m\u00f6chte ich gerne durch eine vern\u00fcnftige WSV-Reform vermeiden.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636969,"profile_url":null,"sequence":926,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":927,"sitzung":64,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Mit dem Auftrag, die WSV umzubauen, ist die Androhung verbunden gewesen: Wir machen aus der WSV als einer Ausf\u00fchrungsverwaltung eine Gew\u00e4hrleistungsverwaltung. All das, was an Kompetenzen abzugeben ist, sollte abgegeben werden. Nur noch geringe Zust\u00e4ndigkeiten sollten in den H\u00e4nden der WSV-Besch\u00e4ftigten bleiben.\n\nSechs Berichte hat es bedurft, um \u00fcber die Ziele des WSV-Reformprozesses zu berichten. Wir haben mindestens 20 Debatten hier im Plenum und im Ausschuss dazu gef\u00fchrt, um uns mit dieser Frage auseinanderzusetzen. Die Kolleginnen und Kollegen selbst haben sich mit Protestaktionen von Schweinfurt bis nach Wilhelmshaven eingebracht, um auf ihr Anliegen aufmerksam zu machen. Es hat Streiks bedurft, um auf die Frage der Besch\u00e4ftigungssicherung hinzuweisen, ohne dass es letztendlich zu einem Tarifvertrag gekommen w\u00e4re, weil sich das Ministerium geweigert hat.\n\nDas macht den Kolleginnen und Kollegen weiterhin Sorgen, aber auch - das haben Sie eben gesagt - die Wirtschaft ist davon betroffen. Die Wirtschaftsverb\u00e4nde machen sich Sorgen, dass dieser Prozess nicht so vorangeht, wie er vorangehen m\u00fcsste.\n\nNun kommt dieser Antrag dazu. Jetzt w\u00e4re die Chance gewesen - insbesondere durch den Einfluss der SPD -, endlich einmal Butter bei die Fische zu geben und zu sagen: Jetzt ist die M\u00f6glichkeit da, das falsche Einstielen der WSV-Reform, damals ma\u00dfgeblich betrieben von der FDP, zu beenden und die richtige Richtung einzuschlagen. Aber was lesen wir? Forderungen mit einem hohen Finanzierungsvorbehalt, sehr vage Ank\u00fcndigungen und dann auch noch unzutreffende Hinweise auf die umf\u00e4ngliche Beteiligung der Belegschaft. Wenn man mit den Kolleginnen und Kollegen spricht, stellt man fest, dass das so nicht zutrifft.\n\nDie Binnenschifffahrt braucht verl\u00e4ssliche Investitionen. Wenn jetzt schon Forderungen gestellt werden, die unter einem Finanzierungsvorbehalt stehen werden - weil der Finanzminister an der schwarzen Null festhalten will, obwohl die Steuereinnahmen, wie wir geh\u00f6rt haben, vermutlich sinken werden -, dann kann man sich von vornherein davon verabschieden, dann sind zwei von acht Forderungen heute schon erledigt.\n\nDie anderen Ank\u00fcndigungen betreffen die Generaldirektion Wasserstra\u00dfen und Schifffahrt. Eben wurde erw\u00e4hnt, dass eine Generaldirektion aufgebaut wurde. Das war aber im Mai 2013. Just vor Auslaufen der letzten Wahlperiode musste schnell noch einmal ordentlich draufgehauen werden, ohne zu wissen, was danach kommt. Ein Jahr sp\u00e4ter wird immer noch daran herumgedoktert, die Generaldirektion in Gang zu bringen. Kollegen erz\u00e4hlen, dass erst jetzt ein Mietvertrag abgeschlossen wurde. Erst jetzt beginnt der Umbau, und wann die Arbeit aufgenommen wird, ist fraglich.\n\nDas ist keine zuverl\u00e4ssige Perspektive f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Gleichzeitig soll die Zahl der Wasser- und Schifffahrts\u00e4mter von 39 auf 18 verringert werden. Das bedeutet erst einmal Totalumbau. Keiner wei\u00df genau, wie dieser aussehen soll, weil es gleichzeitig angeblich keinen Abbau der Au\u00dfenstellen geben soll, damit die operative Arbeit, die geleistet werden muss, weiterhin m\u00f6glich ist.\n\nWas die Beteiligung der Besch\u00e4ftigten angeht, ist nat\u00fcrlich der Hauptpersonalrat beteiligt worden. Er muss auch beteiligt werden. Das gilt auch f\u00fcr andere Personalr\u00e4te. Wir haben schlie\u00dflich ein Personalvertretungsgesetz. Danach sind bei Personalumsetzungen immer die Besch\u00e4ftigtenvertreter zu beteiligen.\n\nDar\u00fcber hinaus werden die Erfahrungen aus fr\u00fcheren Reformprozessen der WSV \u00fcberhaupt nicht mit einbezogen. Es hat fr\u00fcher Arbeitsgruppen gegeben, in denen die Besch\u00e4ftigten - damals allerdings aus der Not heraus, mit weniger Geld und Personal auskommen zu m\u00fcssen - ihre Arbeit neu organisiert haben. Das war ein hochinnovativer Prozess. Das sagen die Kolleginnen und Kollegen heute noch. Das ist aber bei diesem gro\u00dfen Umbau \u00fcberhaupt kein Thema.\n\nInsofern sind wichtige Fragen \u00fcberhaupt nicht gekl\u00e4rt worden: Wie kriegen wir vern\u00fcnftige besch\u00e4ftigungssichernde Ma\u00dfnahmen hin, die die Arbeit so erhalten, dass sie weiterhin von der WSV erledigt werden kann? Die ausgebildeten Fachkr\u00e4fte werden jetzt nicht mehr ein Jahr \u00fcbernommen, sondern zwei Jahre. Das war\u2019s. Das ist keine Perspektive, weder f\u00fcr die jungen Leute und erst recht nicht f\u00fcr eine arbeitsf\u00e4hige WSV.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636971,"profile_url":null,"sequence":928,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":929,"sitzung":64,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"\u00dcber den Antrag m\u00fcssen wir das Problem noch einmal angehen. Wir wollen eine Perspektive f\u00fcr eine WSV, die sowohl den Kunden als auch den Besch\u00e4ftigten zugutekommt und die es erm\u00f6glicht, die k\u00fcnftigen Aufgaben zu bew\u00e4ltigen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636973,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":931,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Bettina Hagedorn hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636975,"profile_url":null,"sequence":932,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":933,"sitzung":64,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! F\u00fcr die SPD-Fraktion will ich an dieser Stelle sagen: Heute f\u00fchren wir eine erfreuliche Debatte anl\u00e4sslich eines richtig guten Anlasses, Herr Minister. Der sechste WSV-Bericht in Verbindung mit einem gemeinsamen Antrag der Gro\u00dfen Koalition zu dessen Umsetzung best\u00e4tigt, dass wir gemeinsam auf einem richtig guten Weg sind und dass wir ein richtig gutes Signal an die \u00fcber 12 000 Besch\u00e4ftigten der WSV senden wollen und senden k\u00f6nnen.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":934,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Moment mal, 12 000? Eben war noch von 14 000 die Rede! Was stimmt denn nun?","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":935,"sitzung":64,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber sind wir gemeinsam sehr froh.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636979,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":937,"sitzung":64,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, gerade wir beide - ich bin die Haush\u00e4lterin f\u00fcr den Verkehrsbereich - haben in der Vergangenheit schon manches Mal freundschaftlich die Klingen gekreuzt. Ich danke Ihnen an dieser Stelle auch ganz pers\u00f6nlich; denn wir hatten es - das ist schon angesprochen worden - in der letzten Legislaturperiode mit einer Kahlschlagpolitik und einem uns\u00e4glichen Reformversuch zu tun, der letzten Endes, wie noch im f\u00fcnften WSV-Bericht dokumentiert ist, einen Personalabbau auf unter 10 000 Mitarbeiter beinhaltet h\u00e4tte, mit der Zielsetzung des damaligen Haushaltsausschusses, zu einer reinen Gew\u00e4hrleistungsverwaltung zu kommen.\n\nWir haben im Koalitionsvertrag eindeutig vereinbart, dass wir in diesem Bereich eine Neuorientierung vornehmen wollen. Aber ich glaube, dass man es den Mitarbeitern nicht verdenken kann, dass viele von ihnen gesagt haben: Ich will darauf hoffen, allein mir fehlt der Glaube. - Diese Glaubw\u00fcrdigkeit hat die Gro\u00dfe Koalition jetzt mit diesem Schritt wiedererlangt; davon bin ich fest \u00fcberzeugt.\n\nIch will Ihnen deshalb pers\u00f6nlich danken, weil ich wei\u00df, dass es auch ein sehr gro\u00dfes Beharrungsverm\u00f6gen gab, die Besch\u00e4ftigten nicht in der Form mit einzubeziehen, wie wir es verabredet und wie wir es uns gemeinsam gew\u00fcnscht haben. Sie haben das gemacht. Sie haben den Hauptpersonalrat nicht nur angeh\u00f6rt, sondern seinen Belangen auch zur Durchsetzung verholfen. Das hat auch der Personalrat anerkannt. Das ist ein wichtiger Schritt; denn eine Reform kann nicht auf dem Papier gedeihen, sondern nur, wenn alle an einem Strang und in eine Richtung ziehen. Ich danke Ihnen daf\u00fcr, dass wir das gemeinsam hinbekommen haben.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636981,"profile_url":null,"sequence":938,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":939,"sitzung":64,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Einige Aufgaben liegen noch vor uns. Aber wir haben auch noch ein bisschen Zeit. Das Personal spielt eine wichtige Rolle. Der Haushaltsausschuss in neuer Zusammensetzung hat im Mai dieses Jahres in einem Ma\u00dfgabebeschluss, lieber Eckhardt Rehberg, Ihrem Ministerium geraten, eine Fachkr\u00e4fteoffensive - ganz im Gegensatz zu dem, was in der letzten Legislaturperiode gemacht wurde - zu starten. Wir haben im Haushalt 2014, der in der Summe einen Aufwuchs von 35 Stellen vorsieht, den ersten Schritt gemacht. Wir sehen besonderen Bedarf in den technischen Berufen, bei den Ingenieuren, aber auch bei den Technikern und Handwerkern. Nicht nur die von Ihnen zu Recht erw\u00e4hnten technisch anspruchsvollen Bauwerke, sondern auch viele Planungsprozesse erfordern Sachverstand. Dieser ist notwendig, wenn wir Prozesse beschleunigen und Geld in das Wasserstra\u00dfennetz des Bundes rechtssicher investieren wollen. Der Haushalt 2015, der schon als Regierungsentwurf vorliegt, sieht 50 weitere Stellen bei der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung vor. Diese Stellen werden wir auch schaffen.\n\nWir haben noch manches miteinander vor. Es darf nicht verschwiegen werden, dass ungef\u00e4hr 200 Millionen Euro, die eigentlich in Wasserstra\u00dfen investiert werden sollen, nicht verausgabt werden k\u00f6nnen, nicht weil Sie oder wir die Taschen zugen\u00e4ht h\u00e4tten, sondern weil aktuell nicht ausreichend Personal zur Verf\u00fcgung steht, um die Voraussetzungen zu schaffen, das Geld rechtssicher auszugeben.\n\nDer Herr Finanzminister hat gerade eine neue, gro\u00dfe Investitionsoffensive im Umfang von 10 Milliarden Euro f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre angek\u00fcndigt. Die Gro\u00dfe Koalition hat sich allerdings noch nicht darauf verst\u00e4ndigt, wof\u00fcr konkret das Geld ausgegeben werden soll. Wir sind sicher, dass ein Teil des Geldes f\u00fcr die Infrastruktur, f\u00fcr die Sie zust\u00e4ndig sind, Herr Minister, bereitgestellt wird. Ich w\u00fcnsche mir, dass dann auch mehr in die Wasserstra\u00dfen investiert wird. Aber das bedeutet, dass wir f\u00fcr das Personal, das f\u00fcr die Wasserstra\u00dfen zust\u00e4ndig ist, viel mehr tun m\u00fcssen. Ein guter Schritt ist, dass die Auszubildenden jetzt zwei Jahre \u00fcbernommen werden und dass die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung mit \u00fcber 10 Prozent eine unver\u00e4ndert hohe Ausbildungsquote vorzuweisen hat. Das ist aber nur der erste Schritt. Weitere Schritte m\u00fcssen folgen. Ich hoffe, dass wir diese Schritte gemeinsam machen werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636983,"profile_url":null,"sequence":940,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":941,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Valerie Wilms hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":942,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Lassen Sie uns als Erstes festhalten: Unsere Besch\u00e4ftigten in der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung leisten hervorragende Arbeit. Das k\u00f6nnen wir gar nicht oft genug betonen.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636986,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":944,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Sie unterhalten die vielen Wasserstra\u00dfen und sind daf\u00fcr zust\u00e4ndig, dass unz\u00e4hlige Kan\u00e4le, Schleusen und Br\u00fccken reibungslos funktionieren. Die vielen motivierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die ich auf meinen Reisen zu den \u00c4mtern der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung pers\u00f6nlich kennengelernt und sch\u00e4tzen gelernt habe, sind es inzwischen leid, auf die Umsetzung der Reform zu warten. Es muss jetzt endlich losgehen. Sonst glaubt niemand mehr an eine Reform.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen dieser gro\u00dfen Stillstandskoalition,","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":945,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin Wilms! Unserem Tempo k\u00f6nnen Sie gar nicht folgen!","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":946,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Ihr Antrag macht deutlich - genauso wie das, was Frau Hagedorn eben gesagt hat; da hilft es auch nichts, wenn Sie, Herr Herzog, hier etwas hineinb\u00f6lken -, dass Sie eine Reform \u00fcberhaupt nicht wollen","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636990,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":948,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"und damit den Stillstand in der Mammutbeh\u00f6rde WSV in Stein mei\u00dfeln.\n\nBereits seit Anfang der 90er-Jahre begleiten wir das Projekt WSV-Reform im Bundestag. Jetzt hatten Sie wirklich die einmalige Gelegenheit, mit der begonnenen Reform, die in der letzten Wahlperiode auf Druck fast aller Fraktionen, au\u00dfer der SPD und der Linkspartei, angesto\u00dfen wurde, ein gutes und sinnvolles Projekt weiterzuf\u00fchren. Stattdessen bleibt die Reform noch nicht einmal auf halber Strecke stehen. Aufgemachte Baustellen werden gar nicht erst abgeschlossen.\n\nLassen Sie mich drei Baustellen nennen:\n\nErstens. Effizienten Verwaltungsstrukturen und mehr Verantwortung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten geben Sie eine Absage. Kosteneinsparungen und wirtschaftliches Handeln bleiben weiterhin Fremdworte.\n\nZweitens. Die auf dem Papier neu gegr\u00fcndete GDWS, Generaldirektion Wasserstra\u00dfen und Schifffahrt, hat zwar in Bonn mittlerweile irgendwo eine H\u00fctte gefunden, aber es findet sich immer noch kein Mitarbeiter daf\u00fcr. Niemand m\u00f6chte dort arbeiten. Daher frage ich Sie: Bis wann wollen Sie eigentlich die neue Leitungsebene der WSV in Bonn wirklich einrichten? Wann sind Mitarbeiter der WSV wirklich bereit, dorthin zu gehen?\n\nDrittens. Der neue Zuschnitt der \u00c4mter sollte bis 2020 fertiggestellt sein. Jetzt sieht man das nicht mehr so eng und peilt 2024 an. Wom\u00f6glich wird es aber noch sp\u00e4ter oder gar nichts. Das zeigt: Sie verschieben jetzt alles auf den Sankt-Nimmerleins-Tag. Verantwortliches Handeln, Herr Minister, Herr Staatssekret\u00e4r, liebe Kolleginnen und Kollegen der so Gro\u00dfen Koalition, sieht anders aus.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636992,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":950,"sitzung":64,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Wie Sie so etwas richtig machen k\u00f6nnen, haben wir Ihnen vor ein paar Wochen hier im Plenarsaal gezeigt, zwar nicht an einem sp\u00e4ten Freitagnachmittag, aber an einem Donnerstagabend. Wir haben Ihnen gezeigt, wie eine Reform gelingen kann.\n\nWir brauchen dringend eine echte Anlagenbuchhaltung. Herr Minister, Sie hatten mir gesagt, dass gerade einmal 10 Prozent aller Wasserstra\u00dfen bewertet sind. Schauerlich! Damit h\u00e4tte man schon l\u00e4ngst weiter sein k\u00f6nnen. Wir brauchen dringend ein echtes Controlling. Ich habe immer noch nicht gesehen, dass hier ein richtiges System eingef\u00fchrt worden ist. Wir brauchen dringend eine echte Kosten- und Leistungsrechnung, die bis in alle Ebenen geht. Fehlanzeige!\n\nOhne dass diese Punkte umgesetzt werden, wird es keine Budgetverantwortung der Mitarbeiter vor Ort geben k\u00f6nnen. Apropos Mitarbeiter: Bisher kann uns die Bundesregierung auf Nachfrage noch nicht einmal klar beantworten, wie viele Mitarbeiter die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung tats\u00e4chlich f\u00fcr die Erledigung welcher Aufgaben ben\u00f6tigt. Wir haben es eben schon geh\u00f6rt: 12 000 oder 14 000, w\u00fcrfeln wir doch. Trotzdem werden schon einmal die Beh\u00f6rdenreviere neu strukturiert oder - sagen wir es besser - an Wahlkreisgrenzen angepasst. Lieber Herr Minister, das Thema hatten wir schon gestern bei der Mautdebatte, an der Sie leider nicht teilnehmen konnten.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":951,"sitzung":64,"speaker":"(Alexander Dobrindt, Bundesminister","speaker_cleaned":"(Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ja, schade!)\n\nIch erinnere an die Ortsumgehung in Oberau in Ihrem Wahlkreis.\n\nDas ist die falsche Reihenfolge. So geht das nicht. Konsequent und sinnvoll w\u00e4re: erst Personalbedarfsplanung und dann die Vorlage des Standortkonzepts. Aber Sie erarbeiten erst ein unausgegorenes Standortkonzept und schauen dann, wie viele Besch\u00e4ftigte Sie wo unterbekommen. Das kann nicht funktionieren.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636995,"profile_url":null,"sequence":952,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":953,"sitzung":64,"speaker":"(Alexander Dobrindt, Bundesminister","speaker_cleaned":"(Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Au\u00dferdem bin ich gespannt, wie Sie mit der von uns schon lange geforderten Priorisierung der Wasserstra\u00dfen umgehen werden. Hier gibt es Bestrebungen aus bestimmten Ecken Ihres Hauses, Herr Minister, bei der Aufstellung des Bundesverkehrswegeplanes diese ganzen Priorisierungen wieder einzusammeln. Wenn Sie das wirklich vorhaben, k\u00f6nnen Sie die Arbeit am Bundesverkehrswegeplan auch gleich ganz einstellen. Das w\u00e4re nach meiner Auffassung wirklich die beste L\u00f6sung; denn dann verkommt dieser Bundesverkehrswegeplan nicht wieder zu einer unfinanzierbaren Wunschliste.\n\nIch fordere Sie daher auf: Halten Sie sich an Ihre Versprechen beim Bundesverkehrswegeplan! Das werden wir im n\u00e4chsten Jahr hoffentlich sehen. Gehen Sie diese Reform endlich an! Beenden Sie die Zeit der leeren Sprechblasen! Die Besch\u00e4ftigten der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung und die Schifffahrt werden es Ihnen danken.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":636997,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":636998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":955,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Gustav Herzog f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":636999,"profile_url":null,"sequence":956,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":957,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zuletzt hatten wir am 10. Oktober eine Debatte zu einem der wichtigen Verkehrstr\u00e4ger unseres Landes gef\u00fchrt. Der Anlass war damals ein \u00e4lter gewordener Antrag der Gr\u00fcnen. Ich habe Ihnen versprochen: Wir als Koalition werden einen besseren Antrag vorlegen. Versprochen und Wort gehalten! Heute diskutieren wir einen guten Antrag der Koalitionsfraktionen.\n\nIch will mit einem herzlichen Wort des Dankes an meinen Kollegen Hans-Werner Kammer, aber auch an die zust\u00e4ndigen Haush\u00e4lter Bettina Hagedorn und Eckhardt Rehberg beginnen, die immer daf\u00fcr gesorgt haben, dass unsere W\u00fcnsche zumindest in dem Bereich, in dem sie es als Haush\u00e4lter f\u00fcr erf\u00fcllbar halten, auch eine Realisierungschance haben. Ich glaube, es ist gut, wenn Verkehrspolitiker und Haush\u00e4lter so eng zusammen-arbeiten und Ihnen, Herr Minister, sozusagen die Vorlage liefern, um das alles sch\u00f6n zu realisieren.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637001,"profile_url":null,"sequence":958,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":959,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Die Grundlage f\u00fcr den Antrag der Koalition ist das, was wir nach intensiven Verhandlungen in den Koalitionsvertrag hineingeschrieben haben. Aber die Ausgangslage ist eine weniger sch\u00f6ne: Oktober 2010, jener ber\u00fchmte Herbst der Entscheidungen, in dem nicht nur der Unsinn beschlossen worden ist, die Laufzeit der Atomkraftwerke zu verl\u00e4ngern, sondern in dem von Schwarz-Gelb im Haushaltsausschuss auch jener ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigte Beschluss gefasst worden ist - Kollege Behrens, die Linken haben da gepennt und zun\u00e4chst zugestimmt -, Personal abzubauen und aus einer funktionierenden Verwaltung einen Apparat zu schaffen, der nur noch Auftr\u00e4ge vergibt und der der Auftragserf\u00fcllung nur noch hinterherrennt.\n\nDie Berichte 1 bis 5 waren immer von Kritik begleitet, und zwar in der ganzen Breite,","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":960,"sitzung":64,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":961,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"von der Wirtschaft, von den Besch\u00e4ftigten. Auch die Fachpresse hat sich nie lobend dar\u00fcber ge\u00e4u\u00dfert. Jetzt, Herr Minister Dobrindt, legen Sie den sechsten Bericht vor: Lob von allen Seiten. Ich bin schon misstrauisch gefragt worden, warum ich Sie in diesem Zusammenhang immer wieder lobe. Dieses Lob ist gerechtfertigt. Sie kennen mich auch als heftigen Kritiker.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637005,"profile_url":null,"sequence":962,"sitzung":64,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So muss das sein!","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":963,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr jene, die dieser Debatte folgen oder die Reden nachlesen: Liebe Frau Kollegin Wilms, lieber Herr Kollege Behrens, ich wei\u00df, dass Sie hier kritisieren m\u00fcssen; aber es h\u00f6rte sich etwas nach Ritual an. Es schien, dass Sie sich wirklich bem\u00fcht haben, an dem, was wir aus dem sechsten Bericht machen wollen, immer noch etwas zu kritisieren. Okay, das nehmen wir zur Kenntnis, und wir werden das Ganze im Ausschuss noch im Detail diskutieren.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":964,"sitzung":64,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber werden wir noch reden m\u00fcssen! Ganz genau!","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":965,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin Wilms, die Einf\u00fchrung einer Buchhaltung als den entscheidenden Fortschritt einer Reform hier im Plenum vorzutragen, zeigt doch, wie sehr Sie sich bem\u00fcht haben, irgendwo irgendetwas zu finden.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637009,"profile_url":null,"sequence":966,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":967,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wie sehr dieser Prozess von den Besch\u00e4ftigten nicht nur wohlwollend begleitet, sondern auch mitgestaltet worden ist, zeigt auch, dass Vertrauen da war, den damals zwischenzeitlich ausgesetzten Streik v\u00f6llig zu beenden.\n\nWenn wir hier von einer Verwaltung bzw. einer Beh\u00f6rde sprechen, ist es f\u00fcr die Menschen, die mit der Materie nicht so sehr zu tun haben, wichtig, darauf hinzuweisen, dass die meisten der 12 000 bis 14 000 Besch\u00e4ftigten mehr im handwerklich-technischen Bereich aktiv sind. Das sind Leute, die bei jedem Wetter hinausfahren und daf\u00fcr sorgen, dass das Schleusentor auf- und zugeht, die durch Hochwasser entwurzelte B\u00e4ume entfernen, um die Verkehrssicherheit sicherzustellen, die \u00fcberwiegend im Schichtbetrieb arbeiten. Das sind keine Schreibtischarbeiter, sondern Leute, die unter erschwerten Bedingungen arbeiten, und sie haben unseren Respekt und unsere Anerkennung verdient.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637011,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":969,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Diese Leute sind ins Zweifeln dar\u00fcber gekommen, ob die Politik ihre Arbeit \u00fcberhaupt noch zu sch\u00e4tzen wei\u00df. Wir haben deren Vertrauen mit der klaren Aussage wiederhergestellt: Die Standorte bleiben erhalten. Es werden nur sozialvertr\u00e4gliche Umsetzungen vorgenommen. - Wir m\u00fcssen uns als Parlament gemeinsam mit dem Ministerium bem\u00fchen, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung ein attraktiver Arbeitgeber wird.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":970,"sitzung":64,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":971,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Dieser Arbeitgeber steht in Konkurrenz zu vielen anderen, die gute und besser bezahlte Jobs anbieten. Die Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung soll gute Leute haben, die das Geld, das wir zur Verf\u00fcgung stellen, auch ausgeben k\u00f6nnen.\n\nIch habe die Pressemitteilung des Kollegen Ulrich Lange von heute Mittag, 12.13 Uhr, gelesen. Er hat darauf verwiesen, dass ab 2016 zus\u00e4tzlich 10 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen in die Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stehen sollen, und er hat verlangt, dass ein Teil davon in die Verkehrsinfrastruktur flie\u00dft. Ich bin voll daf\u00fcr. Ich h\u00e4tte mir nur gew\u00fcnscht, dass er neben der Stra\u00dfe, der Schiene und den Br\u00fccken auch die Wasserstra\u00dfen erw\u00e4hnt h\u00e4tte; denn daf\u00fcr brauchen wir ebenfalls eine Menge Geld, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637015,"profile_url":null,"sequence":972,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":973,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Abschlie\u00dfend will ich darauf hinweisen, dass jetzt auch aus den L\u00e4ndern gro\u00dfe Zustimmung kommt. Ich schaue einmal in das Land der Binnenschifffahrt, n\u00e4mlich nach Nordrhein-Westfalen. Dort gibt es einen Antrag von SPD, CDU, Gr\u00fcnen, FDP - dort ist die FDP noch im Parlament - und Piraten - ich habe etwas geschmunzelt; selbst die Piraten stehen mit auf dem Antrag - vom September dieses Jahres zu diesem Thema. Darin wird ein klares Bekenntnis zu den Bundeswasserstra\u00dfen, zur Binnenschifffahrt abgelegt. \u00dcber 50 Prozent des Umschlags findet in Nordrhein-Westfalen statt. Das findet hier auch seinen Niederschlag.\n\nAuch die Verkehrsministerkonferenz hat klar gesagt, dass sie dazu steht. Das finde ich gut.\n\nLassen Sie mich, Kolleginnen und Kollegen, nach all den etwas ernsten Ausf\u00fchrungen noch etwas Sch\u00f6nes sagen und zeigen, was auf unseren Wasserstra\u00dfen alles m\u00f6glich ist. Der gute Uli Stahl aus Altrip hat mit einem umgebauten Angelkahn von Altrip aus - das ist in Rheinland-Pfalz - eine Tour \u00fcber Duisburg bis nach Eberswalde gemacht. Er ist 1 820 Kilometer auf unseren Bundeswasserstra\u00dfen gefahren und hat 685 Br\u00fccken und 40 Schleusen bew\u00e4ltigt. Auch so etwas kann man auf unseren Wasserstra\u00dfen machen, und das ist gut so.\n\nIch freue mich auf die Debatte im Ausschuss.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637017,"profile_url":null,"sequence":974,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":975,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Hans-Werner Kammer hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":637019,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-werner-kammer\/archive\/214504","sequence":977,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Werner Kammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Werner Kammer","speaker_fp":"hans-werner-kammer","speaker_key":"1781","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Verehrte Zuh\u00f6rer! Wir debattieren heute zum wiederholten Mal die Reform der WSV, diesmal im Zusammenhang mit unserem sehr guten Antrag \u201eWasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung zukunftsfest gestalten\u201c. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass sich der lange Diskussionsprozess gelohnt hat; denn mit dem sechsten Bericht des Ministeriums ist klar, wohin die Reise geht. Auch der Kollege Herzog hat diesen Antrag eingangs lobend erw\u00e4hnt. An unserem Antrag hat er intensiv mitgearbeitet. Das gilt auch f\u00fcr Frau Hagedorn und Eckhardt Rehberg. Ich glaube, gemeinsam haben wir damit etwas Hervorragendes vorgelegt.\n\nDie Umsetzung wird zwar noch einige Zeit in Anspruch nehmen, aber ich bin \u00fcberzeugt, dass mit Bundesminister Alexander Dobrindt die Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung f\u00fcr die Zukunft fitgemacht wird. Er hat heute die Bedeutung dieser Verwaltung f\u00fcr die Wirtschaft insgesamt noch einmal herausgestellt.\n\nWir verwirklichen damit ein zentrales Projekt der Verkehrspolitik der Gro\u00dfen Koalition. Der Koalitionsvertrag sieht vor, dass bei der WSV-Reform die regionalen Kompetenzen gesichert und die Besch\u00e4ftigten st\u00e4rker in den Reformprozess eingebunden werden sollen. Das ist gelungen.\n\nKern des Vorhabens ist die neue Aufgabenstruktur der WSV. Die veraltete Struktur aus Kaisers Zeiten wird gerade general\u00fcberholt. Eine neue Generaldirektion hat bereits die Koordination der WSV in ganz Deutschland \u00fcbernommen, Frau Wilms. Die Zeit von sieben parallel arbeitenden Direktionen ist vorbei. Die regionalen Kompetenzen sind k\u00fcnftig bei den 18 Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrts\u00e4mtern, die \u00fcber mehr Befugnisse verf\u00fcgen als ihre Vorg\u00e4ngereinrichtungen. Das war auch unser gemeinsames Ziel.\n\nDas operative Gesch\u00e4ft der WSV findet dort statt, wo es hingeh\u00f6rt: auf der \u00c4mterebene. Dieser Punkt war f\u00fcr den Kollegen Herzog und f\u00fcr mich in der zur\u00fcckliegenden Diskussion um die Reform von ganz entscheidender Bedeutung.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":978,"sitzung":64,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-werner-kammer\/archive\/214504","sequence":979,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Werner Kammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Werner Kammer","speaker_fp":"hans-werner-kammer","speaker_key":"1781","speaker_party":"cducsu","text":"Darum haben wir immer gerungen; denn die Wasserstra\u00dfennutzer und die Wirtschaft brauchen starke Ansprechpartner vor Ort. Die bekommen sie in der Zukunft. Es ist ein schl\u00fcssiges Konzept, das unser Verkehrsminister mit dem sechsten Bericht auf den Tisch gelegt hat.\n\nSichergestellt ist darin auch, dass alle 39 \u00c4mterstandorte erhalten werden. Es wird auch keinen Kahlschlag beim Personal geben. Stattdessen soll der Eigenerledigungsanteil bei der WSV wieder steigen.\n\nDie touristische Nutzung der Wasserstra\u00dfen haben wir dabei ebenfalls im Auge. Das ist auch ein wichtiger Punkt. Die Sorgen einiger Bundesl\u00e4nder, vor allem der neuen Bundesl\u00e4nder, sind deshalb unbegr\u00fcndet.\n\nWir werden die Wasserstra\u00dfenverwaltung fl\u00e4chendeckend st\u00e4rken.  Keine Region wird abgeh\u00e4ngt.\n\nHerr Behrens, Sie haben von einer erb\u00e4rmlichen Reform gesprochen. Ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn die Linke zukunftsorientiert daran mitgearbeitet und in allen F\u00e4llen - auch Sie in Ihrem Vortrag hier - die Wahrheit gesagt h\u00e4tte. In Wilhelmshaven hat zum Beispiel niemand protestiert. Ich habe den Prozess mit den Wilhelmshavenern vor Ort intensiv begleitet.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":980,"sitzung":64,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Bei der Maritimen Konferenz war ich drau\u00dfen, Sie waren drinnen! Da wurde demonstriert!","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-werner-kammer\/archive\/214504","sequence":981,"sitzung":64,"speaker":"Hans-Werner Kammer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hans-Werner Kammer","speaker_fp":"hans-werner-kammer","speaker_key":"1781","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Wilms, Herr Kollege Herzog hat ja schon darauf hingewiesen, dass Ihnen gerade noch die Buchhaltung eingefallen ist. Sie haben aber noch einen tollen Punkt genannt: Sie haben gesagt, wir m\u00fcssten uns erst mal mit dem Personal auseinandersetzen und sehen, ob wir damit klarkommen, und dann k\u00f6nnten wir \u00fcber die Standorte reden. - Aber ohne Standorte brauchen wir kein Personal. Deshalb ist der vom Ministerium vorgeschlagene Weg, zuerst die Standorte zu zementieren und dann das Personal entsprechend einzusetzen, wie es vor Ort ben\u00f6tigt wird, genau richtig.\n\nMit den acht Kernforderungen unseres Antrages unterst\u00fctzen wir die hervorragende Arbeit des Ministeriums und geben gleichzeitig klare Ziele vor. Ich will nur einige davon erw\u00e4hnen:\n\nIm Rahmen der verf\u00fcgbaren Haushaltsmittel soll durch Erhalt und Ausbau der Bundeswasserstra\u00dfen die Erreichbarkeit der deutschen Binnen- und Seeh\u00e4fen optimiert werden. Das fordern wir in unserem Antrag. Dazu wird uns das Ministerium entsprechende Berichte und eine Priorisierung der notwendigen Investitions- und Erhaltungsma\u00dfnahmen vorlegen.\n\nGleichzeitig soll die Einrichtung der 18 Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrts\u00e4mter z\u00fcgig erfolgen. Die Besch\u00e4ftigten sollen daran beteiligt werden - das hat der Minister schon ausgef\u00fchrt. Ziel ist es, die operativen Verantwortlichkeiten und regionalen Entscheidungskompetenzen in den 18 Revieren zu st\u00e4rken. So wird die WSV zu einem modernen Dienstleister f\u00fcr die Schifffahrt.\n\nAu\u00dferdem soll die Deckung des Fachkr\u00e4ftebedarfs offensiv angegangen werden. Auch das steht in unserem Antrag. Dazu m\u00fcssen die gesetzlichen und tariflichen M\u00f6glichkeiten sowie Aus-, Fort- und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten genutzt werden. Erste Schritte sind dank der Unterst\u00fctzung durch die Haush\u00e4lter der Koalition bereits gelungen.\n\nWichtig ist dabei, dass die Arbeitsf\u00e4higkeit der WSV auch w\u00e4hrend des Reformprozesses erhalten bleibt; denn der Verkehr muss weiter flie\u00dfen. Deshalb sollen die Reformbem\u00fchungen zun\u00e4chst die Generaldirektion und die 18 \u00c4mter umfassen. \u00c4nderungen in anderen Bereichen, etwa den Au\u00dfenbezirken, Bauh\u00f6fen oder Revierzentralen, sollen auf das Notwendigste beschr\u00e4nkt sein. So gehen wir die Reform Schritt f\u00fcr Schritt an.\n\nUnd wir werden letztendlich - das ist f\u00fcr Frau Wilms wichtig - bis zum Fr\u00fchjahr 2015 ein Rechtsbereinigungsgesetz einbringen.\n\nSie sehen, wir gehen auf die wesentlichen Punkte des sechsten Berichts zur Reform der WSV ein und bringen so die Reform weiter voran. Auch f\u00fcr die Opposition sollte es jetzt leicht sein, mit an Bord zu kommen und sich dem guten Antrag der Koalition anzuschlie\u00dfen.\n\nIch w\u00fcnsche allen ein sch\u00f6nes Wochenende und einen streikfreien Nachhauseweg.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":637025,"profile_url":null,"sequence":982,"sitzung":64,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":637026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":983,"sitzung":64,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/3041 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung.\n\nIch berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 12. November 2014, 13 Uhr, ein.\n\nDie Sitzung ist geschlossen.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen alles Gute - ob zu Wasser, zur Schiene, zur Stra\u00dfe oder wie auch immer - f\u00fcr das Wochenende.\n\nAnlagen zum Stenografischen Bericht\n\nAnlage 1\n\nListe der entschuldigten Abgeordneten\n\nAbgeordnete(r)\t\tentschuldigt bis\n\neinschlie\u00dflich\n\nAlpers, Agnes\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\nDr. Bartke, Matthias\tSPD\t7.11.2014\n\nB\u00e4tzing-Lichtenth\u00e4ler, Sabine\tSPD\t7.11.2014\n\nBrugger, Agnieszka\tB\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\t7.11.2014\n\nDa\u011fdelen, Sevim\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\nD\u00f6rflinger, Thomas\tCDU\/CSU\t7.11.2014\n\nGohlke, Nicole\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\nHartmann (Wackernheim), Michael\tSPD\t7.11.2014\n\nHelfrich, Mark\tCDU\/CSU\t7.11.2014\n\nHellmuth, J\u00f6rg\tCDU\/CSU\t7.11.2014\n\nHenn, Heidtrud\tSPD\t7.11.2014\n\nIrlstorfer, Erich\tCDU\/CSU\t7.11.2014\n\nKrellmann, Jutta\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\nK\u00fchn-Mengel, Helga\tSPD\t7.11.2014\n\nKunert, Katrin\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\nDr. Launert, Silke\tCDU\/CSU\t7.11.2014\n\nvon der Marwitz, Hans-Georg \tCDU\/CSU\t7.11.2014\n\nMovassat, Niema\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\nDr. Neu, Alexander S.\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\n\u00d6zdemir, Cem\tB\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\t7.11.2014\n\nPflugradt, Jeannine\tSPD\t7.11.2014\n\nPilger, Detlev\tSPD\t7.11.2014\n\nPoschmann, Sabine\tSPD\t7.11.2014\n\nPo\u00df, Joachim\tSPD\t7.11.2014\n\nReiche (Potsdam), Katherina\tCDU\/CSU\t7.11.2014\n\nRief, Josef\tCDU\/CSU\t7.11.2014\n\nSch\u00e4fer (Bochum), Axel\tSPD\t7.11.2014\n\nDr. Sch\u00e4uble, Wolfgang\tCDU\/CSU\t7.11.2014\n\nSchlecht, Michael\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\nSch\u00f6n (St. Wendel), Nadine\tCDU\/CSU\t7.11.2014\n\nStrobl (Heilbronn), Thomas\tCDU\/CSU\t7.11.2014\n\nTack, Kerstin\tSPD\t7.11.2014\n\nDr. Tackmann, Kirsten\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\nTh\u00f6nnes, Franz\tSPD\t7.11.2014\n\nVeit, R\u00fcdiger\tSPD\t7.11.2014\n\nVogler, Kathrin\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\nDr. Wagenknecht, Sahra\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\nWagner, Doris\tB\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\t7.11.2014\n\nWalter-Rosenheimer, Beate\tB\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\t7.11.2014\n\nWeinberg, Harald\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\nWerner, Katrin\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\nW\u00f6llert, Birgit\tDIE LINKE\t7.11.2014\n\nAnlage 2\n\nAmtliche Mitteilungen\n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN hat mitgeteilt, dass sie die folgenden Antr\u00e4ge zur\u00fcckzieht:\n\n-\t\tOppositionsrechte im Bundestag wahren auf Drucksache 18\/4\n\n-\t\tMa\u00dfgabebeschluss des Bundesrates zur Spielverordnung umgehend in Kraft setzen auf Drucksache 18\/1875\n\nDie folgenden Aussch\u00fcsse haben mitgeteilt, dass sie gem\u00e4\u00df \u00a7 80 Absatz 3 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung von einer Berichterstattung zu den nachstehenden Vorlagen absehen:\n\nFinanzausschuss\n\n-\tUnterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht zur Steuerbeg\u00fcnstigung f\u00fcr Biokraftstoffe 2013\n\nDrucksachen 18\/2437, 18\/2530 Nr. 12\n\nHaushaltsausschuss\n\n-\tUnterrichtung durch die Delegation des Deutschen Bundestages in der Konferenz gem\u00e4\u00df Artikel 13 des Vertrags \u00fcber Stabilit\u00e4t, Koordinierung und Steuerung in der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion (Fiskalvertrag)\n\nTagung der Interparlamentarischen Konferenz f\u00fcr die wirtschaftspolitische Steuerung der Europ\u00e4ischen Union vom 20. bis 22. Januar 2014 in Br\u00fcssel, Belgien\n\nDrucksachen 18\/2120, 18\/2530 Nr. 5\n\nDie Vorsitzenden der folgenden Aussch\u00fcsse haben mitgeteilt, dass der Ausschuss die nachstehenden Unionsdokumente zur Kenntnis genommen oder von einer Beratung abgesehen hat.\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nDrucksache 18\/419 Nr. A.46\n\nRatsdokument 12974\/13\n\nDrucksache 18\/419 Nr. C.2\n\nRatsdokument 6152\/13\n\nDrucksache 18\/419 Nr. C.5\n\nRatsdokument 7641\/12\n\nDrucksache 18\/419 Nr. C.19\n\nRatsdokument 13260\/11\n\nDrucksache 18\/419 Nr. C.22\n\nRatsdokument 16000\/11\n\nDrucksache 18\/419 Nr. C.25\n\nRatsdokument 16971\/11\n\nDrucksache 18\/419 Nr. C.26\n\nRatsdokument 16972\/11\n\nDrucksache 18\/544 Nr. A.23\n\nRatsdokument 5076\/14\n\nDrucksache 18\/2533 Nr. A.24\n\nRatsdokument 11533\/14\n\nDrucksache 18\/2533 Nr. A.25\n\nRatsdokument 11607\/14\n\nFinanzausschuss\n\nDrucksache 18\/2677 Nr. A.4\n\nRatsdokument 12644\/14\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nDrucksache 18\/2845 Nr. A.3\n\nRatsdokument 12854\/14\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nDrucksache 18\/2533 Nr. A.47\n\nRatsdokument 10949\/14\n\nDrucksache 18\/2533 Nr. A.48\n\nRatsdokument 11572\/14\n\nDrucksache 18\/2533 Nr. A.49\n\nRatsdokument 11688\/14\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und Humanit\u00e4re Hilfe\n\nDrucksache 18\/419 Nr. A.154\n\nEP P7_TA-PROV(2013)0422\n\nDrucksache 18\/1707 Nr. A.4\n\nEP P7_TA-PROV(2014)0460\n\nDrucksache 18\/1707 Nr. A.5\n\nEP P7_TA-PROV(2014)0461\n\nDrucksache 18\/2533 Nr. A.59\n\nEP P8_TA-PROV(2014)0011\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nDrucksache 18\/2845 Nr. A.13\n\nRatsdokument 13217\/14\n\nDrucksache 18\/2845 Nr. A.14\n\nRatsdokument 13263\/14\n\nAnlagen","top":"TOP 35 Reform der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung","top_id":14114,"type":"chair","wahlperiode":18}]